<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_033_034_1909_03_05">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 5 марта 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57</biblScope>
            <biblScope unit="page">33-34</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909-03-05"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="ba1f0fa2-b1c1-4e18-bb78-e4972f91a7fa">
        <pb n="33"/>
      </p>
      <div n="v57_n41" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1909-03-05">
              <hi>5 Марта.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="69004d48-8d52-4c43-ae31-9d589e7b8612" style="left">Никак не думал, что 4 дня не писал. — За эти 4 дня оказалась болезнь ноги, усадившая меня в кресло и поставившая в зависимость от помощи других. Не похвалюсь духовным состоянием, особенно по вечерам. Но не слабею, знаю, что плох. Недоволен тем, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> нет радостного любовного состояния. Вчера целый день только написал два № <choice original_editorial_correction="Д[етской]"><sic>Д</sic><corr>Детской</corr></choice><choice original_editorial_correction="М[удрости]"><sic>М</sic><corr>Мудрости</corr></choice> и всё читал Гоголя. О Гоголе записано в книжке. Саша впишет <hi style="opdelimiter">сюда:</hi><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note65"><hi>Дальнейшие 4 абзаца — машинописная копия, написанная на вклеенном в тетрадь Дневника листке, с одним исправлением Толстого</hi>.</note></p>
        <p id="a851b489-804f-4f1e-be7c-15bd02f35382" style="left"><pb n="34"/><hi style="npdelimiter">1)</hi> Гоголь — огромный талант, прекрасное сердце и слабый, т. е. несмелый, робкий ум.</p>
        <p id="4e377a11-4453-40ed-9428-db4aed75a8e9" style="left">Лучшее произведение его таланта — Коляска, лучшее произведение его сердца — некоторые из писем.</p>
        <p id="7f27b035-2d76-4a49-8340-aeb6045a9dd7" style="left">Главное несчастие его всей деятельности это его покорность установившемуся лжерелигиозному учению и церкви и государства, какое есть. Хорошо бы, если бы он просто признавал всё существующее, а то он это оправдывал, и не сам, а с помощью софистов славянофилов и был софистом и очень плохим софистом своих детских верований. Ухудшало, запутывало еще больше склад его мыслей его желание придать своей художественной деятельности религиозное значение. Письмо о «Ревизоре», вторая часть «Мертвых душ» и др.</p>
        <p id="6870ea65-b847-4ecf-96dd-689c294f1b0f" style="left">Отдается он своему таланту — и выходят прекрасные, истинно художественные произведения, отдается он нравственно религиозному — и выходит хорошее, полезное, но как только хочет он внести в свои художественные произведения религиозное значение, выходит ужасная, отвратительная чепуха. Так это во 2-ой части «Мертвых душ» и др.</p>
        <p id="e78ea19c-7175-4c51-8757-ba4233014dea" style="left">Прибавить к этому надо то, что всё от того, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> искусству приписывает несвойственное ему значение.</p>
        <p id="b8bc1e43-eb02-4fb4-b38f-ece3e2136f39" style="left">(<choice original_editorial_correction="С[аша]"><sic>С</sic><corr>Саша</corr></choice> впишет сюда.)<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note66"><hi>Дальнейшие 4 абзаца — копия записи от 3 марта в Записной книжке.</hi></note></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
