<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_119_120_1909_08_17">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник с 17 августа 1909 г. по 20 августа 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57</biblScope>
            <biblScope unit="page">119-120</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-08-17" to="1909-08-20"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="6ee5d87c-e6a5-4f53-a4b5-7ac6ae64d928">
        <pb n="119"/>
      </p>
      <div n="v57_n160" type="entry">
        <p id="103156ab-f90a-42ab-8a02-db335d8decb1" rend="left">19 Авг.</p>
        <p id="993f1add-5fae-433e-b89e-45e8a43c96aa" style="left">Бездна народа. Девочка, из <choice original_editorial_correction="к[отор]ой"><sic>кой</sic><corr>которой</corr></choice> делают предмет. Весь вечер <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice><choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> тяжел, и нынче при воспоминании о вечере ощущение стыда ― разумеется, за себя, за то, что дурно, не правдиво, поддаваясь воздействию, <hi style="opdelimiter">внушению</hi><pb n="120"/><hi style="npdelimiter">держал</hi> себя. Постараюсь вперед быть правдивее. Сегодня спал мало, встал рано. На прогулке почувствовал новое и радостное, умиленное состояние любви, особенной любви ко всем, желание передать им свое душевное состояние, свое радостное, свободное отношение к Богу, и сострадание, уважительное, любовное к ним, и уверенность в том, что можно, можно помочь им. Пришел домой, поговорил с <choice original_editorial_correction="Мар[ьей]"><sic>Мар</sic><corr>Марьей</corr></choice><choice original_editorial_correction="Ал[ександровной]"><sic>Ал</sic><corr>Александровной</corr></choice>, и сейчас уже не то на душе. Да, надо как можно больше молчать. А если говорить, то только тогда, когда чувствуешь, что говорит в тебе Он. Думал:</p>
        <p id="c9dde3e5-43a1-4b24-b0e8-e59b3d961c62" style="left">Вся тайна нашей жизни, сущность нашей жизни в переходе сознания себя, как отделенного существа, к сознанию себя Всем, не раздельным, единым, свободным, всемогущим существом ― Богом. Жизнь есть <hi>кажущееся</hi> нам постепенное освобождение в себе божеского сознания. Жизнь есть только, только это. Те, кто держится старого, установившегося понятия Бога, могут говорить, что Бог дал людям благо познавать Его в себе. Но это предположение произвольно. Есть и верно только одно: то, что жизнь человеческая есть освобождение в себе &lt;невещественного, неподвижного, внепространственного, вневременного начала&gt; от отделенности и неизбежных условий отдаленности. Условия эти: вещество в пространстве и движение во времени. ―</p>
        <p id="1575dc19-a792-43ca-ad73-c5b754753b99" style="left">————————————————————————————————————</p>
        <p id="4388b9d4-2c3e-4712-848a-70aa3305f878" style="left">Допишу после. Сейчас 12. Принесли почту.</p>
        <p id="af30bcd5-e993-43ea-965e-1c919712428f" style="left">————————————————————————————————————</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
