<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_100_100_1852_03_24">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">24 марта 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8dc639ba-6ebe-4c15-a1e1-feac21b82fcf">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">100-100 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1852-03-24" to="1852-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="cc84f67a-1f2d-4792-af64-8e89233261ed">
        <pb n="100"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n117" type="entry">
        <p id="cb5e65f0-d935-4682-9ce9-9c7501f37dbe">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1852-03-24">
                <hi>24 Марта. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="3b5281f2-e64a-4bf4-90d5-942c7ca8898f">Встал в 7 часов, написал вчерашний дневник, пил чай, читал; переводил до 11 часов. В 11 поехал на охоту на жеребчике, которого взял у брата; приехал к обеду, к <choice original_editorial_correction="А[лексѣеву]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Алексееву</corr>
          </choice>, которого еще не было. — Мне было очень неприятно, что я был без формы, и я, как дитя, боялся, чтобы не приехал <choice original_editorial_correction="А[лексѣевъ]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Алексеев</corr>
          </choice> и не сделал замечания. После обеда учился, и тесачные приемы, как нелепая выдумка, мне ужасно опротивели. — Получил письмо от Сережи— его советы и рассуждения мне были очень неприятны; потому что напомнили слишком хорошо Тулу. — Немного поделал коректуры, пришел <choice original_editorial_correction="Я[новичъ]">
            <sic>Я</sic>
            <corr>Янович</corr>
          </choice>, фехтовал. Мне кажется, что мы ни до чего не дойдем. — Пришел брат, играл в шахматы, пошел ужинать. — Теперь 1-й час, ложусь спать. — Завтра праздник, я буду делать только коректуры и тоже, ежели ничего лучше предстоять не будет. — </p>
        <p id="35b44acd-2172-47c2-86ce-55e653035623">Молитва: Отче, Богородица, помянуть родных живых и усопших; потом: Избави меня, Господи, от тщеславия, нерешительности, лености, сладострастия, болезней и беспокойства душевного; дай мне, Господи, жить без греха и страданий и умереть без отчаяния и страху — с верой, надеждой и любовью предаюсь воле Твоей. — </p>
        <p id="35593b59-57d8-4d2f-aac9-5de8f07f2b7c">Матерь Божия и Ангел Хранитель, помолите обо мне Господа. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>