<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_102_103_1852_03_29">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">29 марта 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="76e74d94-288a-486d-bca2-69534af9022b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">102-103 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1852-03-29" to="1852-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div n="v46_n121" type="entry">
        <p id="83453701-ffdb-4783-bc7c-8bb7369e1d45">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1852-03-29">
                <hi>29 Марта</hi>. </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="12dda162-2016-44a1-b242-1cab0e71abe2">
          <pb n="102"></pb>Встал в 10 -м часу, зубы не болели, однако, под предлогом слабости и тоже потому что <choice original_editorial_correction="Б[уемскiй]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Буемский</corr>
          </choice> мешал, долго не принимался за дело. В 11 часов пришли <choice original_editorial_correction="Н[иколинька]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николинька</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Л[адыженскiй]">
            <sic>Л</sic>
            <corr>Ладыженский</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Я[новичъ]">
            <sic>Я</sic>
            <corr>Янович</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Х[илковскiй]">
            <sic>Х</sic>
            <corr>Хилковский</corr>
          </choice> и помешали мне. Фихтовал довольно хорошо. — Были два Нагайца. Коновала мне решительно не нужно. Абилезу не мог отказать 2 р.<a href="#" data-type="snoska" id="note585">585</a>
          <span class="note" id="note585">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>надо </span>дать завтра, надо дать 1, потому что всего 4. — Обедал, писал довольно мало. Ездил в баню, опять пришли Господа. — </p>
        <p id="972a9d0a-fdbc-4d93-9fd8-fb03b90ebd5e">С некоторого времени меня сильно начинает мучать<a href="#" data-type="snoska" id="note586">586</a>
          <span class="note" id="note586">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>мысль, что</span>раскаяние<a href="#" data-type="snoska" id="note587">587</a>
          <span class="note" id="note587">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>з о врем</span>в утрате лучших годов жизни.<a href="#" data-type="snoska" id="note588">588</a>
          <span class="note" id="note588">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>которые я потерял без </span>И это с тех пор, как я начал чувствовать, что я бы мог сделать что нибудь хорошее. — Интересно бы было описать ход своего морального развития; но не только слова, но мысль даже недостаточна для этого. — </p>
        <p id="998ac75c-ae7b-4195-a054-03df1d201651">Нет границ великой мысли, но уже давно писатели дошли до непреступной границы их выражения. — Играл в шашки, ужинал, ложусь спать. — Меня мучит мелочность моей жизни — я чувствую, что это потому, что я сам мелочен; а всетаки имею силу презирать и себя и свою жизнь. — Есть во мне что-то, что заставляет меня верить, что я рожден не для того, чтобы быть таким, как все. — Но от чего это происходит? Несогласие ли — отсутствие гармонии в моих способностях, или действительно я чем нибудь стою выше людей обыкновенных? — Я стар — пора развития или прошла, или проходит; а все меня мучат жажды.... не славы — славы я не хочу и презираю ее; а принимать большое влияние в счастии и пользе людей. — Неужели я-таки и сгасну с этим безнадежным желанием? — Есть мысли, которые я сам себе не говорю; а так дорожу ими, что без них не было бы для меня ничего. — Я писал повесть с охотой; но теперь презираю и самый труд, и себя, и тех, которые будут читать ее; ежели я не бросаю этот труд, то только в надежде прогнать скуку, получить навык к <hi>работе </hi>
          <pb n="103"></pb>
          <hi>и </hi>сделать удовольствие <choice original_editorial_correction="Т[атьянѣ]">
            <sic>Т </sic>
            <corr>Татьяне </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександровнѣ]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александровне</corr>
          </choice>. Ежели<a href="#" data-type="snoska" id="note589">589</a>
          <span class="note" id="note589">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>есть </span>примешивается тут тщеславная мысль, то она так невинна, что я извиняю ее в себе, и приносить пользу — деятельность. — </p>
        <p id="09ace26d-afc0-4a71-8ca3-93192da61ccf">Тщеславия я так боялся и так презираю, что не надеюсь, чтобы удовлетворение его доставило мне какое нибудь удовольствие. А надо надеяться на это, потому что иначе, что останется — из чего двигаться? Любовь, дружба! Невольно и эти два чувства я принимаю за увлечение, обман молодого воображения. — Разве они доставляли мне счастие? — А может-быть я только был несчастлив. — Одна эта надежда поддерживает желание жить и стараться. — Ежели возможно счастие, полезная деятельность, и я испытаю их, по крайней мере я буду в состоянии пользоваться ими. — Господи помилуй. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>