<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_179_181_1853_10_23">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">23 октября 1853 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0c3972c0-cbc2-444e-9c89-4eef9959127d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">179-181 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1853-10-23" to="1853-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="767a6e5e-2980-4956-bf2f-5b09d19fa686">
        <pb n="179"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n504" type="entry">
        <p id="d29dd2f4-67ab-4b1f-acf0-691d469b36e4">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1853-10-23">
                <hi>23 Октября. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="e5b7f32b-fa32-4bb1-a061-21faa1242872">Проснулся я нынче очень поздно и с тем недовольным расположением духа [[22]]. Дурное расположение духа и беспокойство помешали мне заниматься. Я<a href="#" data-type="snoska" id="note794">794</a>
          <span class="note" id="note794">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>читал </span>прочел Наденьку, повесть Жуковой. — Прежде мне довольно было знать, что автор повести женщина, чтобы не читать ее. Оттого что ничего не может быть смешнее взгляда женщины на жизнь мущины, которую они часто берутся <hi>описывать; </hi>
          <pb n="180"></pb>
          <hi>напротивъже</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note795">795</a>
          <span class="note" id="note795">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>описывая женщину, — как </span>в сфере женской автор женщина имеет огромное преимущество перед нами. Наденька очень хорошо обстановлена; но лицо её самой слишком легко и неопределенно набросано, видно, что автора не руководила одна мысль. — </p>
        <p id="7cdc75a1-8438-47f7-8bcb-0c221298d1e4">Я берусь за свою тетрадь отрочества с каким-то безнадежным отвращением, как работник, принужденный трудиться над вещью, которая, по его мнению, бесполезна и никуда не годна. Работа идет неакуратно, вяло и лениво. — </p>
        <p id="3f3420d4-4394-4b82-9f20-3c7545c3bd6a">Докончив последнюю главу, нужно будет пересмотреть все сначала и сделать отметки и<a href="#" data-type="snoska" id="note796">796</a>
          <span class="note" id="note796">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и пла</span>начерно окончательные перемены. Переменять придется много: характер Я вял, действие растянуто и слишком последовательно — во времени,<a href="#" data-type="snoska" id="note797">797</a>
          <span class="note" id="note797">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>а не в </span>a непоследовательно в мысли. — <choice original_editorial_correction="Напр[имѣръ]">
            <sic>Напр</sic>
            <corr>Например</corr>
          </choice>, прием в середине действия описывать<a href="#" data-type="snoska" id="note798">798</a>
          <span class="note" id="note798">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>прош </span>для ясности и выпуклости рассказа прошедшия события, с моим разделением глав, совсем упущен. — Во все время обеда и после я не мог, да и не находил надобности — преодолеть апатическую тоску, которая овладела мною. — </p>
        <p id="8a02c4b0-4406-425e-a6f8-18a893d6b061">Докончив <choice original_editorial_correction="Над[еньку]">
            <sic>Над</sic>
            <corr>Наденьку</corr>
          </choice>, я снова сел за отвратительное <choice original_editorial_correction="От[рочество]">
            <sic>От</sic>
            <corr>Отрочество</corr>
          </choice>, но Илияс помешал мне; так что я, не желая прогнать его и терять время даром, пошел на охоту. — Опять поработал над <choice original_editorial_correction="О[трочествомъ]">
            <sic>О</sic>
            <corr>Отрочеством</corr>
          </choice>, кое как дописал одну главу и пошел ужинать, a после играл в карты. — С охоты, подходя к<a href="#" data-type="snoska" id="note799">799</a>
          <span class="note" id="note799">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>станице </span>дому с северной стороны, я полюбовался видом серых гор из зa камышевых крыш домов и черной, тесовой, увенчанной крестом крыши часовни. — </p>
        <p id="eeb4f6fe-7fb0-4f05-a126-85d08490ce63">Два рекрута разговаривали на площади, и один<a href="#" data-type="snoska" id="note800">800</a>
          <span class="note" id="note800">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>сказал другому</span>из них,<a href="#" data-type="snoska" id="note801">801</a>
          <span class="note" id="note801">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>же </span>
          <hi></hi>в то время как хотел слегка засмеяться шутке своего товарища, издал звук в роде кашля или перхоты, что часто бывает с людьми, ведущими неправильный образ жизни. — </p>
        <p id="fccf2430-ac72-4617-a736-fbb0c265478f">« <hi>Довольствоваться настоящим!</hi>» Это<a href="#" data-type="snoska" id="note802">802</a>
          <span class="note" id="note802">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>мыс </span>правило, <hi>прочитанное </hi>
          <pb n="181"></pb>
          <hi>мною </hi>нынче чрезвычайно поразило меня. Я живо припомнил все случаи в моей жизни, в которой я не следовал ему, и очень удивительно показалось, что я не следовал ему. <choice original_editorial_correction="Н[а]">
            <sic>Н </sic>
            <corr>На </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="п[римѣръ]">
            <sic>п</sic>
            <corr>пример</corr>
          </choice>, в ближайшем ко мне по времени случае в моей службе, я хотел быть юнкером-графом, богачем, с связями, замечательным человеком, тогда как самое полезное и удобное для меня было бы быть юнкером-солдатом. Как много интересного я тогда могь бы узнать в это время, и как много неприятного избежал. — </p>
        <p id="6816ba02-a6b7-4ec3-81a2-4cde8c49a9e8">Но тогда положение мое было ближе ко мне; поэтому-то я не так ясно видел его. Затронутые страсти (гордость, тщеславие, лень) давали другой вид<a href="#" data-type="snoska" id="note803">803</a>
          <span class="note" id="note803">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>всему</span>положению и подсказывали уму другие размышления.<a href="#" data-type="snoska" id="note804">804</a>
          <span class="note" id="note804">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>сообразные с </span>
        </p>
        <p id="8bbcd627-d08d-44d8-9e40-ba5a78c4d199">Верь рассудку только тогда, когда убедишься, что никакая страсть не говорит в тебе. — </p>
        <p id="77a0fefe-00bf-49f4-9918-33d7f682b2ff">В бесстрастном состоянии рассудок руководит человеком, но когда страсти обладают<a href="#" data-type="snoska" id="note805">805</a>
          <span class="note" id="note805">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>человеком, рассудок </span>им, они руководят и его разумом, придавая только больше пагубной смелости в дурных поступках. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="202bba67-633e-4a0f-b6a3-17066ae6bfc8">
          <hi>23 Ок. </hi>Нездоровье. Авторы женщины. <hi>Наденька. </hi>Отвращение к <hi>Отрочеству. </hi>Недостатки его. Упущение одного литературного приема. Тоска. Иляс. Охота. Писанье. Картина природы. Хрипящая улыбка. Довольствоваться настоящим. Применение к службе. Влияние страстей на рассудок.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>