<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_193_195_1853_11_04">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">4 ноября 1853 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ac1129a0-f97c-4efb-be94-8750ee2f3e5c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">193-195 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1853-11-04" to="1853-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="a154b6c5-6276-4843-bc34-906a6a3db788">
        <pb n="193"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n521" type="entry">
        <p id="c84b0523-5d99-415b-8299-795d7b5623c4">Обходя арестантов, я нашел 2 пьяными и велел осмотреть их; оказались подпилки, штофы и т. д. Я принял караул. — Князь Амелехваров обратился к унтер-офицеру Семенову, прося его выпустить опять на ночь арестантов и идти с ними; но так <choice original_editorial_correction="[какъ]">
            <sic>***</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> я не спал всю ночь и даже в то самое время, когда он уже готов был выводить их <hi>задними </hi>
          <pb n="194"></pb>
          <hi>воротами </hi>(от которых ключь был у него), я потребовал его, — намерение их не могло быть исполнено в 1-ую ночь. На другую ночь, во время моего сна, арестанты были выпущены одетые в грузинское платье (<a href="#" data-type="snoska" id="note873">873</a>
          <span class="note" id="note873">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>даже</span>на одном из них была<a href="#" data-type="snoska" id="note874">874</a>
          <span class="note" id="note874">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>папах </span>фуражка солдата и ротный мешок с клеймом) и отправились к Карганову с тем, чтобы с помощью подкупленного его деньщика ограбить жалованье, которое он для раздачи получил накануне. Грабеж их не удался; они были <choice original_editorial_correction="откры[ты]">
            <sic>откры</sic>
            <corr>открыты</corr>
          </choice>, и в торопях побега мешок и шапка были оставлены на месте преступления. — </p>
        <p id="db39446e-c866-406e-b177-91ffd0108fb5">Я ничего не знал, но только, сдавая караул, заметил, что замеченные мной третьего дня арестанты были снова пьяны. — </p>
        <p id="e98b300e-0afb-4804-bf76-8ddbe93466d9">На другой день меня арестовали. По найденному мешку<a href="#" data-type="snoska" id="note875">875</a>
          <span class="note" id="note875">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>узнали, что я </span>навели справку в роте, и оказалось, что мешок принадлежал караульному взводу. Допрошенный <choice original_editorial_correction="Унтеръ-Офиц[еръ]">
            <sic>Унтер-Офиц</sic>
            <corr>Унтер-Офицер</corr>
          </choice> Семенов показал, что арестанты были выпущены с моего разрешения. Я два месяца содержался<a href="#" data-type="snoska" id="note876">876</a>
          <span class="note" id="note876">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>без сообщени </span>под секретным арестом в квартире Коменданта Рота. — </p>
        <p id="86b1fda8-a8df-4e8b-8725-0edf60e7fc14">Меня отдали под суд; но я просил назначить особую коммиссию, которая нашла меня виновным в неисполнении караульных обязанностей, но в выпущении арестантов не могла ни оправдать, ни обвинить меня, так как арестанты запирались, солдаты показывали, что приказание выпуска они получали моим именем через унтер-офицера, а не от меня, а Семенов продолжал обвинять меня. Я был приговорен к<a href="#" data-type="snoska" id="note877">877</a>
          <span class="note" id="note877">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>лишению офиц </span>разжалованию в солдаты, без лишения дворянства, впредь до выслуги и изъявил свое согласие на этот приговор. Наместник нашел, что виновнее всех Комендант и <choice original_editorial_correction="Ген[ералъ]">
            <sic>Ген</sic>
            <corr>Генерал</corr>
          </choice> Вольф, исправлявший за его отсутствием его должность, за беспорядки, открывшиеся по случаю этого дела (как-то<a href="#" data-type="snoska" id="note878">878</a>
          <span class="note" id="note878">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>неи небрежно; </span>упущение обязанностей рунда и дежурного по караулам, за <choice original_editorial_correction="кот[орыхъ]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> мы обыкновенно расписывались сами) и, утвердив приговор коммисии,<a href="#" data-type="snoska" id="note879">879</a>
          <span class="note" id="note879">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>просил </span>послал на решение Государя. <hi>— </hi>
        </p>
        <p id="4a9b505a-d7a4-40bb-a6fb-8b0f64213aed">
          <pb n="195"></pb>
          <hi>В </hi>это время Священник, которому, как последнее средство, поручено было увещевать к истине преступников, открыл, что Загобель еще прежде выпускал их. Загобель тотчас же признался и был арестован; назначено новое следствие. Я просил отделить мое дело от дела Загобеля и конфирмовать меня. — Наместник согласился и отправил меня». </p>
        <p id="700034f2-6110-4922-9291-e60de398134e">Виновен ли он или нет? Бог знает, но когда он рассказывал мне (он-то прекрасно говорит) свое горе и его жены, я едва сдержался от слез. Приехал в полк после набега 11 Августа, за который <name placement="text" ref="2820" type="person">Вольф</name> отказал ему в кресте, он узнал, что в приказе по корпусу он обвинен <hi>в выпуске арестантов </hi>и конфирмован к лишению дворянства. Между тем как дело Загобиля потушено и он только переведен в линейный батальон. — </p>
        <p id="41c92f15-bdbc-4179-b164-4abaccfc89b4">Приказ, по которому Наместник находил виновным <choice original_editorial_correction="Ген[ерала]">
            <sic>Ген</sic>
            <corr>Генерала</corr>
          </choice> Вольфа,<a href="#" data-type="snoska" id="note880">880</a>
          <span class="note" id="note880">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>в его</span>исправлявшего его должность, должен бы был и обвинить самого Наместника по делу Загобеля, так как первый выпуск арестантов был сделан еще при самом князе. Вот<a href="#" data-type="snoska" id="note881">881</a>
          <span class="note" id="note881">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>низкая</span>причина<a href="#" data-type="snoska" id="note882">882</a>
          <span class="note" id="note882">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>этого </span>потушения дела Загобеля. — </p>
        <p id="e3aeb5d4-3b56-4ec9-b960-c0a24fe4283a">«Я просил, говорит Стасулевичь, докладной запиской, чтобы дело переследовали, так как я изъявил согласие<a href="#" data-type="snoska" id="note883">883</a>
          <span class="note" id="note883">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>на ре не на это решение </span>и отказался от права подавать прошение на высочайшее имя не на это решение. — Мне сказали, что я не имею права подавать докладной Записки, а что мой ротный командир должен написать рапорт с моих слов. Ротный же командир мой, Горянинов, так боится всякого столкновения с начальством и такой ограниченный человек, что он уж 6 <choice original_editorial_correction="мѣс[яцевъ]">
            <sic>мес</sic>
            <corr>месяцев</corr>
          </choice> ничего не пишет».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>