<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_191_192_1853_11_03">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">3 ноября 1853 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9dadcc03-982a-4515-bb73-f1e27a18ff2c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">191-192 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1853-11-03" to="1853-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="645808dd-fdd7-44ae-8309-45f51eae9afa">
        <pb n="191"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n518" type="entry">
        <p id="eff348a6-e925-437b-b26d-6c62b8fd821b">От этого я не знаю общества, в котором бы мне было легко. Всегда я чувствую, что выражение моих задушевных мыслей примут зa ложь, и что не могут сочувствовать интересам личным. — </p>
        <p id="28728a59-8992-4432-a9ee-5aec252efe4d">Вчера перешел на квартиру. — Ежели я буду<a href="#" data-type="snoska" id="note861">861</a>
          <span class="note" id="note861">
            <hi>Слова: </hi>я буду о <hi>шибочно зачеркнуты. </hi>
          </span>
          <hi>принужден </hi>
          <pb n="192"></pb>
          <hi>прожить </hi>здесь месяц, я уверен, что употреблю его с пользой. Уже вчера вечером я почувствовал то расположение к истинной<a href="#" data-type="snoska" id="note862">862</a>
          <span class="note" id="note862">
            <hi>В подлиннике </hi>истине</span>пользе, под влиянием которого находился в Тифлисе, в Пятигорске. Нет худа без добра. Вчера при мысли, что у меня может провалиться нос, я вообразил себе, какой огромный и благой толчок это дало бы мне на<a href="#" data-type="snoska" id="note863">863</a>
          <span class="note" id="note863">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>скор </span>пути нравственного развития. Я так живо представил себе, как бы я был благороден, предан благу общему и полезен ему, что мне почти захотелось испытать то, что я называл несчастием, извиняющим смертоубийство. </p>
        <p id="344cee4b-6eb0-4a22-b22f-649fd6c07ff9">Впрочем эту подлую мысль, т. е. самоубийства от стыда уродливости, которую я слышал от Иславина, сказанную хорошо и выразительно, я повторял без убеждения. Как часто это бывает, что повторяешь вещи,<a href="#" data-type="snoska" id="note864">864</a>
          <span class="note" id="note864">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>сказанн </span>не обдумав их, потому только, что они сказаны хорошо. — </p>
        <p id="4aa137e9-c0b1-4c78-9248-5bba69a2f3bc">Не повторяй ничего слышанного, как бы оно не поразило тебя, не обдумав его спокойно и не согласовав его в спокойном состоянии с собственным направлением. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>