<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_061_064_1851_06_12">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь В. Дневник, </title>
        <title type="sub">12 июня 1851 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь В. Дневник за 1850–1851] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d96f7028-f6d4-4d27-aab6-b9bcab63cc7c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь В. Дневник за 1850–1851] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">61-64 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1851-06-12" to="1851-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="57213202-c2e7-48b7-8f89-aeda68501398">
        <pb n="61"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n97" type="entry">
        <p id="55c23d0e-c568-4e94-8f0a-65bd02a43da2">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="editor" when="1851-06-12">[<hi>12 июня.</hi>] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="6d50915c-bad3-4bd5-aa0c-a249c2e83772">11 Іюня. Встал поздно, разбудил меня Николинька приходом с охоты. — Я<a href="#" data-type="snoska" id="note378">378</a>
          <span class="note" id="note378">
            <choice>
              <sic>Стр </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>ищу все какого-то расположения духа, взгляда на вещи, образа жизни, которого я ни найти, ни определить не умею. — Хотелось бы мне больше порядка в умственной деятельности, больше самой <choice original_editorial_correction="дѣятел[ьности]">
            <sic>деятел</sic>
            <corr>деятельности</corr>
          </choice>, больше вместе с тем свободы и непринужденности. Вчера я почти всю ночь не спал, пописавши дневник, я стал<a href="#" data-type="snoska" id="note379">379</a>
          <span class="note" id="note379">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>ложиться спать: </span>молиться Богу. — Сладость чувства, которое испытал я на молитве: передать невозможно. Я прочел молитвы, <hi>которыя </hi>
          <pb n="62"></pb>
          <hi>обыкновенно </hi>творю: Отче, Богородицу, Троицу, Милосердия Двери, воззвание к Ангелу хранителю и потом остался еще на молитве.<a href="#" data-type="snoska" id="note380">380</a>
          <span class="note" id="note380">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>желая </span>Ежели определяют молитву просьбою или благодарностью, то я не молился. — Я желал чего-то высокого и хорошего; но чего, я передать не могу; хотя и ясно сознавал, чего я желаю. — Мне хотелось слиться с Существом всеобъемлющим. Я просил Его простить преступления мои; но нет, я не просил этого, ибо я чувствовал, что ежели Оно дало мне эту блаженную минуту, то оно простило меня. Я просил и вместе с тем чувствовал, что мне нечего просить, и что я не могу и не умею просить. Я благодарил, да, но не словами, не мыслями. Я в одном <choice original_editorial_correction="чувст[вѣ]">
            <sic>чувст</sic>
            <corr>чувстве</corr>
          </choice> соединял все, и мольбу, и благодарность.<a href="#" data-type="snoska" id="note381">381</a>
          <span class="note" id="note381">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и преданность воле Его</span>Чувство страха совершенно исчезло. — Ни одного из чувств Веры, надежды и любви я не мог бы отделить от общего чувства. Нет, вот оно чувство, которое испытал я вчера — это любовь к<a href="#" data-type="snoska" id="note382">382</a>
          <span class="note" id="note382">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Творцу </span>Богу. — Любовь высокую, соединяющую в себе все хорошее, отрицающую все дурное — </p>
        <p id="d36da008-80a0-4b73-8e63-988fcfa8bc26">Как страшно было мне смотреть на всю мелочную — порочную сторону жизни. Я не мог постигнуть, как она могла завлекать меня. Как от чистого сердца просил я Бога принять меня в лоно свое.<a href="#" data-type="snoska" id="note383">383</a>
          <span class="note" id="note383">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>как сознавал я что</span>Я не чувствовал плоти,<a href="#" data-type="snoska" id="note384">384</a>
          <span class="note" id="note384">
            <hi>В подлиннике описка: </hi>плоти.</span>я был один дух.<a href="#" data-type="snoska" id="note385">385</a>
          <span class="note" id="note385">
            <hi>Слова: </hi>один дух <hi>по ошибке зачеркнуты</hi>.</span>Но нет! плотская — мелочная сторона опять взяла свое, и не прошло часу, я почти сознательно<a href="#" data-type="snoska" id="note386">386</a>
          <span class="note" id="note386">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>я чувствовал</span>слышал голос<a href="#" data-type="snoska" id="note387">387</a>
          <span class="note" id="note387">
            <choice>
              <sic>голоса </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>порока, тщеславия, пустой<a href="#" data-type="snoska" id="note388">388</a>
          <span class="note" id="note388">
            <choice>
              <sic>пустоты </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>стороны жизни; знал, откуда этот голос, знал, что<a href="#" data-type="snoska" id="note389">389</a>
          <span class="note" id="note389">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>вра</span>он погубит мое блаженство, боролся и поддался ему.<a href="#" data-type="snoska" id="note390">390</a>
          <span class="note" id="note390">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Вечное блаженс</span>Я заснул,<a href="#" data-type="snoska" id="note391">391</a>
          <span class="note" id="note391">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>дум </span>мечтая о славе, о женщинах; но я не виноват, я не мог. — </p>
        <p id="7cc4bbbc-123b-45e7-8a0a-73156b599a11">Вечное блаженство <hi>здес </hi>невозможно. Страдания <hi>необходимы. </hi>
          <pb n="63"></pb>
          <hi>Зачем? </hi>не знаю. И как я смею говорить: не знаю. Как смел я думать, что можно знать<a href="#" data-type="snoska" id="note392">392</a>
          <span class="note" id="note392">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>то, что</span>пути Провидения. — Оно<a href="#" data-type="snoska" id="note393">393</a>
          <span class="note" id="note393">
            <choice>
              <sic>Он </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>источник разума, и разум хочет постигнуть.........<a href="#" data-type="snoska" id="note394">394</a>
          <span class="note" id="note394">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Я дав </span>
          <hi></hi>Ум теряется в<a href="#" data-type="snoska" id="note395">395</a>
          <span class="note" id="note395">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>бездна</span>этих безднах премудрости, а чувство боится оскорбить Его. — Благодарю Его зa минуту блаженства, которая показала мне<a href="#" data-type="snoska" id="note396">396</a>
          <span class="note" id="note396">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>величие Его</span>ничтожность и величие мое. Хочу молиться; но не умею; хочу постигнуть; но не смею — предаюсь в волю Твою! Зачем писал я все это? Как плоско, вяло, даже бессмысленно выразились чувства мои; а были так высоки!! Утро я провел довольно хорошо, немного ленился, солгал, но безгрешно. Завтра напишу письмо Загоскиной, хотя черновое. Рисовал не тщательно. Вечером любовался облаками. Славные были при захождении солнца облака. — Запад краснел, но солнце было еще на расстоянии сажени от горизонта. Над ним вились массивные, серопунцовые облака.<a href="#" data-type="snoska" id="note397">397</a>
          <span class="note" id="note397">
            <hi>Поперек левого верхнего угла страницы</hi>, <hi>начинающейся словами: </hi>Над ним вились <hi>написано: </hi>мило.</span>Они неловко как то соединялись. Я поговорил с кем-то и оглянулся: по горизонту тянулась серо-красная темная полоса, окончивавшаяся бесконечно-разнообразными фигурами: то склонявшимися одна к другой, то расходившимися, с светло-красными концами. — — —</p>
        <p id="b6df6635-8a0f-474a-b47f-944be2f249e2">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note398">398</a>
          <span class="note" id="note398">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Мне ка </span>
          <hi></hi>Человек сотворен для уединения — уединения не в фактическом отношении; но в моральном. — Есть некоторые чувства, которые поверять никому не надо. Будь они прекрасные, возвышенные чувства, теряешь во мнении того человека, которому их поверяешь, или даже дашь возможность о них догадываться. — Поверяя их, человек<a href="#" data-type="snoska" id="note399">399</a>
          <span class="note" id="note399">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>как будто </span>несознает их вполне, а только выражает свои стремления. — Неизвестность привлекает более всего. — Мы живем теперь с братом между такими людьми, с которыми нам нельзя не сознать взаимное превосходство над другими; но мы <hi>мало </hi>
          <pb n="64"></pb>
          <hi>говорим </hi>между собой, как будто боимся, сказав<a href="#" data-type="snoska" id="note400">400</a>
          <span class="note" id="note400">
            <choice>
              <sic>сказать. <hi>Далее зачеркнуто: </hi>лишнее </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>одно, дать догадаться о том, что мы хотим от всех скрывать. Мы слишком хорошо знаем друг друга. — Меня поразили 3 вещи: 1) разговоры офицеров о храбрости. Как заговорят о ком нибудь. Храбр он? Да, так. Все храбры. Такого рода понятия о храбрости можно объяснить вот как: — Храбрость есть<a href="#" data-type="snoska" id="note401">401</a>
          <span class="note" id="note401">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>свобода духа</span>такое состояние души, при котором силы душевные действуют одинаково, ‹при каких бы то ни было обстоятельствах. Или напряжение деятельности, лишающее сознания опасностей. Или есть два рода храбрости: моральная и физическая. Моральная храбрость, которая происходить от сознания долга, и вообще от моральных влечений, а не<a href="#" data-type="snoska" id="note402">402</a>
          <span class="note" id="note402">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>тре</span>от сознания опасности. Физическая та, которая происходит от физической необходимости,<a href="#" data-type="snoska" id="note403">403</a>
          <span class="note" id="note403">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и или та котор </span>не лишая сознания опасности, и та, которая лишает этого сознания. Примеры: 1-ой Человек, добровольно жертвующий собой для спасения отечества или лица. 2) Офицер, служащий для выгод. 3) В турецкой кампании бросились в руки неприятеля, чтобы только напиться, <choice original_editorial_correction="Р[усскiе]">
            <sic>Р</sic>
            <corr>Русские</corr>
          </choice> солдаты. — Здесь только пример с нашей стороны храбрости физической и потому все. ›<a href="#" data-type="snoska" id="note404">404</a>
          <span class="note" id="note404">
            <hi>Начиная со слов: </hi>при каких бы то ни было — <hi>и до конца всё рассуждение о храбрости перечеркнуто крестом.</hi>
          </span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>