<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_080_086_1851_08_10">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">10 августа 1851 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="16e4c190-8e1d-4ef9-9f73-e934974f9b15">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">80-86 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1851-08-10" to="1851-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="2759a59f-c070-4e8e-9a42-68e71fddd504">
        <pb n="80"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n105" type="entry">
        <p id="8151c8cd-10d5-4196-ba81-51cad153e21d">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="editor" when="1851-08-10">[<hi>10 августа. Старогладковская</hi>]. </date>
              <hi>10 Августа 1851. </hi>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="e15c916c-4720-4e21-af28-ac3a0339c3d9">Третьего дня ночь была славная, я сидел в Старогладовской у окошка своей хаты и всеми чувствами, исключая осязания, <hi>наслаждался </hi>
          <pb n="81"></pb>
          <hi>природой. </hi>— Месяц еще не всходил, но на<a href="#" data-type="snoska" id="note497">497</a>
          <span class="note" id="note497">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>западе</span>юге востоке уже начинали краснеть ночные тучки, леккий<a href="#" data-type="snoska" id="note498">498</a>
          <span class="note" id="note498">
            <hi>Так в подлиннике</hi>.</span>ветерок приносил запах свежести. — Лягушки и сверчки сливались в один неопределенной, однообразной ночной звук.<a href="#" data-type="snoska" id="note499">499</a>
          <span class="note" id="note499">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>похожий на</span>Небосклон был чист и<a href="#" data-type="snoska" id="note500">500</a>
          <span class="note" id="note500">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>покрыть</span>засеян звездами. — Я люблю<a href="#" data-type="snoska" id="note501">501</a>
          <span class="note" id="note501">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>смотреть </span>всматриваться ночью в покрытой звездами небосклон; можно рассмотреть за большими ясными звездами маленькия, сливающияся в белые места. Рассмотришь, любуешься ими, и вдруг опять все скроется, кажется — звезды стали ближе. — Мне нравится этот обман зрения. </p>
        <p id="906be1db-59e9-46c0-941a-a5bf8a9188c6">Не знаю, как мечтают другие, сколько я не слыхал и не читал, то совсем не так, как я. — Говорят, что смотря на красивую природу, приходят мысли о величии Бога, о ничтожности человека; влюбленные видят в воде образ возлюбленной. Другие говорят, что <hi>горы</hi>, <hi>казалось, говорили тото</hi>, <hi>а листочки тото</hi>, <hi>а деревья звали тудато. </hi>— Как может придти такая мысль? Надо стараться, чтобы вбить в голову такую нелепицу. Чем больше я живу, тем более мирюсь с различными натянутостями (affectation) в жизни, разговоре и т. д.; но к этой натянутости, несмотря на все мои усилия, <choice original_editorial_correction="[привыкнуть]">
            <sic>***</sic>
            <corr>привыкнуть</corr>
          </choice> не могу. — Когда я занимаюсь тем, что называют мечтать, я никогда не могу найти в голове моей ни одной путной мысли; напротив, все мысли, которые перебегают в моем воображении, всегда самые пошлые — такие, на которых не может остановиться внимание.<a href="#" data-type="snoska" id="note502">502</a>
          <span class="note" id="note502">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Не знаю, каким ходом мысли мои попали </span>И когда попадешь на такую мысль, которая ведет за собою ряд других, то это приятное положение моральной лени, — которая составляет мое мечтание, исчезает, и я начинаю думать. — </p>
        <p id="bb4563b1-2e1b-4521-8f03-9c101d5d4f76">Не знаю, каким ходом<a href="#" data-type="snoska" id="note503">503</a>
          <span class="note" id="note503">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>мысли мои попали не </span>забрели в мое гуляющее воображение воспоминания о ночах Цыганёрства. Катины песни, глаза, улыбки, груди и нежные слова еще свежи в <hi>моей </hi>
          <pb n="82"></pb>
          <hi>памяти, </hi>зачем их выписывать; ведь я хочу рассказать историю совсем не про то. — Я замечаю, что у меня дурная привычка к отступлениям; и имянно, что эта привычка, а не обильность мыслей, как я прежде думал, часто мешают мне писать и заставляют меня встать от письменного стола и задуматься совсем о другом, чем то, что я писал. Пагубная привычка. Несмотря на огромный талант рассказывать и умно болтать моего любимого писателя <name placement="text" ref="13203" type="person">Стерна</name>, отступления тяжелы даже и у него. — Кто водился с Цыганами, тот не может не иметь привычки напевать Цыганския песни, дурно ли, хорошо ли, но всегда это доставляет удовольствие; потому что живо напоминает.<a href="#" data-type="snoska" id="note504">504</a>
          <span class="note" id="note504">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Все</span>— Одна характеристическая<a href="#" data-type="snoska" id="note505">505</a>
          <span class="note" id="note505">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>вещи</span>черта воспроизводит для нас много<a href="#" data-type="snoska" id="note506">506</a>
          <span class="note" id="note506">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>других вещей как нибудь </span>воспоминаний о случаях, связанных с этой чертою. В Цыганском пеньи эту черту определить трудно; она состоит в выговоре слов, в особом роде украшений (фиоритур) и ударений. — </p>
        <p id="3a58079c-af3c-48a9-b9f9-1ab4a5186708">Я пел у окна одну, хотя не из любимых моих<a href="#" data-type="snoska" id="note507">507</a>
          <span class="note" id="note507">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Цыг </span>песен — <hi>Скажи зачем</hi>, — но песню, которую<a href="#" data-type="snoska" id="note508">508</a>
          <span class="note" id="note508">
            <hi>В подлиннике описка: </hi>которая.</span>говорила мне Катя, сидя у меня на коленях в тот самый вечер, когда она рассказывала мне, что она меня любит и что оказывает расположение другим только потому, что хор того требует, но что никому не позволяет,<a href="#" data-type="snoska" id="note509">509</a>
          <span class="note" id="note509">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>таких</span>кроме меня, вольнос[тей[,<a href="#" data-type="snoska" id="note510">510</a>
          <span class="note" id="note510">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>о котор </span>которые должны быть закрыты завесою скромности. — Я в этот вечер от души верил во всю ее пронырливую Цыганскую болтовню, был хорошо расположен, никакой <hi>гость </hi>не расстроил меня. За то и вечер и песню эту люблю. — Я пел с большим одушевлением, застенчивость не сдерживала моего голоса и не путала переходов, я с большим удовольствием слушал самого себя. Тщеславие, как всегда, прокралось<a href="#" data-type="snoska" id="note511">511</a>
          <span class="note" id="note511">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и я </span>в мою душу, и я думал: «Мне очень приятно себя слушать, но еще приятнее, должно-быть, слушать меня посторонним»; я даже завидовал их удовольствию, <hi>котораго </hi>
          <pb n="83"></pb>
          <hi>я </hi>лишен был, как вдруг, переводя дух и прислушиваясь к звукам ночи, чтобы еще с большим чувством пропеть следующий куплет, я услыхал шорох под своим окошком. — «Кто тут?» — Это я-с, — отвечал мне голос, которого я не узнал, несмотря на уверенность его, что ответ этот был совершенно удовлетворителен. — Кто я? — спросил <choice original_editorial_correction="[я]">
            <sic>***</sic>
            <corr>я</corr>
          </choice>, раздосадованный тем, что расстроено мое мечтание и пение каким то профаном. — «Я домой шел-с, да остановился, слушал». — «А, Марка?» — Так точно-с. — Это вы, кажется, Ваше Сиятельство, изволите Калмыцкия песни петь? — «Какие Калмыцкия песни?» — Да я слышал, — продолжал он, не замечая моего огорчения и обиды, — что голос<a href="#" data-type="snoska" id="note512">512</a>
          <span class="note" id="note512">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>похож</span>схож с ихними рейладами. — «Да, калмыцкия». —<a href="#" data-type="snoska" id="note513">513</a>
          <span class="note" id="note513">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Я взбесился </span>Нужно было этому хромому Марке глупым своим разговором испортить мое удовольствие; теперь уж кончено, я не мог продолжать ни мечтать, ни петь. Сейчас пришла мне мысль, что я пою очень дурно, что смех, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> я слышал на соседнем дворе, — был произведен моим пением.<a href="#" data-type="snoska" id="note514">514</a>
          <span class="note" id="note514">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>одним словом</span>Я очнулся под неприятным впечатлением. Заниматься я тоже немог, спать мне нехотелось; притом же Марка, как видно было, был в хорошем расположении духа и был совершенно невинным орудием разочарования. Я изъявил ему свое удивление, что он еще не спит, он сказал мне весьма вычурными и непонятными словами, что у него бессонница. У нас завелся разговор.<a href="#" data-type="snoska" id="note515">515</a>
          <span class="note" id="note515">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Вам </span>— Узнав, что не хочу спать, он попросил позволения взойдти ко мне, на что я согласился, и Марка уселся с своими костылями против моей постели. </p>
        <p id="ca140fe9-e35f-4329-969a-c49dedcada26">Личность Марки, которого зовут однако Лукою, так интересна<a href="#" data-type="snoska" id="note516">516</a>
          <span class="note" id="note516">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>что стоит</span>и такая<a href="#" data-type="snoska" id="note517">517</a>
          <span class="note" id="note517">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>харак </span>типическая козачья личность, что ею стоит заняться. — Мой хозяин, старик Ермоловских времен, казак, плут и шутник Япишка, назвал его Маркой на том основании, что, как он говорить, есть <hi>три </hi>
          <pb n="84"></pb>
          <hi>Апостола: </hi>Лука, Марка и Никита Мученик; и что один, что другой, все равно. — Поэтому Лукашку он прозвал Маркой, и пошло по всей станице ему название: Марка. — </p>
        <p id="8f662fb8-a508-4fa5-ba7d-d3e081705aec">Марка человек лет 25, маленькой ростом и убогой; у него одна нога несоответственно мала сравнительно с туловищем, а другая несоответетвенно мала и крива сравнительно с первой ногой; несмотря на это, или скорее по этому, он ходит довольно скоро, чтобы не потерять равновесие, с костылями и даже без костылей, опираясь одной ногою почти на половину ступни, а другою на самую ципочку. Когда он сидит, вы скажете, что это среднего роста мущина и хорошо сложенный. — Замечательно, что ноги у него всегда достают до пола, на каком бы высоком стуле он не сидел. — Эта особенность в его <hi>посадке </hi>всегда поражала меня; сначала я приписывал это<a href="#" data-type="snoska" id="note518">518</a>
          <span class="note" id="note518">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>гибкости</span>способности вытягивания ног; но изучив подробно, я нашел причину в необыкновенной гибкости спинного хребта и способности задней части принимать всевозможный формы. — Спереди каэалось, что он не сидит на стуле, а только прислоняется и выгибается, чтобы закинуть руку за спинку стула (эта его любимая поза); но обойдя сзади, я, к удивлению моему, нашел, что<a href="#" data-type="snoska" id="note519">519</a>
          <span class="note" id="note519">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Часть наз задняя часть</span>он совершенно удовлетворяет требованиям положения сидящего. — Лицо у него некрасивое; маленькая, показацки гладко остриженная голова, довольно крутой умной лоб, из под которого выглядывают плутовские, серые, не лишенные огня глаза, нос, загнутый концом вниз, выдавшияся толстые губы и обросший козлиной рыженькой бородкой подбородок — вот отдельно черты его лица. Общее же выражение всего лица: веселость, самодовольство, ум и робость. — Морально описать я его не могу, но сколько он выразился в следующем разговоре — передам. — Еще прежде у нас с ним бывали отношения и разговоры. — В тот же самый день он пришел ко мне, когда я<a href="#" data-type="snoska" id="note520">520</a>
          <span class="note" id="note520">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>сбира </span>укладывал вещи для завтрашней поездки. У меня сидел Япишка, которого он боится, весьма справедливо полагая, что Япишка <hi>будет </hi>
          <pb n="85"></pb>
          <hi>завидовать </hi>всему тому, что я дам Марке. Марку я выбрал своим учителем по кумыцки. — У меня до вас, Ваше <choice original_editorial_correction="Сiя[тельство]">
            <sic>Сия</sic>
            <corr>Сиятельство</corr>
          </choice>, можно сказать (он любит употреблять это вставочное предложение), будет просьбица. — Что такое? — После позвольте сказать; а впрочем,— сказал он, одумавшись и теперь улыбаясь взглянув на Япишку, — ежели бы карандашик и бумажка, я мог <choice original_editorial_correction="[бы]">
            <sic>***</sic>
            <corr>бы</corr>
          </choice> письменно.... — Я ему показал все нужное для письма на столе; он взял бумажку, сложил ноги и костыли в какую-то одну неопределенную кучу, уселея на полу,<a href="#" data-type="snoska" id="note521">521</a>
          <span class="note" id="note521">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и стал</span>нагнул голову на бок, мусолил беспрестанно карандаш, улыбался и с большим трудом выводил на колене<a href="#" data-type="snoska" id="note522">522</a>
          <span class="note" id="note522">
            <hi>Последние три слова зачеркнуты и восстановлены. </hi>
          </span>какие-то каракули; через пять минуть я получил следующее послание, разумеется криво и кругло написанное, которое он подал мне и, обратившись к Япишке, сказал, — Вот, Дядя, тут сидишь, да не знаешь, что писано. — Да, грамотей! — отвечал тот насмешливо. — «Осмелюсь просить Вас, <choice original_editorial_correction="В[аше]">
            <sic>В </sic>
            <corr>Ваше </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="С[iятельство]">
            <sic>С</sic>
            <corr>Сиятельство</corr>
          </choice>, что ежели милость ваша будет, т. е. насчет дорожного самовара, и вперед готов вам служить, ежели он старенькой и к надобности не потребуется». — Улыбку, с которой я ему сказал: «хорошо, возьми», он верно принял за одобрительную его литературному таланту; потому что ответил тоюже самодовольною и хитрою улыбкой, с <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> и прежде обращался к Япишке. — Вот и все. Ночью<a href="#" data-type="snoska" id="note523">523</a>
          <span class="note" id="note523">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>он под пришел </span>же разговор у нас завязался следующий. — Вы еще отдыхать не изволите? — Нет, не спится; а ты где был? — Тоже признаться сказать, спать не хотелось — по станице прогулялся, зашел кой куда, да вот и домой шел. — Надо заметить, что я имел, позвав его <choice original_editorial_correction="[къ]">
            <sic>***</sic>
            <corr>к</corr>
          </choice> себе и начав разговор, тайную цель — может ли он быть моим Меркурием и возьмется ли за это дело, которое, хотя я и знал, что он очень любит, не мог назвать прямо по имени. У меня есть та особенность, что вещи, которые я делаю не увлекаясь, а обдуманно, я все таки не могу решиться назвать по имени и прямо приступить к ним. — В его же разговоре есть та особенность, что у него их <hi>два: </hi>
          <pb n="86"></pb>
          <hi>один </hi>обыкновенный, который он употребляет<a href="#" data-type="snoska" id="note524">524</a>
          <span class="note" id="note524">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>всегда с равными себе</span>в случаях не представляющих ничего особенного и особенного приятного; при такого рода обстоятельствах он держит себя очень просто и прилично; — ежели же речь коснется чего нибудь выходящего из<a href="#" data-type="snoska" id="note525">525</a>
          <span class="note" id="note525">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>нормал</span>колеи его привычек,<a href="#" data-type="snoska" id="note526">526</a>
          <span class="note" id="note526">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>или</span>то он начинает говорить вычурными и непонятными, не столько словами, сколько<a href="#" data-type="snoska" id="note527">527</a>
          <span class="note" id="note527">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>конструкц</span>периодами; при этом даже и наружность его совершенно изменяется: глаза получают необыкновенный блеск, нетвердая улыбка искривляет уста, приходит всем телом в движение и сам не свой. Разговор и рассказ Марки очень забавен,<a href="#" data-type="snoska" id="note528">528</a>
          <span class="note" id="note528">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>передам его по </span>особенно его ходатайство для K. Л., который <choice original_editorial_correction="б[ылъ]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> к нему «очень привержен» и который, добившись желаемой цели, по слабости здоровья не мог воспользоваться трудами Марки. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>