<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_014_015_1847_03_22">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь А. Дневник, </title>
        <title type="sub">22 марта 1847 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь А. Дневник за март 1847] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2ebdcd36-acb6-4437-a19d-6098b04c2b82">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь А. Дневник за март 1847] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">14-15 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1847-03-22" to="1847-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="1255e293-eeb2-49d3-9c0e-2f0823c57676">
        <pb n="14"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n5" type="entry">
        <p id="be500c89-5697-49bf-8503-bfe743255108">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1847-03-22">
                <hi>22 Марта. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="82c0d007-69d3-461d-ba03-c2f940149973">По моему мнению, намерение, так как есть действие души, не выразившееся во внешности, никогда не может быть противно закону Юридическому, ибо оно не подлежит ему. Все действия души не подлежат ничему, кроме воли, а воля есть способность неограниченная. Хотя сказано, что подлежат наказанию деяния, доказывающия преступное намерение, но и эти деяния не должны быть наказываемы, ибо таковые деяния сами по себе никакого вреда не приносят. — A намерение его, так как подлежит влиянию его воли, то злое намерение перед осуществлением своим <choice original_editorial_correction="[можетъ]">
            <sic>***</sic>
            <corr>может</corr>
          </choice> перемениться в доброе. Сильнейшее проявление совести человека бывает обыкновенно перед совершением какого-нибудь зла. — Далее Екатерина говорить, что когда преступники собираются, то обыкновенно они стремятся к тому, чтобы уравнять между собою опасность совершения пресеупления, и для того, чтобы опасность эта не была равна, то исполнителям преступления назначается накавание большее, чем сообщникам его. Справедливо. — Но замечание её, что ежели совершитель преступления получает зa то какую нибудь известную плату, то наказание должно быть всем равное, не может быть приложено в<a href="#" data-type="snoska" id="note102">102</a>
          <span class="note" id="note102">
            <choice>
              <sic>к </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>положительном законодательстве, хотя оно морально справедливо. В самом деле, люди, рассматривая с точки зрения нравственности, которые платою побуждают человека к совершению преступления, более преступны, чем те, которые только составляют замысел преступления. И тот человек, (<a href="#" data-type="snoska" id="note103">103</a>
          <span class="note" id="note103">Ежели мы возьмем во внимание степень преступности воли и под какими обстоятельствами она действовала. — <hi>Сноска Толстого</hi>. </span>) который за плату соглашается совершить преступление менее преступен, чем тот, который из одного желания сделать преступление решается на <hi>оное. </hi>
        </p>
        <p id="f8071f3d-c42a-446c-8a98-c144e3784e19">
          <pb n="15"></pb>
          <hi>Разсматривая </hi>же с точки зрения положительной, мы найдем, что<a href="#" data-type="snoska" id="note104">104</a>
          <span class="note" id="note104">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>высше несправедливо</span>всякое наказание должно быть соразмерно с выгодою, приносимою преступлением. —<a href="#" data-type="snoska" id="note105">105</a>
          <span class="note" id="note105">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Зам</span>её мнение,<a href="#" data-type="snoska" id="note106">106</a>
          <span class="note" id="note106">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>о том</span>что<a href="#" data-type="snoska" id="note107">107</a>
          <span class="note" id="note107">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>эжели</span>нужно определить законом, что преступник, который доносит на своих сообщников — не должен быть наказываем, я не оправдываю, несмотря на все выгоды, каковые такое постановление могло бы принести, ибо во первых потому, что человек, изменивший своему слову, не добродетелен, а правительство должно поддерживать добродетель, а во вторых потому, что ни в каком случае не должна быть в законах несправедливость<a href="#" data-type="snoska" id="note108">108</a>
          <span class="note" id="note108">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>ибо</span>(не наказывать преступника<a href="#" data-type="snoska" id="note109">109</a>
          <span class="note" id="note109">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>за вину</span>есть несправедливость), а по моему мнению, закон положительный, чтобы был совершенен, должен быть тожествен закону нравственному. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>