<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_129_130_1852_06_30">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">30 июня 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="272e0d3e-700f-497c-ac60-1ddb8ec9558f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">129-130 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1852-06-30" to="1852-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="c3278d06-b9c6-4b0f-ace0-5543a9fd8b4e">
        <pb n="129"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n205" type="entry">
        <p id="68d0540a-3b0b-4859-be99-842ef98dee6d">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1852-06-30">
                <hi>30</hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="81d63b1a-889c-4045-879d-45109673c1b7">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note661">661</a>
          <span class="note" id="note661">
            <choice>
              <sic>29 </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>
          <hi>Іюня</hi>. Встал в 8, купался, пил воды дома, размышлял, обедал. Буемский проигрался, и я имею случай быть ему полезным... Пил воды, был на почте, но не получил. Сдержал глупое обещанье Цвиленьеву— дал 2 р. — Переписывал мало и дурно. — </p>
        <p id="ce559e83-6af1-4173-8237-5d6b298918c0">Всякое добро, исключая добра, состоящего в довольстве совести, т. е. в делании добра ближнему, условно, непостоянно и независимо от меня. Все 3 условия эти соединяет <hi>добро в добре ближнему</hi>. <hi>Удовлетворение собственных потребностей есть добро только в той мере</hi>, <hi>в к </hi>[<hi>оторой</hi>] <hi>оно может</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note662">662</a>
          <span class="note" id="note662">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>быть поле </span>
          <hi>способствовать к добру ближнего. Оно есть средство</hi>. В чем состоит добро ближнего? Оно не безусловно<a href="#" data-type="snoska" id="note663">663</a>
          <span class="note" id="note663">
            <hi>Эти три слова зачеркнуты</hi>. </span>как <hi>личное </hi>
          <pb n="130"></pb>
          <hi>добро. </hi>Или<a href="#" data-type="snoska" id="note664">664</a>
          <span class="note" id="note664">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>оно</span>добро то, что я нахожу таким по моим понятиям и наклонностям. Поэтому наклонности и мера разума не имеют влияния на достоинство человека. Сребролюбец добр, ежели он дает денег; мудрый добр, ежели он поучает; ленивый добр, ежели он трудится для других. — Но взгляд этот подлежит сомнению, потому что он объэктивен. — Облегчать страдания людей есть добро субъективное. Но где граница между страданием и трудом? — Страдание физическое ясно и то условно от привычек. Хочется мне сказать, что делать добро — давать возможность другимь делать тоже, отстранять все препятствия к этому — лишения, невежество и разврат.<a href="#" data-type="snoska" id="note665">665</a>
          <span class="note" id="note665">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>но это трудно опреде</span>Но опять нет ясности. Вчера меня останавливал вопрос, неужели удовольствия без пользы дурны; нынче я утверждаю это. Человек, который поймет истинное добро,<a href="#" data-type="snoska" id="note666">666</a>
          <span class="note" id="note666">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>потеряет жела </span>не будет желать другого. Притом, не терять ни одной минуты власти для познания делания добра есть совершенство. Не искать пользы ближнего и жертвовать ею для себя есть зло. Между тем и другим — большей или меньшей мерой деятельности — есть огромное пространство, в котором поставил Творец людей и дал им власть избирать. — Ложусь. 11 <choice original_editorial_correction="час[овъ]">
            <sic>час</sic>
            <corr>часов</corr>
          </choice>. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>