<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_186_190_1853_11_01">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">1 ноября 1853 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6bac690e-73a7-48b0-bcf1-0b4f59e6f1d1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">186-190 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1853-11-01" to="1853-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="656340b7-74fc-4d1b-96a8-25a96abb6559">
        <pb n="186"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n514" type="entry">
        <p id="2b0b2bfa-4f01-4fef-97e8-8197a24d67ec">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="opener" when="1853-11-01">[<hi>1 </hi>
                <hi>ноября. Хасав-Юрт.</hi>] </date>
              <hi>28</hi>, <hi>29</hi>
              <a href="#" data-type="snoska" id="note831">831</a>
              <span class="note" id="note831">
                <hi>Зачеркнуто: Октября </hi>
              </span>
              <hi>30 Окт.,</hi>
              <a href="#" data-type="snoska" id="note832">832</a>
              <span class="note" id="note832">
                <hi>Зачеркнуто: </hi>Третьяго дня </span>31 Октября и 1-е Ноября. — 28 и 29. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="29c82cd8-ba1e-4c0c-81a0-411e7beac508">Провел в том сознательном тяжелом<a href="#" data-type="snoska" id="note833">833</a>
          <span class="note" id="note833">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>беспокойстве </span>бездействии, которое происходит от постоянно занимающей неприятной мысли. [[8]] Ходил 29 целый день на охоте, болтал с Епишкой, играл в карты и читал биографию <name placement="text" ref="15625" type="person">Шиллера</name>, написанную его свояченицей.<a href="#" data-type="snoska" id="note834">834</a>
          <span class="note" id="note834">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>в кото</span>Чрезвычайно заметен в ней поверхностный взгляд на великого человека сантиментальной женщины и лица, слишком близкого поэту, поэтому находящагося под влиянием мелочных домашних недостатков,<a href="#" data-type="snoska" id="note835">835</a>
          <span class="note" id="note835">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>лица </span>утратившего должное уважение поэту. — </p>
        <p id="f9258f50-a791-44aa-9739-8fe900586512">30. После обеда выехал с Зуевым и Громаном в Хасав-Юрт, с тем чтобы лечиться от мнимого ш[[.....]]. Ночевал в Шелковой, где Зуев своими суждениями (не подлыми, но не благородными) и болтовней окончательно убедил меня в своей пустоте и в огромном расстоянии нас морально разделяющим. — </p>
        <p id="10e30e07-ee96-4839-8bd9-06d14d011f36">31. Целый день провел в дороге. В Таш-кичах, дожидаясь оказии, я<a href="#" data-type="snoska" id="note836">836</a>
          <span class="note" id="note836">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>сидел в </span>слышал, как хозяйка солдатка, прийдя в замешательство, потому что отказала поверить богатому жиду Табуну семячек на пятак, начала <hi>доказывать </hi>
          <pb n="187"></pb>
          <hi>жиденку, </hi>что Табун по нашему, по русскому, ей дядя: «значит твой отец был Еврей, и его брат,<a href="#" data-type="snoska" id="note837">837</a>
          <span class="note" id="note837">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Табун.</span>выходит, Табун, так и значит, что он, т. е. Табун, его брат» и т. д.<a href="#" data-type="snoska" id="note838">838</a>
          <span class="note" id="note838">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Старик</span>Нищий лет 70-ти Татарин, который шутя<a href="#" data-type="snoska" id="note839">839</a>
          <span class="note" id="note839">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>хоте </span>толкал меня и которому я дал хлеба и водки, так был тронуть моей лаской, что все время, которое я там пробыл, он смотрел на меня с выражением самой трогательной благодарности и как мальчишка старался угадывать мои желания и прислуживать мне. Он уверял, что ему только 40 лет. У Татар, как и у всех народов в состоянии необразования и постоянной нужды, старость не есть титул на уважение, а только титул на дешевую покупку их услуг. Велико было моральное развитие Спартанского народа. — </p>
        <p id="db676645-d333-43bd-ac4e-15d77218529e">Подъезжая к Хасав-Юрту, показалось на два ружейных выстрела человек 10 Татар, и храбрецы Кабардинцы, как и всегда водится, закопошились и перетрусились. Один солдат в авангарде сказал: Как бы откуда с другой стороны не гикнули! Вот истинный трус!<a href="#" data-type="snoska" id="note840">840</a>
          <span class="note" id="note840">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>потом </span>Он выразил свою боязнь так, что она могла сообщиться другим. — Вечером в Хасав-Юрте, как и всегда, уж говорили при мне Офицеры, не зная того, что я был в оказии, что нынче было нападение на оказию. Вчера Зуев выказывал перед Олифером всю свою светскость и утонченность; находил, что дрожички Алексеева страмные и т. д. Удивительно, как могут эти люди, выросшие в грязи и под палкой, не стыдясь перед самими собой, смеяться над чем нибудь! — Еще странно, что эти люди, как Зуев, любящие цивилизацию, иностранные слова, литературу, музыку, о которых они имеют самые смешные, офицерския понятия, <choice original_editorial_correction="[могутъ]">
            <sic>***</sic>
            <corr>могут</corr>
          </choice> внушать своими рассказами доверие другим и больше, чем люди истинно образованные. — Впрочем эта странность происходит от того, что я живу между этими людьми с ограниченными взглядами. Они понимают один другого. — Нынче опять бегали на тревогу. Я читал Капитанскую дочку и увы! должен сознаться, что теперь <hi>уже </hi>
          <pb n="188"></pb>
          <hi>проза </hi>Пушкина стара — не слогом, — но манерой изложения.<a href="#" data-type="snoska" id="note841">841</a>
          <span class="note" id="note841">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Интере</span>Теперь справедливо — в новом направлении интерес<a href="#" data-type="snoska" id="note842">842</a>
          <span class="note" id="note842">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>чув </span>подробностей чувства заменяет интерес самых событий. Повести <name placement="text" ref="11392" type="person">Пушкина</name> голы как-то. Вот мысли, которые приходили мне в эти 4 дня и которые я успел<a href="#" data-type="snoska" id="note843">843</a>
          <span class="note" id="note843">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>записать </span>отметить для памяти в маленькой книжке. </p>
        <p id="0a78aa06-b898-4f4a-ae47-da754d25eed4">Невозможно следовать определениям разумной воли только вследствие её выражения. Необходимо<a href="#" data-type="snoska" id="note844">844</a>
          <span class="note" id="note844">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>с самы</span>употреблять хитрости против<a href="#" data-type="snoska" id="note845">845</a>
          <span class="note" id="note845">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>самаго себя, одной страст</span>своих страстей.<a href="#" data-type="snoska" id="note846">846</a>
          <span class="note" id="note846">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Одной страстью, жертвовать </span>Добро приятно делать для каждого; но страсти часто заставляют нас видеть его в превратном свете. А рассудок, действуя непосредственно, бессилен против страсти, он должен стараться действовать одной на другую. В этом заключается мудрость. — </p>
        <p id="e052b55b-d28b-47c4-bc94-9e5a50ba8db2">
          <span class="del">Нелепости сновидения происходят от того, что рассудок теряет способность<a href="#" data-type="snoska" id="note847">847</a>
            <span class="note" id="note847">
              <hi>Зачеркнуто: </hi>суж</span>критики над отношениями: он не может различать сравнения от тожества<a href="#" data-type="snoska" id="note848">848</a>
            <span class="note" id="note848">
              <hi>В подлиннике: </hi>тождежста </span>и всякое. — </span>
        </p>
        <p id="f71d252a-efbf-444b-bfab-e96e630306fc">
          <name placement="text" ref="15625" type="person">Шиллер</name> совершенно справедливо находил, что никакой гений не может развиться в одиночестве, что внешния возбуждения — хорошая книга, разговор — подвигают больше в размышлении, чем годы уединенного труда. — Мысль должна рожаться в обществе, а обработка и выражение её происходить в уединении. </p>
        <p id="ed3be40a-3931-47ab-924c-153fdc6360ed">Япишка говорит, что ежели человек идет да смотрит на свое платье, он <hi>швинья</hi>. На какой низкой степени развития тщеславие! Как наивны его уловки! </p>
        <p id="d4fba165-e4cf-434f-89bd-2c5ade8de4d0">В 2 верстах от Шелковой во времена <name placement="text" ref="4978" type="person">Ермолова</name>, или даже прежде, находилась <choice original_editorial_correction="кр[ѣпость]">
            <sic>кр</sic>
            <corr>крепость</corr>
          </choice> Ивановская, которую, как говорит Епишка, раззорили за то, что будто было ложно показано, что в ней 40 церквей. — </p>
        <p id="4018ee29-65bb-4248-81e1-7f3f81d06010">
          <hi>Гуйма </hi>ковровая кибитка, в которой живут Ногайския бабы и девки. — </p>
        <p id="4e4441b1-2f56-412b-9ee2-e85dc92c8420">Одна из главных причин ошибок нашего богатого <hi>класса </hi>
          <pb n="189"></pb>
          <hi>состоит </hi>в том, что мы не скоро привыкаем к мысли, что мы большие. Вся наша жизнь до 25 иногда и больше лет противоречит этой мысли; совершенно на оборот того, что бывает в крестьянском классе, где 15 лет малый женится и становится полным хозяином. Меня часто поражала эта самостоятельность и уверенность крестьянского парня, который, будь он умнейшим мальчиком, в нашем классе был бы нулем. </p>
        <p id="a3f9872c-71b9-4aad-b30c-4b05cf9ec26a">Странно, что все<a href="#" data-type="snoska" id="note849">849</a>
          <span class="note" id="note849">
            <hi>В рукописи сначала было: </hi>во всем вы, <hi>потом </hi>вы <hi>вычеркнуто, </hi>всем <hi>переправлено на </hi>все, <hi>а </hi>во <hi>осталось невычеркнутым. </hi>
          </span>мы таим, что одной из главных пружин нашей жизни деньги. Как будто это стыдно. — Возьмите романы, биографии, повести: везде стараются обойдти денежные вопросы, тогда как в них главный интерес (ежели не главный, то самый постоянный) жизни и лучше всего выражается характер человека. — </p>
        <p id="b87d8b23-c7e8-47da-b281-6dec92934173">Есть разряд милых, благородных (хотя большей частью несчастных в жизни и неуважаемых), которые как будто живут только для того, чтобы выжидать случая пожертвовать собой для другого или для чести, и которые живут только с той поры, с которой начинается это пожертвование. </p>
        <p id="bc6e7307-4bda-417e-9e82-d1beee35b275">Часто случалось мне удивляться и завидовать основательному и точному взгляду людей, читавших мало. </p>
        <p id="e02ab13d-8f2d-4df4-92ed-2e4d2695349c">Всякое оконченное на черно сочинение пересматривать, вымарывая все лишнее и не прибавляя ничего. Это первый процес. </p>
        <p id="3e1bf283-860a-47cc-90b2-ee15df7ac573">Читая рассказ какой-то Английской барыни, меня поразила непринужденность её приемов, которой у меня нет, и для приобретения которой мне надо трудиться и замечать. — </p>
        <p id="3f7702cf-97cc-44d5-9870-304db2e2c3aa">
          <name placement="text" ref="15416" type="person">Шамиль</name> 1846 ходил в Кабарду и имел славное для русских дело с Левковичем, который с 6 ротами и 2 крепостными орудиями наткнулся на него уже по сю сторону Терека, около Змейки, и, выдержав его атаки, отступил, потеряв 120 <choice original_editorial_correction="ч[еловѣкъ]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>человек</corr>
          </choice> и не оставив ни одного тела. — </p>
        <p id="bcc62787-747a-4abb-8160-5dfda9fb3b52">Самонадеянность и уверенность (aplomb) зависят не от блестящего положения, а от<a href="#" data-type="snoska" id="note850">850</a>
          <span class="note" id="note850">
            <hi>Слова: </hi>а от <hi>ошибочно в подлиннике написаны дважды. </hi>
          </span>успеха на избранном пути, как бы он ни был ничтожен. — </p>
        <p id="ebd7f8fc-1482-4212-b41e-241d9899c5b8">Сулейман-Эфенди в 1846 году был посылаем<a href="#" data-type="snoska" id="note851">851</a>
          <span class="note" id="note851">
            <choice>
              <sic>послан </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>
          <hi>
            <name placement="text" ref="15416" type="person">Шамилем</name>
          </hi>
          <pb n="190"></pb>
          <hi> на </hi>Правый Фланг для собрания всадников; в 1847 при постройке Ахчоя он вышел к Русским. Из Воронежа куда<a href="#" data-type="snoska" id="note852">852</a>
          <span class="note" id="note852">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>он просился </span>был послан на жительство, он ездил в Мекку и на возвратном пути пристал к Немирным берегам. — </p>
        <p id="517baef3-664f-4e01-8f7b-dcf884d6fec0">Карачай нейтральный народ, живущий у подошвы Эльборуса, отличается своей верностью, красотою и храбростью. — </p>
        <p id="fd6b4586-4659-4fd0-98fd-f16c6598a028">В 1848 году Карачаевского князя, мстившего врагу своему Кабардинскому князю, приказано было арестовать в Пятигорске; но дикарь не сдался и был убит с 4 нукерами целой ротой солдат.<a href="#" data-type="snoska" id="note853">853</a>
          <span class="note" id="note853">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Говорят какой-то </span>
        </p>
        <p id="60ec7a2f-ad5a-4c40-a227-c2f6ea1ad5ad">Бывают лица, к числу которых принадлежит и мое, и каким я хочу выставить героя <choice original_editorial_correction="Р[омана]">
            <sic>Р </sic>
            <corr>Романа </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Р[усскаго]">
            <sic>Р </sic>
            <corr>Русского </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="П[омѣщика]">
            <sic>П</sic>
            <corr>Помещика</corr>
          </choice>, которые чувствуют, что они должны казаться гордыми, и<a href="#" data-type="snoska" id="note854">854</a>
          <span class="note" id="note854">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>как не ст </span>чем более стараются выказать на своем лице выражение равнодушия, тем боле кажутся надменными. — </p>
        <p id="20e78163-bf57-43f3-9313-b5c8562d547a">Часто в сочинении меня останавливают рутинные, не совсем правильные, основательные и поэтическия способы выражения; но привычка встречать их часто заставляет писать их. Эти-то необдуманные, обычные приемы в авторе, недостаток которых чувствуешь, но прощаешь от частого употребления, для потомства будут служить доказательством дурного вкуса. Мириться с этими приемами: значит идти за веком, исправлять их — значит идти вперед его. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>