<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_007_011_1847_03_19">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь А. Дневник, </title>
        <title type="sub">19 марта 1847 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь А. Дневник за март 1847] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="278be917-01f7-4c58-8a51-fced12adc0f5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь А. Дневник за март 1847] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">7-11 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1847-03-19" to="1847-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="30cd6968-7244-42fc-8603-9d0d3ef69df0">
        <pb n="7"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n3" type="entry">
        <p id="6eef9161-d1ca-4a18-8188-710afa05df93">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1847-03-19">
                <hi>19 Марта. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="256e20c2-6af8-4f9a-8dda-b0162a43f78f">Во мне начинает проявляться страсть к наукам; хотя из страстей человека эта есть благороднейшая, но не менее того я никогда не предамся ей односторонне, т. е. совершенно убив чувство и не занимаясь приложением, единственно стремясь<a href="#" data-type="snoska" id="note47">47</a>
          <span class="note" id="note47">
            <choice>
              <sic>стремиться </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>к образованию ума и наполнению памяти. Односторонность есть главная причина несчастий человека. — Продолжаю разбирать Наказ Екатерины. VІІ глава De legibus particulatim.<a href="#" data-type="snoska" id="note48">48</a>
          <span class="note" id="note48">[О законах в частности.] </span>Начинается парадоксом: Leges, quae intra mensuram boni non consistunt, in causa sunt, ut nascatur malum immensum.<a href="#" data-type="snoska" id="note49">49</a>
          <span class="note" id="note49">[Законы, не сохраняющие меру в добре, бывают причиною, что отсюда рождается безмерное зло.] </span>— Далее говорит она, что умеренность, а<a href="#" data-type="snoska" id="note50">50</a>
          <span class="note" id="note50">
            <choice>
              <sic>не </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>
          <hi>не </hi>
          <pb n="8"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="жесток[ость]">
              <sic>жесток</sic>
              <corr>жестокость</corr>
            </choice>, </hi>управлять может людьми. — (Я бы прибавил к этому: «в Монархиях».) Потом говорит, что наказания должны быть выводимы из природы самого преступления. Опять прибавлю: «в Монархиях». Ибо История нам показывает, что законы Дракона, <name placement="text" ref="7887" type="person">Ликурга</name>, быв самые жестокие и несообразные с природою преступления, были терпимы, ибо,<a href="#" data-type="snoska" id="note51">51</a>
          <span class="note" id="note51">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>они были волею</span>так как справедливо замечает Montesquieu:(<a href="#" data-type="snoska" id="note52">52</a>
          <span class="note" id="note52">Esprit des lois, livre II [О духе законов, книга II.] <hi>Сноска Толстого.</hi>
          </span>) В Республике народ есть вместе подчиненная и верховная власть; следовательно, так как<a href="#" data-type="snoska" id="note53">53</a>
          <span class="note" id="note53">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>были </span>
          <choice original_editorial_correction="так[iе]">
            <sic>так</sic>
            <corr>такие</corr>
          </choice> законы суть выражением воли народа, то они и<a href="#" data-type="snoska" id="note54">54</a>
          <span class="note" id="note54">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>были</span>терпимы им, и так как народ сам управляет собою, то не нужно, чтобы наказания выводимы были из природы преступления; ибо воля граждан в Республиках служит мерою наказаний. — Далее Екатерина, разделяя преступления на<a href="#" data-type="snoska" id="note55">55</a>
          <span class="note" id="note55">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>4 класса</span>преступления против Религии, против нравов, (<a href="#" data-type="snoska" id="note56">56</a>
          <span class="note" id="note56">Этот род преступлений не существует. <hi>Сноска Толстого.</hi>
          </span>) против спокойствия и тишины, и против безопасности граждан, и показывая, какого рода наказания должны быть накладываемы на каждый класс этих преступлений, доходит до весьма ложного заключения, выводя каждое наказание из<a href="#" data-type="snoska" id="note57">57</a>
          <span class="note" id="note57">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>пр</span>существа преступления.<a href="#" data-type="snoska" id="note58">58</a>
          <span class="note" id="note58">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Он</span>Имянно,<a href="#" data-type="snoska" id="note59">59</a>
          <span class="note" id="note59">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>говоря</span>о последнем классе преступлений она говорит, что наказания зa таковые преступления суть изгнания, смерть за смерть, денежная пеня за отчуждение собственности; но, говорит, так как большею частью те, которые покушаются на имущество другого,<a href="#" data-type="snoska" id="note60">60</a>
          <span class="note" id="note60">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>большею частью</span>не имеют оного, то пеня заменяется казнью. Эта мысль не достойна великой Екатерины. Разве вознаграждается обиженный за свое похищение смертию другого? Разве не может<a href="#" data-type="snoska" id="note61">61</a>
          <span class="note" id="note61">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>удержать правительство</span>Государство вознаградить потерю обиженнаго и удержать<a href="#" data-type="snoska" id="note62">62</a>
          <span class="note" id="note62">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>жизнь члена своего </span>члена общества, который может еще быть ему полезен. <hi>— </hi>
          <pb n="9"></pb>
          <hi>Следующая </hi>глава вся служит опровержением этой ложной мысли. Здесь она доказывает весьма верно необходимость умеренности в<a href="#" data-type="snoska" id="note63">63</a>
          <span class="note" id="note63">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>преступлениях </span>наказаниях, потом говорить о ошибках, делаемых иногда законодателем, говоря, что часто <choice original_editorial_correction="законодат[ель]">
            <sic>законодат</sic>
            <corr>законодатель</corr>
          </choice> для уничтожения известного зла употребляет жестокость; когда же это главное зло прекращается, остается только порок, произведенный этой жестокостью. — Далее совершенно противоречит себе, говоря, что высше несправедливо наказывать убийц равно с грабителями; потом говорить, что наказания, уродующия тело человека, должны быть отменены. — Как же принимать смертную казнь, не принимая уродования? Главное уродование тела есть отделение его от души. — </p>
        <p id="8df94da4-0f1d-4cb5-9ba2-100f16618690">В этой же главе являются некоторые понятия о Уголовной полиции. </p>
        <p id="ea14b14b-949d-4fcf-82fe-f8c011db83a4">В IX главе содержатся правила о производстве суда вообще. — Необходимость правительств или учреждений она доказывает тем, что этим утверждается безопасность граждан и для того-то перенос дел, по её словам, к самому Государю учинен столь трудным. — Затруднения в апелляции к самому <choice original_editorial_correction="Г[осудар]ю">
            <sic>Гю </sic>
            <corr>Государю</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note64">64</a>
          <span class="note" id="note64">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>сдел</span>учреждены или потому что<a href="#" data-type="snoska" id="note65">65</a>
          <span class="note" id="note65">
            <choice>
              <sic>для того, чтобы </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>
          <choice original_editorial_correction="Г[осудар]ь">
            <sic>Гь</sic>
            <corr>Государь</corr>
          </choice> не<a href="#" data-type="snoska" id="note66">66</a>
          <span class="note" id="note66">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>хочет</span>желает безопасности и счастия своих граждан, (<a href="#" data-type="snoska" id="note67">67</a>
          <span class="note" id="note67">Судьи могут решать дела неправильно. — — — <hi>Сноска Толстого</hi>.</span>) или потому что он сознает неспособность свою оправдать свои законы. — Далее,<a href="#" data-type="snoska" id="note68">68</a>
          <span class="note" id="note68">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>говоря о </span>излагая причины разнородности мнений судейских, говорит, что это происходит от того, что одни <choice original_editorial_correction="[и]">
            <sic>***</sic>
            <corr>и</corr>
          </choice> теже дела бывают иногда дурно, иногда хорошо защищаемы, или же еще потому, что во все то, чтò проходит<a href="#" data-type="snoska" id="note69">69</a>
          <span class="note" id="note69">
            <hi>Против места со слов: </hi>иногда дурно <hi>до слов: </hi>что проходит <hi>на полях написано: </hi>От чего дела иногда защищаются дурно, иногда хорошо. </span>через руки человеческия вкрадываются необходимо злоупотребления. Почему же гражданам, страдающим от этих злоупотреблений, не открыть путь к Монарху? — </p>
        <p id="6a5de2e0-f7a2-4803-8cac-3a167ea89f9f">В этой главе весьма много замечательных мыслей, как <choice original_editorial_correction="н[а]п[римѣръ]">
            <sic>нп[ример</sic>
            <corr>например</corr>
          </choice>: «Разбирая все формальности в судах, <hi>встречающияся </hi>
          <pb n="10"></pb>
          <hi>в</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note70">70</a>
          <span class="note" id="note70">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>том</span>отношении трудностей, сопряженных<a href="#" data-type="snoska" id="note71">71</a>
          <span class="note" id="note71">
            <choice>
              <sic>трудности сопряженной </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>с всяким восстановлением прав<a href="#" data-type="snoska" id="note72">72</a>
          <span class="note" id="note72">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>каждаго</span>для Гражданина, мы найдем, что этих формальностей слишком много; ежели же мы будем рассматривать эти формальности в отношении безопасности Граждан, сопряженной с ними, то мы найдем их слишком мало,<a href="#" data-type="snoska" id="note73">73</a>
          <span class="note" id="note73">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>или</span>и эти трудности суть цена безопасности Граждан». — Или её мнения о уничтожении пытки. Применять ее только в том случае, когда преступник не признает и не отрицает своего преступления. — Или мнение ее о том, почему не должно часто употребляться крестоцелование, и в каких случаях оное может быть принято. — Мысль о том, что важные преступники могут избирать<a href="#" data-type="snoska" id="note74">74</a>
          <span class="note" id="note74">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>свои</span>судей по своему делу, показывает ее стремление оправдать Монархическую власть и доказать, что свобода существует при повиновении законам, от Монарха происшедшим, забывая, что свобода при повиновении законов, не от народа происшедших, не есть свобода. — Последния две статьи прямо заимствованы из L’esprit des lois de Montesquieu; в первой она опровергает древнее Римское постановление о том, что позволялось судьям брать подарки с условием, чтобы сумма полученных денег не превышала бы ста ефимков, говоря, что те, которым ничего не предлагается, ничего и не желают, теже, которым что нибудь предложено, желают большего и наконец многого. — Вторая статья говорит о том, что конфискование приобретенных имений в пользу Монарха может быть принято<a href="#" data-type="snoska" id="note75">75</a>
          <span class="note" id="note75">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>в </span>только при оскорблении Величества. По моему мнению, конфискование в пользу <choice original_editorial_correction="Г[осуда]ря">
            <sic>Гря</sic>
            <corr>Государя</corr>
          </choice> никогда не может быть оправдано, ибо, уже не говоря о том, что несправедливо наказывать<a href="#" data-type="snoska" id="note76">76</a>
          <span class="note" id="note76">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>семей </span>детей за преступления отца, так как Монарх в <choice original_editorial_correction="Г[осударст]вѣ">
            <sic>Гве</sic>
            <corr>Государстве</corr>
          </choice> есть все, но не гражданин, то и преступления против Величества суть преступления против <choice original_editorial_correction="Г[осудар]я">
            <sic>Гя</sic>
            <corr>Государя</corr>
          </choice>, но не против частного лица, и по разделению <hi>Екатерины </hi>
          <pb n="11"></pb>
          <hi>преступлений </hi>на 4 класса, преступления против Величества принадлежат к 4-му, т. е. нарушают спокойствие граждан, то, выводя наказание из существа преступления, мы найдем, что наказания за преступления <choice original_editorial_correction="[противъ]">
            <sic>***</sic>
            <corr>против</corr>
          </choice> Величества должны быть лишение прав, отчуждение от общества и вообще лишение всех тех преимуществ, которыми<a href="#" data-type="snoska" id="note77">77</a>
          <span class="note" id="note77">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>он</span>пользовался преступник под покровительством законов, но отнюдь не есть конфискование имуществ в пользу Государя. Тем более, что этого рода наказания произведут легко в народе ропот и побудят<a href="#" data-type="snoska" id="note78">78</a>
          <span class="note" id="note78">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>его искать</span>его находить в каждом преступлении<a href="#" data-type="snoska" id="note79">79</a>
          <span class="note" id="note79">
            <hi>Описка вместо: </hi>наказании</span>более любовь к корысти, чем к справедливости.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>