<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_004_007_1847_03_18">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь А. Дневник, </title>
        <title type="sub">18 марта 1847 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь А. Дневник за март 1847] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="402d472e-96f3-45fd-a7ed-f32fbf0fa00e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь А. Дневник за март 1847] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">4-7 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1847-03-18" to="1847-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="635f0d80-1dfd-4232-bd94-857ba3d528e4">
        <pb n="4"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n2" type="entry">
        <p id="ef9ae959-edaa-4599-93c4-ece76a2ccd9b">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1847-03-18">
                <hi>18 Марта. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="40182fdf-bb8f-431f-91e2-f3fa18c6b9f7">Я читал наказ <name placement="text" ref="4865" type="person">Екатерины</name> и так как дал себе вообще правило, читая всякое сурьезное сочинение, обдумывать его и выписывать из него замечательные мысли, я пишу здесь мое мнение о первых шести главах этого замечательного произведения. — Начиная свой наказ, в<a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>первой главе </span>инструкции <name placement="text" ref="4865" type="person">Екатерина</name> говорит: Religio Christiana docet nos, ut alter alteri tantum boni faciamus, quantum quidem in cujusque nostrum viribus situm est.<a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">[Религия христианская научает нас взаимно делать друг другу добро, сколько каждый в силах.] </span>Из этого понятия она выводит следующее заключение: <hi>unumquemque probum </hi>
          <hi>et honestum virum viventem in civitatem vel teneri, vel incensum iri </hi>[<hi>desiderio</hi>]<hi>, conspiciendi totam, quanta est, patriam suam in summo fastigio felicitatis, gloriae, beatitudinis et tranquillitatis</hi>.<a href="#" data-type="snoska" id="note20">20</a>
          <span class="note" id="note20">[Желание всякого честного человека в государстве состоит или будет состоять в том, чтобы видеть всё отечество свое на самой вышней степени благополучия, славы, блаженства и спокойствия.] </span>— Эта <hi>странная </hi>
          <pb n="5"></pb>
          <hi>несообразность</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note21">21</a>
          <span class="note" id="note21">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>оправдывается только тем, что Екатерина</span>совершенно мне непонятна, ибо<a href="#" data-type="snoska" id="note22">22</a>
          <span class="note" id="note22">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>понятие</span>слава<a href="#" data-type="snoska" id="note23">23</a>
          <span class="note" id="note23">
            <choice>
              <sic>славы </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>по понятиям <choice original_editorial_correction="Христiанск[ой]">
            <sic>Христианск </sic>
            <corr>Христианской </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Религ[iи]">
            <sic>Религ</sic>
            <corr>Религии</corr>
          </choice>, есть предмет скорее достойный порицания,<a href="#" data-type="snoska" id="note24">24</a>
          <span class="note" id="note24">
            <choice>
              <sic>недостойный желания </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>чем желаний человека.<a href="#" data-type="snoska" id="note25">25</a>
          <span class="note" id="note25">
            <hi>Зачеркнуты и восстановлены последние три слова. </hi>
          </span>— 2-й вывод:<a href="#" data-type="snoska" id="note26">26</a>
          <span class="note" id="note26">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>что </span>
          <hi>желание видеть своего ближнего спокойным под покровительством законов</hi>, совершенно <choice original_editorial_correction="[с]праведливъ">
            <sic>праведлив</sic>
            <corr>справедлив</corr>
          </choice>. — I глава заключает в себе <choice original_editorial_correction="доказател[ьство]">
            <sic>доказател</sic>
            <corr>доказательство</corr>
          </choice> того, что Россия есть держава Европейская. — II глава содержит доказательства необходимости единодержавия тем более убедительные, что она говорит о Монархе в идее. — Как не велик бы был ум женщины, но<a href="#" data-type="snoska" id="note27">27</a>
          <span class="note" id="note27">
            <choice>
              <sic>он </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>всегда вы найдете в проявлениях его какую то мелочность, неосновательность, и <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice> Екатерина в числе своих доказательств необходимости верховной власти говорит: Altera haec est ratio: melius obedire legibus sub uno domino, quam obsequi pluribus.<a href="#" data-type="snoska" id="note28">28</a>
          <span class="note" id="note28">[Другая причина та, что лучше повиноваться законам под одним господином, нежели угождать многим.] <hi>На полях против этого места написано: </hi>почему?</span>— Или: Monarchici regiminis scopus et finis est gloria civium imperii et imperantis.<a href="#" data-type="snoska" id="note29">29</a>
          <span class="note" id="note29">[Намерение и цель самодержавных правлений есть слава граждан, государства и государя.] </span>III и IV глава: <hi>de tuitione constitutionum imperii</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note30">30</a>
          <span class="note" id="note30">[о безопасности постановлений государственных] </span>содержит мысли самые обыкновенные. </p>
        <p id="d72ab170-d6b4-4e6a-9467-8f8b76b96a74">Глава V: <hi>De statu omnium regni incolarum</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note31">31</a>
          <span class="note" id="note31">[О состоянии всех в государстве живущих] </span>начинается философскою мыслью, что счастлив тот человек, воля которого под влиянием внешних обстоятельств покоряет его страсти. Читая это, я думал, что из этого положения она выведет понятие о законе, который и есть<a href="#" data-type="snoska" id="note32">32</a>
          <span class="note" id="note32">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>то</span>внешнее обстоятельство, имеющее влияние на волю и делающее подчиненного закону счастливым; но она далее<a href="#" data-type="snoska" id="note33">33</a>
          <span class="note" id="note33">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>сейча гово </span>переходит к понятию о возможном равенстве в <choice original_editorial_correction="Г[осударств]ѣ">
            <sic>Ге</sic>
            <corr>Государстве</corr>
          </choice>, т. е. подчинении всех одним законам. —<a href="#" data-type="snoska" id="note34">34</a>
          <span class="note" id="note34">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Вообще я замечаю, что этот по </span>Понятия о свободе под <hi>правлением </hi>
          <pb n="6"></pb>
          <hi>Монархическим </hi>суть следующия: свобода, говорит она, есть возможность человека делать все то, что он должен делать, и не быть принужденным делать то, что не должно делать. Я бы желал знать, что понимает она под<a href="#" data-type="snoska" id="note35">35</a>
          <span class="note" id="note35">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>назва </span>словом <hi>должно </hi>и <hi>не должно</hi>; ежели она разумеет под<a href="#" data-type="snoska" id="note36">36</a>
          <span class="note" id="note36">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>этим </span>словом, что <hi>должно </hi>делать, Естественное право, то из этого ясно следует, что свобода может только существовать в том Государстве,<a href="#" data-type="snoska" id="note37">37</a>
          <span class="note" id="note37">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>где </span>в законодательстве которого право естественное ни в чем не разнствует с правом положительным — мысль совершенно верная. — Далее в подтверждение своего мнения <choice original_editorial_correction="Екатер[ина]">
            <sic>Екатер</sic>
            <corr>Екатерина</corr>
          </choice> приводит<a href="#" data-type="snoska" id="note38">38</a>
          <span class="note" id="note38">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>софизм совершенно ложный имянно</span>чрезвычайно замысловатое доказательство: Свобода есть право действовать по законам. Ежели же Гражданин поступает противозаконно, то этим самым он дает другим право действовать также, и этим нарушена свобода.<a href="#" data-type="snoska" id="note39">39</a>
          <span class="note" id="note39">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Разве, нарушивши закон, я не имею права действовать по закону? Но ведь за этим она представляет понятие свободы, которым оправдывается первое предложение</span>Libertas politica in civibus est tranquilitas animi, quae oritur ex opinione unum quemque eorum priva frui securitate.<a href="#" data-type="snoska" id="note40">40</a>
          <span class="note" id="note40">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>говорит она unum quemque eorum</span>— Ut autem possideant homines eiusmodi libertatem, leges ita oportet esse comparatas, ne civem civis timeat, sed omnes timeant vim legum<a href="#" data-type="snoska" id="note41">41</a>
          <span class="note" id="note41">[Политическая свобода в гражданах есть спокойствие духа, происходящее из убеждения, что каждый из них пользуется своею безопасностью; и чтобы люди имели эту свободу, законы должны быть таковы, чтобы граждане не боялись друг друга, но чтобы все боялись силы законов] </span>— говорит она в заключение. </p>
        <p id="1ede5851-e70d-40b6-b912-fa9a53473be1">VI глава содержит понятия о законах вообще. Сначала она говорит о содержании законов. Далее представляет мысль самую возвышенную о характере законодательства. — Ut immotae semper serventur leges, necesse est eas tam bonas esse, tam que omnibus refertas modis ad attingendum summum quod mortalibus habere licet bonum; ut quisque parens illis in ea versetur persuasione, contendendum sibi esse pro viribus suae ipsius utilitatis ergo ne quis leges has loco suo <hi>moveat </hi>
          <pb n="7"></pb>
          <hi>subruat </hi>ve.<a href="#" data-type="snoska" id="note42">42</a>
          <span class="note" id="note42">[Для нерушимого сохранения законов надлежит законам быть столь хорошими и в такой мере обладать всеми средствами для достижения возможного для людей величайшего блага, чтобы всякий, оказывая им повиновение, пребывал неизменно в убеждении, что ему для собственной его пользы изо всех сил следует добиваться того, чтобы этих законов никто не смел колебать и тем более нарушать.] </span>— Далее, говоря о влиянии, которое должны иметь на законодательство Религия, природа, законы, правила, принятые в основание, нравы, обычаи и история, замечает при этом, что характеры народов составлены из добродетелей и пороков. — И соединение этих качеств между собою составляет счастье или несчастье народа. Потом приводить примеры. —<a href="#" data-type="snoska" id="note43">43</a>
          <span class="note" id="note43">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Особенно понравилось мне ее определение</span>Замечательны понятия о обычаях.<a href="#" data-type="snoska" id="note44">44</a>
          <span class="note" id="note44">
            <choice>
              <sic>обычаев. </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>Она говорить: закон есть постановление<a href="#" data-type="snoska" id="note45">45</a>
          <span class="note" id="note45">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>однаго </span>законодателя, обычай же есть постановление целого народа; и так, ежели нужно произвести переворот в законодательстве народа, то закон истребляй законом, а обычай обычаем. Потом: Средство для искоренения преступления есть законное наказание; средство для искоренения обычая есть пример. Кроме <choice original_editorial_correction="то[го]">
            <sic>то</sic>
            <corr>того</corr>
          </choice>, сообщения с другими народами имеют влияния на обычаи. — </p>
        <p id="9cbd1ef8-583f-4168-b30e-d3ec34697162">В заключение она говорит: Verbo: omnis poena, quae imponitur non urgente necessitate, est tyrannica.<a href="#" data-type="snoska" id="note46">46</a>
          <span class="note" id="note46">[Словом сказать: всякое наказание, которое не по необходимости налагается, есть тираническое.] </span>—</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>