<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_196_196_1853_11_05_1">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">5 ноября 1853 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2de59fbf-c216-4d54-8c3f-389d556a74fe">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">196-196 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1853-11-05" to="1853-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="7faa65f7-6601-4c08-8997-0b1c6cdfc4ca">
        <pb n="196"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n524" type="entry">
        <p id="c86d9318-dc14-4ecc-ac89-e00f33abe12a">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1853-11-05">
                <hi>5 Ноября. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="e30dee6c-9a76-4469-bf57-1a9948b3064c">Зубы разболелись у меня утром так, что я не мог заснуть и встал рано. Начал пересматривать Отрочество; но кроме вымарок ничего не сделал. — Написал письмо к Мооро, болтал с разными посетителями, читал Арого и играл в карты до тех пор, пока все не разбежались от меня по случаю набега. — </p>
        <p id="4aa0e4e5-3aae-4d6b-b98c-db3c045bf5a8">Вчера Акршевский, которого я пригласил к себе с тем, чтобы дать переписать ему свое Отрочество, принес мне свою мелодраму, замечательно бессмысленную и подлую вещь. Он тоже мне рассказывал свою историю; но так неясно! Одно, что он слишком кажется жалок, чтобы быть политическим преступником. — </p>
        <p id="afecba99-cad5-4e47-8db7-05c1b47d27f6">В минуты, когда чувствуешь беспричинную тоску, нужно вспоминать о людях действительно несчастных. — </p>
        <p id="78e18099-9d00-41f6-b969-d9e397785e3f">Я совершенно убежден, что я должен приобрести славу;<a href="#" data-type="snoska" id="note885">885</a>
          <span class="note" id="note885">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и я д </span>даже от этого я тружусь так мало: я убежден, что стоить мне только захотеть разработать матерьялы, которые я чувствую в самом себе. Несколько времени сряду я вижу во сне нападение Татар. Мне кажется, что сон этот предзнаменовывает что нибудь. </p>
        <p id="278b2a0a-d3fa-4fa6-82db-55285c8f852f">Состояние Русских в горах бывает 3 -х родов. 1) Пленные в рабстве у частных владельцев. 2) Беглые, в так называемой команде в Веденях, занятые мастерствами, и 3) ренегаты, живущие отдельно. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>