<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_127_129_1852_06_29">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">29 июня 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="064ff2df-2e0a-48e6-a085-6a60bebefcc8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">127-129 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1852-06-29" to="1852-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="40d8a56c-bde9-4096-b1d6-3dd431cc02ed">
        <pb n="127"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n204" type="entry">
        <p id="98d22cef-44cd-4f62-b5cf-0d208449534b">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1852-06-29">
                <hi>29 Іюня. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="3400953a-dffd-4c70-a2f0-25a751e491e1">Встал в 9. Был Доктор. Он посылает на <choice original_editorial_correction="Жел[ѣзноводскъ]">
            <sic>Жел</sic>
            <corr>Железноводск</corr>
          </choice>. Переписал последния главы. Обедал, писал, пил воды, купался и пришел домой очень слабый. <hi>Прочел </hi>
          <pb n="128"></pb>
          <hi>Profession </hi>de foi du Vicaire Savoyard.<a href="#" data-type="snoska" id="note648">648</a>
          <span class="note" id="note648">[Исповедание веры савойского викария.] </span>— Она наполнена противоречиями, неясными — отвлеченными местами и необыкновенными красотами. Все, что я почерпнул из неё, это убеждение в небезсмертии души. — Ежели для понятия о бессмертии необходимо понятие<a href="#" data-type="snoska" id="note649">649</a>
          <span class="note" id="note649">
            <hi>Зачеркнуто и восстановлено</hi>.</span>воспоминания о предыдущей жизни, то<a href="#" data-type="snoska" id="note650">650</a>
          <span class="note" id="note650">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>понятно, что </span>мы не были бессмертны. А ум мой отказывается понять бесконечность с одной стороны. Кто-то сказал, что признак правды есть ясность. — Хотя можно спорить против, этого, все-таки <hi>ясность </hi>останется лучшим признаком, и всегда нужно поверять им свои суждения. — <hi>Совесть </hi>есть лучший и вернейший наш путеводитель, но где признаки, отличающия этот голос от других голосов?......... Голос тщеславия говорить также сильно. Пример — неотомщенная обида. Тот человек,<a href="#" data-type="snoska" id="note651">651</a>
          <span class="note" id="note651">
            <hi>Зачеркнуто и восстановлено. </hi>
          </span>котораго<a href="#" data-type="snoska" id="note652">652</a>
          <span class="note" id="note652">
            <choice>
              <sic>который <hi>дальше зачеркнуто: </hi>жертвует </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>цель есть собственное счастие, дурен; тот, которого<a href="#" data-type="snoska" id="note653">653</a>
          <span class="note" id="note653">
            <choice>
              <sic>который </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>цель есть мнение других, слаб; тот, которого цель есть счастие <choice original_editorial_correction="др[угихъ]">
            <sic>др</sic>
            <corr>других</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note654">654</a>
          <span class="note" id="note654">
            <choice>
              <sic>который <hi>дальше зачеркнуто: </hi>дело </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>добродетелен; тот, которого<a href="#" data-type="snoska" id="note655">655</a>
          <span class="note" id="note655">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>хорош </span>цель — Бог — велик. Но разве тот, <choice original_editorial_correction="к[отораго]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> цель Бог, находить в том счастие? Как глупо! А казалось, какие были прекрасные мысли.<a href="#" data-type="snoska" id="note656">656</a>
          <span class="note" id="note656">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Я ни во что не верю.</span>Я верю в добро и люблю его, но что указываете мне его, не знаю. — Не отсутствие ли личной пользы есть признак добра. Но<a href="#" data-type="snoska" id="note657">657</a>
          <span class="note" id="note657">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>добро </span>я люблю добро; потому что оно приятно, следовательно, оно полезно. — То, что мне полезно, полезно для чего нибудь и хорошо только потому что хорошо, сообразно со мной. — Вот и признак, отличающий голос совести от других голосов. — А разве это тонкое различие — что хорошо и полезно (а куда я дену приятное), имеет признак правды — ясность? Нет. Лучше делать добро, не зная, почем я его знаю, и не думать о нем. Невольно скажешь, что величайшая мудрость есть знание того, что её нет. <hi>— </hi>
        </p>
        <p id="a7e004a6-a8cd-426a-88b2-702cdf1274e9">
          <pb n="129"></pb>
          <hi>
            <hi>Дурно для меня то</hi>
          </hi>, <hi>что дурно для др </hi>[<hi>угих</hi>]<hi>. Хорошо для меня то</hi>, <hi>что хорошо для др </hi>[<hi>угих</hi>]<hi>. </hi>Вот что всегда говорить совесть. Желание или действие? Совесть упрекает меня в поступках, сделанных с добрым намерением, но имевших дурные следствия. <hi>Цель жизни есть добро</hi>. Это чувство присуще душе нашей. <hi>Средство к доброй жизни есть знание добра и зла</hi>. Но достаточно ли для этого целой жизни? И ежели всю жизнь посвятить на это, разве мы не будем ошибаться и невольно делать зло?<a href="#" data-type="snoska" id="note658">658</a>
          <span class="note" id="note658">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Вся жизнь </span>— <hi>Мы</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note659">659</a>
          <span class="note" id="note659">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>испол </span>
          <hi>будем добры тогда</hi>, <hi>когда все силы наши постоянно будут устремлены к этой</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note660">660</a>
          <span class="note" id="note660">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>двойной </span>
          <hi>цели. Можно делать добро</hi>, <hi>не имея полного знания того</hi>, <hi>что есть добро и зло</hi>. Но какая ближайшая цель: изучение или действия? Отсутствие зла есть ли добро? <hi>Наклонности и судьба указывают на путь</hi>, <hi>который мы должны избрать</hi>, <hi>но мы должны всегда трудиться с целью доброю</hi>. Неужели всякое развлечение, удовольствие, неприносящее пользы другим, есть зло? Совесть меня не упрекает в них; напротив, она одобряет. Это не голос совести. Совесть рано или поздно упрекает во всякой минуте, употребленной без пользы (хотя бы и без вреда). <hi>Разнообразие труда есть удоволъствие</hi>. — Ложусь, без <hi>1</hi>/ <hi>4 </hi>11. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>