<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_191_191_1853_11_03">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">3 ноября 1853 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d78f9993-1bb0-4c66-90ea-b48cfd350a2e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">191-191 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1853-11-03" to="1853-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="c744ccdf-0cfd-4f0b-9f04-dbb8695d149f">
        <pb n="191"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n517" type="entry">
        <p id="e79b2fa0-db44-47fb-951c-f54e4d29a84c">Вчера завязался между мной и несколькими Офицерами спор о<a href="#" data-type="snoska" id="note856">856</a>
          <span class="note" id="note856">
            <span class="del"></span>том, что ж; слово: там осталось случайно незачеркнутым.</span>ценности жалованных титулов; причем Зуев высказал без всякой последовательности свою зависть к моему титулу. В ту минуту<a href="#" data-type="snoska" id="note857">857</a>
          <span class="note" id="note857">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>это</span>мысль, что он считает меня тщеславным своим титулом, кольнула мое самолюбие; теперь же я от души радуюсь, что он дал подметить в себе эту слабость. Как опасно верить мыслям, являющимся в жару спора. —</p>
        <p id="8c9bd467-93ed-4cec-bbb5-d3c83857ee49">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note858">858</a>
          <span class="note" id="note858">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Всегда. Никогда не жить с кем</span>Всегда жить одному: дорогое правило, которое я постараюсь соблюдать. —</p>
        <p id="9d3877d8-6e50-4e47-809a-ddc020f1b744">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note859">859</a>
          <span class="note" id="note859">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Сколько раз</span>Почти всякий раз при встрече с новым человеком я испытываю тяжелое чувство разочарования: Воображаю себе его таким, каков я, и изучаю его, прикидывая на эту мерку. Раз навсегда надо привыкнуть к мысли, что я исключение, что или я обогнал свой век, или — одна из тех несообразных неуживчивых натур, которые никогда не бывают довольны.<a href="#" data-type="snoska" id="note860">860</a>
          <span class="note" id="note860">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Долго обманывал я себ</span>Нужно взять другую мерку (ниже моей), и на нее мерять людей. Я реже буду ошибаться. — Долго я обманывал себя, воображая, что у меня есть друзья, люди, которые понимают меня. Вздор! Ни одного человека еще я не встречал, который бы морально был так хорош, как я, который бы верил тому, что не помню в жизни случая, в котором бы я не увлекся добром, не готов был пожертвовать для него всем.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>