<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_098_099_1852_03_22">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">22 марта 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3cd50c36-f330-4ce2-a0f5-9e61343e90dc">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">98-99 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1852-03-22" to="1852-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="515c7b01-8cb4-4ca2-b657-3d8249625686">
        <pb n="98"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n115" type="entry">
        <p id="4755ad45-64e6-49af-ba87-81efb5b55298">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1852-03-22">
                <hi>22 Марта. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="991c6705-9c0c-4121-9294-2eb6efdd67e0">— Встал в 10 -м часу, потому что ночью болели зубы — так сильно, что я в просонках охал и вскрикивал. — Выпил два стакана кофе, чтобы <hi>противодействовать </hi>
          <pb n="99"></pb>
          <hi>камфаре, </hi>которой я много поглотал по случаю зубной боли, и после этого потел целое утро. Пришел брат и Яновичь; они мне немного помешали, но я продолжал переводить. Обедал дома; после обеда немного заленился; хотя и работал, но не так усердно, как вчера. — Убедился в том, что камфара не уничтожила детородные силы. — Коректур сделал не так много, как вчера, и не так чисто; а это главное, чтобы не надоел труд. Проиграл Яновичу две партии в шахматы — без царицы; и в этом видно, как он скромен. — Не продолжал повесть частью оттого, что не успел, а частью оттого, что я сильно начинаю сомневаться в достоинстве первой части. — Мне кажется слишком подробно, растянуто и мало жизни. Подумаю об этом. — </p>
        <p id="83361996-563f-4ba4-afd7-29d25feb2bc0">Сладострастие сильно начинает разигриваться — надо быть осторожным. — Упражнения почти никакого не делал; нельзя выходить от ветра, а дома скучно. — </p>
        <p id="de88449d-c6f9-481a-bc86-fa1a69055fb3">Теперь <hi>1</hi>/ <hi>2 </hi>12-го, ложусь спать, — днем своим доволен. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>