<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_030_032_1847_04_17">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Б. Дневник, </title>
        <title type="sub">17 апреля 1847 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Б. Дневник за апрель–июнь 1847] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="180dab0c-9ce3-41a7-9fa4-02b0d77e5dcf">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Б. Дневник за апрель–июнь 1847] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">30-32 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1847-04-17" to="1847-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="4f8e39a8-4c08-459e-b4fa-e28ef6681ab3">
        <pb n="30"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n12" type="entry">
        <p id="3065425e-c002-4f51-acf8-fbe3dcbf2885">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1847-04-17">
                <hi>17 Апреля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c84e18b8-9545-42e8-ae6c-f0f5cf808381">— Все это время я вел себя не так, как я желал себя вести. — Причиною тому было, во-первых, мой переход из клиники домой; а во-вторых, общество, с которым я стал иметь больше сношений. — Из этого я заключил, что при всякой перемене положения надо очень основательно подумать о том, какие внешния обстоятельства будут иметь влияние на меня при новом положении и каким образом можно устранить это влияние. — Ежели мой переход из клиники домой мог произвести на меня такое влияние, какое же влияние произведет на меня мой переход от жизни студенческой к жизни помещичьей? — Перемена в образе жизни должна произойти. Но нужно, чтобы эта перемена не была произведением внешних обстоятельств, но произведением<a href="#" data-type="snoska" id="note213">213</a>
          <span class="note" id="note213">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>моей</span>души. — Здесь мне представляется<a href="#" data-type="snoska" id="note214">214</a>
          <span class="note" id="note214">
            <choice>
              <sic>приходит </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>вопрос: Какая цель<a href="#" data-type="snoska" id="note215">215</a>
          <span class="note" id="note215">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>моей</span>жизни человека? Какая бы ни была точка исхода моего рассуждения, чтò бы я ни принимал за источник оного, я прихожу всегда к одному заключению: цель жизни человека есть всевозможное способствование к всестороннему развитию<a href="#" data-type="snoska" id="note216">216</a>
          <span class="note" id="note216">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>человечества</span>всего существующаго. — Начну ли я разсуждать, глядя на природу, я вижу, что<a href="#" data-type="snoska" id="note217">217</a>
          <span class="note" id="note217">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>природа</span>все в ней постоянно развивается, и что каждая составная часть<a href="#" data-type="snoska" id="note218">218</a>
          <span class="note" id="note218">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>природы</span>её способотвует бессознательно к развитию других частей;<a href="#" data-type="snoska" id="note219">219</a>
          <span class="note" id="note219">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и спо </span>человек же, так <choice original_editorial_correction="[какъ]">
            <sic>***</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> он есть такая же часть природы, но одаренная сознанием,<a href="#" data-type="snoska" id="note220">220</a>
          <span class="note" id="note220">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и волею и разумом вместе</span>должен также, как и другие части, но сознательно употребляя свои душевные способности, стремиться к развитию всего существующего. — Стану ли я рассуждать, глядя на историю, я вижу, что весь род человеческий постоянно стремился к достижению этой цели. — Стану ли рассуждать<a href="#" data-type="snoska" id="note221">221</a>
          <span class="note" id="note221">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>глядя</span>рационально, т. е.<a href="#" data-type="snoska" id="note222">222</a>
          <span class="note" id="note222">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>из </span>
          <hi>разсматривая </hi>
          <pb n="31"></pb>
          <hi>одни </hi>душевные способности человека,<a href="#" data-type="snoska" id="note223">223</a>
          <span class="note" id="note223">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>мы</span>то в<a href="#" data-type="snoska" id="note224">224</a>
          <span class="note" id="note224">
            <hi>Слово: </hi>в <hi>переправлено из: </hi>во; <hi>далее зачеркнуто: </hi>всяком человеке</span>душе каждого человека нахожу<a href="#" data-type="snoska" id="note225">225</a>
          <span class="note" id="note225">
            <choice>
              <sic>найдем </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>это бессознательное стремление, которое составляет необходимую потребность его души. — Стану ли рассуждать, глядя на Историю Философии, найду, что везде и всегда люди приходили к тому заключению, что цель жизни человека есть всестороннее развитие человечества. Стану ли рассуждать, глядя на Богословию, найду, что у всех почти народов признается существо совершенное,<a href="#" data-type="snoska" id="note226">226</a>
          <span class="note" id="note226">
            <hi>Зачеркнуто и ошибочно восстановлено: </hi>достигнуть</span>стремиться к достижению которого<a href="#" data-type="snoska" id="note227">227</a>
          <span class="note" id="note227">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>есть</span>признается целью всех людей.<a href="#" data-type="snoska" id="note228">228</a>
          <span class="note" id="note228">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и вообще</span>И так я, кажется, без ошибки за цель моей жизни могу принять<a href="#" data-type="snoska" id="note229">229</a>
          <span class="note" id="note229">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>это</span>сознательное стремление к всестороннему развитию всего существующего. — Я бы был несчастливейший из людей, ежели бы я не нашел цели для моей жизни — цели общей<a href="#" data-type="snoska" id="note230">230</a>
          <span class="note" id="note230">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>цели выгодной, выгодной</span>и полезной, полезной потому, что<a href="#" data-type="snoska" id="note231">231</a>
          <span class="note" id="note231">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>дыша </span>бессмертная душа, развившись, естественно перейдет в существо высшее и соответствующее ей. — Теперь же жизнь моя будет вся стремлением деятельным и постоянным к этой одной цели. — Теперь я спрашиваю. — Какая будет цель моей жизни в деревне в продолжении 2 лет? — 1) Изучить весь курс юридических наук, нужных для окончательного экзамена в Университете. — 2) Изучить практическую Медицину и часть теоретической. 3) Изучить языки: Французский, Русский, Немецкий, Английской, Итальянской и Латинской. 4) Изучить Сельское хозяйство, как теоретическое, так и практическое. 5) Изучить Историю, Географию и <hi>статистику. </hi>6) Изучить Математику, Гимназический курс. 7) Написать диссертацию. 8)<a href="#" data-type="snoska" id="note232">232</a>
          <span class="note" id="note232">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Муз зат </span>Достигнуть средней степени совершенства в музыке и живописи. 9) Написать правила. — 10) Получить некоторые познания в Естественных науках. 11) Составить сочинения из всех предметов, которые буду изучать. <hi>— </hi>
        </p>
        <p id="b73812bc-a715-44e2-82e6-e0410a95afbc">
          <pb n="32"></pb>
          <hi>
            <hi>18 Апреля</hi>
          </hi>. Я написал вдруг много правил и хотел им всем следовать; но силы мои были слишком слабы для этого. Теперь же я хочу дать себе одно только правило и прибавить к нему другое тогда только, когда я уже привыкну следовать одному. — Первое правило, которое я назначаю, есть следующее № 1. — <hi>Исполняй все то, что ты определил быть исполнену</hi>. — Не исполнил правила. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>