<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_011_014_1847_03_21">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь А. Дневник, </title>
        <title type="sub">21 марта 1847 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь А. Дневник за март 1847] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5d20a69a-6950-4299-97eb-7b9c799e52c6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь А. Дневник за март 1847] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">11-14 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1847-03-21" to="1847-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="e1a04cca-4bcd-4717-8e9b-a2e6c93ea839">
        <pb n="11"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n4" type="entry">
        <p id="154cbb73-bc25-411d-8704-a9b78f5f2821">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1847-03-21">
                <hi>21 Марта. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="fd078b37-7c96-4f3f-b252-c5f4f81be1fe">В X главе излагаются основные правила и<a href="#" data-type="snoska" id="note80">80</a>
          <span class="note" id="note80">
            <hi>В подлиннике </hi>и <hi>ошибочно написано дважды</hi>. </span>опаснейшия ошибки, касающияся до Уголовного судопроизводства. — </p>
        <p id="08e90835-dc2b-41af-957e-5312525c8430">В начале этой главы она задает себе вопрос. Откуда происходят наказания, и откуда происходит право наказывать? На первый вопрос она отвечает: «наказания происходят от необходимости охранения законов». — На второй отвечает тоже весьма остроумно. Она говорит: «право наказывать принадлежит одним<a href="#" data-type="snoska" id="note81">81</a>
          <span class="note" id="note81">
            <choice>
              <sic>одному <hi>и зачеркнуто слово: </hi>Монарху </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>законам, a делать законы может только Монарх, как представитель всего <choice original_editorial_correction="Г[осударств]а">
            <sic>Га</sic>
            <corr>Государства</corr>
          </choice>». — Во всем этом наказе представляются нам постоянно два разнородные элементы, которые Екатерина постоянно хотела согласить: имянно, сознание необходимости конституционного правления и самолюбие, т. е. желание быть<a href="#" data-type="snoska" id="note82">82</a>
          <span class="note" id="note82">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>единодер </span>неограниченною властительницей России. <choice original_editorial_correction="Н[а]п[римѣръ]">
            <sic>Нп[ример</sic>
            <corr>Например</corr>
          </choice>, говоря, что в <choice original_editorial_correction="Монарх[ическомъ]">
            <sic>Монарх </sic>
            <corr>Монархическом </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="правл[енiи]">
            <sic>правл</sic>
            <corr>правлении</corr>
          </choice> только Монарх может иметь законодательную власть, она принимает существование этой власти зa акциому, не<a href="#" data-type="snoska" id="note83">83</a>
          <span class="note" id="note83">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>разсма</span>упоминая<a href="#" data-type="snoska" id="note84">84</a>
          <span class="note" id="note84">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>о </span>происхождения её. — Низшее правительство не может накладывать наказаний, ибо оно есть часть целого, а Монарх имеет это право, ибо он есть представитель всех граждан, говорит <hi>Екатерина. </hi>
        </p>
        <p id="42f1cd12-8525-44e5-b7c6-7b563ddeb5e2">
          <pb n="12"></pb>
          <hi>Но </hi>разве представительство<a href="#" data-type="snoska" id="note85">85</a>
          <span class="note" id="note85">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Монархом </span>Государем народа в неограниченных Монархиях есть выражение совокупности частных, свободных волей Граждан? Нет, выражение общей воли в неограниченных Монархиях есть следующее: я терплю зло меньшее, ибо если бы не терпел его, подвергнулся бы злу большему. — </p>
        <p id="bba0d9e6-e7bf-480a-a4a8-86d68756ee02">Второй вопрос состоит в том, какие нужны способы для содержания<a href="#" data-type="snoska" id="note86">86</a>
          <span class="note" id="note86">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>гражданина, <hi>потом поверх написано и снова зачеркнуто: </hi>преступника</span>обвиненного под стражею и для открытия преступления? При разрешении первой части этого вопроса она говорит, что содержание обвиненного под стражею есть наказание, предшествующее<a href="#" data-type="snoska" id="note87">87</a>
          <span class="note" id="note87">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>обвин</span>осуждению. Екатерина<a href="#" data-type="snoska" id="note88">88</a>
          <span class="note" id="note88">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Она сама</span>чувствовала ложность этого понятия и несправедливость этого обычая и старалась оправдать его, говоря, что всякой обвиненный необходимо<a href="#" data-type="snoska" id="note89">89</a>
          <span class="note" id="note89">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>имеет какую нибудь</span>должен быть виновен.<a href="#" data-type="snoska" id="note90">90</a>
          <span class="note" id="note90">
            <choice>
              <sic>вину </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>Но за что же тот, который<a href="#" data-type="snoska" id="note91">91</a>
          <span class="note" id="note91">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>ни</span>виновнее в стократ обвиненного, но не обвиненный потому, что не имеет врагов, не терпит<a href="#" data-type="snoska" id="note92">92</a>
          <span class="note" id="note92">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>этого</span>равного наказания? По моему мнению, содержание под стражею обвиненного никогда не может быть оправдано; ибо это есть высшая несправедливость: невинных<a href="#" data-type="snoska" id="note93">93</a>
          <span class="note" id="note93">
            <choice>
              <sic>виновных </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>и преступных подвергать одним наказаниям, богатых же и бедных различать, ибо богатые легко сыщут себе поруки, бедные же редко. — В этой же главе встречается совершенно Республиканская мысль. Имянно, она говорит, что решения дел должны быть народны, для того чтобы граждане<a href="#" data-type="snoska" id="note94">94</a>
          <span class="note" id="note94">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>видели себя</span>сознавали свою<a href="#" data-type="snoska" id="note95">95</a>
          <span class="note" id="note95">
            <hi>Слово: </hi>свою <hi>в подлиннике ошибочно написано дважды</hi>. </span>безопасность под покровительством законов. — Разве может существовать безопасность граждан под покровительством законов там, где нетолько решения судейския, но и законы переменяются по произволу самодержца. — </p>
        <p id="d4de2483-8cad-4c70-86d4-3c3c4727916a">Потом замечательно ее предложение, чтобы позволено <hi>было </hi>
          <pb n="13"></pb>
          <hi>уже </hi>обвиненным преступникам оправдываться. — Это постановление,<a href="#" data-type="snoska" id="note96">96</a>
          <span class="note" id="note96">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>может</span>хотя и имеет высокую моральную цель<a href="#" data-type="snoska" id="note97">97</a>
          <span class="note" id="note97">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>т. е. употреб</span>дать все возможные способы преступнику оправдаться, не может быть принято в положительном законодательстве, ибо это повело бы к большим злоупотреблениям. — Преступник, представляя ложные доказательства, старался бы только отдалить от себя срок своего приговора. Fides testis eo minoris est ponderis, quo gravius est maleficium, et res id circumstantes minorem prae se ferunt verisimilitudinem<a href="#" data-type="snoska" id="note98">98</a>
          <span class="note" id="note98">[Имоверность свидетеля бывает тем меньше, чем преступление более тяжко и обстоятельства менее вероятны] </span>— говорит она. Решение III Вопроса о том, не нарушает ли пытка справедливости и не противна ли она цели законов, было бы обыкновенно в нашем столетии; но<a href="#" data-type="snoska" id="note99">99</a>
          <span class="note" id="note99">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Екатер в</span>при тогдашних грубых понятиях оно было делом великого ума и возвышенных чувств Екатерины. — Пытки вообще употребляли или для вынуждения признания своего преступления от обвиненного, или для узнания от него про его сообщников, или для выпытывания у него его прежних преступлений, или для объяснения противоречий, которые он показал при допросе. Про первое приложение пытки она говорит, что пытка, имея целью распознавать виновного от невинного, напротив сглаживает все различие, которое между ними существовало (в отношении судей). Про второе она говорит, что тот, кто уже обвинил себя, без труда обвинит и других, и что справедливо не наказывать одного за преступления других. Про третие она говорит, что такого рода пытка будет наказание за то, что человек мог бы быть еще хуже. — Про четвертый род пытки она говорит, что при допросе мешается в словах как виновный, так и невинный. Все доказательства чрезвычайно остроумные. — Вопрос IV состоит в том:<a href="#" data-type="snoska" id="note100">100</a>
          <span class="note" id="note100">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>что </span>Должны ли наказания <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice> сообразны с преступлениями? Между прочими дельными замечаниями на счет этого она говорит: Quamquam leges non possunt punire consilium seu propositum, dici tamen nequit, actionem, per quam crimen incipit existere, quae <hi>que </hi>
          <pb n="14"></pb>
          <hi>revelat </hi>voluntatem criminis patrandi, non mereri poenam, quamvis minorem constituta ad puniendum crimen iam re ipsa perpetratum.<a href="#" data-type="snoska" id="note101">101</a>
          <span class="note" id="note101">[Хотя законы и не могут наказывать намерения или предположения, однако нельзя сказать, чтоб действие, которым начинается преступление и которое изъявляет волю, стремящуюся произвести самим делом это преступление, не заслуживало наказания, хотя меньшего, нежели какое установлено за преступление уже исполненное.] </span>—</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>