<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_192_193_1853_11_04">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь Г. Дневник, </title>
        <title type="sub">4 ноября 1853 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="826e765d-57fc-49e4-ad95-30ade89f9547">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь Г. Дневник 1851–1854] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">192-193 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1853-11-04" to="1853-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="c037dee5-6faa-4b12-9c8e-0a1e754f72af">
        <pb n="192"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n520" type="entry">
        <p id="948d48ba-2dc7-4149-862b-db0d0e9803fe">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1853-11-04">
                <hi>4 Ноября. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="b90b6115-e462-4a9a-ba5c-86b5e4a6ffe4">Вчера провел весь день, ничего не делая. Болтал с посетителями и перечитывал какой то старый Современник. — [[12]]. — </p>
        <p id="8a57daa3-1a81-49c5-bb70-22dfdc784f5c">Не дорожить мнением,<a href="#" data-type="snoska" id="note865">865</a>
          <span class="note" id="note865">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>тех людей, которых не уважаешь. —</span>которого ты не уважаешь. Я хотел сказать: не дорожить мнением людей, которых не уважаешь; но это было бы неправильно; потому что даже те люди, которых ты презираешь, могут в некоторых случаях быть основательными судьями. Ошибка, которой я хочу избегнуть, состоит только в том, чтобы не<a href="#" data-type="snoska" id="note866">866</a>
          <span class="note" id="note866">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>заботиться</span>стараться (как часто это случается с людьми тщеславными)<a href="#" data-type="snoska" id="note867">867</a>
          <span class="note" id="note867">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>быть похожим на </span>выказывать себя таким, каким бы не уважал <hi>другаго. </hi>
        </p>
        <p id="8d4649a8-2739-4e15-ba38-85cc5a3470bf">
          <pb n="193"></pb>
          <hi>Вчера </hi>после пульки Стасулевичь, который,<a href="#" data-type="snoska" id="note868">868</a>
          <span class="note" id="note868">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>мне</span>как кажется,<a href="#" data-type="snoska" id="note869">869</a>
          <span class="note" id="note869">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>очень</span>человек с очень хорошими способностями, рассказывал мне<a href="#" data-type="snoska" id="note870">870</a>
          <span class="note" id="note870">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>живо и </span>историю своего несчастия. — </p>
        <p id="3b467145-2bc2-4694-a88b-f275b5822e5f">В<a href="#" data-type="snoska" id="note871">871</a>
          <span class="note" id="note871">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Тифл </span>Метехском замке содержались 3 линейного солдата за убийства и ограбления почты, грузинские князья Амелехваров и Эристов с несколькими Имеретинами, причастными к их делу. — Солдаты, имевшие сообщение с Амелехваровым, объявили ему, что у них спрятаны в городе 25.000 <choice original_editorial_correction="сер[ебромъ]">
            <sic>сер</sic>
            <corr>серебром</corr>
          </choice>, которые они берутся достать, ежели бы их выпустили. Амелехваров обратился к караульному Офицеру Загобелю, обещая с солдатами послать своих Имеретин (известных верностью своему слову), чтобы привести солдат обратно живых или мертвых. — Загобель согласился;<a href="#" data-type="snoska" id="note872">872</a>
          <span class="note" id="note872">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>солдаты </span>6 преступников были выпущены ночью, ограбили и убили прохожих и принесли 500 р., которые поделили между Амелехваровым и Загобелем, говоря, что не могли взять всех спрятанных денег. Загобель отпускал их и другой раз, в тот самый день, как в караул заступил Стасулевичь. — </p>
        <p id="71c8d7f5-60ae-4f89-8619-da289b39ea49">«Я только что женился, говорит он, и два месяца уже не был в карауле. Когда я пришел к Загобелю и попросил его сдать мне караул (так <choice original_editorial_correction="[какъ]">
            <sic>***</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> я всегда был очень аккуратен по службе), то меня удивили расстройство и бледность, которые я заметил в нем и которые он объяснил мне лихорадкой; тогда как я узнал впоследствии, что причина эта была другая. В 5 часов утра, когда я приехал, выпущенные арестанты еще не возвращались и были впущены только в то самое время, задними воротами, когда я сбирался идти осматривать их. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>