<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_023_028_1847_03_26">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Тетрадь А. Дневник, </title>
        <title type="sub">26 марта 1847 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Тетрадь А. Дневник за март 1847] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9f67fab0-bae4-4aac-8ae7-3a491417c4f0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Тетрадь А. Дневник за март 1847] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">23-28 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1847-03-26" to="1847-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="0599b9da-8244-4145-bbb8-bc504b94c6bc">
        <pb n="23"></pb>
      </p>
      <div n="v46_n8" type="entry">
        <p id="fa74edc5-a7d2-4924-ae4d-2bb10725181b">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1847-03-26">
                <hi>26 Марта.</hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <a href="#" data-type="snoska" id="note182">182</a>
        <span class="note" id="note182">
          <hi>Слова: </hi>26 Марта <hi>написаны на полях. </hi>
        </span>
        <p id="4c76de63-9415-40d8-a8a0-0ce44fe6aba4">
          <pb n="24"></pb>
        </p>
        <p id="de07194a-f76b-45be-8a7f-dd07ea40df9e">В XX главе содержаться разные статьи, требующия объяснения. — Сначала говорится о преступлении в оскорблении Величества. — Имянно — это преступление<a href="#" data-type="snoska" id="note183">183</a>
          <span class="note" id="note183">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>говорит </span>есть совокупление слов с действием, стремящееся ко вреду Монарха или Монархии. <choice original_editorial_correction="Н[а]п[римѣръ]">
            <sic>Нп[ример</sic>
            <corr>Например</corr>
          </choice>, когда Гражданин выходит на площадь и возбуждает народ словами, то он наказывается, но не за слова, а за действие, которого началом<a href="#" data-type="snoska" id="note184">184</a>
          <span class="note" id="note184">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>были</span>или следствием были эти слова. Речи же против правительства клонящияся, по причине трудности доказать это преступление, не должны быть наказываемы смертью, как вообще все преступления против Величества, а просто исправительными наказаниями. — Письма же такого рода должны быть наказываемы смертью. — Ето постановление доказывает ясно, что в Деспотическом правлении Монарх не может надеяться на верность граждан. Почему? Потому что, так как в Деспотии<a href="#" data-type="snoska" id="note185">185</a>
          <span class="note" id="note185">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>так как не граждане избрали себе род правления. Следовательно, не имея права на таковое избрание, не имеют и обязанности. <hi>Над этой фразой надписано и тоже зачеркнуто: </hi>Деспот владееть, захватив силою власть, не имеет права властвовать. </span>
          <choice original_editorial_correction="[нѣтъ]">
            <sic>***</sic>
            <corr>нет</corr>
          </choice> договора, посредством которого<a href="#" data-type="snoska" id="note186">186</a>
          <span class="note" id="note186">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Верх</span>одно лицо имело бы право, а граждане обязанность, и на оборот, а властью этой завладело одно лицо посредством силы, то и говорю я:<a href="#" data-type="snoska" id="note187">187</a>
          <span class="note" id="note187">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>чт обязанности со</span>так как такого договора в Деспотии не существовало, то и обязанности со стороны граждан существовать не может. — Ежели же мы хотим поддержать власть, происшедшую из преобладающей силы<a href="#" data-type="snoska" id="note188">188</a>
          <span class="note" id="note188">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>надо</span>— злоупотребления, то лучший способ<a href="#" data-type="snoska" id="note189">189</a>
          <span class="note" id="note189">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>в самом деле</span>есть злоупотребление и сила, — как это и выразила Екатерина, положив наказания<a href="#" data-type="snoska" id="note190">190</a>
          <span class="note" id="note190">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>ни </span>за выражение своих мыслей. — Весьма замечательна в этой же главе мысль о том, что свобода книгопечатания развивает дух народа. — Довольно странны мне показались в этой главе две мысли, которые мне никак не хочется приписать <choice original_editorial_correction="Ека[теринѣ]">
            <sic>Ека</sic>
            <corr>Екатерине</corr>
          </choice>, имянно: 1) что она, кажется, признает существование колдовства, <hi>и </hi>
          <pb n="25"></pb>
          <hi>2) </hi>что она говорить, что<a href="#" data-type="snoska" id="note191">191</a>
          <span class="note" id="note191">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>наша</span>Православная Религия есть одна истинная, a все другие христиане суть заблудшияся овцы. — Далее встречается мысль, взятая прямо из Montesquieu,<a href="#" data-type="snoska" id="note192">192</a>
          <span class="note" id="note192">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и</span>который,<a href="#" data-type="snoska" id="note193">193</a>
          <span class="note" id="note193">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>говорить </span>рассуждая о том, когда разрушается Республика, говорить, что это бывает тогда, когда имущества граждан перестают быть имуществом всего народа, и каждый гражданин уже более печется о своей собственности, чем о собственности всего <choice original_editorial_correction="Г[осударства]">
            <sic>Г</sic>
            <corr>Государства</corr>
          </choice>. Эту то мысль, говорю я, Екатерина взяла и приложила ее к Монархии. — Забывая, что в Монархиях причины, побуждающия граждан быть полезными <choice original_editorial_correction="Г[осударств]у">
            <sic>Гу</sic>
            <corr>Государству</corr>
          </choice>, суть не общия, <choice original_editorial_correction="Г[осударствен]ныя">
            <sic>Гные</sic>
            <corr>Государственные</corr>
          </choice>, но частные. — Ибо, не имея участия в правлении, граждане не имеют тоже желания быть ему полезными и еще более жертвовать общему частным.<a href="#" data-type="snoska" id="note194">194</a>
          <span class="note" id="note194">
            <hi>Эта фраза написана на полях. </hi>
          </span>— Далее встречается чудесное сравнение управления <choice original_editorial_correction="Г[осударствен]наго">
            <sic>Гного</sic>
            <corr>Государственного</corr>
          </choice> с машиною. Именно, чем проще оно, тем оно лучше.<a href="#" data-type="snoska" id="note195">195</a>
          <span class="note" id="note195">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Дал </span>— </p>
        <p id="14ecf4ad-dbfc-418d-9e1e-41c3bc2d2724">Потом она говорит, что право прощать должно принадлежать Монарху, и что кого имянно прощать, определить этого нельзя, а это определяют самые чувства монарха. По моему мнению Jura reservata никогда не могут быть оправданы. Во первых по тому, что они подают надежду преступникам избегнуть наказания, а во вторых по тому, что<a href="#" data-type="snoska" id="note196">196</a>
          <span class="note" id="note196">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>кроме этого</span>это есть ничто иное, как способ,<a href="#" data-type="snoska" id="note197">197</a>
          <span class="note" id="note197">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>действовать самовластно Деспот имеет еще два: — 1) способ тот, что Монарх может издать законы, какие ему угодно (даже противные справедливости, что весьма часто бывает), и действовать сообразно с ними</span>изобретенный Верховною властью,<a href="#" data-type="snoska" id="note198">198</a>
          <span class="note" id="note198">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>действовать </span>весьма остроумный действовать против законов по закону. — За сим следует заключение весьма простое, в котором она говорит, что умрет с горести, ежели свод законов, который она поручает составить, не будет совершенен, и ежели будет существовать народ счастливее и славнее Русского. — В прибавлении в XXI главе говорится о Полиции. В ней она весьма справедливо <hi>делает </hi>
          <pb n="26"></pb>
          <hi>различие </hi>между преступлениями и полицейскими проступками.<a href="#" data-type="snoska" id="note199">199</a>
          <span class="note" id="note199">
            <choice>
              <sic>полицейским проступком </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>Первые, говорит она, подлежать силе закона, вторые же — власти оного; главная цель наказания первых есть та, чтобы избавить общество от преступника, главная же цель наказания вторых есть исправить преступника и сохранить для общества хорошего Гражданина. — </p>
        <p id="d61540e3-bb39-4c4f-b53f-0f408e9b850c">XXII и последняя глава Наказа Екатерины есть одно из лучших мест всего наказа. — В этой главе говорится о доходах и расходах Государственных. — Она начинается так: Каждый человек должен себе сказать «есмь человек и ничего человеческого не признаю себе чуждым», — или так 1) человек никогда, никогда не должен забывать другого человека; 2) все, что ни делается на свете, делается для человека — человеком же. — Из этого выводит Екатерина понятие о том, что, во первых, ежели каждый человек имеет свои нужды, то как велики должны быть нужды <choice original_editorial_correction="Г[осударств]а">
            <sic>Га</sic>
            <corr>Государства</corr>
          </choice>. И что не только роптать против правительства, которое берет на себя обязанность исправлять все общия нужды народа, но, напротив, благодарить его следует каждому гражданину. В числе расходов <choice original_editorial_correction="Г[осударств]а">
            <sic>Га</sic>
            <corr>Государства</corr>
          </choice>, Екатерина ставить роскошь трона Императорского. — Хотя в самом деле можно положить обязанностью граждан в Монархическом правлении поддержание трона,<a href="#" data-type="snoska" id="note200">200</a>
          <span class="note" id="note200">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>но понятно не</span>но роскошь трона должна только существовать в Деспотии, где Монарх есть земной Бог и где расстояние между Самодержцем и народом надо сделать как можно больше для того, чтобы могла существовать деспотия. Далее Екатерина задает себе вопросы,<a href="#" data-type="snoska" id="note201">201</a>
          <span class="note" id="note201">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>о дох </span>касающиеся до доходов <choice original_editorial_correction="Го[сударств]а">
            <sic>Гоа</sic>
            <corr>Государства</corr>
          </choice>, между которыми замечателен следующий: Каким образом сделать, чтобы гражданам<a href="#" data-type="snoska" id="note202">202</a>
          <span class="note" id="note202">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>легче </span>не тяжело было платить подати? Она разрешает его так: Налоги должны быть разложены равномерно на всех граждан, и должны увеличиваться вместе с роскошью в <choice original_editorial_correction="Г[осударств]ѣ">
            <sic>Ге</sic>
            <corr>Государстве</corr>
          </choice>. Замечая при этом, что ничего так не делает налоги тяжелыми для граждан, как монополии. <hi>— </hi>
          <pb n="27"></pb>
          <hi>Имущества </hi>
          <choice original_editorial_correction="Г[осударств]а">
            <sic>Га</sic>
            <corr>Государства</corr>
          </choice> она разделяет на мысленные и действительные, на естественные и приобретенные. — Действителъные разделяются еще на движимые и недвижимые. — Эти же<a href="#" data-type="snoska" id="note203">203</a>
          <span class="note" id="note203">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>разделяются на </span>еще на имущества <choice original_editorial_correction="Государ[ства]">
            <sic>Государ</sic>
            <corr>Государства</corr>
          </choice> и частных лиц. — Далее она разделяет все финансовое управление на политическое и экономическое. Предметом политического управления есть знание<a href="#" data-type="snoska" id="note204">204</a>
          <span class="note" id="note204">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>всех произведений, обязанностей</span>о состоянии, о звании и о упражнении всех людей<a href="#" data-type="snoska" id="note205">205</a>
          <span class="note" id="note205">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и о способах из и способы, которыми из этого знания отношений людей </span>и пользы <choice original_editorial_correction="Г[осударств]а">
            <sic>Га</sic>
            <corr>Государства</corr>
          </choice>. Предметом же экономического управления есть получение доходов, распределение расходов и отношения между ними. — Вообще о Наказе Императрицы Екатерины можно сказать следующее. — В нем, как я уже прежде сказал, везде мы находим два противоположных начала — дух революционный, под влиянием которого находилась тогда вся Европа, и дух деспотизма, от которого тщеславие её заставляло ее не отказываться. Хотя она сознавала превосходство первого, не менее того в ее наказе преобладает последний. — Она республиканския идеи, заимствованные большей частью от <hi>Montesquieu </hi>(как справедливо замечает Мейер), употребляла как средство для оправдания деспотизма, но большей частью неудачно. — От этого-то в ее наказе нам часто встречаются мысли, нуждающияся в доказательствах, без оных, мысли республиканския рядом с мыслями самыми деспотическими и наконец часто выводы совершенно антилогическия. — При первом взгляде на этот наказ мы узнаем, что это был плод<a href="#" data-type="snoska" id="note206">206</a>
          <span class="note" id="note206">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>пера</span>ума женщины, которая, не смотря на свой великий ум, на свои возвышенные чувства, на свою любовь к истине, не могла подавить своего мелочного тщеславия, которое помрачает её великия достоинства. — Вообще мы находим в этом произведении более мелочности, чем основательности, более остроумия, чем разума, более тщеславия, чем любви к истине, и наконец более себялюбия, чем любви к народу. Это последнее направление проявляется во всем наказе,<a href="#" data-type="snoska" id="note207">207</a>
          <span class="note" id="note207">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>мы </span>
          <hi>в </hi>
          <pb n="28"></pb>
          <hi>котором </hi>мы находим<a href="#" data-type="snoska" id="note208">208</a>
          <span class="note" id="note208">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>более пос </span>только одни постановления, касающияся Публичного права, т. е. отношений Государства (её собственных отношений, как представительницы оного), чем Гражданского, т. е. отношений частных граждан. В заключение скажу, что Наказ этот принес больше славы <name placement="text" ref="4865" type="person">Екатерине</name>, чем пользы России. —</p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>