<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v47_017_018_1854_07_27">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">27 июля 1854 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1854 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 47. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="651ea12b-3cf3-4293-9303-976aa2e1f1a8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1854 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 47 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">47 </biblScope>
            <biblScope unit="page">17-18 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1854-07-27" to="1854-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="0f2dd24e-6f96-4bd2-883d-20dff9cbf5e4">
        <pb n="17"></pb>
      </p>
      <div n="v47_n32" type="entry">
        <p id="9e106c4b-0d25-4b1f-b187-a89b748d27af">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1854-07-27">
                <hi>27 Іюля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="17fb2a88-2b2b-4292-af7e-70863c05e8e6">Целый день пробыл на месте, ни с кем не виделся, кроме Тишкевича и Адъютантов, которые все, как мне кажется, дичатся меня, как <hi>disgracié</hi>.<a href="#" data-type="snoska" id="note28">28</a>
          <span class="note" id="note28">[находящегося в немилости.] </span>Смешно! Я доволен своим днем, ежели бы не лень и не 2 девки у хозяйки, которым я не мог решиться слова сказать и два часа ходил около дома. Кое какие мысли приходили в голову, но я чувствую, как память притупляется, любовь и уважение и доверие к уму исчезают и я падаю в мире <hi>идеальном, </hi>
          <pb n="18"></pb>
          <hi>не </hi>подвигаясь вследствие этого — как бы это должно было быть — в мире практическом. Именно одна из мыслей, по случаю которой мне пришло в голову это рассуждение, было то, что — снискивать любовь ближнего напрасно. У <choice original_editorial_correction="Дик[енса]">
            <sic>Дик</sic>
            <corr>Дикенса</corr>
          </choice> стоит наравне с другими правилами; это не<a href="#" data-type="snoska" id="note29">29</a>
          <span class="note" id="note29">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>есть </span>может быть правилом основным, потому что оно сложно и состоит из многих. — А впрочем, несмотря на это, оно понятнее, всегда памятнее и как то ближе сердцу, чем другие правила основные, как быть скромным, довольным, чистосердечным. </p>
        <p id="dd28c01a-f7c9-405a-8ad8-a9e4fabd42b4">Упрекаю себя нынче 1) за<a href="#" data-type="snoska" id="note30">30</a>
          <span class="note" id="note30">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>лень</span>праздность; потому что нынешний день, сколько бы я не старался оправдать себя, один из тех, в которых, я должен признаться, я ровно ничего не сделал. — Не оставил по себе никакого следа, и 2) за<a href="#" data-type="snoska" id="note31">31</a>
          <span class="note" id="note31">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>глу</span>ребяческую нерешительность с девками. —————— (2)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>