<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v47_014_015_1854_07_21">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">21 июля 1854 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1854 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 47. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="116a4514-550b-4f31-a988-ad85f0c5a8fb">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1854 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 47 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">47 </biblScope>
            <biblScope unit="page">14-15 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1854-07-21" to="1854-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="55438829-cfed-458b-a15c-70e7ca20f089">
        <pb n="14"></pb>
      </p>
      <div n="v47_n26" type="entry">
        <p id="120bd430-fe64-4218-a4ac-4e3865d947bc">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="editor" when="1854-07-21">
                <hi>[21 июля. Синешти.] 21 Іюля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="0a8f8d3e-6b7f-4e1e-82c6-1916a27eb348">Рано утром меня разбудили и повезли в Синешти. Вообще недоволен я <hi>сегодничным </hi>
          <pb n="15"></pb>
          <hi>днем. </hi>— Почему-то — не от лени, а за занятиями едой и палаткой, не было как-тο время. — Я ровно ничего не делал, даже не читал. — Стою и завел артель с немножко не порядочными людьми и, признаюсь, иногда жалею, что не в той артели. Однако, кроме того, что это даст мне время заниматься, я доволен и тем, что веду себя хорошо — не отталкиваю и не схожусь слишком близко. Глупый старик опять рассердил меня своей манерой не кланяться. Надо будет дать ему шикнотку. Вчера забыл записать удовольствие, которое мне доставил <name placement="text" ref="15625" type="person">Шиллер</name> своим Рудольфом Габсбургским и некоторыми мелкими философскими стихотворениями. Прелестна простота, картинность и правдоподобная тихая поэзия в первом. Во втором же поразила меня, записалась в душе, как говорит Бартоломей, мысль, что, чтобы сделать что нибудь великое, нужно все силы души устремить на одну точку. — </p>
        <p id="a3d693a0-8b06-40be-8c73-939baf820036">Упреки 1) за невоздержность и нерешительность в том, что я ел сыр, и 2) праздность целого дня, особенно ежели я хоть немного не поработаю теперь. (2)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>