<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v47_008_009_1854_07_07">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">7 июля 1854 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1854 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 47. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7e089014-7c2d-49cf-ab96-35aaa51e8b41">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1854 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 47 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">47 </biblScope>
            <biblScope unit="page">8-9 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1854-07-07" to="1854-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div n="v47_n13" type="entry">
        <p id="aa58ef3c-f5d1-4383-909f-e02e9aaf8d54">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1854-07-07">
                <hi>7 Іюля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="56ef1771-f6b9-4cd5-8288-297b270efaf6">
          <pb n="8"></pb>Скромности у меня нет! вот мой большой недостаток. — </p>
        <p id="0f5d6d16-e6b5-4456-90b7-163bd79ff925">Что я такое? Один из 4 -х сыновей отставного Подполковника, оставшийся с 7 летнего возраста без родителей под опекой женщин и посторонних, не получивший ни светского, ни ученого образования и вышедший на волю 17-ти лет, без большого состояния, без всякого общественного положения и, главное, без правил; человек, расстроивший свои дела до последней крайности, без цели и наслаждения проведший лучшия года своей жизни, наконец изгнавший себя на Кавказ, чтоб бежать от долгов и, главное, привычек, а оттуда,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>наконец теперь 26 лет от роду</span>придравшись к каким-то связям, существовавшим между его отцом и Командующим армией, перешедший в Дунайскую армию 26 лет, прапорщиком, почти без средств<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>потому что те средства, которые у него есть он должен пов Кроме жалованья, без покровителей <hi>без </hi>знания службы но с огромным самолюбием. </span>кроме жалованья (потому что те средства, которые у него есть, он должен употребить на уплату оставшихся долгов), без покровителей, без уменья жить в свете, без знания службы, без практических способностей; но — с огромным самолюбием! Да, вот мое общественное положение. Посмотрим, что такое моя личность. — </p>
        <p id="abffaba4-da3b-4dad-aa1f-2f967cbfd906">Я дурен собой, неловок, нечистоплотен и светски необразован. — Я раздражителен, скучен для других, нескромен, нетерпим (intolérant) и стыдлив, как ребенок. — Я почти невежда. Что я знаю, тому я выучился кое как сам, урывками, без связи, без толку и то так мало. — Я невоздержен, нерешителен, непостоянен, глупо-тщеславен и пылок, как все бесхарактерные люди. Я не храбр. Я неакуратен в жизни и так ленив, что праздность сделалась для меня почти неодолимой привычкой. — Я умен, но ум мой еще никогда ни на чем не был основательно испытан. У меня нет ни ума практического, ни ума светского, ни ума делового. — Я честен, т. е. я люблю добро, сделал привычку любить его; и когда отклоняюсь от него, бываю недоволен собой и возвращаюсь к нему с удовольствием; но есть <hi>вещи, </hi>
          <pb n="9"></pb>
          <hi>который </hi>я люблю больше добра — славу. Я так честолюбив и так мало чувство это было удовлетворено, что часто, боюсь, я могу выбрать между славой и добродетелыо первую, ежели бы мне пришлось выбирать из них. ______________ </p>
        <p id="4c73e197-1135-4333-b4e2-a9eeeec90bcf">Да, я не скромен; оттого то я горд в самом себе, а стыдлив и робок в свете. ______________ </p>
        <p id="5995cb50-d29d-4650-b255-e8c1a4e671cc">Утром писал эту страницу и читал Louis Philipp’a. После обеда уже очень поздно начал писать 3 <choice original_editorial_correction="[аписки]">
            <sic>*** </sic>
            <corr>аписки </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ф[еерверкера]">
            <sic>Ф</sic>
            <corr>Феерверкера</corr>
          </choice> и до вечера написал довольно много несмотря на то, что у меня были Олхин и <name placement="text" ref="466" type="person">Андропов</name>. После ухода <choice original_editorial_correction="Андроп[ова]">
            <sic>Андроп</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="466" type="person">Андропова</name>
            </corr>
          </choice> ю я облокотился на балкон и глядел на свой любимый фонарь, который так славно светит сквозь дерево. Притом же после нескольких грозовых тучь, которые проходили и мочили нынче землю, осталась одна большая, закрывавшая всю южную часть неба и<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>воздух был необыкновенно свеж и чист </span>какая-то приятная легкость и влажность в воздухе. </p>
        <p id="80ed61ee-c3c6-4c41-a76c-b26d26f0ea13">Хозяйская хорошенькая дочка также, как я, лежала в своем окне, облокотившись на локти. По улице прошла шарманка, и когда звуки доброго старинного вальса, удаляясь все больше и больше, стихли совершенно, девочка до глубины души вздохнула, приподнялась и быстро отошла от окошка. Мне стало так грустно — хорошо, что я невольно улыбнулся и долго еще смотрел на свой фонарь, свет которого заслоняли иногда качаемые ветром ветви дерева, на дерево, на забор, на небо, и все это мне казалось еще лучше, чем прежде. — </p>
        <p id="57e7c1e6-32a3-46b6-9182-6ab8f820bed7">Я должен упрекнуть себя нынче в 3 -х неосновательностях:<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">
            <hi>В рукописи: </hi>неосновательностей.</span>1) что я забыл о фортепьянах, 2) не позаботился о рапорте перевода и 3) что я ел борш с поносом, который все усиливается. (3)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>