<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v47_070_070_1856_05_10">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">10 мая 1856 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1856 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 47. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="813476ed-e05b-492c-8f2d-c1be42808f8d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1856 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 47 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">47 </biblScope>
            <biblScope unit="page">70-70 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1856-05-10" to="1856-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="c2702bac-ceee-4e95-8f8e-71a66c0a8bff">
        <pb n="70"></pb>
      </p>
      <div n="v47_n232" type="entry">
        <p id="bc254bc9-7aa9-4b00-9164-1735d6ae9918">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1856-05-10">
                <hi>10 Мая. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="0ccb3ae3-6103-441a-957f-1dcf077abbb8">Пишу во втором часу утра. Встав в 12 -ом часу, после гадкой ночи, хотел заняться; пришли <choice original_editorial_correction="М[ихаилъ]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Михаил</corr>
          </choice> Иславин (он тяжел от своей робости), Ковалевской молодой и Пейкер звать обедать к Кокыреву, в субботу; потом еще Волконской. Я болтал с ними о своем проэкте, вместо того чтобы прогнать или не принять их и работать. Потом прошелся без дела по Невскому; обедал с Мещерским, Скарятиным и <name placement="text" ref="8324" type="person">Макаровым</name>. Первого я люблю. С ними ездил на Биржу, любовался свободой Англичан. Играл у Дюсо на бильярде с страстью, и вечер у Толстой болтал о воспитаньи. Она славная. Воспитателю надо глубоко знать жизнь, чтобы к ней готовить. — Развивая благотворительность, помни, что наслаждение, которое дает это чувство, надо купить трудом и терпением. Пример — мое желание сделать добро крестьянам. Зачем-то зашел к Дюсо. Я совсем впал в праздность и матерьяльность. Возможна ли всегда жизнь моральная? —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>