<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v47_013_013_1854_07_14">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">14 июля 1854 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1854 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 47. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="db122b23-38b3-4f6b-8ee7-7f5571b9088d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1854 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 47 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">47 </biblScope>
            <biblScope unit="page">13-13 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1854-07-14" to="1854-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="f89e4783-e363-4dd0-ad93-894c72f1cacf">
        <pb n="13"></pb>
      </p>
      <div n="v47_n21" type="entry">
        <p id="875a2feb-8be7-4329-82ed-6d6264efe049">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1854-07-14">
                <hi>14 Іюля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="680aca2e-1167-45c7-816b-deb525733586">Утром, кроме обыкновенная чтения <name placement="text" ref="3324" type="person">Гёте</name> и подвертывавшихся книжонок, написал Жданова, но насчет личности Велинчука все еще не решился. — Нынче опять резали мне пах и опять я принимал клороформ. Впечатление было уж не так неприятно, но так странно — я слышал звон инструментов, но не слыхал боли. Вечер сидели у меня Новережский, Шубин и <name placement="text" ref="466" type="person">Антропов</name>. Получил письмо от старосты: Цветков Терентий и 2 дворовые пойдут в <choice original_editorial_correction="рекр[уты]">
            <sic>рекр</sic>
            <corr>рекруты</corr>
          </choice>, выбор хорош. Старый Башибузук непременно хочет, прежде чем пустить в ход мой перевод, известить о том Князя. Не подумать ли мне о этом переводе? Может быть я не переработаю свой характер, a сделаю только одну и важную глупость из желания переработать его. Есть ли нерешительность капитальной недостаток — такой, от которого нужно исправляться? Не есть ли два рода характеров одинаково достойные: одни решительные, другие обдуманные? Не принадлежу <choice original_editorial_correction="[ли]">
            <sic>***</sic>
            <corr>ли</corr>
          </choice> я к последним? И желание мое исправиться не есть ли желание быть тем, чем я не есмь, как говорит <hi>
            <choice original_editorial_correction="A[lphonse]">
              <sic>A</sic>
              <corr>Alphonse</corr>
            </choice> Karr.</hi>Мне кажется, что это правда. Есть недостатки более положительные (абсолютные), как то лень, ложь, раздражительность, эгоизм, которые всегда недостатки. —————</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>