<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v47_038_040_1855_03_18">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">18 марта 1855 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1855 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 47. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5a65d836-3d37-4db9-840e-dc68e62040fe">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1855 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 47 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">47 </biblScope>
            <biblScope unit="page">38-40 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1855-03-18" to="1855-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="8e5f13ca-6502-49e4-9433-3ed32d3d64ac">
        <pb n="38"></pb>
      </p>
      <div n="v47_n106" type="entry">
        <p id="b31dfe1b-4932-4128-a94d-8ae4710e9c55">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1855-03-18">
                <hi>18 Марта. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="0d80c911-41f6-4720-8648-ad8f6d65de35">Я перечел страницы дневника, в которых я рассматриваю себя и ищу пути или методы к усовершенствованию. С самого начала я принял методу самую логическую и научную, но меньше всего возможную, — Разумом познать лучшия и полезнейшия добродетели и достигать их. Потом я постиг, что добродетель есть только отрицание порока, <hi>ибо </hi>
          <pb n="39"></pb>
          <hi>человек </hi>
          <hi>добр</hi>, и я хотел исправиться от пороков. — Но их было слишком много, и исправление по духовным началам возможно бы было<a href="#" data-type="snoska" id="note64">64</a>
          <span class="note" id="note64">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>только</span>для духовного существа, но человек имеет два существа, две воли. Тогда я понял, что нужна постепенность в исправлении. Но и то невозможно. Нужно разумом подготавливать положение, в котором возможно усовершенствование, в котором наиболее сходятся воля плотская с волей духовной, нужны известные приемы для исправления. И на один из этих приемов я напал случайно, я нашел мерило<a href="#" data-type="snoska" id="note65">65</a>
          <span class="note" id="note65">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>выгоды</span>положений, в которых легко или трудно добро. Человек вообще стремится к жизни духовной, и для достижения целей духовных нужно такое положение, в котором<a href="#" data-type="snoska" id="note66">66</a>
          <span class="note" id="note66">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>наслаждение</span>удовлетворение плотских стремлений не противоречит, или совпадает с удовлетворением стремлений духовных. — Честолюбие, любовь к женщине, любовь к природе, к искусствам, к поэзии. — И так, вот мое новое правило кроме тех, которые я давно поставил себе — быть деятельным, рассудительным и скромным. — Быть деятельным всегда к цели духовной, обдумывать все свои поступки на том основании, что те хороши, которые стремятся к целям духовным. Быть скромным так, чтобы наслаждение довольства собой не переходило в наслаждение возбуждать в других похвалы или удивления. — Хотел я тоже часто систематически работать для<a href="#" data-type="snoska" id="note67">67</a>
          <span class="note" id="note67">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>улу </span>своего матерьяльного благосостояния, но цель эта была слишком многообразна, и притом я делал ту ошибку, что хотел образовать его независимо от обстоятельств С своим же теперешним правилом буду работать для улучшения своего благосостояния в той мере, в которой оно будет доставлять мне средства к жизни духовной, и буду работать так, чтобы только не препятствовать обстоятельствам. — Назначение мое, сколько мог я понять из 10 летнего опыта, не есть практическая деятельность; поэтому хозяйство более всего несообразно с моим направлением. Нынче мне пришла мысль отдать свое именье в аренду зятю. Я этим <hi>способом </hi>
          <pb n="40"></pb>
          <hi>достигну </hi>3 -х целей, развяжусь с заботами хозяйства и привычками молодости, ограничу себя и развяжусь с долгами. Написал нынче около листа Юности. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>