<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v47_060_060_1855_09_17">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">17 сентября 1855 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1855 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 47. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c7f9992b-2b71-47d5-8767-52537d0ff16f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1855 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 47 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">47 </biblScope>
            <biblScope unit="page">60-60 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1855-09-17" to="1855-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="7393f168-f772-4e33-a90b-76b6b460053c">
        <pb n="60"></pb>
      </p>
      <div n="v47_n193" type="entry">
        <p id="402fed6d-0a18-4638-8797-e627d696afd3">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1855-09-17">
                <hi>17 Сентября. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="d2426746-8075-4f19-a261-c7b6de3f967c">Вчера получил известие, что <hi>Ночь </hi>изуродована и напечатана. Я кажется сильно на примете у <hi>синих. </hi>За свои статьи. Желаю впрочем, чтобы всегда Россия имела таких нравственных писателей; но сладеньким уж я никак не могу быть, и тоже писать из пустого в порожнее — без мысли и, главное, без цели. Несмотря на первую минуту злобы, в которую я обещался не брать пера в руки, все таки единственное, главное и преобладающее над всеми другими наклонностями и занятиями должна быть литература. Моя цель литературная слава. Добро, которое я могу сделать своими сочиненьями. Завтра еду в Королес и прошусь в отставку, а утро пишу <hi>Юность. </hi>Добра не сделал никому. Зла много: 1) Красовского оскорбил, 2) Щепина оскорбил, 3) Алешку не навестил. Денежный дела вот в каком положеньи. Мне должны 2200, я должен 200. — Из дома имею получить в течении года до 2,500 чистых. — Денег на лицо — рубл. 8.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>