<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v48_033_034_1861_04_04">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">4 апреля 1861 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1861 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 48. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4f8a563b-b1a4-49d8-87af-4c5e08bf7e0e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1861 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 48 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">48 </biblScope>
            <biblScope unit="page">33-34 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1861-04-04" to="1861-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="4fed4879-d846-4f5f-8381-93540d986e9d">
        <pb n="33"></pb>
      </p>
      <div n="v48_n191" type="entry">
        <p id="d10063dc-b09f-49d5-a755-ffec44e4b552">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="editor" when="1861-04-04">
                <hi>[4/16 апреля.] 16 Апреля. (Веймар.) </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="4fbe952e-14a0-44c0-b712-59b030e97dbe">Schullehrerseminar.<a href="#" data-type="snoska" id="note65">65</a>
          <span class="note" id="note65">[Учительская семинария.] </span>Прекрасно. Rechnen<a href="#" data-type="snoska" id="note66">66</a>
          <span class="note" id="note66">
            <choice original_editorial_correction="[Счет]">
              <sic>*** </sic>
              <corr>Счет </corr>
            </choice>
          </span>палочками и с переводом в числа — география с порученьями измерения. (Язык нехорошо, с напрасным трудом определения определенного.) <hi>Цвецен. </hi>Глупейшая школа, доказывающая, до чего доводят учреждения сверху. — Теория без практики. Grignon — образец. Пошел пешком. На горе в лесу, упивался природой просто и счастливо. <hi>Довольство</hi>. У <choice original_editorial_correction="Вейм[ара]">
            <sic>Вейм</sic>
            <corr>Веймара</corr>
          </choice>. Пруссак ездок и цветочки. Женщина, назад свободно перегнувшись, на пашне, на фоне неба — половина. Голые руки. Келер как будто напрасно. Мальтиц — скука. Старушка в восторге, что я не люблю цивилизацию. Вечер опять тревога мыслей о воспитанье, так же как и дорогой, и объясняется только <hi>ограничиваясь </hi>— 1-е ограничение — <hi>воспитание </hi>
          <pb n="34"></pb>
          <hi>прочь </hi>— одно<a href="#" data-type="snoska" id="note67">67</a>
          <span class="note" id="note67">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>образование</span>ученье, второе (по случаю чтения кухонной химии). Практичное преподавание науки есть первая и последняя ступень — задача школы есть не die Wissenschaft beibringen, a die Achtung und die Idee der Wissenschaft beibringen.<a href="#" data-type="snoska" id="note68">68</a>
          <span class="note" id="note68">[не сообщить науку, а сообщить уважение к науке и идею ее.] </span>С этим заснул спокойно. Думал дорогой, кидая камешки, и об искусстве. Можно ли целью одной иметь положенья, а не характеры? Кажется, можно, я то и делал, в чем имел успех. Только это не всеобщая задача, а моя.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>