<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v49_039_040_1881_05_24">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">24 мая 1881 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1881 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 49. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b517731b-c819-4624-a513-ea3590424eb3">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1881 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 49 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">49 </biblScope>
            <biblScope unit="page">39-40 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1881-05-24" to="1881-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="0639fd28-ebfa-4b44-8701-c4a775511cdf">
        <pb n="39"></pb>
      </p>
      <div n="v49_n37" type="entry">
        <p id="16e4d8c2-aed1-4993-ab2f-d5618e3e04f7">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1881-05-24">
                <hi>24 Мая. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="eb387e71-65ca-4ce5-b4f3-aa8ce38fecea">
          <hi>Владимирской солдат. Пироговской солдатский сын — писарь, плешивый, в пальто, </hi>пьяный. </p>
        <p id="3546722e-7bb3-47a2-8ab3-2bbbcde71975">Иван Иванович Рычагов, <choice original_editorial_correction="боцманма[т]">
            <sic>боцманма</sic>
            <corr>боцманмат</corr>
          </choice>, ранен в плечо в 29 году, в ногу под Севастополем. Теперь хромает. 76 лет. Пошло их 15 партий из Тульской губернии по 500 <choice original_editorial_correction="чел[овек]">
            <sic>чел</sic>
            <corr>человек</corr>
          </choice>, а вернулось 40 <choice original_editorial_correction="чел[овек]">
            <sic>чел</sic>
            <corr>человек</corr>
          </choice>. — Пороли на пушке линьками по 500. На мачте в 35 сажен. Лестниц уж нет, ногу завернешь, а руками работаешь. Когда буря, нам отдых. Волна с колокольню. Туда уйдет, опять лезет, как таракан наверх. — Теперь ходил с товарищем. «Пойдем вместе, зайдем к брату». Зашли, а они голее его. Дала сестра рубаху, портки, холста. А он как был в моей <hi>рубахе, </hi>
          <pb n="40"></pb>
          <hi>так </hi>и пропал. Дал рубаху к брату идти. И еще другая рубаха пропала. — </p>
        <p id="2add2bbe-9839-4535-aed5-479bb4b8b2cc">Дмитрий Кузмин Чугунов приполз во 2-ой раз. Ноги засохли. Как насекомое ползает на руках. Бритый, с усами, неприятный. Я нажрался простокваши. Хотел отделаться. Начал с азартом усовещевать его, зачем иструб в 55 р. Оказалось, он женат и 2 детей. 3 года, как отсохли ноги (с глазу, на камне). Изба завалилась. Купил избу. Кормить — проползет по миру. Лаптишки. Малого (4-х лет) возрастить хочет. Шел из Коровников 4 дня. Ночевал два раза в поле. Пополз через пар целиком за деревней от собак. Огорчен и озлоблен. Энергия страшная. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="eea52f55-d21e-442c-9b3f-d51c62469703">Странник молодой, неженатый мужик, обиделся, когда я сказал ему, что ходить не надо.</p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>