<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v50_021_022_1889_01_11">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">11 января 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1889 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 50. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6867f11e-119e-4b38-af8c-5df4549a52ca">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1889 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 50 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">50 </biblScope>
            <biblScope unit="page">21-22 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1889-01-11" to="1889-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="ff58d75b-fa0c-4ec3-869e-0bfc4e2b49ce">
        <pb n="21"></pb>
      </p>
      <div n="v50_n51" type="entry">
        <p id="147d7f3b-e10c-461d-83c2-6e620e78e873">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1889-01-11">
                <hi>11 Января. М. 89. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="b4daa856-4c7e-474c-a9cf-a02310ecf3eb">Встал позднее; ночью заболел Ваня и <name placement="text" ref="13844" type="person">Соня</name> напугалась, и я. Утром Фомич одобрил статью. Пришел масажист. Дочитал Kennen’a, потом Воейков с проектом школы для детей, потом Клобский с двумя юношами. Он пропагандирует. А юноши живые. — Пошел ходить, <name placement="text" ref="3935" type="person">Грот</name> защищал и пьянство, и всё, что есть. Стало грустно, потом встретил <hi>Шидловских </hi>
          <pb n="22"></pb>
          <hi>и </hi>зашел к ним. Сейчас пообедал и хочу записать пропущенные дни. Записал кое-как. Читал и Мормонскую библию и Жизнь Смита и ужасался. Да, религия, собственно религия, есть произведение обмана. Лжи для доброй цели. Иллюстрация этого очевидная, крайняя в обмане: Жизнь Смита; но и другие <hi>религии </hi>(собственно религии) тоже, только в разных степенях. В прошедшие дни, кажется вчера, написал Поше. Вчера от него <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> хорошее, доброе, чистое письмо Маше. Ходил гулять к Янжулу и <name placement="text" ref="14499" type="person">Фету</name> с Андрюшей.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>