<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v51_103_105_1890_11_12">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">12 ноября 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1890 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 51. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f570b7df-7025-4907-99ba-15e643840844">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1890 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 51 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">51 </biblScope>
            <biblScope unit="page">103-105 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1890-11-12" to="1890-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="64f04b60-2d91-4ad7-90ba-e2d153a932b3">
        <pb n="103"></pb>
      </p>
      <div n="v51_n232" type="entry">
        <p id="dc7b2bbe-7757-422d-bd34-f40d74c22da1">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="editor" when="1890-11-12">
                <hi>[12 ноября.] </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="12733ec7-bc25-40d5-9e5d-fc5b6a697e6f">Опять прошло 3 дня, нынче 12-е. — Нынче встал, как всегда, рано, здоровее прежних дней, ходил по глубокому снегу, радостно молился. Дома писал: сначала поправлял и пересматривал: очень медленно подвигаюсь, если подвигаюсь, но в голове ясно. Заснул до обеда. Статьи <choice original_editorial_correction="Воп[росов]">
            <sic>Воп </sic>
            <corr>Вопросов </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Психол[огии]">
            <sic>Психол</sic>
            <corr>Психологии</corr>
          </choice>. Скверно льстит тщеславию. У нас <choice original_editorial_correction="Соф[ья]">
            <sic>Соф </sic>
            <corr>Софья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ал[ексеевна]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Алексеевна</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Нат[аша]">
            <sic>Нат</sic>
            <corr>Наташа</corr>
          </choice>, и чужая Кудрявцева, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> нынче простилась. — </p>
        <p id="955d08ba-ecb8-4624-928b-64e9c95e64ff">
          <hi>Вчера 11. </hi>То же, что нынче. Так же гулял, молился и писал. Решил о церкви писать отдельно — в примечании. Утром <hi>заходил </hi>
          <pb n="104"></pb>
          <hi>к </hi>Элпидифоровне. Она живет напряженно. Получил письма от <name placement="text" ref="7832" type="person">Лескова</name>, неприятно льстивое, и от <name placement="text" ref="3188" type="person">Ге</name>. — Вечером Раевский. </p>
        <p id="e1885908-5fdc-44cf-a471-9da0d9efc206">
          <hi>10-го. </hi>То же. Ходил навстречу <choice original_editorial_correction="Философов[ым]">
            <sic>Философов</sic>
            <corr>Философовым</corr>
          </choice>. Мало пишу. Чувствовал себя нехорошо. </p>
        <p id="6b8b64c0-7657-47ca-9a82-a54d2273b97b">
          <hi>9-го. </hi>То же. <name placement="text" ref="13413" type="person">Таня</name> принесла письма и от <choice original_editorial_correction="Гайдеб[урова]">
            <sic>Гайдеб</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="3039" type="person">Гайдебурова</name>
            </corr>
          </choice> с ругательными статьями, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> подействовали на меня. Как я далек еще от того, чтобы радоваться, как сказано в <choice original_editorial_correction="Еванг[елии]">
            <sic>Еванг</sic>
            <corr>Евангелии</corr>
          </choice>, когда бранят вас. Понимаю это вполне разумом, но, видно, еще прилеплен я к миру больше, чем к Богу. Помоги мне, Отец, отлепиться от мира и положиться на одного Тебя. Статья в Arena о «new basis for church life».<a href="#" data-type="snoska" id="note135">135</a>
          <span class="note" id="note135">[«новом основании для церковной жизни».] </span>Интересна как образец непонимания Христа. </p>
        <p id="8b693da3-605f-42fd-bebc-cc339167ce01">Думал за это время: </p>
        <p id="c1ff9950-aede-4774-9338-e77a2f49ab83">1) Только благодаря понятию церкви, представлению о том, что известное понимание истины есть ее окончательное выражение, могло случиться то, что ряд грубых недоразумений (сын Божий = Бог, пища жизни = поеданию тела и т. п.) возведен в догматы замерзшие, в <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> велят влезать людям нашего даже века. Что зла от этого и какое извращение ума и фарисейство — ужасно подумать. </p>
        <p id="686135b0-dc41-4c50-8c2b-d50971ccc917">2) Рост жизни (увеличение любви) производит дела любви. Только дела любви производят рост жизни. </p>
        <p id="1911fdd9-9b53-46e8-b78e-194ed7032451">3) О Vogué и его фразах о войне. Он, бедный, думает, что он глубокомысленен, и не догадывается о том, что даже тот закон эволюции и подбора, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> он приводит, исполнится только тогда, когда он, Vogué, и каждый из нас будет жить свойственно своей природе. Если бы всё существующее не исполняло свойственное ему по закону природы, то как же бы <choice original_editorial_correction="совершал[ся]">
            <sic>совершал</sic>
            <corr>совершался</corr>
          </choice> этот закон природы. А человеку свойственно искать блага соответственно указаниям своего разума. </p>
        <p id="b4ec2663-10af-418e-9be8-5894a84cafb3">4) Нынче думал на молитве: И не простит вам Отец ваш <choice original_editorial_correction="небесн[ый]">
            <sic>небесн</sic>
            <corr>небесный</corr>
          </choice>, если каждый из вас не простит от сердца своего брату своему все прегрешения его. Это имеет тот смысл, что как же я хочу, чтобы мне простились, не имели для меня последствий, не мучали меня все прегрешения мои, если я и то не могу простить. Если в моем сердце, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> могло бы <hi>выпустить </hi>
          <pb n="105"></pb>
          <hi>из </hi>себя следы, оставленные на нем делами других, и то застревают эти дела, как же им, моим грехам, не застревать во всем окружающем мире. Это один смысл, но другой смысл тот, что если бы я мог простить всем всё, то это самое мое состояние прощения, примирения со всем миром, стерло бы и все следы моих грехов в мире. Вспоминаю свои грехи: то, что не прощено мне в них: мое теперешнее богатое положение, мои отношения к жене, детям. Стоит мне простить всё всем — простить суждения неправильные обо мне, вызванные моим положением, простить жене, детям, стереть всё, отнестись к ним сначала с любовью, и мое отношение к ним меняется. </p>
        <p id="51c3fb4a-3763-46a5-93f1-ccbe900d8305">Познаете истину, и истина сделает вас свободными. Истина же есть любовь. —</p>
        <p id="71ac4854-e0ba-434a-b4ac-89789e7d7bfd">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note136">136</a>
          <span class="note" id="note136">
            <hi>Абзац редактора. </hi>
          </span>Иду гулять и потом наверх. Теперь 8 часов. Сильная метель. <hi>13 Н</hi>. <hi>Я</hi>. <hi>П. 90 </hi>если б. ж.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>