<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v51_013_014_1890_01_21">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">21 января 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1890 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 51. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d82962ff-7c57-4274-80b8-b8469b25e492">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1890 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 51 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">51 </biblScope>
            <biblScope unit="page">13-14 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1890-01-21" to="1890-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="07047dc8-ed3c-4811-95fc-0f63b6526c39">
        <pb n="13"></pb>
      </p>
      <div n="v51_n11" type="entry">
        <p id="e361971b-bc81-4266-a347-a2395076b4b8">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1890-01-21">
                <hi>21 Я. Я. П. 90. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="441ffb8a-3271-4cce-a767-fd060c648408">Поправлял комедию, читал. Катался с ребятами на скамейках. <choice original_editorial_correction="С[оня]">
            <sic>С</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Соня</name>
            </corr>
          </choice> очень всё взволнована, суетлива. </p>
        <p id="ae68848d-d5dd-4771-847b-c21cb27887b0">Странное дело эта забота о совершенстве формы.<a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">
            <hi>В подлиннике: </hi>форме. </span>Не даром она. Но не даром тогда, когда содержание доброе. — Напиши Гоголь свою комедию грубо, слабо, ее бы не читали и одна миллионная тех, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> читали ее теперь. Надо заострить художественное произведение, чтобы оно проникло. Заострить и значит сделать ее совершенной художественно — тогда она пройдет через равнодушие и повторением возьмет свое.</p>
        <p id="11a449ec-9d19-4a85-a8c9-2c526f586137">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">
            <hi>Абзац редактора</hi>. </span>Думал еще о вере: Вера есть необходимое условие жизни. То, во что надо верить — тайна — есть условие всякой жизни — движения. Без тайны не было бы возможности движения вперед к неизвестному. Если бы я был там, куда я иду, я не шел бы. Движение к этому неизвестному и есть жизнь. Любовь к этому неизвестному есть вера. Идти все-таки во всяком случае <hi>будешь. </hi>
        </p>
        <p id="715b3d53-4ba4-4464-b66c-4758ce56fbb0">
          <pb n="14"></pb>
          <hi>Но </hi>вера сделает то, что будешь идти с радостью. Еще думал: говоря с Евдокимовым и убеждая его в том, что ничего нет ни исключительного, ни страшного в том, что он теряет <choice original_editorial_correction="умствен[ные]">
            <sic>умствен</sic>
            <corr>умственные</corr>
          </choice> способности, если бы это <choice original_editorial_correction="б[ыла]">
            <sic>б</sic>
            <corr>была</corr>
          </choice> и правда, я говорил ему о себе, повторил то, что давно думал, именно то, что всякий человек есть всегда, с рождения, непрестанно гибнущее существо. (Ребенок, как говорит Лao-дзе — делаясь крепким и жестким, теряет уже гибкость и жизненность.) Физическая гибель для человека, сознающего себя в духовном я, обнажает только всё больше и больше духовное я. — (Гибель мышц рук и ног, а также гибель мозга.) В сознание моего духовного я не входит моя умственная сила. Сознание это в чем-то другом — в смирении, преданности воле божьей — в том, чему большей частью мешает и физическая и умственная сила. — Из погибели физического <hi>я </hi>вылупляется невольно <hi>я </hi>духовный.</p>
        <p id="af1ad474-2e64-422c-ad4f-1f6978afd7d1">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note20">20</a>
          <span class="note" id="note20">
            <hi>Абзац редактора. </hi>
          </span>
          <hi></hi>Ездил на <choice original_editorial_correction="Козл[овку]">
            <sic>Козл</sic>
            <corr>Козловку</corr>
          </choice>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>