<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_025_026_1891_04_01">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">1 апреля 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1891 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 52. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="583f4a66-5ab7-4dc4-b4d6-1d18a9cb1e90">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1891 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52 </biblScope>
            <biblScope unit="page">25-26 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1891-04-01" to="1891-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="f0b8a889-3b83-4c3c-8763-a76422b37f1b">
        <pb n="25"></pb>
      </p>
      <div n="v52_n48" type="entry">
        <p id="29fb3ffa-5473-4610-863d-c5559784761f">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1891-04-01">
                <hi>1-е Апреля 1891. Я. П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="a8b23b97-98f6-44aa-bf0a-3514a2e74f84">Несколько <choice original_editorial_correction="дн[ей]">
            <sic>дн</sic>
            <corr>дней</corr>
          </choice> не записывал, но не от того, что ленился; напротив, хорошо думается и работается, хотя и мало. — <choice original_editorial_correction="С[оня]">
            <sic>С</sic>
            <corr>Соня</corr>
          </choice> уехала в Петербург 28. Ваня заболел оспой, вчера привозили Руднева. Нынче получил хорошие письма от <choice original_editorial_correction="Черт[кова]">
            <sic>Черт</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Черткова</name>
            </corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Поп[ова]">
            <sic>Поп</sic>
            <corr>Попова</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Горб[унова]">
            <sic>Горб</sic>
            <corr>Горбунова</corr>
          </choice>. Вчера ответил <choice original_editorial_correction="Никиф[орову]">
            <sic>Никиф</sic>
            <corr>Никифорову</corr>
          </choice>, Семенову и еще <name placement="text" ref="3039" type="person">Гайдебурову</name>. Сейчас ездил в Ясенки. Ответ неопределенный и надо везти больного в Тулу. 3-го дня ездил в Тулу к Рудневу о больном. Нынче приехал <choice original_editorial_correction="Сер[ежа]">
            <sic>Сер</sic>
            <corr>Сережа</corr>
          </choice>, хочет ехать к <choice original_editorial_correction="Олс[уфьевым]">
            <sic>Олс</sic>
            <corr>Олсуфьевым</corr>
          </choice> говорить с <choice original_editorial_correction="Л[изой]">
            <sic>Л</sic>
            <corr>Лизой</corr>
          </choice> о <choice original_editorial_correction="Т[ане]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Тане</corr>
          </choice>. Я одобрил. Он добродушен; но я недружелюбен к нему за его непонимание меня и как будто самоуверенное осуждение моих мыслей. Это скверное самолюбие. Пусть его думает, как хочет или, скорее, может, а мне надо любить его. А трудно. Все эти дни было неприятно от интимности девочек с <choice original_editorial_correction="И[ваном]">
            <sic>И </sic>
            <corr>Иваном </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександровичем]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александровичем</corr>
          </choice>. Тоже я виноват. </p>
        <p id="f8392e49-86ce-4515-888a-0c6d17f0b874" style="left">Думал: 1) сон, полный сон без сновидений, это жизнь в другом, ином мире — другая, иная жизнь; память той, иной жизни исчезает; но нравственные последствия той жизни остаются. Таково отношение наше к предшествовавшей этой — жизни. Такова будет и следующая жизнь: памяти об этой не будет, но будут нравственные последствия ее, т. е. станешь настолько лучше. Это пришло в голову, но я не верю в это. И это слишком определенно. </p>
        <p id="5a784c2d-bd58-46bc-a219-4ebe02071934" style="left">2) Великая истина Лао дзы Le non agir<a href="#" data-type="snoska" id="note47">47</a>
          <span class="note" id="note47">
            <choice original_editorial_correction="[Неделание]">
              <sic>*** </sic>
              <corr>Неделание </corr>
            </choice>
          </span>— ничего не делать, не затевать, а только отдаваться тому, чему считаешь хорошим отдаваться — отдаваться тому, в чем совпадаешь с потоком, с волей Божьей. Если бы частицы потока воды <hi>стремились </hi>
          <pb n="26"></pb>
          <hi>каждая </hi>по своему направлению, поток бы не имел силы и ничего бы не мог произвести. А какая страшная сила — стремиться самому туда же, куда тебя влечет. Илья Муромец сидел сиднем 30 лет. Так и надо сидеть, ожидая призыва от Бога. Делаешь зло и себе и людям, один раз от того, что не сделал, а 10 тысяч раз от того, что сделал. </p>
        <p id="17f98f4f-cf77-4647-9178-eeea1af63d1d" style="left">3) К статье. Наборщики, не знающие языка, лучше набирают, не догадываясь по-своему смысла. Так надо и жить — не догадываясь о смысле того, что делаешь, — не угадывать дела, будто бы нужные Богу, а делать, одно за другим, то, что велит Бог — набирать букву за буквой, а смысл всему дам не я, а Он. </p>
        <p id="36731cf2-4f34-475e-aed4-517439a856ce" style="left">4) Бедность, страдания людей требуют не того, как это обыкновенно думают, чтобы стараться сделать жизнь этих страдающих лучше — это не в нашей власти, но того, чтобы самому жить так, чтобы свою жизнь сделать лучше. Это же улучшение своей жизни одно делает лучше положение страдающих. Улучшение своей жизни ведет к жертвам для страдающих. </p>
        <p id="a8332c9b-9f60-4ae7-a50c-1c92520693a1" style="left">5) Чтобы узнать волю Отца, надо узнать истинную, основную свою волю — она, сыновняя воля, всегда совпадает с отцовской. </p>
        <p id="ffe4312f-2b98-45c2-9db5-3640cb309cce" style="left">Теперь 10-й час, хочется спать, пишу и сплю.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>