<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_133_134_1894_08_18">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">18 августа 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1894 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 52. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a40c117f-0f87-405c-85c8-45956e4e1ffb">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1894 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52 </biblScope>
            <biblScope unit="page">133-134 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1894-08-18" to="1894-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div n="v52_n205" type="entry">
        <p id="9d7001a1-e7d7-4353-8b7b-43cc7ced7dac">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1894-08-18">Сегодня <hi>18 Августа 94. Я. П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7e3a0d77-ac26-459b-b0d0-a293dcbee8f3">
          <pb n="133"></pb>Вечер, 10 часов. Нынче утром писал письма: 1) Ждан, 2) Шмиту, 3) Алехину, 4) <name placement="text" ref="6285" type="person">Кашкину</name>, 5) Сергееву. Потом поехал к Булыгину. Колички там не было. Дома <choice original_editorial_correction="М[арья]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександровна]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice> волнуется о том, принять ли Парасю, или нет. — Вчера ездил вечером в Ясенки, получил письмо Петруши. Говорил утром с Количкой — нехорошо. Он не натурален. Утром писал письма Хилкову и еще кому-то. 3-го дня 16. Проводил Соню, встретил <name placement="text" ref="9984" type="person">Машу</name>. Была Элпидифоровна. </p>
        <p id="f1e22cb6-0845-49d7-b4b1-34a2bd835083" style="left">О науке думал: Мы говорим: наука, что бы она ни исследовала — спектр, млечный путь, года Марциана, бацилл и т. п., непременно будет полезна. А надо говорить так: то, что нужно, на пользу людям, только такие знания мы можем назвать наукой. </p>
        <p id="9ec53ae8-b7db-4afe-a89e-75c3bc2fbdc2" style="left">Об анархистах: огромным всесторонним трудом мысли и слова разумение распространяется между людьми, усваивается ими, в самых разнообразных формах и пользуясь самыми странными средствами, оно <span class="del">начинает</span> захватывать людей: кто из моды, кто из хвастовства, под видом либерализма, науки, философии, религии, оно становится свойственным людям. Люди верят, что они братья, что нельзя угнетать братьев, что надо помогать прогрессу, образованию, бороться с суевериями; оно становится общественным мнением, и вдруг<span class="hi" data-attribute="razradka">..... </span>террор, <choice original_editorial_correction="франц[узская]">
            <sic>франц</sic>
            <corr>французская</corr>
          </choice> революция, 1-е Марта, убийство Карно, и все труды пропадают даром. Точно набранная по капле плотиной вода одним ударом лопаты уходит и без пользы размывает поля и луга. Как могут не видеть вреда насилия анархисты? Как бы хотелось написать им об этом. Всё так, все верно — то, что они рассуждают и делают, распространяя понятия о бесполезности, вреде государственного насилия. Только одно надо им заменить: насилие — убийство — <hi>не участием в насилиях и убийствах. </hi>
        </p>
        <p id="c049900d-d583-4034-b940-73a2154ad252" style="left">Ужасна та духовная стена, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> вырастает между людьми — иногда десятки лет живущими вместе и как будто близкими. Хочешь пробить ее и, как муха за стеклом или птичка, бьешься во все места стекла, и нигде нет прохода и возможности соединения. Думаешь иногда: может быть, и я такой же, представляю такую же стену для других. Но нет, я знаю, что я открыт, и зову, и ищу сближения, и радостно принимаю всякое обращение, всякий вызов <hi>откровенности. </hi>
        </p>
        <p id="6f145902-195d-4927-ab7c-a575f1d95c06" style="left">
          <pb n="134"></pb>
          <hi>Происходит </hi>это вероятно от греха. Грех распространяет вокруг себя густую, плотную атмосферу ложных рассуждений, через <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> не могут проходить лучи света, или проходят с такой рефракцией, что не достигают тела, а проходят мимо. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="c161a670-65b5-4623-9124-d8780ab02d63" style="left">Мне кажется, что я умственно слабею. И в первую минуту мне это показалось больно. Но обдумавшись, я вижу, что тут дурного нет ничего (не могу еще видеть, что хорошо в этом, а наверно хорошо). Надо только отвыкнуть от потребности умственной работы. Делать то, что могу и что хочет Бог. Сила Божия в немощах совершается.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>