<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_073_074_1892_10_07">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">7 октября 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1892 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 52. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="18c9fae3-4e43-4542-bb66-9263fcfbbd52">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1892 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52 </biblScope>
            <biblScope unit="page">73-74 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1892-10-07" to="1892-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="da482fbc-6b2b-40c0-88b4-464b36e804f5">
        <pb n="73"></pb>
      </p>
      <div n="v52_n142" type="entry">
        <p id="55e6a2f6-eeaf-4ac1-acaa-d515a5400cf8">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1892-10-07">
                <hi>Нынче 7 Окт. Я. П. 1892. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7cd7ba7b-a6cf-423d-9f3d-a07d0e392f3c" style="left">Все то же. То же упорство труда и медленное движение. За это время были старшие сыновья. Хорошо, добро с <hi>ними. </hi>
          <pb n="74"></pb>
          <hi>Но </hi>они очень слабы. С <choice original_editorial_correction="Л[евой]">
            <sic>Л</sic>
            <corr>Левой</corr>
          </choice> разговор. Он ближе других. Главное, он добр и любит добро (Бога). Amiel очень хорош. </p>
        <p id="0a739b4c-b844-4409-bb92-f37aa9599b71" style="left">1) Нынче, рубя дрова, вдруг живо вспомнил какое-то прошедшее состояние, очень незначительное, малое, ничтожное, вроде того, что ловил рыбу и был беззаботен, и это прошедшее показалось таким значительным, важным, радостным, что как будто такого уже никогда не может быть, и вместе с тем это только жизнь. Так что всё мое стремление к жизни есть только стремление к этому. Так что моя жизнь, цепкость к жизни, не есть ли это смутное сознание того, что пережито мною в прежней, скрытой от меня за рождением жизни... Это кажется неясным, но je m’entends.<a href="#" data-type="snoska" id="note83">83</a>
          <span class="note" id="note83">[я понимаю, что хочу сказать.] </span>Я стремлюсь к такому же счастью в теперешней и будущей жизни, какое я знал в предшествующей. </p>
        <p id="4d6a4c85-d1d6-46e3-b941-d4dad3b6a8e3" style="left">2) К Amiel’y хотел бы написать предисловие, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> бы высказать то, что он во многих местах говорит о том, что должно сложиться новое христианство, что в будущем должна быть религия. А между тем сам, частью стоицизмом, частью буддизмом, частью, главное, христианством, как он понимает его, он живет и с этим умирает. Он как bourgeois gentilhomme fait de la religion sans le savoir.<a href="#" data-type="snoska" id="note84">84</a>
          <span class="note" id="note84">[как мещанин в дворянстве осуществляет религию, сам того не зная.] </span>Едва ли это не самая лучшая. Он не имеет соблазна любоваться на нее. </p>
        <p id="804c17b2-8b1c-4ebb-9ba4-156a91e0f0c2" style="left">3) Если бы мне дали выбирать: населить землю такими святыми, каких я только могу вообразить себе, но только чтобы не <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> детей, или такими людьми, как теперь, но с постоянно прибывающими свежими от Бога детьми, я бы выбрал последнее. </p>
        <p id="d597a00a-9287-410f-a456-765b6408f4af" style="left">4) Тургеневское Довольно, и Гамлет и Дон Кихот — это отрицание жизни мирской и утверждение жизни <choice original_editorial_correction="христиан[ской]">
            <sic>христиан</sic>
            <corr>христианской</corr>
          </choice>. Хорошую можно составить статью. Получил от <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Черткова</corr>
          </choice> письмо и был очень рад. Получил письмо <choice original_editorial_correction="М[итрофана]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Митрофана </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ал[ехина]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Алехина</corr>
          </choice> и Бодянского. Пишу им. Они в остроге.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>