<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_096_098_1893_08_16">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">16 августа 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1893 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 52. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="44eb5684-f3fd-4ce1-a84c-2e5577190ae1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1893 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52 </biblScope>
            <biblScope unit="page">96-98 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1893-08-16" to="1893-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="494d9e86-b275-42b2-9fb1-80725556971f">
        <pb n="96"></pb>
      </p>
      <div n="v52_n162" type="entry">
        <p id="cc56799f-6e91-4df8-b0ff-e3b15ed93fa9">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1893-08-16">Нынче <hi>16 Августа 1893. Ясн. Поляна. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="88bd02f0-0b17-4ae8-b84a-c17cf3f92d88">Почти месяц. И очень много пережил. Во 1-х, кончил дело голодающих. Во 2-х, были <choice original_editorial_correction="Чер[тков]">
            <sic>Чер</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Чертков</name>
            </corr>
          </choice>, Поша. Кончил и отослал статью «Неделание» и <choice original_editorial_correction="по-франц[узски]">
            <sic>по-франц</sic>
            <corr>по-французски</corr>
          </choice> и по-русски, и в 3-х, главное, появилась за границей выписка из этой книги об <choice original_editorial_correction="Орлов[ском]">
            <sic>Орлов</sic>
            <corr>Орловском</corr>
          </choice> деле, и началась суета, и воздействия, и ложные понимания, и клевета. Вчера <name placement="text" ref="13844" type="person">Соня</name> и <choice original_editorial_correction="Кузм[инские]">
            <sic>Кузм</sic>
            <corr>Кузминские</corr>
          </choice> читали и указали мне на неточности: 1) то, что вешают в деревне, 2) что всегда секут, 3) обиды <name placement="text" ref="5424" type="person">Зиновьеву</name>. ( <name placement="text" ref="5424" type="person">Зиновьев</name> прочел в Штокгольме и очень обижен, огорчен, озлоблен.) Нынче послали телеграммы, прося приостановить печатание всеми переводчиками. Кажется, поздно. Нынче ночью проснулся и стал мучительно думать. Так же мучительно думал и с вечера. И всё хуже, хуже и был на границе нервного расстройства. Стал молиться, всю молитву. И в особенности сознание своей зависимости, исключающей все другие зависимости, от Бога. То, что не моя пусть будет воля, а Твоя. (И ошибки мои, допущение их, как я ни раскаиваюсь в них — Твоя воля.) Не то, чего я хочу, но чего Ты хочешь, и не так, как я хочу, а как Ты хочешь. И это сознание удивительно успокоило меня и ночью и сейчас, когда пишу это. Я тоскую об этой неприятности. А она-то именно нужна для того, чтобы обратить меня к Пославшему меня, чтобы вызвать сознание одной, высшей зависимости от него, уничтожающей все другие. Гонения, мученичество не сделали бы этого со мной: они возгордили бы меня. А это унижает меня, показывает мне мою ошибку, мою неправду. А это-то и надо мне. Другое утешает и успокаивает меня, это — вступление в молитву: да <choice original_editorial_correction="святит[ся]">
            <sic>святит</sic>
            <corr>святится</corr>
          </choice> имя Твое. Имя <choice original_editorial_correction="Тв[ое]">
            <sic>Тв</sic>
            <corr>Твое</corr>
          </choice> есть любовь. Пребывающий в любви, пребывает в Боге и <choice original_editorial_correction="Б[ог]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Бог</corr>
          </choice> в нем и т. д. Если кто видит брата своего в нужде (я прибавлю и в заблуждении) и закрывает от него сердце свое, то как пребывает в том любовь Божия? Не оставить братьев в нужде — надо обличить угнетателей, не оставить людей в заблуждении — надо обличить их. Но тут-то и нарушается любовь. Обличить, любя. А я умею <hi>— </hi>
          <pb n="97"></pb>
          <hi>только </hi>шипя злобой, как животное. Господи, помоги мне, не переставая, сознавать себя в воле Твоей и творить ее. </p>
        <p id="caccd707-8f19-478a-a480-922008be3cd9" style="left">Еще и самое важное событие за это время было затеянное дело <choice original_editorial_correction="М[аши]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Маши</corr>
          </choice> с 3 <choice original_editorial_correction="[андером]">
            <sic>***</sic>
            <corr>андером</corr>
          </choice>. Она была очень жалка. Теперь опомнилась и, кажется, <choice original_editorial_correction="отказа[ла]">
            <sic>отказа</sic>
            <corr>отказала</corr>
          </choice>, но неприятности и путанная ложь во всем этом деле не кончена. Тоже не моя воля, не то, чего и как хочу. Маленькое, достойное замечания событие — это мои естественно пришедшие добрые отношения к <choice original_editorial_correction="Кузм[инскому]">
            <sic>Кузм</sic>
            <corr>Кузминскому</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="a4286608-b17f-4957-843a-7706918be2d1" style="left">Все молюсь <choice original_editorial_correction="Б[огу]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Богу</corr>
          </choice> об освобождении меня от похоти. И страдаю от этого. Evans’a есть книга. Хорошее замечание в молитве. Он говорит: <choice original_editorial_correction="т[ак]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[ак]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> человек живет только Богом, только тогда, когда он сознает в себе Бога и живет им, то молитва есть то же, что обращение цветка к солнцу. Обращаясь к солнцу, он воспринимает в себя все лучи его. </p>
        <p id="9fe7c561-5f69-4e5c-b945-50e111761de6" style="left">Думал: 1) Бывает, что человек вдруг с раздражением начинает защищать положение самое, на ваш взгляд, не важное. Вам кажется: это кирпич, и вся цена ему 3 к. Но для него этот кирпич есть замок свода, на <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> построена вся его жизнь. </p>
        <p id="425ccea8-8095-41b1-963e-fee446b41c19" style="left">2) Иногда себе и некоторым людям всегда кажется, что есть заслуга в том, чтобы отдаваться в волю Пославшего и совершать дело Его. Но тут нет и не может быть заслуги, тут награда, благодеяние, возможности блаженства сознания себя в Его воле. </p>
        <p id="e362a4b7-8f9d-44ba-a410-22ec7f914c03" style="left">3) Одна из главных помех движения вперед человечества для установления <choice original_editorial_correction="Цар[ства]">
            <sic>Цар</sic>
            <corr>Царства</corr>
          </choice> Божия, это дети, юноши, женщины, люди, лишенные религиозного чувства. Но та самая сила, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> в этих существах удерживает движение вперед, закрепляет это движение, когда оно уже началось, и распространяет его. </p>
        <p id="181cf1eb-36f5-4896-91ff-2637b60ef43f" style="left">4) Не только всякое сумашествие есть дошедший до последнего предела эгоизм, самодовольство, самовозвеличение (мания величия), но всякое ослабление духовной силы выражается увеличивающимся эгоизмом, самодовольством и самовозвеличением, исключительностью заботы о себе. </p>
        <p id="c876b882-99cc-470e-b33d-a60133c28c2b" style="left">5) Разговор с социал-демократами (юноши и девицы). Они говорят: «Капиталистическое устройство перейдет в <hi>руки </hi>
          <pb n="98"></pb>
          <hi>рабочих </hi>и тогда не будет уже угнетения рабочих и неправильного распределения заработка». «Да кто же будет учреждать работы, управлять ими?» спрашиваю я. «Само собой будет идти, сами рабочие будут распоряжаться». — Да ведь капиталистическое устройство установилось только <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> нужны для всякого практического дела распорядители с властью. Будет дело, будет руководство, будут распорядители с властью. А будет власть, будет злоупотребление ею, то самое, с чем вы теперь боретесь. </p>
        <p id="69c9ab19-3268-4c9d-8c46-8ac6df0e0644" style="left">6) Что лучше мужчине и женщине: кокетничая сходиться на бале или над постелью тифозного больного? Первое лучше. </p>
        <p id="b7d1f77f-8aa2-40e6-bffb-709698176091" style="left">7) Никак нельзя сказать, не только полезна или бесполезна жизнь, <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> ведет человек; но нельзя даже сказать, радостна она, или нет. Это узнается только впоследствии, когда она вся видна будет. То же, что в работе. Спросите пахаря во время работы, радостна ли его жизнь. Он не знает и скорее думает, что радостна жизнь праздная богача, а спросите, когда он старик и вспоминает о своей жизни. </p>
        <p id="3cbff61a-4d2b-4f1e-ac0b-03aef7534059" style="left">8) <hi>Августа 11, </hi>утро. Голубая дымка, роса как пришита на траве, на кустах и деревьях на сажень высоты. Яблони развисли от тяжести. Из шалаша пахучий дымок свежего хвороста. А там, в ярко желтом поле, уже высыхает роса на мелком овсяном жнивье и работа, вяжут, возят, косят, и на лиловом поле пашут. Везде по дорогам и на сучках деревьев зацепившиеся выдернутые, сломанные колосья. В росистом цветнике пестрые девочки, тихо напевая, полют, лакеи хлопочут в фартуках. Комнатная собака греется на солнце. Господа еще не вставали. </p>
        <p id="8e81986c-34ab-42ab-821d-dc2ab10c1845" style="left">9) Как бы помнить всегда свое достоинство посланника Божия, которому поручено Его дело<a href="#" data-type="snoska" id="note98">98</a>
          <span class="note" id="note98">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>дело любви. </span>. Если бы я был послом царя в Турции, как бы я следил за собой. А теперь, послом Бога в мире, всё нипочем. А еще <choice original_editorial_correction="ц[арь]">
            <sic>ц</sic>
            <corr>царь</corr>
          </choice> мог бы чего-нибудь не узнать, а тут скрыть ничего нельзя. Это глупо.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>