<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_074_076_1892_11_06">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">6 ноября 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1892 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 52. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f00c2215-75bf-48d2-8ed3-f4cd3c3e50ee">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1892 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52 </biblScope>
            <biblScope unit="page">74-76 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1892-11-06" to="1892-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="6a87bb4f-5461-401d-833d-cd3523029539">
        <pb n="74"></pb>
      </p>
      <div n="v52_n144" type="entry">
        <p id="bfa65613-d4aa-45f1-9b31-3630ec404624">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="editor" when="1892-11-06">
                <hi>[6 ноября.] </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="04c1fe2d-2b5c-4659-a12d-5bc2555d7797">Почти месяц не писал. Сегодня 6 Ноября. Всё то же. Так же живет <name placement="text" ref="11086" type="person">Попов</name>, переписывает, а я по утрам <hi>пишу, </hi>
          <pb n="75"></pb>
          <hi>выпускаю </hi>весь заряд и потом уж чуть брежусь. Иногда пишу письмо. За это время были письма от Хилкова. Работа идет над заключением. Приближаюсь к концу, но не конец. <name placement="text" ref="13844" type="person">Соня</name> в Москве с детьми. Бывают дурные периоды. Один я пережил недели три тому назад, один недавно по отношению <choice original_editorial_correction="П[опова]">
            <sic>П</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Попова</name>
            </corr>
          </choice>. — Возненавидел его. Но поборол, кажется. Его надо, должно любить, а я ненавижу. Лева в <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербурге</corr>
          </choice>. Я его все больше люблю. Девочек тоже. Отчет кончил. Думал за это время кое-что <choice original_editorial_correction="хорош[ее]">
            <sic>хорош</sic>
            <corr>хорошее</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> забыл. Записано следующее: </p>
        <p id="cf1d94f9-9a1a-412c-8231-cc5c0f9e1bd7" style="left">1) Верочка подошла к шкапу, понюхала и говорит: как пахнет детством. <choice original_editorial_correction="М[аша]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Маша</corr>
          </choice> подошла: да, совершенно детство, и радостно улыбается. Я подошел, понюхал — а у меня очень тонкое чутье — ничем не пахнет. Они чувствуют чуть заметный запах, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> этот запах соединился с сильным сознанием радости жизни. Если бы этот запах был еще слабее, если бы он был доведен до бесконечно малого, но совпадал бы с сильным чувством жизни, он был бы слышен. Всё то, что пленяет нас в этой жизни, красота, это то, что соединилось с сильным сознанием жизни до рождения. Некоторое — <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> оно нужно вперед, некоторое — <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> оно прежде было. Впрочем, в истинной жизни нет ни прежде, ни после. Только то, что сильно чувствуешь, это какой-нибудь момент жизни. (Неясно.) </p>
        <p id="936f5623-7d4a-43fc-b006-da57558d3d0d" style="left">2) Что такое я (организм)? Я какой-то центр, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> обменивается материя. Быстрота, энергия этого обмена материи совпадает с радостью жизни. Энергия эта всё ослабевает, обмен всё замедляется, замедляется и наконец прекращается, и центр переходит в другое место. </p>
        <p id="47080050-6555-41bd-911e-4d52ced72f12" style="left">3) Если презирать человека, не будешь вполне добр к нему. Если ж очень уважать <choice original_editorial_correction="чел[овека]">
            <sic>чел</sic>
            <corr>человека</corr>
          </choice>, тоже будешь слишком много требовать и не будешь вполне добр к <choice original_editorial_correction="чел[овеку]">
            <sic>чел</sic>
            <corr>человеку</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="8246dd0b-6044-4050-be4b-ac3d1df84a8c" style="left">Для доброго отношения к <choice original_editorial_correction="чел[овеку]">
            <sic>чел</sic>
            <corr>человеку</corr>
          </choice> нужно прирезать его, как слабое человеческое существо, и уважать его, как NN. </p>
        <p id="e3f90c44-8bb8-4b13-8af3-cb4dd7923868" style="left">4) Злой человек! Негодяй, мерзавец, злодей! Преступник. Страшный! Люди слишком слабы и жалки, для того чтобы они могли быть злы. Все они хотят быть добры, только не умеют, не могут. Это неумение быть добрым и есть то, что мы называем <hi>злым. </hi>
        </p>
        <p id="6b5b5698-22b0-466b-8b89-c8d6035686f7" style="left">
          <pb n="76"></pb>
          <hi>5) </hi>От Страхова письмо о декадентах. Ведь это опять искусство для искусства. Опять узкие носки и панталоны после широких, но с оттенком нового времени. Нынешние декаденты, Baudelaire, говорят, что для поэзии нужны крайности добра и крайности зла. Что без этого нет поэзии. Что стремление к одному добру уничтожает контрасты и потому поэзию. Напрасно они беспокоятся. Зло так сильно — это весь фон — что оно всегда тут для контраста. Если же признавать его, то оно всё затянет, будет одно зло, и не будет контраста. Даже и зла не будет — будет ничего. Для того, чтобы был контраст и чтобы было зло, надо всеми силами стремиться к добру. </p>
        <p id="e5dcd774-144d-4967-b96c-d14b1e73c620" style="left">За это время был студент <choice original_editorial_correction="Медиц[инской]">
            <sic>Медиц</sic>
            <corr>Медицинской</corr>
          </choice> Академии Соболевский, приехавший поправлять меня и внушить мне, что понятие о Боге есть остаток варварства. Я постыдно горячился на его глупость и наговорил ему грубостей и огорчил его. </p>
        <p id="b93f44c4-3d49-4937-aab2-cc1bb6b6e5c0" style="left">Если б. ж. <hi>7. Н. Я. П. 1892. </hi>Вчера был Поша из Бегичевки. Нужда там велика.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>