<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_030_032_1891_05_03">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">3 мая 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1891 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 52. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8e1f0f79-5582-4d84-921a-4fe305464ab2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1891 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52 </biblScope>
            <biblScope unit="page">30-32 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1891-05-03" to="1891-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="2fa63d47-72c6-4bee-bf3a-849258528559">
        <pb n="30"></pb>
      </p>
      <div n="v52_n57" type="entry">
        <p id="bdc786f6-737f-4161-8884-812b35c3768b">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1891-05-03">
                <hi>3 Мая. Я. П. 1891 </hi>
              </date>г. Е. б. ж. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="2e50692d-e111-4308-8a8d-d65cf74df4f4" style="left">Нынче <hi>10 М. Я. П. 1891. </hi>Подвигался, хотя и медленно, в работе за это время. Два дня, вчера и нынче, совсем пропали — грипп сильнейший. За это время были Урусовы — мать с двумя дочерьми. Мэри играет на фортепьяно прекрасно. Но совсем затуманенная искусством девушка. С нею сделано то самое, чего боялся ее отец. Она не замечает, что она,<a href="#" data-type="snoska" id="note51">51</a>
          <span class="note" id="note51">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>изуродована и вся жизнь ее сосредоточена на искусстве</span>потратив столько жизни на искусстве, должна себя подстегивать, чтобы считать искусство чем-то возвышающим, небесным. И чем лучше, тем хуже — всё заслонено. Education dès le berceau<a href="#" data-type="snoska" id="note52">52</a>
          <span class="note" id="note52">[Воспитание с колыбели] </span>— <hi>книга </hi>
          <pb n="31"></pb>
          <hi>Урусовой; </hi>в ней главное — развивать <choice original_editorial_correction="эстетическ[ое]">
            <sic>эстетическ</sic>
            <corr>эстетическое</corr>
          </choice> чувство. Она, Мэри, машина для произведения щекочущих звуков. Иллюзия в том, что, так как ее хвалят, она уверена, что то, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> она делает, хорошо. — Певцы. Мазини. — </p>
        <p id="21153dc1-6302-4ba5-9761-89cc7277a19c" style="left">Вчера был сельский учитель из Калужского уезда — наивный и разумный. Ничего не читал, но понимает, что критики обманывают. Хорошее <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> письмо от <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Черткова</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> осуждает за резкость в статье. Вчера отвечал ему и написал Митрофану и Рахманову. </p>
        <p id="928ad725-9825-4e22-a7c2-eeacfd4e37ff" style="left">Думал: 1) Когда человек умирает, то сознание отделяется от него и, как созревшее, отпавшее семя, ищет зацепиться за что, прижиться к чему-нибудь, к нужной ей почве, чтобы начать жить снова. Если бы зерно, засыхая и отпадая, чувствовало бы, оно чувствовало бы прекращение жизни. Разве не то же самое чувствует человек, умирая? </p>
        <p id="2805bc4b-b72b-4bcf-b776-72e1fe813e2d" style="left">2) Верить в то, что человеку, а потому и человечеству, как собранию людей, стоит только захотеть, чтобы с корнем вырвать из себя зло. </p>
        <p id="4431d037-b696-4ea6-8020-c6bb92095af5" style="left">3) Главная забота людей и главное занятие людей, это не кормиться — кормиться не требует много труда, — а обжорство. Люди говорят о своих интересах, возвышенных целях, женщины о высоких чувствах, а об еде не говорят; но главная деятельность их направлена на еду. У богатых устроено так, чтобы это имело вид, что мы не заботимся, а это делается само собой. Все вообще, в среднем, едят, я думаю, по количеству втрое того, что нужно, и по ценности, по труду приобретения — в 10 раз больше того, что нужно. Это одна из главных перемен, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> предстоят людям. </p>
        <p id="6299dc23-fe63-4ce9-8d60-a16463b67370" style="left">4) Нравственный упадок, готовность подпасть соблазну — пасть — это большей частью состояние сомнамбулизма, т. е. такое состояние, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> бездействуют, спят высшие центры, душевные силы. Чтобы не подпасть, надо не бороться, придумывать средства против, всё это напрасно — надо понять, что спишь, и постараться проснуться. Помню, как я часто в такие минуты соблазнов физически <choice original_editorial_correction="встряхивал[ся]">
            <sic>встряхивал</sic>
            <corr>встряхивался</corr>
          </choice>, как бы желая проснуться. Надо сделать то, что делаешь во время кошмара: спросить себя: не сплю ли я? И тогда очнешься. Знать, что <choice original_editorial_correction="подпаден[ие]">
            <sic>подпаден</sic>
            <corr>подпадение</corr>
          </choice> соблазну, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> ниже твоего среднего <hi>нравственного </hi>
          <pb n="32"></pb>
          <hi>уровня, </hi>есть состояние ненормальное, сна — очень выгодно, дает новое и самое сильное орудие борьбы. </p>
        <p id="262b0f92-2e1b-4fcf-b7d1-a1d62af6a7e3" style="left">5) Le non agir<a href="#" data-type="snoska" id="note53">53</a>
          <span class="note" id="note53">
            <choice original_editorial_correction="[Неделание]">
              <sic>*** </sic>
              <corr>Неделание </corr>
            </choice>
          </span>не есть слабость, покорность — напротив, это есть проявление высшей силы, это есть принятие в себе воли Божьей, замена своей воли волей Божьею. Суета жизни, энергичная деятельность житейская есть большей частью признак слабости, покорности. Нет более суетливых, деятельных людей, как придворные, и нет более рабского состояния. </p>
        <p id="2274513f-516b-4ed5-980d-d89f1fa8a04a" style="left">Вот и всё. Теперь 9 часов, иду наверх.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>