<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_186_189_1898_03_21">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">21 марта 1898 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1898 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 53. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b8f80bed-e41a-4432-a5c2-17fc7533ee43">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1898 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53 </biblScope>
            <biblScope unit="page">186-189 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1898-03-21" to="1898-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="9d8d4410-3f76-4394-a1cf-9066cb8ed370">
        <pb n="186"></pb>
      </p>
      <div n="v53_n292" type="entry">
        <p id="f8ad5875-5ff8-4044-99f5-99a66b699f1b">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1898-03-21">
                <hi>Нынче 21 марта 98. М. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="56296280-faa8-4609-b93b-e7ee35acdd46">Продолжаю выписки. Мне очень нездоровится, слаб. Но, слава Богу, спокоен — живу <choice original_editorial_correction="настоящ[им]">
            <sic>настоящ</sic>
            <corr>настоящим</corr>
          </choice>. Сейчас привел в порядок бумаги <choice original_editorial_correction="Иск[усства]">
            <sic>Иск</sic>
            <corr>Искусства</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="80394ecf-160c-4beb-b36f-b8635e7943cb" style="left">6) Социалисты никогда не уничтожат бедность и несправедливость, неравенство способностей. Умнейший, сильнейший будет пользоваться глупейшим и слабейшим. Справедливости и равенства благ нельзя достигнуть ничем меньшим христианства, т. е. отречением от себя и признанием смысла своей жизни в служении другим. — </p>
        <p id="10665515-f537-4319-8097-2670dc8f7f3d" style="left">7) Записано то же, что <choice original_editorial_correction="[в]">
            <sic>***</sic>
            <corr>в</corr>
          </choice> (4),<a href="#" data-type="snoska" id="note169">169</a>
          <span class="note" id="note169">
            <hi>По исправленной нумерации в записи 5-й. </hi>
          </span>только иначе. Для того, чтобы жить с Богом и Богом и в Боге, нужно не руководиться ничем извне: ни тем, что было, ни тем, что может быть — жить только настоящим, <choice original_editorial_correction="толь[ко]">
            <sic>толь</sic>
            <corr>только</corr>
          </choice> в нем сливаешься с Богом. </p>
        <p id="926481a8-acb6-4d3d-8a50-24abdee750d5" style="left">8) Умные социалисты признают, что для достижения их цели главное дело в том, чтобы поднять умственно и <hi>физически </hi>
          <pb n="187"></pb>
          <hi>рабочих. </hi>Сделать это можно только религиозным воспитанием, а этого они не признают, и потому вся их работа тщетна. </p>
        <p id="a384ec75-f182-4316-a3b6-4c3c91d96079" style="left">9) Ищите Царствия Божия и правды его, а остальное приложится вам есть единственное средство достижения цели социализма.</p>
        <p id="cff4e344-4f46-437d-8fa7-ddcc153601db" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note170">170</a>
          <span class="note" id="note170">
            <hi>Весь абзац с двух сторон отчеркнут чернилами. </hi>
          </span>10) К воззванию: Все согласны, что мы живем не так, как должны бы и могли бы. Лекарство одних: фатализм религиозный и еще хуже научный, эволюционный; другие утешаются тем, что постепенно всё само собой лучше и лучше устраивается, — постепеновцы; третьи обещают, что всё устроится, когда дойдет до последней крайности — социалисты — правительство и богатые классы завладеют вполне всеми, т. е. рабочими, и тогда вдруг власть как-то перескочит не только к рабочим, но к неошибающимся, бескорыстным, самоотверженным, святым рабочим, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> поведут уже всё дело без ошибки, без греха; четвертые говорят, что исправить всё дело можно только истреблением злодеев, дурных. Но где кончаются дурные и начинаются хоть не добрые, но безвредные — нет указаний. То не истребят всех дурных, то, как в большую революцию, захватят в дурные уже и хороших. Только начать строго судить, никто прав не останется. Как же быть? А есть только одно средство: религиозное изменение дум людей. И вот этому-то изменению мешают все воображаемые лекарства. </p>
        <p id="d95e2330-2b9b-45a5-95b4-c4f7020ef06a" style="left">11) <hi>Тело мое есть не что иное, как та часть всего существующего, <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
              <sic>кот</sic>
              <corr>которой</corr>
            </choice> я могу управлять. </hi>
        </p>
        <p id="63ec83ea-4eb4-4c4f-bd7c-a0d1312850a9" style="left">12) <hi>Весь мир есть то, что я ощущаю. Но что такое я? Это то, что действует. </hi>
        </p>
        <p id="2f27e380-2f3d-4b8e-b323-f745ec4ed456" style="left">13) Как бы хорошо написать <choice original_editorial_correction="худож[ественное]">
            <sic>худож</sic>
            <corr>художественное</corr>
          </choice> произведение, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> бы ясно высказать текучесть человека, то, что он, один <choice original_editorial_correction="[и]">
            <sic>***</sic>
            <corr>и</corr>
          </choice> тот же, то злодей, то ангел, то мудрец, то идиот, то силач, то бессильнейшее существо. </p>
        <p id="eb59c4b8-c6d1-4db7-8ff5-8e3e101ffeeb" style="left">14) Каждый человек, как и все, несовершенный во всем, все-таки в чем-нибудь одном более совершенен, чем в другом, и эти-то совершенства предъявляет как требование к другому и <hi>осуждает. </hi>
        </p>
        <p id="c74bdf56-45d7-4e18-81a8-2fb1bff5de19" style="left">
          <pb n="188"></pb>
          <hi>15) </hi>Нельзя служить не Богу и Мамону, а Мамону и Богу. Служение Мамону, всякого рода суета есть помеха служению Богу. Тишина, одиночество, даже скука есть необходимое условие служения Богу. В Москве самый дикий народ религиозно. В Париже еще дичее. </p>
        <p id="b6cb4bd8-9977-41b2-9bb6-7ca41779a8e1" style="left">16) Есть такая игрушка английская peepshow — под стеклушком показывается то одно, то другое. Вот так-то показать надо человека <choice original_editorial_correction="Х[аджи]-М[урата]">
            <sic>Х-М[урата</sic>
            <corr>Хаджи-Мурата</corr>
          </choice>: мужа, фанатика и т. п. </p>
        <p id="1a113fa2-3d07-4825-b05d-2a15cdfd8188" style="left">17) Недавно я испытал чувство — не то что рассуждение — а чувство, что всё матерьяльное и я сам с своим телом есть только мое <choice original_editorial_correction="представлен[ие]">
            <sic>представлен</sic>
            <corr>представление</corr>
          </choice>, есть произведение моего духа и что есть только мой дух. Очень радостное чувство. </p>
        <p id="480540b7-5344-4f6d-b49a-a41d8ed2c775" style="left">18) Военная служба делает с другой стороны то же, что делает ложное религиозное воспитание: приучает людей отрекаться от своего разума. </p>
        <p id="fd19f306-d4df-4a74-ab74-bd435f2f1eb7" style="left">19) Есть два воззрения на мир: 1) мир есть нечто определенно существующее, т. е. существующее в определенных формах, и 2) мир есть нечто постоянно текущее, образующееся, к чему-то идущее. При первом взгляде жизнь человеческая представляется тоже чем-то определенным, состоящим<a href="#" data-type="snoska" id="note171">171</a>
          <span class="note" id="note171">
            <choice>
              <sic>состоящая </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>в спокойном пользовании благами мира. При этом взгляде всегдашнее неудовлетворение, недовольство устройством мира: оно не отвечает предъявленным требованиям; при втором взгляде жизнь человеческая понимается, как нечто самоизменяющееся и содействующее изменению и достижению целей мира. И при этом взгляде нет неудовлетворенности и недовольства устройством мира, а если есть недовольство, то только собой за недостаточное согласие с движением мира и несодействие этому движению. (Неясно.) </p>
        <p id="bdaf8ace-49cd-43a0-bf79-e884b42dba27" style="left">20) Честолюбие служебное и корыстолюбие скупцов потому так заманчивы, что они очень просты. При всякой другой цели жизни надо многое соображать, думать, и никогда не видишь ясно результатов. А тут так просто: была одна звезда, стало две, был один милион, стало 2 и т. <hi>д. </hi>
        </p>
        <p id="5188f54e-5346-4937-b55e-4c1b72d884b0" style="left">
          <pb n="189"></pb>
          <hi>21) </hi>Говорил с <choice original_editorial_correction="Е[вгением]">
            <sic>Е </sic>
            <corr>Евгением </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[вановичем]">
            <sic>И</sic>
            <corr>Ивановичем</corr>
          </choice> и сказал ему, что завидую его свободе, а он сказал мне, что ему очень тяжело именно от свободы и даже власти и связанной с ней ответственности, так что только кажется, что одному лучше, другому хуже — так сильному, слабому, здоровому, больному, богатому, бедному. И мне вдруг ясно стало, что все различия наших положений в мире ничто в сравнении с <choice original_editorial_correction="наши[ми]">
            <sic>наши</sic>
            <corr>нашими</corr>
          </choice> внутренними состояниями. Всё равно, как безразлично, упал ли человек с корабля в <choice original_editorial_correction="Азовск[ое]">
            <sic>Азовск</sic>
            <corr>Азовское</corr>
          </choice>, Черное, <choice original_editorial_correction="Средиземн[ое]">
            <sic>Средиземн</sic>
            <corr>Средиземное</corr>
          </choice> море или в океан, в <choice original_editorial_correction="сравнен[ии]">
            <sic>сравнен</sic>
            <corr>сравнении</corr>
          </choice> с тем, что умеет он или не умеет плавать. </p>
        <p id="525c1af1-2b77-4c90-9178-e16fe2066e94" style="left">22) Говорил с <choice original_editorial_correction="П[ешковой]">
            <sic>П</sic>
            <corr>Пешковой</corr>
          </choice> о женском вопросе. Вопроса женского нет. Есть вопрос свободы, равенства для всех <choice original_editorial_correction="человеч[еских]">
            <sic>человеч</sic>
            <corr>человеческих</corr>
          </choice> существ. Женский же вопрос есть задор. </p>
        <p id="5db9860f-5386-4790-9c1c-aaf827e16947" style="left">23) Чем виноватее сам перед своей, хотя бы и скрытой совестью, тем охотнее и невольно ищешь вины других и в особенности тех, перед <choice original_editorial_correction="к[оторыми]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которыми</corr>
          </choice> виноват. </p>
        <p id="eae4a127-dfdd-48ec-ba1f-5dfadb80a83f" style="left">24) Как только ушел в прошедшее или будущее, так ушел от Бога, и от этого тотчас же одиноко, сиротливо, несвободно. </p>
        <p id="41ca161b-449d-473c-a73a-cf4f8feaa1d4" style="left">25) Стал думать о себе, о своих обидах и своей будущей жизни и опомнился. И так мне естественно было сказать себе. Тебе-то что за дело до Льва <choice original_editorial_correction="Ник[олаевича]">
            <sic>Ник</sic>
            <corr>Николаевича</corr>
          </choice>? И хорошо стало: Стало быть есть тот, кому мешает подлый, глупый, тщеславный, <choice original_editorial_correction="чувствен[ный]">
            <sic>чувствен</sic>
            <corr>чувственный</corr>
          </choice> Л <choice original_editorial_correction="[ев]">
            <sic>*** </sic>
            <corr>ев </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="3f1e9135-c2a3-46e6-8613-b5aa5d0917d5" style="left">26) Как только начнешь думать о будущем, так начнешь гадать. Выйдет пасьянс — будет то. Ведь это сумашествие. И оно не может не наступить, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> думать о будущем есть <choice original_editorial_correction="нача[ло]">
            <sic>нача</sic>
            <corr>начало</corr>
          </choice> сумашествия. </p>
        <p id="344490c1-9bb7-4dd1-8fb1-d68dfcab63b2" style="left">Всё кончил. Теперь 2-й час 21-го.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>