<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_102_104_1896_07_30">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">30 июля 1896 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1896 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 53. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="488bca0e-3b86-4781-8ea0-9cacc6a3b277">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1896 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53 </biblScope>
            <biblScope unit="page">102-104 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1896-07-30" to="1896-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="95ee91b9-0cb9-4153-8f6f-08d951e373c0">
        <pb n="102"></pb>
      </p>
      <div n="v53_n117" type="entry">
        <p id="4ecc7267-0ebd-4097-8161-b00953d4a000">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1896-07-30">
                <hi>30 Июля 1896. Ясн. Поляна. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="2bbcd7ca-1db5-4c7d-b890-f020ffe6863a">Много еще страдал и боролся и всё не победил ни того — ни другого. Но лучше. Была <choice original_editorial_correction="Анненк[ова]">
            <sic>Анненк</sic>
            <corr>Анненкова</corr>
          </choice> и хорошо сказала: <hi>[вымарано 5 слов] </hi>Испортили мне и дневник, пишу в виду возможности чтения живыми. Поправило меня только сознание того, что надо жалеть, что она страдает и что моей вины нет конца. Сейчас сверху заговорили об <choice original_editorial_correction="Еванг[елии]">
            <sic>Еванг</sic>
            <corr>Евангелии</corr>
          </choice> и <name placement="text" ref="13508" type="person">Танеев</name> стал en ricanant<a href="#" data-type="snoska" id="note101">101</a>
          <span class="note" id="note101">[с усмешкой] </span>доказывать,<a href="#" data-type="snoska" id="note102">102</a>
          <span class="note" id="note102">
            <hi>В подлиннике: </hi>доказывает </span>что <choice original_editorial_correction="Хр[истос]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христос</corr>
          </choice> советовал скопиться. Я рассердился — стыдно. Ходил дня два назад к погорелым, не обедал, устал, а было хорошо. <name placement="text" ref="13413" type="person">Таня</name> уехала. Я ей советовал и жалею. Вчера <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> у адвоката, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> хотел взять 100 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice> с нищей на свои украшения дома. То же везде. За это время <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> в Пирогове, брат Сережа совсем пришел к нам. Радостная была поездка с <name placement="text" ref="13413" type="person">Таней</name> и <choice original_editorial_correction="Ч[ертковым]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Чертковым</corr>
          </choice>. Нынче в Деменке напутствовал умирающего <hi>мужика. </hi>
          <pb n="103"></pb>
          <hi>В </hi>сочинении своем очень подвигаюсь. Попытаюсь записать теперь то, что вписано в книгу.<a href="#" data-type="snoska" id="note103">103</a>
          <span class="note" id="note103">
            <hi>Дальнейшее записано на оставшихся свободными трех с половиной страницах тех листков, на которых сделана пироговская запись от 19 июля. См. выше, стр. 99—102. </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="d1b7dcb2-4212-4cb6-aa43-69f90078c5ad" style="left">11) Кант, говорят нам, сделал переворот в мысли людской, он первый показал, что вещь сама в себе недоступна дознанию, что источник познания и жизни духовен. Да не то же ли самое сказал 2000 лет тому назад <choice original_editorial_correction="Хр[истос]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христос</corr>
          </choice>, но только в понятной людям форме. «Поклоняться в духе и истине, дух животворит, буква, плоть не пользует ни мало». </p>
        <p id="73b69dcf-1684-4e63-b0d8-36493619b733" style="left">12) Балы, праздность, зрелища, процессии, увеселительные сады и т. п. дают страшное орудие в руки устроителей. Могут быть страшные влияния. И если что подчинять контролю, так это. </p>
        <p id="d3dba5ce-9d1f-4f05-8a8d-ce5a6195fac4" style="left">13) Я шел дорогой и думал, глядя на лес, на землю, на траву, какое смешное заблуждение: думать, что мир такой, каким он представляется мне. Думать, что мир такой, каким он представляется мне, значит: думать, что не может быть другого познающего существа, кроме меня с моими 6-ю чувствами. Я остановился и записывал это. Подошел <choice original_editorial_correction="С[ергей]">
            <sic>С </sic>
            <corr>Сергей </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[ванович]">
            <sic>И</sic>
            <corr>Иванович</corr>
          </choice>. Я сказал ему, что я думал. Он сказал: да, одно верно, что мир не такой, каким мы его видим, и мы ничего не знаем так, как оно есть. Я сказал: нет, мы знаем нечто именно таким, какое оно есть. «Что же?» — То, что познает. Оно именно такое, каким мы его знаем. </p>
        <p id="57545dbd-fabc-42f8-a609-b09714b1d3df" style="left">14) Часто удивляются на то, что люди неблагодарны. Надо удивляться, как они могут быть благодарны за сделанное им добро. Как бы мало ни делали люди добро, они знают несомненно, что делание добра есть величайшее счастье. Как же людям благодарить других за то, что эти другие напились, когда в этом великое наслаждение? </p>
        <p id="66cb4141-a229-404c-a5e2-f35d46c39b6a" style="left">15) Свободен только тот, кому никто и ничто не может поме шать сделать то, что он хочет. Такое дело есть только одно: любить. </p>
        <p id="3f1e8f04-fdae-473e-980a-d749e01e26e3" style="left">16) Молитва обращается к личному Богу не <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> Бог личен (я даже знаю наверное, что он не личен, <hi>
            <choice original_editorial_correction="п[отому]">
              <sic>п </sic>
              <corr>потому </corr>
            </choice>
          </hi>
          <pb n="104"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="ч[то]">
              <sic>ч </sic>
              <corr>что </corr>
            </choice>
          </hi>личность есть ограниченность, а Бог беспределен), а <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я личное существо. У меня зеленое стеклышко на глазу, и я все вижу зеленым, не могу не видеть мир зеленым, хотя и знаю, что он не таков. </p>
        <p id="e51dca08-098b-4261-bd4a-108bd29468cc" style="left">17) Эстетическое<a href="#" data-type="snoska" id="note104">104</a>
          <span class="note" id="note104">
            <hi>В подлиннике: </hi>Естетическое </span>наслаждение есть наслаждение низшего порядка. И потому высшее <choice original_editorial_correction="эстетич[еское]">
            <sic>эстетич</sic>
            <corr>эстетическое</corr>
          </choice> наслаждение оставляет неудовлетворенность. Даже, чем выше <choice original_editorial_correction="эстет[ическое]">
            <sic>эстет</sic>
            <corr>эстетическое</corr>
          </choice> наслаждение, тем большую оно оставляет неудовлетворенность. Всё хочется чего-то еще и еще. И без конца. Полное удовлетворение дает только нравственное благо. Тут полное удовлетворение — дальше ничего не хочется и не нужно. </p>
        <p id="b826c588-a0ae-4205-9586-95c909497b46" style="left">18) Ложь перед другими далеко не так важна и вредна, как ложь перед собой. Ложь перед другими есть часто невинная игра, удовлетворение тщеславия; ложь же перед собой есть всегда извращение истины, отступление от требований жизни. </p>
        <p id="5b7c3349-8897-47b9-9951-cdfd0484f31b" style="left">19) Хотя и редко, но мне случалось делать добро от жалости настоящей. Никогда тогда не помнил, что именно я сделал и при каких условиях. Помнишь только, что был с Богом. Подумал это по случаю ботинок любимых, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> помню отдал, пожалев, и долго не мог вспомнить, куда они делись. То же со всеми теми минутами, когда был с Богом, в молитве ли, в деле жизни ли. Память есть дело плотское, а тут дело духовное. </p>
        <p id="e5686f45-96f6-4d10-8f5d-79952fbc7475" style="left">20) Не может жить человек плотской жизнью, если не будет считать себя правым, и не может жить духовной жизнью, если не будет считать себя грешным. </p>
        <p id="8a6c2225-b501-46b4-9830-590d0d7b2c87" style="left">21) <choice original_editorial_correction="П[опов]">
            <sic>П</sic>
            <corr>Попов</corr>
          </choice> сказал мне: Для чего со мной связалось, так, что коверкает всю мою жизнь, существо без бороды, с длинными волосами и выступающими сосцами, очень похожее на человека, но совершенно по основным свойствам различное от него? </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="166e2c9c-feb5-4c8c-a485-a547e44a8cb2" style="left">Иду спать <hi>1</hi>/ <hi>2 </hi>1 ночи 30 Июля.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>