<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v54_151_152_1902_12_13">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">13 декабря 1902 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1902 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 54. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c74df83e-2312-4ff5-bb66-5541244600f4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1902 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 54 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">54 </biblScope>
            <biblScope unit="page">151-152 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1902-12-13" to="1902-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="c4ef7b6b-6ecf-4c2b-804b-6cd986519c0a">
        <pb n="151"></pb>
      </p>
      <div n="v54_n161" type="entry">
        <p id="d207892e-aaa4-4e99-8467-355e0acab790">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1902-12-13">
                <hi>13 Дек. 1902.</hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="d7486968-a95e-4f57-ac98-10b6137b6d15">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note684">684</a>
          <span class="note" id="note684">
            <hi>Запись внесена рукой <name placement="note" ref="9984" type="person">М. Л. Оболенской</name>. — Перед первой мыслью ее пометка: </hi>Продиктовано. </span>
        </p>
        <p id="a667da86-c0dd-458a-a6fc-ca9c3cd7d507" style="left">1) Напрасно думают критики, что движение интеллигенции может руководить народными массами ( <name placement="text" ref="8936" type="person">Милюков</name>). Еще более напрасно думал бы писатель сознательно руководить массами своими сочинениями. Пусть только каждый приводит свое сознание в наибольшую ясность и жизнь в наибольшее<a href="#" data-type="snoska" id="note685">685</a>
          <span class="note" id="note685">
            <hi>Слова: </hi>жизнь в наибольшем <hi>вставлены рукой Толстого. </hi>
          </span>соответствие с требованиями этого сознания. </p>
        <p id="af3dd008-dbf3-46d5-b484-ea1237aa9050" style="left">2) Если на вопрос: можете ли вы играть па скрипке? вы отвечаете: не знаю, я еще не пробовал, то мы сейчас же понимаем, что это шутка. Но когда на такой же вопрос: можете ли вы писать сочинения? — мы отвечаем: «может быть могу, я не пробовал», — мы не только не принимаем это за шутку, но постоянно видим людей, поступающих на основании этого соображения. Доказывает это только то, что всякий может судить о безобразии бессмысленных звуков не учившагося скрипача (найдутся такие дикие люди, которые найдут и эту музыку прекрасной), но что нужно тонкое чутье и умственное развитие для того, чтобы различать между набором слов и фраз и истинным словесным произведением искусства. </p>
        <p id="12b33a2c-7c23-4044-82fe-65784aa4f3e2" style="left">3) Вся первая половина XIX века полна попыток разрушить насильственной революцией деспотический государственный строй. Все попытки кончились реакцией, и власть правящих классов только усилилась. Очевидно, революция не может теперь одолеть государственную власть. Остается одно: такое изменение мировоззрения народа, при котором он перестал бы служить насилиям<a href="#" data-type="snoska" id="note686">686</a>
          <span class="note" id="note686">
            <hi>В копии Дневника исправлено: </hi>насилию </span>правительств. Такое изменение может произвести только религия, и именно христианская. Религия же эта так извращена, что её все равно, что нет. И чтò хуже всего, это то, что место её занято. И потому не <hi>только </hi>
          <pb n="152"></pb>
          <hi>главное, </hi>но единственное средство в наше время служить человечеству состоит в разрушении извращенного христианства и установлении истинной христианской религии. То самое, чтò всеми считается самым ничтожным делом и чего не только никто не делает, но самые бойкие квази-ученые люди заняты обратным: еще бòльшим запутыванием и затемнением извращенного христианства.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>