<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v54_163_167_1903_03_14">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">14 марта 1903 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1903 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 54. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ae805fc1-c84e-475c-8c56-546469676c7e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1903 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 54 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">54 </biblScope>
            <biblScope unit="page">163-167 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1903-03-14" to="1903-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="910d0fd1-769a-487c-9604-b522e667d81d">
        <pb n="163"></pb>
      </p>
      <div n="v54_n174" type="entry">
        <p id="df69e791-b4fe-42a9-92ca-a4042b65c0c6">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1903-03-14">
                <hi>14 Марта. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="14d85968-f8e7-45a3-a7aa-ec3a5aa0c38e">Здоровье недурно. Ноги болят. </p>
        <p id="a1a11528-b397-44ee-ab06-ed19acc4c36e" style="left">Продолжаю 3 <hi>ье</hi>:<a href="#" data-type="snoska" id="note738">738</a>
          <span class="note" id="note738">
            <hi>В копии Дневника в этой мысли исправлено и вставлено: </hi>единственный способ установления законов, определяющих состав — <hi>вместо: </hi>единственное объяснение состава;... есть... удобный способ — <hi>вместо: </hi>суть..... средство;... только удобный.... наилучший способ установления законов соотношений — <hi>вместо: </hi>удобное.... наилучшее объяснение различных зарождений <span class="del">солнц</span>
            <span class="del"> планет и различ</span>;... наследственности или — <hi>вместо: </hi>
            <span class="del">атавизма став</span> происхождения мира, человека; <hi>вставлено: </hi>вследствие происхождения человека от низших организмов..... научное..... </span>
        </p>
        <p id="a4de50a1-b495-44e1-85dd-54a66b509bf6" style="left">Теория эволюции о происхождении видов в чрезвычайно, даже бесконечно отдаленном от нас времени, есть то же по отношению времени, чтò мы делаем по отношению пространства, когда объясняем состав тел из атомов или объясняем передачу света эфиром. Самый удобный, <choice original_editorial_correction="мож[етъ]">
            <sic>мож</sic>
            <corr>может</corr>
          </choice> быть, и единственный способ установления законов, <hi>определяющих </hi>
          <pb n="164"></pb>
          <hi>состав </hi>тел и передачу света, есть теория атомов и эфира; но и атомы и эфир не представляют ничего реального (многие грубо заблуждаются, строя<a href="#" data-type="snoska" id="note739">739</a>
          <span class="note" id="note739">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>теории на объяснении сущности новы </span>дальнейшия теории на реальности атомов и эфира), а есть только удобный способ объяснения <choice original_editorial_correction="химическ[ихъ]">
            <sic>химическ</sic>
            <corr>химических</corr>
          </choice> и физических процессов. Точно также и теория эволюции представляет только удобный и, <choice original_editorial_correction="мож[етъ]">
            <sic>мож </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice>, наилучший способ установления законов соотношений видов организмов, но не имеет в себе ничего реального. И те, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> строят свои теории наследственности или ставших ненужными органов и т. п., вследствие происхождения человека от низших организмов, грубо заблуждаются, принимая научное построение за нечто реальное, действительно существовавшее. Начало истинно-научное всякого исследования есть никак не прошедшее и отдаленное, а настоящее и свое тело и происходящия в нем изменения. </p>
        <p id="570899ea-b212-44a5-ae85-8412d5114d32" style="left">4) Читал Opinions sociales Anatole France’a.<a href="#" data-type="snoska" id="note740">740</a>
          <span class="note" id="note740">[«Социальные воззрения» <name placement="note" ref="14720" type="person">Анатоля Франса</name>.] </span>Как и все <choice original_editorial_correction="правовѣрны[е]">
            <sic>правоверны</sic>
            <corr>правоверные</corr>
          </choice> социалисты и поклонники науки и потому отрицатели религии, он говорит, что ненужно милосердие, любовь, нужно только justice.<a href="#" data-type="snoska" id="note741">741</a>
          <span class="note" id="note741">[справедливость.] </span>Это справедливо, но для того, чтобы в действительности была justice, нужно, чтобы в стремлении, в идеале было самоотречение, любовь. Для того, чтобы был честный брак, нужно стремление к полному целомудрию. Для того, чтобы было истинное знание, нужно стремиться к познанию духовного мира. (Тогда будет знание матерьяльного. А иначе будет невежество.) Для того, чтобы было справедливое распределение услуг, надо стремиться отдать все, ничего не беря себе. (А иначе будет<a href="#" data-type="snoska" id="note742">742</a>
          <span class="note" id="note742">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>заедание чуж </span>грабеж чужого труда.) Для того, чтобы попасть в цель, надо целить выше и дальше её. Для того, чтобы подняться высоко на <choice original_editorial_correction="испол[инскихъ]">
            <sic>испол</sic>
            <corr>исполинских</corr>
          </choice> шагах, надо бежать прочь от столба. </p>
        <p id="8bcbe1cb-0730-494b-9b9e-c2941b3859b7" style="left">Теперь самое главное: все в том же — определение жизни. </p>
        <p id="16336924-c9b5-4821-926f-57e460ce832f" style="left">I. <hi>Жизнь есть сознание неизменного духовного начала</hi>, <hi>
            <hi>проявляющегося </hi>
          </hi>
          <pb n="165"></pb>
          <hi>
            <hi>в пределах, </hi>
          </hi>
          <hi>отграничивающих это начало от всего осталъного. </hi>
        </p>
        <p id="4a016dfe-8852-483c-9296-f0cb3cbc6b9f" style="left">II. Пределы этого отграниченного от всего остального начала представляются человеку движущимся телом<a href="#" data-type="snoska" id="note743">743</a>
          <span class="note" id="note743">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>в пространстве.</span>своим и других существ.<a href="#" data-type="snoska" id="note744">744</a>
          <span class="note" id="note744">
            <hi>Перечеркнуто: </hi>III. Изменения совершающиеся в своем теле и других телах представляются человеку движениием <span class="del">во времени</span> своего тела и других. </span>
        </p>
        <p id="ea7b62e9-2ddf-49c8-9c7e-17c791134e75" style="left">III. Отдельность, несливаемость, непроницаемость одного существа <choice original_editorial_correction="друг[имъ]">
            <sic>друг</sic>
            <corr>другим</corr>
          </choice> может представляться только телом (материей), движущимся независимо от движений других существ.</p>
        <p id="f341df96-9b3a-4627-9576-7ad5d70b611f" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note745">745</a>
          <span class="note" id="note745">
            <hi>Далее в подлиннике нумерация мыслей ошибочная: </hi>III, IV.... X, XII. </span>ІV. И потому как телесность и пространство, так движение и время суть только условия <choice original_editorial_correction="возможност[и]">
            <sic>возможност</sic>
            <corr>возможности</corr>
          </choice> представления отделенности нашего духовного существа от всего остального, т. е. от неограниченного, нетелесного, непространственного и не движущагося, вневременного, духовного существа. </p>
        <p id="c90a33eb-94d0-4630-97a6-abbd1b1aa2e5" style="left">V. И потому жизнь наша представляется нам жизнью пространственного тела, движущагося во времени. </p>
        <p id="3466076e-5c7b-49c4-a231-4933ca1e505c" style="left">VI. Нам представляется, что наше тело, составляя одну часть бесконечного в пространстве телесного мира, происходя от родителей, предков, живших прежде нас в бесконечном времени, получает начало в утробе матери, рождается, растет, развивается, потом слабеет, сохнет и умирает, т. е. теряет свою прежнюю телесность, переходя в другую, перестает двигаться и умирает. </p>
        <p id="c3965254-0b58-4e35-866f-b825012ecf91" style="left">VII. В действительности же истинную жизнь нашу составляет только сознание отделенного от своего <choice original_editorial_correction="нача[ла]">
            <sic>нача</sic>
            <corr>начала</corr>
          </choice> и заключенного в пределы тела и движения духовного существа. </p>
        <p id="84ca2573-edb6-4faf-ac23-c84eb4a4f640" style="left">VIII. Духовное существо это всегда равно само себе и не подлежит изменению; нам же кажется, что оно растет и расширяется, т. е. движется. Движутся же только пределы, в <choice original_editorial_correction="к[оторыхъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> оно находится; нам это кажется также, как кажется, что движется месяц, когда тучи бегут через <hi>него.</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note746">746</a>
          <span class="note" id="note746">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>что движется самое духовное существо, растет и развивается. </span>
        </p>
        <p id="1b046ae2-f619-40be-8296-403dbc2e936e" style="left">
          <pb n="166"></pb>
          <hi>IX. </hi>Жизнь есть жизнь только тогда, когда проявляется сознание, когда из за пределов выступает сознание. И оно всегда есть. Те промежутки отсутствия сознания, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> нам кажутся, нам кажутся только тогда, когда мы смотрим на движение пределов сознания в других существах. Когда же мы смотрим<a href="#" data-type="snoska" id="note747">747</a>
          <span class="note" id="note747">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>изнутри. </span>из себя, мы знаем, что сознание одно и неизменяется, не начинается и не кончается. </p>
        <p id="1171aa9f-6690-421f-b83c-f5eea37685b8" style="left">
          <span class="del">(Не то, не то).</span> Здесь надо продолжать то, что на стр. 86 и до 91 #.<a href="#" data-type="snoska" id="note748">748</a>
          <span class="note" id="note748">
            <hi>Этот знак связывает первые девять пунктов с новым, позднейшим, изложением дальнейших пунктов в записи 10—11 июля 1903 г. Страницы 86—91 рукописи печатаются ниже на стр. 182—184.</hi>
          </span>
        </p>
        <p id="ff0592fe-ef54-4ffc-bc16-1e443060fcd3" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note749">749</a>
          <span class="note" id="note749">
            <hi>Дальнейшие пункты Х, XI и XII (в подлиннике — IX, X, XI и XII) сбоку отчеркнуты и на полях против отчеркнутого сделана пометка: </hi>
            <choice original_editorial_correction="пр[опустить]">
              <sic>пр</sic>
              <corr>пропустить</corr>
            </choice>; </span>X. Знание того, что жизнь наша в нашем сознании, заключенном в пределы, а не в этих пределах, составляет главное руководство истинной жизни — составляет основу нравственности. </p>
        <p id="ef2d4aed-5b19-41e0-871d-f66ac56d4e59" style="left">XI. Оно составляет основу нравственности <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> сознание того, что жизнь моя в сознании моего духовного — следовательно, непространственного, невременного, ничем не ограниченного « <hi>я</hi>», побуждает меня<a href="#" data-type="snoska" id="note750">750</a>
          <span class="note" id="note750">XI. Так что сущность нравственности есть сознание жизни в своем сознании, в своем духовном Я. Из этого <span class="del">же сознания невольнo вытекают стремления</span>. </span>стремиться к освобождению себя из пределов, в <choice original_editorial_correction="кот[орыхъ]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> заключено мое духовное я. Освобождение же <choice original_editorial_correction="совершает[ся]">
            <sic>совершает</sic>
            <corr>совершается</corr>
          </choice> только любовью. Любовь есть<a href="#" data-type="snoska" id="note751">751</a>
          <span class="note" id="note751">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>вся нравственность. </span>стремление вынести свое духовное я из своих пределов, сделать своим я <choice original_editorial_correction="жиз[нь]">
            <sic>жиз</sic>
            <corr>жизнь</corr>
          </choice> других существ. И в этом вся основа <hi>нравственности. </hi>
        </p>
        <p id="2eab854c-3259-44a9-875a-4eed1a794e70" style="left">
          <pb n="167"></pb>
          <hi>XII. </hi>Любовь есть стремление захватить в себя Все, сделать свое сознание сознанием Всего. В пределах, в <choice original_editorial_correction="кот[орыхъ]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> сознает себя человек в этом мире, это невозможно, и потому любовь указывает ему на иной мир, приближает его к иному миру, в котором осуществится его стремление, когда разрушатся пределы — здешняя жизнь, препятствующая осуществлению его стремления.</p>
        <p id="eae243d6-0f9a-42a1-b282-339b4f549ad6" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note752">752</a>
          <span class="note" id="note752">
            <hi>Пропущено и незаполнено семнадцать страниц. </hi>
          </span>Пропустил 10 страниц для определения жизни и продолжаю дневник.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>