<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v54_082_086_1901_02_06">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">6 февраля 1901 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1901 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 54. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="82b1ca66-0247-434f-80f5-8aa8b8d9ebf9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1901 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 54 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">54 </biblScope>
            <biblScope unit="page">82-86 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1901-02-06" to="1901-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="699a70f3-fb23-4385-b7ea-0b9173c98423">
        <pb n="82"></pb>
      </p>
      <div n="v54_n81" type="entry">
        <p id="29e3b638-fbd1-4290-9a63-4e6088019e57">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1901-02-06">
                <hi>6 Февр. Москва. </hi>
                <hi>1901. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c2a82f61-b7c1-4198-a4d7-3ee5476cc631">Как ужасно давно не писал. Все время не совсем здоров, или стареясь приближаюсь к смерти. За это время ничего не написал, кроме неважных писем. Немного ослабел в внимании к себе, но не могу жаловаться. Соблюдаю спокойствие и доброжелательство. Нынче должна приехать <name placement="text" ref="13413" type="person">Таня</name>. Была свадьба Миши. Боюсь, что она еще больше, чем большинство женщин — нерелигиозна. А <choice original_editorial_correction="мож[етъ]">
            <sic>мож </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice> и совсем обратное. Дай то <hi>Бог. </hi>
        </p>
        <p id="39525c03-5655-47a9-ba60-0a23aab9eb90" style="left">
          <pb n="83"></pb>
          <hi>Записано </hi>довольно много и казалось важным. </p>
        <p id="ce6db2c3-2426-4151-a173-89352c9350dd" style="left">1) Главное, надо стараться разрушить постоянно поддерживаемый правительством обман, что все, чтò оно делает, оно делает для порядка, для блага подданных.<a href="#" data-type="snoska" id="note463">463</a>
          <span class="note" id="note463">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="Он[о]">
              <sic>Он </sic>
              <corr>Оно </corr>
            </choice>
          </span>Все, чтò оно делает, оно и делает или для себя (грабит покоренных), или для того, чтобы leur donner le change<a href="#" data-type="snoska" id="note464">464</a>
          <span class="note" id="note464">
            <choice original_editorial_correction="[расквитаться]">
              <sic>*** </sic>
              <corr>расквитаться </corr>
            </choice>
          </span>и уверить их, что оно делает это для них. </p>
        <p id="11363773-66c8-479e-bfe3-e74a2d0907ba" style="left">2) «Как океан объемлет шар земной, так наша жизнь объята снами». Мало того — снами: объята бессознательной <choice original_editorial_correction="рефлективн[ой]">
            <sic>рефлективн</sic>
            <corr>рефлективной</corr>
          </choice> жизнью. Не только рефлективною, но рассудочною, признаваемой <choice original_editorial_correction="большинств[омъ]">
            <sic>большинств</sic>
            <corr>большинством</corr>
          </choice> людей жизнью, но не имеющей в себе истинных свойств жизни. <choice original_editorial_correction="Истинн[ая]">
            <sic>Истинн</sic>
            <corr>Истинная</corr>
          </choice> жизнь, жизнь, сознающая свое божественное начало, только как редкие островки на этом океане<a href="#" data-type="snoska" id="note465">465</a>
          <span class="note" id="note465">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <span class="del">
              <choice original_editorial_correction="безсоз[нательной]">
                <sic>бессоз </sic>
                <corr>бессознательной </corr>
              </choice>
            </span>
            <span class="del">матерьяльной</span>
            <span class="del">полу</span>
          </span> бессознательной <choice original_editorial_correction="жиз[ни]">
            <sic>жиз</sic>
            <corr>жизни</corr>
          </choice>, совершающейся по определенным матерьяльным законам. И только эти моменты, складываясь друг с <choice original_editorial_correction="друго[мъ]">
            <sic>друго</sic>
            <corr>другом</corr>
          </choice> (исключая все разделяющее их), составляют истинную жизнь. Остальное сон. </p>
        <p id="ec6e29b9-ea18-4a21-aefb-f30ca01186ef" style="left">3) Когда матерьялисты говорят о том, что<a href="#" data-type="snoska" id="note466">466</a>
          <span class="note" id="note466">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>вся</span>жизнь есть ничто иное, как физико-химические процессы, совершающиеся по определенным законам, то они совершенно правы. Они рассматривают жизнь объективно и, рассматривая так, ничего другого видеть не могут. Но видят они только ту<a href="#" data-type="snoska" id="note467">467</a>
          <span class="note" id="note467">
            <choice>
              <sic>тот. — <hi>Далее зачеркнуто: </hi>океан на кот. родятся острова жизни. </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>основу, на <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> и в <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> зарождается и происходит истинная, не наблюдаемая ими жизнь. Когда они говорят при этом о внутреннем опыте (употребляемом ими для психологии), то это только недоразумение: наблюдать наблюдателя нельзя. </p>
        <p id="1e022ca2-a71c-4cc2-8362-039a9015891c" style="left">Они совершенно правы, отыскивая и устанавливая законы, управляющие видимым внешним миром, но неправы, когда хотят или предполагают по тем же законам объяснить существование наблюдающего и потому отрицают <hi>независимое </hi>
          <pb n="84"></pb>
          <hi>существование </hi>этого наблюдающего и способ познавания этого наблюдающего: сознание, то самое, чем они пользуются для своих наблюдений, без чего они не могли бы делать их. </p>
        <p id="da8c1c65-d66f-4620-b52f-b13cc83f3f9e" style="left">(Неясно высказано.) </p>
        <p id="79a6aef5-e2f0-4655-a973-d631f73bc9d0" style="left">Иначе сказать можно это еще так. Есть два способа познания: один внешний — наблюдения, при <choice original_editorial_correction="кот[оромъ]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> допускается<a href="#" data-type="snoska" id="note468">468</a>
          <span class="note" id="note468">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="понятны[мъ]">
              <sic>понятны </sic>
              <corr>понятным </corr>
            </choice>
          </span>данным и не требующим объяснения существование наблюдателя, <choice original_editorial_correction="кот[орому]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> верится; другой — такой, при <choice original_editorial_correction="кот[оромъ]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> исследуется самый наблюдатель и на основании его изучения уже признается достоверность <choice original_editorial_correction="внѣшня[го]">
            <sic>внешне</sic>
            <corr>внешнего</corr>
          </choice>, набдюдаемого. — </p>
        <p id="b14786e7-1c7e-4e18-b0d7-b463e50e32ec" style="left">4) Наблюдать явления внешнего мира объективно, не скажу очень полезно, но не лишено своего рода полезности, но признавать явления этого мира всею жизнью есть величайшее заблуждение. Вся жизнь есть только то, чтò мы сознаем, и поэтому изучать всю жизнь можно только внутренним путем; все же то, чтò мы наблюдаем объективно, есть только последствия жизни. Жизнь есть только<a href="#" data-type="snoska" id="note469">469</a>
          <span class="note" id="note469">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>сознание </span>то, чтò мы сознаем как жизнь. Мало того, и сознание себя отдельной <choice original_editorial_correction="личност[ью]">
            <sic>личност</sic>
            <corr>личностью</corr>
          </choice> еще не есть настоящая человеческая жизнь. Настоящая человеческая жизнь начинается только тогда, когда начинается божеское сознание, т. е. <choice original_editorial_correction="челов[ѣкъ]">
            <sic>челов</sic>
            <corr>человек</corr>
          </choice> сознает себя сыном, слугою Бога, а остальное все<a href="#" data-type="snoska" id="note470">470</a>
          <span class="note" id="note470">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>рефлексы</span>только подобие жизни. И в остальном матерьялисты правы, считая все явления наблюдаемой ими жизни физико-химическими процессами.</p>
        <p id="2c713e29-31a1-44c1-90e5-c07a2bac613f" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note471">471</a>
          <span class="note" id="note471">
            <hi>Абзац редактора. </hi>
          </span>Если изучающий фабрику не был в машинном отделении не видит причину движения, и больше того: допускает, что движение как то есть само собою и не подлежит исследованию, то он будет совершенно прав, описав фабрику, как систему колес, шестерен, ремней, производящих видимую ему работу; но будет в большом заблуждении, если будет думать, что все бòльшее и бòльшее изучение <choice original_editorial_correction="внѣшня[го]">
            <sic>внешне</sic>
            <corr>внешнего</corr>
          </choice> механизма приближает его к познанию<a href="#" data-type="snoska" id="note472">472</a>
          <span class="note" id="note472">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>причи </span>основ <hi>движения </hi>
          <pb n="85"></pb>
          <hi>всего</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note473">473</a>
          <span class="note" id="note473">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>только</span>Тот же, кто войдет в машинное<a href="#" data-type="snoska" id="note474">474</a>
          <span class="note" id="note474">
            <choice>
              <sic>машинном </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>отделение, увидит паровую<a href="#" data-type="snoska" id="note475">475</a>
          <span class="note" id="note475">
            <choice>
              <sic>паровик. — <hi>Далее зачеркнуто: </hi>и печь, и знает, чем топится. (Все скверно и не то.) </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>машину и в ней признает жизнь. Тот же, кто войдет в топку, тот увидит ее в<a href="#" data-type="snoska" id="note476">476</a>
          <span class="note" id="note476">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>угле. Кто </span>силе огня. </p>
        <p id="50371008-20f6-462a-8dba-30c4303f9556" style="left">Главное, что я хочу сказать, вот что: </p>
        <p id="7b745b65-e8e0-49a2-a54f-eb207e04bb97" style="left">Наблюдая в мире, в растении процесс обмена вещества, самосохранения, роста и цикла рождения, размножения и смерти, и такой же процесс сознавая в себе, мы говорим, что это жизнь. Наблюдая потом тот же процесс в передвигающемся, проявляющем чувства животном, и находя такой же процесс в себе, мы говорим: растительный процесс еще не жизнь — вот это жизнь, — отодвигаем<a href="#" data-type="snoska" id="note477">477</a>
          <span class="note" id="note477">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>передвигаем <choice original_editorial_correction="ближ[айшую]">
              <sic>ближ </sic>
              <corr>ближайшую </corr>
            </choice>
          </span>линию,<a href="#" data-type="snoska" id="note478">478</a>
          <span class="note" id="note478">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>но потом наблюдаю</span>отделяющую жизнь от нежизни. Но мало этого: наблюдая в других людях и себе, умственную жизнь, достигающую разностороннего улучшения жизни, мы еще отодвигаем линию, отделяющую жизнь от не жизни: говорим: то животная жизнь, а вот это настоящая жизнь. Но потом мы еще можем<a href="#" data-type="snoska" id="note479">479</a>
          <span class="note" id="note479">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>приблизить </span>отодвигать линию, отделяющую жизнь от нежизни, еще более ограничить то, чтò называли жизнью. Наблюдая в других, лучших людях жизнь религиозную, жизнь не для себя, а для <choice original_editorial_correction="цѣл[и]">
            <sic>цел </sic>
            <corr>цели </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="вн[ѣ]">
            <sic>вн </sic>
            <corr>вне </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="се[бя]">
            <sic>се</sic>
            <corr>себя</corr>
          </choice>, и видя в себе это свойство, мы говорим, и имеем на это полное право, что только такая жизнь — не для себя, а для Бога, — есть жизнь. Так определяется жизнь <choice original_editorial_correction="христіанство[мъ]">
            <sic>христианство</sic>
            <corr>христианством</corr>
          </choice>.</p>
        <p id="4a541f5a-6cdc-4cf7-b5d1-bd5831af11ea" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note480">480</a>
          <span class="note" id="note480">
            <hi>Абзац редактора. </hi>
          </span>Так что я знаю три жизни: 1) жизнь растительную, бессознательную; 2) жизнь, сознающую себя отдельным существом, и [3)] жизнь, сознающую себя божественной <choice original_editorial_correction="сущность[ю]">
            <sic>сущность</sic>
            <corr>сущностью</corr>
          </choice> в пределах личности. Эту жизнь только я называю жизнью.</p>
        <p id="b49441cf-755b-4ae9-b53a-08afac04f065" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note481">481</a>
          <span class="note" id="note481">
            <hi>Весь этот абзац (десять строк) в подлиннике вписан между строк и на полях позднее. </hi>
          </span>Хотим мы того, или не хотим, мы должны сами <hi>своим </hi>
          <pb n="86"></pb>
          <hi>решением </hi>определять то, где начинается и кончается жизнь. Обычно мы начало жизни определяем рождением, а смерть — прекращением <choice original_editorial_correction="физіолог[ическихъ]">
            <sic>физиолог</sic>
            <corr>физиологических</corr>
          </choice> процессов. Но мы можем определять пределы её и иначе: не физиологически, но психологически: можем называть жизнью только то, что совершается при сознании личности, и тогда жизнь начнется не с рождения и кончится не <choice original_editorial_correction="физич[еской]">
            <sic>физич</sic>
            <corr>физической</corr>
          </choice> смертью. Можем признавать пределами её уничтожение религиозного сознания и тогда жизнь еще съузится. И так и должно. </p>
        <p id="94cf4f51-c5fe-4ca7-a817-015afc8bcae8" style="left">5) Люди молят Бога помочь им извне, а Он всегда готовый помочь им в них самих. Только бы они поверили в Него, в этого <choice original_editorial_correction="внутрення[го]">
            <sic>внутренне</sic>
            <corr>внутреннего</corr>
          </choice> Бога и дали бы Ему возможность помочь им. А то они не дают Ему этой возможности: хотят, чтобы Он помог им, <hi>как </hi>они этого хотят, а не <choice original_editorial_correction="та[къ]">
            <sic>та</sic>
            <corr>так</corr>
          </choice>, как Он этого хочет. Все равно, <choice original_editorial_correction="ка[къ]">
            <sic>ка</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> сумашедший, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice>, желая вытти, захлопывает ту дверь, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> отворяют ему. </p>
        <p id="f89559d8-a584-4679-b502-0a3ff1abb11e" style="left">6) Приспособления для ласкания внешних пяти чувств, как красивое убранство жилищ, утвари, а главное<a href="#" data-type="snoska" id="note482">482</a>
          <span class="note" id="note482">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>женских </span>одежд, особенно женских, есть то, чтò разжигает похоть. Как музыка, духи, гастрономическая пища, гладкия, приятные наощупь поверхности. Блеск, свет, красота <choice original_editorial_correction="солнц[а]">
            <sic>солнц</sic>
            <corr>солнца</corr>
          </choice>, деревьев, травы, неба, даже вид человеческого тела без <choice original_editorial_correction="искусствен[ныхъ]">
            <sic>искусствен </sic>
            <corr>искусственных </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="украшен[iй]">
            <sic>украшен</sic>
            <corr>украшений</corr>
          </choice>, пенье птиц, запахи цветов, вкус простой пищи, плодов, осязание природных вещей не вызывает похоти. Ее вызывают <choice original_editorial_correction="электр[ическое]">
            <sic>электр</sic>
            <corr>электрическое</corr>
          </choice> освещение, убранство, наряды, музыка, духѝ,<a href="#" data-type="snoska" id="note483">483</a>
          <span class="note" id="note483">
            <hi>Ударение Толстого. </hi>
          </span>
          <choice original_editorial_correction="гастр[ономическiя]">
            <sic>гастр</sic>
            <corr>гастрономическия</corr>
          </choice> блюда, гладкия <choice original_editorial_correction="поверхнос[ти]">
            <sic>поверхнос</sic>
            <corr>поверхности</corr>
          </choice>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>