<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_248_250_1906_09_30">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">30 сентября 1906 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1906 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="02dd103a-85e0-4fa8-8df2-3d0aa1bfadc4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1906 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">248-250 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-09-30" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="990c6bda-6125-49ef-9993-471c89cbf2a4">
        <pb n="248"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n200" type="entry">
        <p id="244c1543-f4ad-4989-a042-4c92238d30a7">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1906-09-30">
                <hi>30 Сент. 1906. Я. П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="bb8e0128-aea9-46d7-9c93-bc06f4c64b0e"></p>
        <p id="06e8e5f1-c7b6-45d2-a48c-30b362c349d3" style="left">Просмотрел привезенные коректуры. Начал было рассказ о священнике. Чудный сюжет, но начал слишком смело, подробно. Не готов еще, а очень хотелось бы написать. <choice original_editorial_correction="Философск[iй]">
            <sic>Философск</sic>
            <corr>Философский</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="метафиз[ически]-религiозный">
            <sic>метафиз-религиозный</sic>
            <corr>метафизически-религиозный</corr>
          </choice> вопрос нудит и требует выражения более ясного. И кажется, что нынче, если не нашел <choice original_editorial_correction="рѣшен[iя]">
            <sic>решен</sic>
            <corr>решения</corr>
          </choice>, то приблизился очень к нему. </p>
        <p id="cb5ed33e-8f3b-4097-812b-d1e5c3c433ee" style="left">Читаю Гёте и вижу все вредное влияние этого ничтожного, буржуазно эгоистического даровитого человека на то поколение, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я застал — в особенности бедного <name placement="text" ref="14129" type="person">Тургенева</name> с его восхищением перед Фаустом (совсем плохое произведение) и Шекспиром, — тоже произведение <name placement="text" ref="3324" type="person">Гёте</name>, — и, главное, с той особенной важностью, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к </sic>
            <corr>которая </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="приписывал[ась]">
            <sic>приписывал</sic>
            <corr>приписывалась</corr>
          </choice> разным статуям <choice original_editorial_correction="Лаоко[о]намъ">
            <sic>Лаоконам</sic>
            <corr>Лаокоонам</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Аполона[мъ]">
            <sic>Аполона</sic>
            <corr>Аполонам</corr>
          </choice> и разным стихам и драмам. Сколько я помучался, когда, полюбив <name placement="text" ref="14129" type="person">Тургенева</name>, желал полюбить то, что он так высоко ставил. Из всех сил старался, и никак не мог. Какой ужасный вред авторитеты, прославленные великие люди, да еще ложные! Записано:</p>
        <p id="be50e0f5-ed1a-46f4-b445-6b81a2251c91" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note998">998</a>
          <span class="note" id="note998">
            <hi>Абзац редактора</hi>. </span>1) Жизнь в сознании своего духовного (божественного) начала всегда благо. Не может быть не благом (стоики), <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> то, к чему она стремится: к все большему и большему уяснению, расширению сознания, этого самого она всегда достигает, когда она — в сознании. При смерти она достигает высшей доступной в этой жизни степени и кончается — не сознание, а процесс его раскрывания — расширения. (Подробнее — после.) </p>
        <p id="7ac68063-6082-4dd4-801f-b91afbacc2fb" style="left">2) Что такое порода? Черты предков, повторяющияся в потомках. Так что всякое живое существо носит в себе все черты (или возможность их) всех предков (если верить в Дарвинизм, то всей<a href="#" data-type="snoska" id="note999">999</a>
          <span class="note" id="note999">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="лѣ[стницы]">
              <sic>ле </sic>
              <corr>лестницы </corr>
            </choice>
          </span>бесконечной лестницы существ) и<a href="#" data-type="snoska" id="note1000">1000</a>
          <span class="note" id="note1000">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>я; <hi>далее </hi>передает <hi>переделано из: </hi>передаю </span>передает свои черты, <choice original_editorial_correction="к[оторыя]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> будут <hi>безконечно </hi>
          <hi>видоизменяться, </hi>
          <pb n="249"></pb>
          <hi>всем </hi>последующим поколениям. Так что каждое существо, как и я сам, есть только частица какого-то одного, временем расчлененного существа — существа бесконечного. Каждый человек, каждое существо есть только одна точка<a href="#" data-type="snoska" id="note1001">1001</a>
          <span class="note" id="note1001">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>соприкосновения двух вечностей также как в пространстве он есть только точка <span class="del">соприкосновения</span> среди бесконечного пространства.</span>среди бесконечного времени и бесконечного пространства. — Так, я, Лев Толстой, есмь временное проявление Толстых, Волконских, Трубецких, Горчаковых и т. д. Я частица нетолько временного, но и пространственного существования. Я выделяю себя из<a href="#" data-type="snoska" id="note1002">1002</a>
          <span class="note" id="note1002">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>всей </span>этой бесконечности только <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> сознаю себя. </p>
        <p id="037d6bb4-d3cd-4a46-9d80-1bdb66f7c14b" style="left">3) Есть большая прелесть, соблазн в восхвалении, в пользовании славой, но едвали не бòльшая еще есть радость в самоунижении. Я как-то по глухоте не расслушал и сделал глупый вопрос и совершенно искренно сказал: я, кажется, от старости стал и глух и глуп. И, сказав это, мне стало особенно приятно, весело. Думаю, что это всегда так. </p>
        <p id="84c782d3-9424-426e-b4bb-ebe77c97f6d6" style="left">4) Записано: о ложном пути народов, устраивающих свою телесную жизнь. Совсем было забыл, что это значило, и сейчас вспомнил всю эту мысль, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice>, и когда записал ее, и теперь кажется мне особенно, необыкновенно важной. </p>
        <p id="426aafef-af07-46b0-abb6-b663d7e926d8" style="left">Мысль эта в том, что мне думается, что люди пережили или переживают длинный, со времен нетолько Рима, но Египта, Вавилона, период заблуждения, состоящего в направлении всех сил на матерьяльное преуспеяние, в том, что люди для этого преуспеяния жертвовали своим духовным благом, <choice original_editorial_correction="духовны[мъ]">
            <sic>духовны</sic>
            <corr>духовным</corr>
          </choice> совершенствованием. Произошло это от <choice original_editorial_correction="насил[iя]">
            <sic>насил</sic>
            <corr>насилия</corr>
          </choice> одних людей над другими. Для увеличения своего матерьяльного блага люди поработили своих братьев. Порабощение это признали законным, должным, и от этого извратилась мысль, наука. И эту ложную науку признали законной. От <choice original_editorial_correction="это[го]">
            <sic>это</sic>
            <corr>этого</corr>
          </choice> все бедствия. И мне думается, что теперь наступило время, когда люди сознают эту свою <hi>ошибку </hi>
          <pb n="250"></pb>
          <hi>и </hi>исправят ее. И установится или, скорее, разовьется истинная, нужная людям наука духовная, наука о совершенствовании духовном, о средствах наиболее легких достижения его. </p>
        <p id="d74fd438-81aa-4f02-aceb-444264f588f4" style="left">5) О гипнозе. Недавно стали говорить о гипнозе, исследовать его — исследовать самые крайния проявления его. И стали преувеличивать, лгать, выдумывать. Но важны не крайния проявления его, а, напротив, самые обычные — то, что один человек начинает смеяться, плакать, сердиться, горячиться, и<a href="#" data-type="snoska" id="note1003">1003</a>
          <span class="note" id="note1003">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>вам</span>другому невольно хочется делать тоже. Что такое значит, что<a href="#" data-type="snoska" id="note1004">1004</a>
          <span class="note" id="note1004">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>перед вами </span>вы читаете трогательные слова, писанные со слезами, и вы плачете, слышите <choice original_editorial_correction="энергич[ескiя]">
            <sic>энергич</sic>
            <corr>энергическия</corr>
          </choice> ругательства, видите насилие, и вам хочется сделать тоже? — Исследовать нужно не <choice original_editorial_correction="загипнотизирован[iе]">
            <sic>загипнотизирован</sic>
            <corr>загипнотизирование</corr>
          </choice> у Шарко, a те удивительные явления, что люди носят дешевую удобную одежду, и вдруг начинают переменять ее на дорогую и неудобную. Все знают, что люди не воскресают, что люди не изменяются от того, <choice original_editorial_correction="[что]">
            <sic>***</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> их помажут маслом, и т. д., и все верят нелепому, так верят, что совершают во имя этой веры вредные, губительные для себя поступки, идут на смерть, убивают других... </p>
        <p id="a5681fad-00ee-47a8-b5cc-1866d087fb05" style="left">Объяснение этого есть для меня одно: </p>
        <p id="ad078b1f-f4ab-4ab7-851f-975ecf6d1728" style="left">Жизнь, то, что мы называем жизнью, есть проявление в мире, в различных существах, на различных ступенях всемогущей, вечной, единой существующей (т. е. что все, что есть, это только она) силы (то, что называют Богом). И что сила эта одна во всех существах, только на разных ступенях ясности своего проявления, и потому, как одна струна<a href="#" data-type="snoska" id="note1005">1005</a>
          <span class="note" id="note1005">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>одинаково натянутая </span>заставляет звучать другую, <choice original_editorial_correction="одинако[во]">
            <sic>одинако</sic>
            <corr>одинаково</corr>
          </choice> натянутую, так и тут проявление на равной степени вызывает одинаковые поступки. Чем больше <choice original_editorial_correction="сущест[въ]">
            <sic>сущест</sic>
            <corr>существ</corr>
          </choice> одинаково настроенных, тем вернее передаются влияния. Чем больше стадо, тем сильнее испуг и стремление. От этого веры в чудотворные иконы, в <choice original_editorial_correction="соціализ[мъ]">
            <sic>социализ</sic>
            <corr>социализм</corr>
          </choice>, крестовые детские походы, кровопролитные революции. (Не ясно, <hi>нехорошо.)</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>