<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_195_199_1906_01_18">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">18 января 1906 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1906 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="bb485555-3930-40fd-a8c8-3f43899e2e2e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1906 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">195-199 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-18" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="eab6370c-7a98-463b-b006-55bbe9e01301">
        <pb n="195"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n173" type="entry">
        <p id="14767702-db70-411f-9a58-60990e0c239d">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1906-01-18">
                <hi>Нынче 18 Февр. </hi>
                <hi>1906. Я. П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1fe2f031-89c1-49e0-8be2-e12eb598ffb2"></p>
        <p id="5cf8141d-46f3-4f6f-82e2-cbe7d1d9f4b6" style="left">Все время, т. е. с 10-го, был в тяжелом (физически) настроении, но на душе очень хорошо. Все не теряю настроения жизни только для Бога, для преумножения данного (таланта). Письма от дочерей и письма от <choice original_editorial_correction="Шеерм[ана]">
            <sic>Шеерм</sic>
            <corr>Шеермана</corr>
          </choice> и Токи-Томи очень приятные. <choice original_editorial_correction="Был[и]">
            <sic>Был </sic>
            <corr>Были </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Сер[ежа]">
            <sic>Сер</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13905" type="person">Сережа</name>
            </corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Андр[юша]">
            <sic>Андр</sic>
            <corr>Андрюша</corr>
          </choice>, и слава Богу. Много есть что записать и, кажется, стоющее того. Все исправляю <hi>«За что». </hi>Медленно, но становится сноснее. Записать: </p>
        <p id="d108426a-4386-4ace-bb9f-1bdb0bfed132" style="left">1) Когда сердишься на кого нибудь, то обыкновенно ищешь оправдание своему сердцу, приписывая или замечая все только дурное в нем. И этим усиливаешь свое недоброжелательство и связанное с ним страдание. А надо совсем напротив: чем больше сердишься, тем внимательнее искать все хорошее в нем, все, что оправдывает его, и тогда нетолько ослабишь свое сердце и связанное с ним страдание, а напротив, почувствуешь доброжелательство и радость. </p>
        <p id="0c1cc252-9511-4a3e-a260-48c8c1ce9adb" style="left">2) То, что мы называем жизнью, есть постепенное обнаружение для нас, посредством времени, скрытой от нас<a href="#" data-type="snoska" id="note827">827</a>
          <span class="note" id="note827">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>сущности </span>цельности своей личности и доступной нам жизни мира. — <hi>Посредством </hi>
          <pb n="196"></pb>
          <hi>времени </hi>открывается нам все наше существо и вся связанная с нами жизнь мира. (Ну, как бы сказать?) Без времени я в молодости, положим, до 16 лет, был бы только кусочек самого себя, теперь я уже почти весь я, а когда буду умирать, буду весь я: сознаю себя всего. И мир, как я знал его (скажем) до 48 года, был нечто совсем другое, чем то, что я теперь разумею под жизнью мира. Конечно, и я, когда умру, все таки буду сознавать только кусочек всего себя, и также и с тем, что я познаю из жизни мира. Когда понял это, понял, что в этом все большем и большем просветлении и расширении как отдельного сознания, так и сознания мира состоит жизнь и твоя и жизнь мира и что к этому она идет помимо твоей воли, то понятно, что самое лучшее, что я могу делать, это то, чтобы самому стремиться к этому просветлению, расширению, что самое лучшее, спокойное, радостное это то, чтобы самому содействовать тому, что делается помимо тебя: грести, плывя по течению. </p>
        <p id="0c8ce837-6bab-42c1-9ac2-0cc7f8ab6715" style="left">3) Зачем это делается? невольно спрашиваешь себя. Какая цель этого просветления сознания личного и сознания мира? Вопрос этот человеческий, т. е. свойствен существам, живущим во времени (причина и следствие ведь возможны<a href="#" data-type="snoska" id="note828">828</a>
          <span class="note" id="note828">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и <choice original_editorial_correction="поня[тны]">
              <sic>поня </sic>
              <corr>понятны </corr>
            </choice>
          </span>только во времени). Для людей что-то совершается, и естественен вопрос: что будет из совершения. Для Бога же все совершилось или не начало совершаться, а все есть. Движение во времени и вытекающие из него вопросы: зачем, почему, свойственны только слабости человеческой. </p>
        <p id="67226190-46d5-439d-86a0-ab0d405112b9" style="left">4) Урусов особенно любил слова: не любящий не имеет жизни вечной, <hi>пребывающей </hi>в нем. И еще сильнее слова: « <hi>пребывающий </hi>в любви пребывает в Боге, и Бог в нем». Нынче особенно сильно и ново понял значение этих слов в связи с тем обычным, свойственным большинству людей, представлением о любви, состоящей в том, чтобы делать приятное людям и получать от них за это любовь. Любовь, <hi>пребывающая </hi>в нас, или наше <hi>пребывание </hi>в любви означает не наши поступки, а наше душевное состояние, из <choice original_editorial_correction="кот[ораго]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> могут вытекать поступки, приятные другим и <hi>вызывающие </hi>
          <pb n="197"></pb>
          <hi>их </hi>любовь, и наоборот. В каждом столкновении с миром, когда, поступая по божьи, <choice original_editorial_correction="[человѣкъ]">
            <sic>***</sic>
            <corr>человек</corr>
          </choice> вызываеть<a href="#" data-type="snoska" id="note829">829</a>
          <span class="note" id="note829">
            <choice>
              <sic>вызываешь </sic>
              <corr></corr>
            </choice>
          </span>огорчение, недоброжелательство людей, можно поступить по мирски: уступить людям, не сделать по божьи и тем избавиться от причинения огорчения и недоброжелательства и вместе с тем невольно упрекать и не любить тех людей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> были причиной отступления от требований совести и Бога; и поступить по божьи: исполнить то, что требует совесть и Бог, какие бы это не вызвало огорчения и недоброжелательство, но самому пребывать в любви к этим людям, понимать, оправдывать и любить их. Вообще за правило надо поставить себе то, чтобы пребывать в любви к людям, главное — в мыслях и чувствах своих, когда ты один, для того, чтобы чувство это утвердилось и не исчезло при общении с ними. Это можно. И очень легко и радостно и плодотворно. Я немного уже испытал это. До сих же пор я поступал обратно, и выходило то, что я не исполнял то, что требовала совесть, и воспитывал в себе недобрые чувства к людям и, странное дело, своими уступками в них же вызывал не добрые чувства. Это я испытал в передаче именья. </p>
        <p id="0909c784-7aec-4b8f-ba29-d5ea50179543" style="left">5) Трудно<a href="#" data-type="snoska" id="note830">830</a>
          <span class="note" id="note830">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>но можно </span>победить дурное расположение духа и недоброжелательство к человеку, но можно. И если хоть раз удастся, то испытаешь такую радость, что захочется испытать ее и другой раз. </p>
        <p id="a6c7b15b-a944-4f54-88ad-f48f8c6323aa" style="left">6) Весь я, каким я сознаю себя теперь, есмь произведение моих воспоминаний, начавшихся со временем. Но я был и прежде, чем стал жить во времени, но я не помню той жизни, <choice original_editorial_correction="т[акъ]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[акъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> память только во времени. </p>
        <p id="1054d041-a03f-4f8b-9973-03dbb58ced4b" style="left">7) Страх смерти есть преимущественно страх перед необходимостью покинуть привычное существование, — как страх переезда в иные условия жизни. У детей меньше эта привычка, от этого дети меньше боятся смерти, чем взрослые и старики, и легко умирают. </p>
        <p id="17bfa862-c65c-45fa-b769-dde336aec9d8" style="left">8) Очутился в жизни. Не знаю, откуда? Зачем? Куда пойду? Что будет? Узнать я этого ничего не могу. А что <hi>мне </hi>
          <pb n="198"></pb>
          <hi>делать? </hi>мне явственно сказано, и мало того, меня всякий раз, как я начинаю делать не то, что должно, меня что-то хлопает по носу. Что же мне иного делать, как только то, чтобы исполнять то, что велено. </p>
        <p id="974784e7-0eef-4b50-a302-608f7ab406f4" style="left">9) <hi>Мы не помним прежней жизни <choice original_editorial_correction="п[отому]">
              <sic>п</sic>
              <corr>потому</corr>
            </choice>, <choice original_editorial_correction="[что]">
              <sic>*** </sic>
              <corr>что </corr>
            </choice>
          </hi>
          <hi>воспоминание есть свойство только этой жизни</hi>. </p>
        <p id="68ed2ea8-2832-4b66-81ca-4691570ca261" style="left">10) Смерть есть разрушение тех органов восприятия (пяти чувств или того, что <choice original_editorial_correction="поддержив[аетъ]">
            <sic>поддержив</sic>
            <corr>поддерживает</corr>
          </choice> их) впечатлений,<a href="#" data-type="snoska" id="note831">831</a>
          <span class="note" id="note831">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>тех </span>
          <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> производят представление времени. — </p>
        <p id="6b9ba27f-57d1-4f96-b226-a70b8e107cc7" style="left">Если органы эти не разрушаются насильственно, они разрушаются постепенно, изнашиваются старостью. Эти чувства составляют главное условие ограничения, отделения. Как скоро при смерти они разрушаются, уничтожается и ограничение, отделенность. </p>
        <p id="4bb0410e-f3d3-4f89-b18e-90fb1299b50e" style="left">11) Необходимое условие хорошей, разумной жизни есть понимание этой жизни, как неперестающего движения к прекращению её (этой жизни) и изменению её. Надо остерегаться привыкать к этой жизни, как привыкать к экипажу, в <choice original_editorial_correction="к[оторомъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> едешь до места. </p>
        <p id="31b29d0f-a1fe-408c-89de-80c7f23be086" style="left">12) Одним в плоде нужно только зерно, а оболочка мешает, другим мешает зерно, а нужна оболочка — яблоко, томат....... </p>
        <p id="0beb0bb8-b157-4b85-ab87-e8ba09330ae2" style="left">13) В глубокой старости обыкновенно думают и другие и часто сами старики, что они только доживают век. Напротив, в глубокой старости идет самая драгоценная, нужная жизнь и для себя и для других. Ценность жизни обратно пропорциональна в квадратах расстояния от смерти. Хорошо бы было, если бы это понимали и сами старики и окружающие их. </p>
        <p id="6b58e43c-00d5-4c23-accd-8290d5e6139c" style="left">14) Видел во сне, что мне говорит кто-то: «Помни, что ты едешь, а не стоишь. В этом все». </p>
        <p id="f63012ef-1a17-4f0d-984f-34345195d703" style="left">15) Только тогда легко умирать и радостно, когда<a href="#" data-type="snoska" id="note832">832</a>
          <span class="note" id="note832">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>почувствуешь весь ужас </span>устанешь от своей отделенности от мира, когда почувствуешь весь ужас отделенности и радость соединения, если не со Всем, то хотя бы выход из тюрьмы здешней отделенности, где никто <hi>не </hi>
          <pb n="199"></pb>
          <hi>понимает, </hi>не знает, не хочет понимать и знать тебя (хотел сказать: ни тебя ни Бога), когда только изредка общаешься, как перелетающими электрическими искрами любви. Так хочется сказать: довольно этой клетки. Дай другого, более нужного мне общения. И знаю, что смерть даст мне его. </p>
        <p id="420355a9-9da9-40fa-92e5-145286862421" style="left">16) Хочешь, думаешь действиями, словами влиять на людей, послужить Богу для осуществления Его царства, а когда вдумаешься в свое положение, то видишь, что все лучшее служение — это себя сделать лучшим. А уже Он мною сделает, что Ему нужно и как Ему нужно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>