<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_174_175_1905_12_23">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">23 декабря 1905 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1905 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f49470bf-fe65-43b7-ad52-ffce13b6d6c8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1905 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">174-175 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1905-12-23" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="17de65cc-954f-4071-9634-4cfeb64bfb8a">
        <pb n="174"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n160" type="entry">
        <p id="f69d6a74-e4d4-4c9b-b650-24ab19aa98af">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1905-12-23">
                <hi>23 Дек. 1905. Я. П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="0161f345-2c26-4090-ae7f-65dce36bbbe5" style="left">Здоровье лучше, умственно свежее. Говорил о <choice original_editorial_correction="революц[iи]">
            <sic>революц</sic>
            <corr>революции</corr>
          </choice> и увлекся писать все тоже в краткой форме: <hi>« <choice original_editorial_correction="Прав[ительство]">
              <sic>Прав</sic>
              <corr>Правительство</corr>
            </choice>, <choice original_editorial_correction="Револ[юцiонеры]">
              <sic>Револ</sic>
              <corr>Революционеры</corr>
            </choice>
          </hi>, <hi>Народ</hi>». Все эти дни писал это, и кажется, годится. Постоянно молюсь (εύχομαι)<hi>, </hi>прося Бога научить, помочь мне делать угодное Ему, должное. Еще часто молюсь, благодаря за благо, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> дано мне испытывать. Как я писал, что хорошо в роде молитвы посвящать время на то, чтобы стараться любить (прощать) всех нелюбимых людей, так хорошо тоже молиться, <hi>благодаря, </hi>
          <pb n="175"></pb>
          <hi>вспоминая </hi>все блага, <choice original_editorial_correction="к[оторыми]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которыми</corr>
          </choice> пользуешься — семья, друзья, достаток, здоровье. Не дотрогивался в это время ни до <choice original_editorial_correction="А[лександра]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александра</corr>
          </choice> I ни до воспоминаний. А хочется. Записать: </p>
        <p id="593a5d63-873f-4f23-bb58-f50e44843386" style="left">1) О сознании. Сознание, т. е. взгляд на себя. (Есть кто-то, кто может видеть меня.) Подняться на ту высоту, с <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> видишь себя, как постороннего — очень полезно, нужно. Это высший акт человеческой души. Удивительное дело, сознание сразу останавливает всякую деятельность, но только на время. Надо посредством сознания остановиться, а потом уже продолжать деятельность пропущенною сквозь сознание. Есть люди, почти лишенные <choice original_editorial_correction="это[го]">
            <sic>это</sic>
            <corr>этого</corr>
          </choice> свойства. Надо признавать это и не требовать и не ожидать от них недоступного им. </p>
        <p id="de7c6c76-dd70-429f-bdb1-53cfde4a3477" style="left">2) Один из главных мотивов революции это — чувство, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> заставляет детей ломать свои игрушки, страсть к разрушению. </p>
        <p id="41831590-a785-4e9f-b1ef-afba428309c2" style="left">3) Теперь, во время революции, ясно обозначились три сорта людей с своими качествами и недостатками. 1) Консерваторы, люди, желающие спокойствия и <choice original_editorial_correction="продолжен[iя]">
            <sic>продолжен</sic>
            <corr>продолжения</corr>
          </choice> приятной им жизни и не<a href="#" data-type="snoska" id="note751">751</a>
          <span class="note" id="note751">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>предписывающие</span>желающие никаких перемен. Недостаток этих людей — эгоизм, качество — скромность, смирение. Вторые — революционеры — хотят изменения и берут на себя дерзость решать, какое нужно изменение, и не боящиеся насилия для приведения своих изменений в исполнение,<a href="#" data-type="snoska" id="note752">752</a>
          <span class="note" id="note752">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Недостаток </span>а также и своих лишений и страданий. Недостаток этих людей — дерзость и жестокость, качество — энергия и готовность пострадать для достижения цели, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> представляется им благою. Третьи — либералы — не имеют ни смирения консерваторов, ни готовности жертвы революционеров, a имеют эгоизм, желание спокойствия первых и<a href="#" data-type="snoska" id="note753">753</a>
          <span class="note" id="note753">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>дерзость и </span>самоуверенность вторых. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="ecc3d8a5-66ef-4b8f-9961-695b0fee3a88" style="left">Думал, что для воспоминаний — напишу ли я когда подробно — надо хотя бы из каждого возраста написать сцены, события, душевные состояния самые <hi>характерныя.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>