<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_212_216_1906_04_02">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">2 апреля 1906 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1906 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9fc3227b-a93b-4258-b645-6821ae9a1082">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1906 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">212-216 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-04-02" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="e92e7865-daed-45f5-8a31-00f03f508279">
        <pb n="212"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n181" type="entry">
        <p id="ed072337-212e-47a1-825c-fc0a316ca65b">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1906-04-02">
                <hi>2 Апреля 1906. </hi>
              </date>
              <hi>Я. П. </hi>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1fc1c547-6ce3-4c40-9298-6185333717f8"></p>
        <p id="19875f48-3dfb-4caa-a685-e8f8aca3715b" style="left">Пасха. Все последнее время (2 недели) чувствовал себя дурно. Почти ничего не писал. Слабость и физическая тоска. Но, странное дело. В тех редких просветах мысли, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> находили, мысль работала глубже и яснее, чем в периоды постоянной работы мысли. Невольно приходит в голову, что раскрытие жизни совершается равномерно. Если мне и кажется, что жизнь стоит во мне, она не стоит, но идет подземно и потом раскрывается тем сильнее, чем дольше она задерживалась. Правда ли это, будет видно по тому, что я записал и теперь впишу за эти две недели. Записать: </p>
        <p id="793ee5c3-17c3-48da-b216-e9d4562d3882" style="left">1) Совершенно ясно стало в последнее время, что род земледельческой жизни не есть один из различных родов жизни, а есть жизнь, как книга — библия, сама жизнь, единственная жизнь человеческая, при <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> только возможно проявление всех высших человеческих свойств. Главная ошибка при устройстве <choice original_editorial_correction="человѣч[ескихъ]">
            <sic>человеч</sic>
            <corr>человеческих</corr>
          </choice> обществ и такая, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> устраняет возможность какого нибудь разумного устройства жизни — та, что люди хотят устроить общество без земледельческой жизни или при таком устройстве, при <choice original_editorial_correction="к[оторомъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> земледельческая жизнь — только одна и самая ничтожная форма жизни. Как прав <name placement="text" ref="1696" type="person">Бондарев</name>! </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="7de5f428-fc4d-4d6a-a6d3-a6dfc1495db7" style="left">2) Удивительное дело! Стоит только рассказать, как нибудь раскрыть людям то доброе, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> чувствуешь, делаешь или хочешь делать, и тотчас же та внутренняя сила и радость, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> давало это сознание добра, — исчезает. Точно как выпущенный пар из паровика. Если делаешь для Бога, то делай только для Бога. Держи тайну с Богом, и он поможет тебе. Как разболтал людям, он отворачивается от тебя. «Ты, мол, сказал людям, от них и жди <hi>помощи». </hi>
        </p>
        <p id="494a57c8-92e5-4cbb-a292-6eb176e471db" style="left">
          <pb n="213"></pb>
          <hi>3) </hi>На эту тему хотелось бы написать рассказ сон: <choice original_editorial_correction="Челов[ѣкъ]">
            <sic>Челов</sic>
            <corr>Человек</corr>
          </choice> видит, как после смерти его судят и на весах вешают его дела. Он ждет, что принесут и положат его труды для народа, благотворительность, его научные труды, его семейные добродетели, их несут, и все это ничего не весит, иное производит обратное действие: весы поднимаются. Для славы людской. И вдруг несут то, что он забыл: как он подавил в себе досаду в споре, поднял <choice original_editorial_correction="игрушк[у]">
            <sic>игрушк</sic>
            <corr>игрушку</corr>
          </choice> девочке.... (Придумать надо лучше), — все то, что люди не знали, не <choice original_editorial_correction="цѣни[ли]">
            <sic>цени</sic>
            <corr>ценили</corr>
          </choice>. Можно еще сопоставить двух юродивых: одного, признанного юродивым, <choice original_editorial_correction="профессіональн[аго]">
            <sic>профессиональн</sic>
            <corr>профессионального</corr>
          </choice> юродивого, и другого, про юродство невольное <choice original_editorial_correction="[котораго]">
            <sic>***</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> никто не знает. И как первый не угоден, а только второй угоден Богу. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="dbdcdf65-33ca-4ae1-8d60-55a9850226ba" style="left">4) Кажется, я уже писал про это. Но очень ясно пришла мне мысль о том, что такое время. Ни себя, ни мир, какой он есть, я никогда не мог бы<a href="#" data-type="snoska" id="note886">886</a>
          <span class="note" id="note886">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>видеть</span>познать, если бы он равномерно не раскрывался мне. Это раскрытие представляется мне жизнью во времени. Ближайшие пределы мои представляются мне веществом в пространстве. Если бы я был одно вещество в пространстве, то не было бы ни движения, ни того, что мы называем жизнью. Но это вещество в пределах постоянно раскрывается мне в<a href="#" data-type="snoska" id="note887">887</a>
          <span class="note" id="note887">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="опре[дѣленныхъ]">
              <sic>опре </sic>
              <corr>определенных </corr>
            </choice>
          </span>предъуставленных пределах (от рождения до смерти). То, что в веществе и пространстве есть мое тело, то в движении и времени есть моя жизнь. </p>
        <p id="a790dafe-89ca-4937-972d-149ad0076f1f" style="left">Я сам вместе с миром постоянно раскрываюсь себе. За 70 лет я был ребенком, и мир <choice original_editorial_correction="б[ылъ]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> мир 30 -х годов.<a href="#" data-type="snoska" id="note888">888</a>
          <span class="note" id="note888">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и все то чем стал </span>Потом я <choice original_editorial_correction="раскрыва[лся]">
            <sic>раскрыва</sic>
            <corr>раскрывался</corr>
          </choice> сам себе, и раскрывался мир в каждый момент моей жизни. </p>
        <p id="cf694c04-7974-4d5e-849c-13cf9fdd26cb" style="left">5) Я есмь известное отношение к <choice original_editorial_correction="существа[мъ]">
            <sic>существа</sic>
            <corr>существам</corr>
          </choice>, иначе (больше и меньше) ограниченным, чем я. Думал это вот по какому случаю. Нынче первый день пасхи, и я слышу, в <hi>церкви </hi>
          <pb n="214"></pb>
          <hi>звонят. </hi>Я вспомнил, как звонили 50 лет тому назад. Те, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к </sic>
            <corr>которые </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="звони[ли]">
            <sic>звони</sic>
            <corr>звонили</corr>
          </choice> тогда, молодые ребята, теперь старики или умерли. Кто же звонит теперь? Опять такие же молодые, как те тогда. Le roi est mort, vive le roi.<a href="#" data-type="snoska" id="note889">889</a>
          <span class="note" id="note889">[Король скончался, да здравствует король!] </span>Умерших заменяют молодые, такие же, как те, но несовсем такие:<a href="#" data-type="snoska" id="note890">890</a>
          <span class="note" id="note890">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>В общем </span>в них уже совершаются перемены, во всех их, такие же, как во мне, от ребячества, юности к старости. Но эти звонящие люди не все. В Италии, Испании, Турции, Китае также заменились люди 50 -х годов — новыми, опять также, как и те перемены, <choice original_editorial_correction="к[оторыя]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> произошли во мне. Но и это не все: в зверях, в растениях, в реках, в горах, в планете земли, в солнце (его пятнах), в Сириусе, во всем произошли такие же перемены.<a href="#" data-type="snoska" id="note891">891</a>
          <span class="note" id="note891">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и происх </span>Я в них одна точка, <choice original_editorial_correction="сознавающ[ая]">
            <sic>сознавающ</sic>
            <corr>сознавающая</corr>
          </choice> себя и<a href="#" data-type="snoska" id="note892">892</a>
          <span class="note" id="note892">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>посто[янно </span>по мере жизни сама себе открывающаяся. Я сознаю свои перемены, свой рост, но не сознаю (только могу знать) перемен вне себя в народе, в человечестве, в мире. Не знаю также и тех перемен, <choice original_editorial_correction="к[оторыя]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> происходят в клетках моего тела и в протоплазме этих клеток. </p>
        <p id="5e9343b1-dd80-4d43-8c1a-e9059c797a5e" style="left">6) Все, что я могу делать, если понимаю свое положение в мире, это то, чтобы покоряться закону раскрытия себя, своей духовной сущности, — плыть по течению, не становиться поперек течения, не цепляться ни за что, противясь течению. Какая же безумная гордость тех людей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> хотят творить жизнь, хотят делать что-то для всей жизни! Все, что может делать человек, это только то, чтобы самому для себя подчинять себя воле Бога, <hi>ЗАКОНУ</hi>. </p>
        <p id="48269b19-34fe-4cba-a3a9-b49f69c054c7" style="left">7) Сначала это кажется очень мало нашей гордости. Но если мы только откинем ложное представление о несвойственном нам положении, то трудно человеку желать чего нибудь большего, чем то, что дано ему. Человек может найти свое благо в слиянии своего сознания с волей Бога и вместе с тем, когда слияние это совершилось в нем, не может не <hi>чувствовать, </hi>
          <pb n="215"></pb>
          <hi>что </hi>это его слияние действует не на него одного, но<a href="#" data-type="snoska" id="note893">893</a>
          <span class="note" id="note893">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>на безко</span>имеет, как Божество, бесконечное действие, чувствует себя Богом. (Вы Боги.) Неясно. Я хочу сказать, что человек, для себя соединивший свою волю с волей Бога,<a href="#" data-type="snoska" id="note894">894</a>
          <span class="note" id="note894">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>становится </span>помогает этим всем существам мира. — (Плохо.) </p>
        <p id="f08b31d0-95c1-4810-8ae0-fc50497b5a15" style="left">8) Всегда страшно поражает меня — внутренняя законная гордость всякого человека, уверенность его в своей правоте. В этом гордом сознании своей правоты есть законность. Человек, как существо, носящее в себе Бога, должен быть прав. Горе в том, что посланник великого Царя свои полномочия употребляет не на порученное ему дело, а на прихоти, забавы, пустяки личные. </p>
        <p id="b6c7098e-3af1-4d20-9246-bbff889c1f54" style="left">9) Самое шаткое и подверженное заблуждению знание — это знание, основанное на наблюдении,<a href="#" data-type="snoska" id="note895">895</a>
          <span class="note" id="note895">
            <hi>Слово </hi>наблюдении <hi>вставлено карандашом рукою автора</hi>. </span>опыте. </p>
        <p id="04f8c440-5064-4538-a066-667036c46d61" style="left">10) Когда я вижу существа на той степени, на <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> я был, — детей, я понимаю их, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я помню себя, когда я был таким же. Точно также, когда я вижу существа,<a href="#" data-type="snoska" id="note896">896</a>
          <span class="note" id="note896">
            <hi>Далее в подлиннике следуют слова: </hi>на той степени, <hi>которые по смыслу должны быть зачеркнуты. За ними зачеркнуто карандашом: </hi>на</span>которыми я был<a href="#" data-type="snoska" id="note897">897</a>
          <span class="note" id="note897">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>до моего <choice original_editorial_correction="[рождения]">
              <sic>***</sic>
              <corr>рождения</corr>
            </choice>. </span>когда-то вне моей жизни, или <choice original_editorial_correction="кот[орыя]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> — тот же я, но отдаленный,<a href="#" data-type="snoska" id="note898">898</a>
          <span class="note" id="note898">
            <hi>Слова: </hi>или.... отдаленный <hi>вписаны карандашом. </hi>
          </span>— обезьян, зверей, насекомых, растения, камни,<a href="#" data-type="snoska" id="note899">899</a>
          <span class="note" id="note899">
            <hi>Слова: </hi>растения, камни <hi>вписаны карандашом. </hi>
          </span>землю, я тоже хотя и не так живо, как детей, — понимаю их. </p>
        <p id="a73fad73-5a41-41f9-a1ca-8d75372f5583" style="left">11)<a href="#" data-type="snoska" id="note900">900</a>
          <span class="note" id="note900">
            <hi>Мысль 11 помечена автором ошибочно цифрою 10</hi>; <hi>так же и все последующие мысли</hi>, <hi>до конца записи итого числа, помечены ошибочно на единицу меньше</hi>, <hi>чем следовало. </hi>
          </span>Есть события в моей жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторыя]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я совершенно забыл, так забыл, что невозможно их вспомнить. Что это значит? В раскрытии мира во времени есть промежутки. Я замечаю большие. Но и самые малые — промежутки. Раскрывается же мир без промежутков, без времени. Он есть. — (Совсем <hi>неясно.) </hi>
        </p>
        <p id="855fe00b-fa8a-4f44-af90-f31ced22083a" style="left">
          <pb n="216"></pb>
          <hi>12) </hi>Поэзия церковности. Церковность разрушается, когда поэзия секюларизируется, становится мирскою. Отнять поэзию церковности, не заменив ее, жестоко. </p>
        <p id="7bd13e8c-b5ee-4a91-bf4f-1ebbd664a67c" style="left">13) Мир — высшее матерьяльное благо общества людей, как высшее матерьяльное благо личности — здоровье. Так всегда<a href="#" data-type="snoska" id="note901">901</a>
          <span class="note" id="note901">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>смотрели </span>полагали люди. И мир возможен только для земледельцев. Только земледельцы кормятся прямым трудом. Горожане неизбежно кормятся друг другом. Среди них возникло государство и <choice original_editorial_correction="возмож[но]">
            <sic>возмож</sic>
            <corr>возможно</corr>
          </choice> и нужно. <choice original_editorial_correction="Земледѣльца[мъ]">
            <sic>Земледельца</sic>
            <corr>Земледельцам</corr>
          </choice> оно излишне и губительно. </p>
        <p id="91b80705-38dc-438d-bae8-755f65285ce5" style="left">14) Жизнь всех народов везде одна и таже. Более жестокие, бесчеловечные, гулящие люди кормятся насилием, войною, более мягкие, кроткие, трудолюбивые — предпочитают терпеть.<a href="#" data-type="snoska" id="note902">902</a>
          <span class="note" id="note902">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Вся</span>История есть история этих<a href="#" data-type="snoska" id="note903">903</a>
          <span class="note" id="note903">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="зах[ватовъ]">
              <sic>зах </sic>
              <corr>захватов </corr>
            </choice>
          </span>насилий и борьбы с ними. </p>
        <p id="2f0def52-5bb2-4130-b2cb-4fab483f8e32" style="left">15) Отчего это я испытываю совершенно новое, странное смешанное чувство благоденствия, когда, потушив свечу, лежу в постели? Ничто не болит, тепло, тихо, <choice original_editorial_correction="спокой[но]">
            <sic>спокой</sic>
            <corr>спокойно</corr>
          </choice>. Мне радостно, хорошо, и<a href="#" data-type="snoska" id="note904">904</a>
          <span class="note" id="note904">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="прих[одитъ]">
              <sic>прих </sic>
              <corr>приходит </corr>
            </choice>
          </span>страшно, что я люблю жизнь и не перенесу без противления смерть. Отчего это? </p>
        <p id="91bbe3a3-0b5b-44ff-8cb0-113387cf7fa3" style="left">16) Хотелось бы написать рассказ о том, как политический деятель, после 20, 30 лет труда в одном направлении, достигнув своей цели, вдруг хватился, что у него есть душа, <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> надо бы служить и <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> он оставил в небрежении, и она ссохлась, загрубела и не отзывается и не дает и не воспринимает радостей. — (Он <choice original_editorial_correction="заболѣ[лъ]">
            <sic>заболе</sic>
            <corr>заболел</corr>
          </choice> или в тюрьме.) </p>
        <p id="73c16d6f-80b3-423d-8519-876ca7b987d9" style="left">17) В книгах с важностью пишут, что там, где есть права, там есть и обязанности. Какой это<a href="#" data-type="snoska" id="note905">905</a>
          <span class="note" id="note905">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="уж[асный]">
              <sic>уж </sic>
              <corr>ужасный </corr>
            </choice>
          </span>смелый вздор — ложь. У человека есть только обязанности. <hi>У ЧЕЛОВЕКА ЕСТЬ ТОЛЬКО ОБЯЗАННОСТИ</hi>. </p>
        <p id="611990a3-e43c-43d2-af69-bbae1d53db04" style="left">18) Говорят и спорят о системе <choice original_editorial_correction="Г[енри]">
            <sic>Г </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="4371" type="person">Генри</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Дж[орджа]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="4371" type="person"> Дж</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="4371" type="person">Джорджа</name>
            </corr>
          </choice>. Дорога не система (хотя я нетолько не знаю, но не могу себе представить лучшей), но дорого то, что эта система устанавливаете общее и равное для всех людей отношение к земле. Пускай найдут лучшее.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>