<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_241_243_1906_09_02">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">2 сентября 1906 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1906 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0b33f0f1-d3d4-4d1f-84d8-d1c89bcd307e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1906 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">241-243 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-09-02" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="51dbd942-a593-47ff-b144-0862fd4ac500">
        <pb n="241"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n196" type="entry">
        <p id="e6790424-ba92-4b44-9f11-f774473133d6">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1906-09-02">
                <hi>2-е Сент. 1906. Я. П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="d2e9e744-0b50-4c49-b894-66c79a6c1025"></p>
        <p id="47cc95bf-6053-4316-a1a6-4e2da880d0ac" style="left">Нынче сделали операцию. Говорят, что удачно. А <hi>очень </hi>
          <pb n="242"></pb>
          <hi>тяжело. </hi>Утром она <choice original_editorial_correction="б[ыла]">
            <sic>б</sic>
            <corr>была</corr>
          </choice> очень духовно хороша.<a href="#" data-type="snoska" id="note980">980</a>
          <span class="note" id="note980">
            <hi>Написано: </hi>хорошо.</span>Как умиротворяет смерть! Думал: Разве не очевидно, что она раскрывается<a href="#" data-type="snoska" id="note981">981</a>
          <span class="note" id="note981">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>передо мной </span>и для меня и для себя, когда же умирает, то совершенно раскрывается для себя. — «Ах, так вот что!» — Мы же, остающиеся, не можем еще видеть того, что раскрылось для умирающего. Для нас раскроется после, в свое время. </p>
        <p id="b3241a45-b21b-405c-88dd-26909086f5fe" style="left">Во время операции ходил в елки. И устал нервами. Потом пописал о <choice original_editorial_correction="Г[енри]">
            <sic>Г </sic>
            <corr>Генри </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Дж[орджѣ]">
            <sic>Дж</sic>
            <corr>Джордже</corr>
          </choice> — нехорошо. Записать: </p>
        <p id="197194c4-0377-4df3-a54c-91f8ca16349e" style="left">1) Самое большое нравственное усилие и единственное, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> может сделать человек, это то, чтобы вспомнить, кто он. «Кто Я». Стоит мне в самые дурные минуты вспомнить это, и все уясняется, все тяжелое, неприятное, уничтожается. Кто я? Я — духовное существо, то, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> есть прежде, чем был Авраам. И для этого существа все равно, что о нем думают, все равно, теперь умереть или после, должно бы быть все равно — страдать или не страдать, но не могу, хотя наверное страдания готовят уравновешивающую их радость. </p>
        <p id="2b0dbc43-7781-4701-bb84-8e8ff6886e00" style="left">2) Жизнь есть только совершенствование или раскрытие себя во всей силе. Вот это-то и есть сознание, вспоминание себя. Смерть есть конец совершенствования в одном направлении, полное раскрытие. Когда это раскрытие, или совершенствование в одном направлении совершилось, не нужно ни памяти, ни тела. (Неясно; но je m’entends.)<a href="#" data-type="snoska" id="note982">982</a>
          <span class="note" id="note982">[я понимаю то, что хочу сказать.] </span>
        </p>
        <p id="cb23e087-4d97-4975-b1c0-83d8d488d6ac" style="left">3) Совершенствование общества не может совершаться через революцию.<a href="#" data-type="snoska" id="note983">983</a>
          <span class="note" id="note983">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Зло не </span>Если зло и может содействовать добру, не могу я желать делать зло, если знаю, что зло — зло. (Не то.) </p>
        <p id="14188496-add7-4644-9830-1cb1b8bc1552" style="left">4) Как старость посредством воспоминания просевает впечатления. Какое сильное впечатление — похоть и все чувственные<a href="#" data-type="snoska" id="note984">984</a>
          <span class="note" id="note984">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="на[слаждения]">
              <sic>на </sic>
              <corr>наслаждения </corr>
            </choice>
          </span>удовлетворения, а теперь, в старости, впечатления природы, <choice original_editorial_correction="отношен[iй]">
            <sic>отношен</sic>
            <corr>отношений</corr>
          </choice> с людьми, охоты, земледелия, веселья живы с необыкновенной силой, впечатления чувственные не вызывают ничего приятного, скорее <hi>совестно. </hi>
        </p>
        <p id="1bd566c4-be53-4413-bf4d-151705dcb2a3" style="left">
          <pb n="243"></pb>
          <hi>5) </hi>
          <name placement="text" ref="13844" type="person">Соня</name> пожелала священника, и я нетолько согласился, но охотно содействовал. Есть люди, <choice original_editorial_correction="к[оторымъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> недоступно отвлеченное, чисто духовное отношение к Началу жизни. Им нужна форма грубая. Но за этой формой то же духовное. И хорошо, что оно есть, хотя и в грубой форме. </p>
        <p id="1f126794-5b53-44c5-9e2e-d329a336f841" style="left">6) Снимаются покровы. Когда все сняты, кончается жизнь. </p>
        <p id="b1a7a582-8ec6-4175-84fa-a6b265ff1a4f" style="left">7) Людям, не верующим в Бога, нельзя не бояться безвластия, анархии. Они не верят в то, что миром управляет Бог. Из за управления людского не видят управления божеского. </p>
        <p id="a559048f-bf10-452b-9149-6953faac4007" style="left">8) Без подчинения закону невозможна <choice original_editorial_correction="обществ[енная]">
            <sic>обществ</sic>
            <corr>общественная</corr>
          </choice> жизнь. И потому анархисты только тогда могут быть правы, когда они верят в общий и доступный всем людям закон Бога. </p>
        <p id="8a40b10a-7a9a-4609-8c24-3670b188893d" style="left">9) Западные народы далеко впереди нас, но впереди нас на ложном пути. Для того, чтобы им итти по настоящему пути, им надо пройти длинный путь назад. Нам же нужно только немного свернуть с того ложного пути, на <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> мы только что вступили и по которому нам навстречу возвращаются <choice original_editorial_correction="зап[адные]">
            <sic>зап</sic>
            <corr>западные</corr>
          </choice> народы. </p>
        <p id="165a9321-1231-4cf1-83d8-2706ea269e4f" style="left">10) Наши хулиганы это образчик того, к чему мы идем. </p>
        <p id="33504924-de42-4f43-8dc9-e4fa0a1b1cb3" style="left">11) Меня восхваляют, а я знаю, что я нетолько самый обыкновенный, но скорее плохой, чем хороший человек. Как хорошо помнить это! </p>
        <p id="42e015f2-14d0-4475-98cc-d349f956f131" style="left">12) Как смерть умиротворяет. Над смертью так естественна любовь. А люди смертью возбуждают к злобе. </p>
        <p id="e51fb3be-c4e3-4e2c-95f8-2376779bb9a0" style="left">13) <name placement="text" ref="13844" type="person">Соня</name> открывается нам, умирая, открывается до тех пор, пока видна. Также открываюсь и я сам себе, пока виден. </p>
        <p id="4d6a4177-d82b-46bf-9e3e-f6d40a141d45" style="left">14) Жизнь, усилие жить только в одном, в сознании себя духовным существом в этом вещественном, т. е. разделенном на отдельные существа, мире. Духовное существо не имеет страстей, желаний и потому сознает свое единство со<a href="#" data-type="snoska" id="note985">985</a>
          <span class="note" id="note985">
            <hi>Переделано из: </hi>с; <hi>далее зачеркнуто: </hi>с миром</span>всем. A сознание единства с существами мира — это любовь.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>