<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_218_223_1906_04_25">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">25 апреля 1906 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1906 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b7a9f3b2-526b-4c61-a6c7-508d453efcf7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1906 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">218-223 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-04-25" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="ab018b55-b258-492a-994c-7c00a061f14a">
        <pb n="218"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n184" type="entry">
        <p id="5b4166d6-1273-4940-ab69-7e5598bd6692">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="editor" when="1906-04-25">
                <hi>Нынче</hi>, <hi>25 Апр. 1906. Я</hi>. <hi>П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="743e96df-ba15-47e6-bae7-a69ebf8adae7">мне физически лучше, и как раз я давно, за все время нездоровья, не <choice original_editorial_correction="б[ылъ]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> в таком духовно слабом состоянии. Читаю газету о приеме <choice original_editorial_correction="Горьк[аго]">
            <sic>Горьк</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="3745" type="person">Горького</name>
            </corr>
          </choice> в Америке, и ловлю себя на досаде. Читаю рассуждения и критику моих писаний <choice original_editorial_correction="Великан[ова]">
            <sic>Великан</sic>
            <corr>Великанова</corr>
          </choice>, и мне неприятно. Затем присланную печатную статью о том, что чуть ли не я выписываю в <choice original_editorial_correction="Я[сную]">
            <sic>Я </sic>
            <corr>Ясную </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="П[оляну]">
            <sic>П</sic>
            <corr>Поляну</corr>
          </choice> казаков, и мне больно. Хорошо еще, что я чувствую, что это слабость, несвойственная мне. За это время поправил — плохо За что? и продержал плохо же коректуру <hi>Круга <choice original_editorial_correction="Чт[енiя]">
              <sic>Чт</sic>
              <corr>Чтения</corr>
            </choice>. </hi>Правда ли то, что во время нездоровья мысли были таковы, что выкупают отсутствие работы, покажет то, что надо записать: </p>
        <p id="25075067-ce36-4433-9c2c-e9421771dae1" style="left">1) Эпиктет говорить: ты не сердишься на слепого за то, что он не видит... Да, но трудно не сердиться, когда слепой уверен, что он видит, а что ты слепой, и тянет тебя в яму. Надо не итти за ним, но всетаки сердиться не зачем. </p>
        <p id="0467a1f3-e2a2-49c9-a425-97475ceb6c16" style="left">2) Следующее уже записано — о том, почему каждый человек бывает несокрушимо самоуверен? От того, что он может быть совершенно прав, живя своей <choice original_editorial_correction="божествен[ной]">
            <sic>божествен</sic>
            <corr>божественной</corr>
          </choice> природой, и он переносит права своей божественной природы на свою животную личность. — </p>
        <p id="bb2f411c-526c-4a79-9bbb-19253cc2c1b2" style="left">3) Самоуверенны несокрушимо бывают две крайности: совсем животные люди и совсем святые. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="81ef9ea6-3050-4a0e-a336-1844735dd8b7" style="left">4) Сначала записано так: Мы по слабости своих познавательных способностей не можем видеть мир, какой он есть, а видим его только раскрывающимся во времени, и нам кажется, что мы живем во времени. (Это хорошо.) </p>
        <p id="3396ade4-5c33-4910-a581-6052590aa48f" style="left">5) Все уже есть, и я ничего не могу изменить. Одно могу: m’adopter à la volonté de Dieu.<a href="#" data-type="snoska" id="note908">908</a>
          <span class="note" id="note908">[слиться с волей Бога] </span>От того, что я поступлю <hi>так </hi>
          <pb n="219"></pb>
          <hi>или </hi>иначе, мир не изменится. Будет то, что должно быть, и то, что мне кажется изменением, не есть изменение для мира, для Бога. Все, что я могу, это то, чтобы, соединившись с волею Бога, получить то благо, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> дано мне, или лишиться его. </p>
        <p id="a322d9d2-4d85-4d39-ad98-25e86d8ad944" style="left">6) Человек спрашивает: буду ли я? — Слейся с волею Бога, и не будет вопроса, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не будет будущего. (5). </p>
        <p id="59da31a7-e752-4da3-9b23-985bda2d8b30" style="left">7) (К 5-му). Все уже есть, и потому не может быть изменено мною: Есть русская дума и все то, что от нее и после нее произойдет. Те изменения, <choice original_editorial_correction="кот[орыя]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я могу сделать, совершатся только тогда, когда они будут совпадать с волею Бога; все же, несогласное с нею, не совершится. Мне кажется (во времени), что произойдут перемены от того, что я убью <name placement="text" ref="4645" type="person">Дубасова</name> или напишу воззвание, призывающее людей к <choice original_editorial_correction="христ[iанской]">
            <sic>христ</sic>
            <corr>христианской</corr>
          </choice>, доброй жизни, но <choice original_editorial_correction="перемѣ[ны]">
            <sic>переме</sic>
            <corr>перемены</corr>
          </choice> никакой во внешнем мире, для безвременного созерцания, не будет. <choice original_editorial_correction="Дуб[асовъ]">
            <sic>Дуб</sic>
            <corr>Дубасов</corr>
          </choice> или не будет убит, или на место его будет Кубасов, и то, что <hi>я </hi>напишу <choice original_editorial_correction="христ[iанское]">
            <sic>христ </sic>
            <corr>христианское </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="воззван[iе]">
            <sic>воззван</sic>
            <corr>воззвание</corr>
          </choice>, тоже ничего не изменит, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> оно будет написано, или, скорее, то, что я хочу написать, войдет в души людей и будет руководить ими. То же, что одно, судя временно<a href="#" data-type="snoska" id="note909">909</a>
          <span class="note" id="note909">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>будет </span>и лично, будет раньше или позже, т. е. при других временных <choice original_editorial_correction="[условіяхъ]">
            <sic>***</sic>
            <corr>условиях</corr>
          </choice>, не изменит сущности дела. (4). </p>
        <p id="3087bbf7-0d8a-4c0c-a8d0-01087489eb58" style="left">8) Я никогда хорошенько не понимал того, что <name placement="text" ref="10850" type="person">Платон</name> разумел под <hi>идеями</hi>. Не есть ли это те отделенные от Всего существа, из <choice original_editorial_correction="к[оторыхъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> я знаю несомненно себя и по себе и другие такие же отделенные существа. — Сам для себя я кажусь совершенно особенное, отдельное существо, но других людей я смешиваю в своем сознании (то, что я называю типом, характером), смешиваю<a href="#" data-type="snoska" id="note910">910</a>
          <span class="note" id="note910">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>во сне</span>в сновидениях, где в одном лице соединяются несколько. Так и себя я только ошибочно считаю особенным, одним: я в себе ношу<a href="#" data-type="snoska" id="note911">911</a>
          <span class="note" id="note911">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и </span>много духовных существ. (Неясно.) </p>
        <p id="8383f4aa-8e96-4eb5-b02a-9df4cbde7917" style="left">9) Мы живем задним числом. Это значит то, что все, что нам кажется, что должно совершиться (и все, что нам <hi>кажется, </hi>
          <pb n="220"></pb>
          <hi>что </hi>уже совершилось), все это<a href="#" data-type="snoska" id="note912">912</a>
          <span class="note" id="note912">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>уже есть </span>не было, не будет, а есть. Мы только переживаем то, что есть, как видим свет звезды, только теперь доходящий до нас. Наше проявление во времени и сознание жизни дано нам затем (если рассуждать, как обыкновенно, о Боге), чтобы мы могли пользоваться благом. Весь мир (Бог) есть, и все существа в Нем сознают жизнь, радуются жизни, благодаря иллюзии времени. (5). </p>
        <p id="7a971f23-057c-4ac9-9e3c-6df4c7814101" style="left">10) Спрашивают: зачем страдания? Надо спрашивать: от чего страдания? Страдания от того, что в человека вложено, во 1 -х, сознание своего единства с Богом и со всем существующим, и во 2 -х, стремление к благу — к благу Всего. Когда же человек достиг до сознания своего единства со Всем и вместе с тем ищет блага себя одного, он вместо блага получает и производит страдания. Страдания показывают человеку, что его благо есть благо всех. Благо же всех достигается одним средством: любовью. — </p>
        <p id="2bfba7b7-8d1b-4721-b3d3-fdd2588db306" style="left">Любовь есть соединение сознания единства Всего и стремления к благу. </p>
        <p id="d43d3584-1202-4c73-ad68-20d7429138ce" style="left">11) Вчера живо, ясно пришел в голову вопрос, что такое число? Число — <choice original_editorial_correction="собран[iе]">
            <sic>собран</sic>
            <corr>собрание</corr>
          </choice> единиц. Что такое единица? </p>
        <p id="2c42e3bd-aec6-44b6-b2a4-6882134068b0" style="left">Кажется очень просто. А между тем это один из самых глубоких вопросов. Я думаю, что единица — это отвлечение от сознания отделенности от Всего. Об этом подумаю. </p>
        <p id="bff9b566-8634-4453-832f-b54fd6883cf5" style="left">(Из ночной книги.)<a href="#" data-type="snoska" id="note913">913</a>
          <span class="note" id="note913">
            <hi>Взятое в скобки в подлиннике обведено чертой. </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="04db1903-5dc8-4600-88e3-d533c81cbb82" style="left">12) Нынче тоже ясно пришла мысль о том, что то свойство людей передавать власть, право насилия, другим не есть черта добрая и христианская, и что поэтому плоды её: насилия, убийства — грехи еще худшие, чем при личном участии. Это очень важно. </p>
        <p id="2950db35-388c-46da-853f-c1363f5ac355" style="left">13) Записано так: движение есть отношение существ во времени. Понимаю это так: мир в каждый момент<a href="#" data-type="snoska" id="note914">914</a>
          <span class="note" id="note914">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>т. е. без времени, т. е. в каждый</span>настоящего<a href="#" data-type="snoska" id="note915">915</a>
          <span class="note" id="note915">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>таков: </span>иной, чем в предшествующей и следующий момент. Эти перемены и есть <choice original_editorial_correction="движ[енiе]">
            <sic>движ</sic>
            <corr>движение</corr>
          </choice>. (Совсем не <hi>ясно.) </hi>
        </p>
        <p id="75a1138d-836b-4b40-bc34-3495200d9de9" style="left">
          <pb n="221"></pb>
          <hi>14) </hi>Мне нужно два главные дела: равнодушие к мнению людей о моих поступках и доброе отношение ко всем людямь и существам. И оба сходятся в одном: в служении Богу. </p>
        <p id="60166fa1-1970-443d-8011-a32907b527b7" style="left">15) Самоуверенность свойство животного; нерешительность, робость — человека. </p>
        <p id="3809585b-14a9-4499-8df2-de0bd867fb5c" style="left">16) (Тоже, что <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> в той книжке). Человек может поступать так или иначе: по воле или против воли Бога. Но жизнь мира от этого не изменится, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> перемена только во времени, а времени для мира — нет. Я сделаю противное воле Бога сейчас и думаю, что от этого изменится жизнь мира, но она не изменится, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я же сделаю потом то, что должен <choice original_editorial_correction="б[ылъ]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> сделать. Если же я не сделаю, то сделает это мой сын, правнук, а не мой,<a href="#" data-type="snoska" id="note916">916</a>
          <span class="note" id="note916">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>сын </span>то сын, правнук Зулуса. (Нехорошо.) <span class="del">Записано дальше так: Мир уже есть один, как есмь я один и потому он измениться не может; изменяются отношения во времени, но не мир и не я</span>. (Неясно.)<a href="#" data-type="snoska" id="note917">917</a>
          <span class="note" id="note917">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>17) </span>Мир так устроен, что я могу измениться, но мир неизменен. </p>
        <p id="977a2224-64ba-4de6-a24f-5f2afdd94303" style="left">17) О раскольниках при <name placement="text" ref="10703" type="person">Петре</name>. Дело для них не двуперстное сложение, а то, что властвует антихрист. </p>
        <p id="86529e9b-389d-4a82-bd9a-f639dbb7e5b0" style="left">18) Развращение участвующих во власти тем сильнее, чем новее. </p>
        <p id="a251ed68-34d7-4a7b-9cf5-0b4e4a0e0b4f" style="left">
          <span class="del">19) Записано так: как в этой жизни я сознаю себя без времени, а все остальное познаю движением во времени, так в прежней жизни я был зародышем</span>. </p>
        <p id="c48e37a6-a2ef-4068-a2a4-d8f530a1c9c6" style="left">Что-то <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> записано неясно. </p>
        <p id="6ff58fd0-6a08-4c36-b366-cf3464d78485" style="left">19) То, что мы называем и понимаем двкжением, есть изменение отношений между положениями существ. Я открываюсь сам себе, и мир открывается мне. Отношение мое и окружающего в известный момент одно: в следующий оно будет другое. Переход из <choice original_editorial_correction="одно[го]">
            <sic>одно</sic>
            <corr>одного</corr>
          </choice> состояния в другое мне представляется движением. (Неясно.) </p>
        <p id="1b3a6ac3-e04b-435c-b42d-2ab1d2a8ed3d" style="left">20) Записано так: Что будет, если все больше и больше будет объединяться? Прекратится сознание движения (это <hi>и </hi>
          <pb n="222"></pb>
          <hi>бывает </hi>при смерти). Оно и прекращается по мере расширения жизни. Буду в Боге. Je m’entends.<a href="#" data-type="snoska" id="note918">918</a>
          <span class="note" id="note918">[Я понимаю то, что хочу сказать.] </span>
        </p>
        <p id="36f09aaa-a702-4908-9df6-815d6eef1438" style="left">21) Во сне нет ни времени ни личности: и прежде и после — одно, и два лица — одно. </p>
        <p id="8fd74224-f3ff-43c7-9121-3640bd629882" style="left">22) У человека есть, кроме сознания своей жизни, высшее сознание, способность спросить себя: истинно ли и добро ли то, что я делаю? У человека, стало быть, есть в нем самом мера истинного и доброго. В нем, стало быть, есть истина и добро (2). </p>
        <p id="d1965d1f-a03d-41eb-b8f8-dd071204f78a" style="left">23) От этого самоуверенность — истинная, когда человек сливает свою жизнь с истиной и добром, и — ложная, когда человек считает, что его жизнь, какая ни есть, — истина и добро. (Чепухисто.) </p>
        <p id="0e159ae8-7bb2-41a7-a86c-326fab6efd45" style="left">24) Видел сон, что я выгоняю сына; сын — соединение Ильи, <name placement="text" ref="13860" type="person">Андрея</name>, <name placement="text" ref="13905" type="person">Сережи</name>. Он не уходит. Мне совестно, что я употребил насилие, и то, что не довел его до конца. Тут присутствует Стахович, и мне стыдно. Вдруг этот собирательный сын начинает меня своим задом вытеснять с того стула, на <choice original_editorial_correction="к[оторомъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> я сижу. Я долго терплю, потом вскакиваю и замахиваюсь на сына стулом. Он бежит. Мне еще совестнее.<a href="#" data-type="snoska" id="note919">919</a>
          <span class="note" id="note919">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Сын </span>Я знаю, что он сделал это не нарочно. Сына нет. Приходит <name placement="text" ref="13413" type="person">Таня</name> в сенях и говорит мне, что я не прав. И прибавляет, что она опять начинает ревновать своего мужа. Вся психология необыкновенно верна, a нет ни времени, ни пространства, ни личности. </p>
        <p id="21f4e32c-4ce1-4640-9ec3-d093d4d7ce4c" style="left">25) Если хочется иметь больше значения в мире, славу, то это значит, что не живешь духовной жизнью. Для духовной жизни<a href="#" data-type="snoska" id="note920">920</a>
          <span class="note" id="note920">
            <hi>Слова: </hi>Для духовной жизни <hi>в подлиннике повторены дважды. </hi>
          </span>нет большего и меньшего. Есть только единение с Богом, исключающее область большего и меньшего. Большее и меньшее есть только для последствий. A последствия вне определения. </p>
        <p id="801328c2-12fe-4217-b4da-ed47cfa8196d" style="left">26) Есть Бог непостижимый, нераздельный, и я и все существа, частично сознающия Его, имеющия благо сознавать Его, т. е. <hi>жить. </hi>
        </p>
        <p id="bcf7f7fe-0096-4362-b6a8-7932d78daedb" style="left">
          <pb n="223"></pb>
          <hi>27) </hi>Назначение человека в том, чтобы служить Богу — миру. A человек начинает служить себе и, разумеется, портит свою жизнь. Испортив свою жизнь, начинает<a href="#" data-type="snoska" id="note921">921</a>
          <span class="note" id="note921">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>уверять </span>служить обществу, чтоб ему <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> лучше. И еще больше портит себе. А служить надо Богу в себе или себе в Боге. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="e8257e4a-3e59-4907-b2d4-75cd2413304e" style="left">28) Записано так: Мне кажется бесконечность времени и пространства, но её нет. Я имею благо, живя задним числом, сознавать в себе силу Бога. </p>
        <p id="9205156a-3c65-4395-802b-7c39935cd9aa" style="left">Умирая, я перехожу в дальнейшую форму, высшую, т. е. более широкую, неподвижную, и сливаюсь с началом Всего, сознаю всю жизнь, неподвижную Нирвану.<a href="#" data-type="snoska" id="note922">922</a>
          <span class="note" id="note922">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Когда же я сливаюсь со Всем, я опять сознаю себя во </span>Смерть есть прекращение ограничения. Я весь тогда в травке, в слоне, в солнце, во всем — до тех пор, пока не буду опять ограничен ( <choice original_editorial_correction="Разсужда[ю]">
            <sic>Рассужда</sic>
            <corr>Рассуждаю</corr>
          </choice> во времени, не могу иначе.) </p>
        <p id="01777067-7870-4e02-92ed-c8837eb7c74e" style="left">29) Я стремлюсь к благу. И так и должно быть, только к благу всех, к тому благу, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> достигается любовью.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>