<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_075_076_1904_08_15">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">15 августа 1904 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1904 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1dfbff36-6976-456c-a180-0d2f9a789be5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1904 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">75-76 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1904-08-15" to="1904-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="4fbd1a7b-6257-4adb-8c86-27ba25ec971c">
        <pb n="75"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n87" type="entry">
        <p id="9906ceeb-9cdd-4ca8-ab86-27bc9f4a9238">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1904-08-15">
                <hi>15 Августа 1904. </hi>
              </date>
              <hi>Пирогово. </hi>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="4c702df4-77b8-4f33-8d90-e6db9b0f077a" style="left">Три дня здесь. Понемногу заболевал, и вчера <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> совсем худо: жар и, главное, изжога жестокая. У Сережи <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> очень тяжело. Он жестоко страдает и физически и нравственно, не смиряясь. Я ничего не мог ему сделать, сказать хорошего, полезного. Первый день переводил, вчера ничего не делал, нынче неожиданно нашел начало статьи о религии и написал 1 <hi>1</hi>/ <hi>2 </hi>главы. Вдруг стало ясно в голове, и я понял, что мое нездоровье уж готовилось. От того тупость. — </p>
        <p id="13ebfdd8-1eaf-46e6-a33b-145e3aebac17" style="left">Заглавие надо дать: <hi>Одна причина всего</hi>, или <hi>Свет стал </hi>
          <hi>тьмою</hi>, или: <hi>Без Бога. </hi>
        </p>
        <p id="60e38031-6fc9-4aa5-83a1-411a59ab1e4e" style="left">Записать надо:</p>
        <p id="41f82a4d-4419-4992-a97a-35d912033fe7" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note343">343</a>
          <span class="note" id="note343">
            <hi>Абзац редактора</hi>. </span>1) Люди придумывают себе признаки величия: цари, полководцы, поэты. Но это все ложь. Всякий видит насквозь, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> ничего нет и царь — <hi>голый. </hi>
        </p>
        <p id="0d90f28a-0884-414d-a28f-1f6d7dbac0d8" style="left">
          <pb n="76"></pb>
          <hi>Но </hi>мудрецы, пророки?... — Да, они нам кажутся полезнее других людей, но всетаки они нетолько не велики, но ни на волос не больше других людей. Вся их мудрость, святость, пророчество ничто в сравнении с совершенной мудростью, святостью. И они не больше других. Величия для людей нет, есть только исполнение, большее или меньшее исполнение и неисполнение должного. И это хорошо. Так лучше. Ищи не величия, а должного. </p>
        <p id="ab17a748-b154-43aa-8e2c-0ca2f6f4e905" style="left">2) Надо установить твердо свое отношение к Царям, богачам, сильным мира. — Одно: преклонение перед ними, другое: равнодушие к ним искусственное и искусственное сожаление, вытекающее из желания не подчиниться их престижу. Настоящее же отношение должно быть отвращение, как ко всем убийцам, грабителям, смягченное только общечеловеческой любовью, как к убийце, каторжнику, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> бы случайно захватил тебя в свою власть.</p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>