<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_138_139_1905_05_04">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">4 мая 1905 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1905 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="30f6300d-a8be-48b0-8106-2590af34cde9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1905 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">138-139 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1905-05-04" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div n="v55_n132" type="entry">
        <p id="61a67995-0b4e-496d-ba26-bf5fcef63705">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1905-05-04">
                <hi>Нынче </hi>
                <hi>4 Мая 1905. Я. П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="dbbf6580-5ef0-46c0-bb09-a13f4bb4e2fb">
          <pb n="138"></pb>Казалось, что недавно не писал, а вот прошло почти три недели. Нет, только 2 недели. Не писал ни дневника ни писем. Чувствовал себя очень хорошо, а нынче дурно: слабо, уныло, тупо. За это время окончил <hi>Великий Грех. </hi>Написал рассказ на молитву. Казалось хорошо и умилялся во время писания, а теперь почти не нравится. Записать: </p>
        <p id="bc72a530-db0e-4e3c-ab66-1ab6cb687e25" style="left">1) Кто-то, математик, сказал <name placement="text" ref="9541" type="person">Наполеону</name> о Боге: Je n’ai jamais eu besoin de cette hypotèse.<a href="#" data-type="snoska" id="note628">628</a>
          <span class="note" id="note628">[Я никогда не нуждался в этой гипотезе.] </span>A я бы сказал: Je n’ai jamais pu faire quoique ce soit de bon sans cette hypotèse.<a href="#" data-type="snoska" id="note629">629</a>
          <span class="note" id="note629">[Я не мог никогда делать ничего хорошего без этой гипотезы.] </span>
        </p>
        <p id="55aaa531-54e8-4ed5-b311-7ebd4cc5b5ef" style="left">2) Кажется, уж это записано, а не могу не повторить: Жизнь вся моя есть, была и будет,<a href="#" data-type="snoska" id="note630">630</a>
          <span class="note" id="note630">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="Измѣ[нить]">
              <sic>Изме </sic>
              <corr>Изменить </corr>
            </choice>
          </span>от рождения до смерти. Я только не вижу ее еще всю. Изменить ее я не могу: телесное иллюзорное идет по телесным<a href="#" data-type="snoska" id="note631">631</a>
          <span class="note" id="note631">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="иллюзо[рнымъ]">
              <sic>иллюзо </sic>
              <corr>иллюзорным </corr>
            </choice>
          </span>законам, духовное — по духовным. Я только перехожу из одной области в другую, и эти переходы из телесной, т. е. иллюзорной, в духовную, реальную, мне кажутся <choice original_editorial_correction="свобод[ой]">
            <sic>свобод</sic>
            <corr>свободой</corr>
          </choice>. У меня нет свободы, но лучше, чем свобода, то, для чего нужна свобода, — у меня благо, всегдашнее благо. В этом и несомненный смысл <hi>жизни</hi>. <hi>Мне дано благо</hi>, <hi>ненарушимое благо</hi>. </p>
        <p id="b5543c8b-2937-4384-aaa4-9a4529402518" style="left">3) Движение — это отделение себя от себя; вещество — это отделение себя от Всего. (Это или очень глубоко мудро или очень глубоко глупо.)<a href="#" data-type="snoska" id="note632">632</a>
          <span class="note" id="note632">
            <hi>Взятое <name placement="note" ref="13883" type="person">Толстым</name> в скобки в подлиннике отчеркнуто сверху и снизу. </hi>
          </span>Для отделения себя от себя нужно движение, и от движения — время. Для отделения себя от Всего нужно вещество, и от вещества — пространство. </p>
        <p id="8cac802f-242e-4cd3-bd9c-ea9ca3420286" style="left">4) Я, как отдельное существо, есмь вещество, включающее в себя другие существа, и есмь движение, включающее в себе другие двпжения. И вместе с тем сам включен и в другое вещество и другое движение. (Плохо. — Только от того пишу, что записано.) </p>
        <p id="2026539b-a6f7-49de-991e-4bf933c191ed" style="left">5) Для животного существа в человеке нужно счастье извне, для разумного, духовного существа нужно только усилие (усилие сознания) <hi>изнутри. </hi>
        </p>
        <p id="63d26cb3-8bd3-4c65-9529-81ac86daf6c3" style="left">
          <pb n="139"></pb>
          <hi>6) </hi>Я вижу во сне, что со мной разговаривает человек о том, что было между нами прежде, и я вспоминаю, что это точно было. Точно также, как я вспоминаю на яву то, что было. И воспоминание мое на яву не более реально, чем воспоминание во сне. Я верю, что это было. Доказательство только то, что я помню. Если и другие говорят, что это было, то ведь только их воспоминания. Они столько же ценны, как и воспоминания тех, с <choice original_editorial_correction="к[оторыми]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которыми</corr>
          </choice> я говорю во сне. — Так что нельзя отрицать того, что вся эта жизнь есть сон, пробуждение от <choice original_editorial_correction="к[отораго]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> наступить при смерти. И часто к старости, как к концу времени сна, нелепость этой жизни сна становится все яснее и яснее. </p>
        <p id="932a5642-f3aa-4032-8be4-2efa24f3dc75" style="left">7) <name placement="text" ref="13815" type="person">Саша</name> от боли вспрыснула морфий. Няня не одобрила: пострадать надо, когда Бог посылает. А Мечников хочеть уничтожить нетолько страдания, но и смерть. </p>
        <p id="a3fbd2bb-1729-4dc2-a671-11a691767ddd" style="left">Разве он не жалкий, испорченный ребенок в сравнении с народной мудростью старушки? </p>
        <p id="9dc6590a-c55a-4528-b4fa-8c41f449df89" style="left">8) Судковой говорил, что он представляет себе нравственный прогресс человечества таким, что люди будут чувствовать жизнь других нетолько близких, но всех людей и будут испытывать это счастье за всех. А я подумал, что это уже есть, и я уже в сознании могу жить этим и живу. (Неясно, а <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> ясно.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>