<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_010_010_1904_01_22">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">22 января 1904 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1904 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="457b8baa-3d76-4117-8f3b-aeeee4cc0529">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1904 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">10-10 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1904-01-22" to="1904-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="c1d82217-d9c1-490d-b080-f62a28e7dcd6">
        <pb n="10"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n10" type="entry">
        <p id="dbb81d6e-9ef6-4354-a435-52ccabb118fc">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1904-01-22">
                <hi>22 Янв. 1904. Я. П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="b1908f66-eeff-4242-a52e-d01136445491" style="left">Здоровье все хорошо, но смерть близка. Плохо работалось. Нынче занимался купоном и колеблюсь, оставить или уничтожить чертей. Вчера и нынче очистил все письма. Думал: </p>
        <p id="3187e42f-1e30-4fe2-b2ba-0cda96aaecec" style="left">1) К правительству надо выяснить свое отношение. И отношение это может быть двоякое: или правительство есть необходимое условие порядка, и надо подчиняться и служить ему; или признать то, что я признаю и что нельзя не признать, что <choice original_editorial_correction="правит[ельство]">
            <sic>правит</sic>
            <corr>правительство</corr>
          </choice> есть шайка разбойников, и тогда надо, кроме того, что стараться просветить этих разбойников, убедить их перестать быть разбойниками, самому выгородить себя, насколько это возможно, от участия с этими разбойниками в пользовании их добычей. Главное, не делать то, что делают теперь либералы: признавать правительство нужным и бороться с ним его же орудиями. Это детская игра. </p>
        <p id="8fecca9e-85dc-40e3-8aba-0632618c6928" style="left">2) Ночью думал: что такое время? Отчего оно как будто идет и идет медленно? Ведь ничего не идет, а только я сличаю различные движения, так что времени нет или оно стоить.<a href="#" data-type="snoska" id="note42">42</a>
          <span class="note" id="note42">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>А между </span>A кроме того, всякий промежуток времени есть частица бесконечности, т. е. ничто. Если допустить время бесконечное, то нет различных существ. Все существа суть различные соединения, а так <choice original_editorial_correction="[какъ]">
            <sic>***</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> эти соединения происходят бесконечно, то все повторятся бесконечное количество раз, и нет<a href="#" data-type="snoska" id="note43">43</a>
          <span class="note" id="note43">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <span class="del">
              <choice original_editorial_correction="врем[ени]">
                <sic>врем </sic>
                <corr>времени </corr>
              </choice>
            </span>существ</span>их уничтожения. Запутался. Чепуха. Устал.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>