<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_099_103_1904_11_21">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">21 ноября 1904 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1904 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7cde7a22-227e-4d40-9997-55e97c8f769e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1904 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">99-103 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1904-11-21" to="1904-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="ff6b16d6-5d5e-4d8e-89e0-b07943356bc5">
        <pb n="99"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n102" type="entry">
        <p id="77684e73-83f4-40ab-9fd5-a6dd4f12df37">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1904-11-21">
                <hi>5 </hi>Ноября начал это. А нынче <hi>21 Н. 1904. Я. </hi>
                <hi>П. </hi>Ноября начал это. А нынче <hi>21 Н. 1904. Я. </hi>
                <hi>П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="0791b721-1099-4d5b-9c76-b35f44e3b5e9">и жалею, что недописал. А надо, и могу. Все занят Кругом Чтения и боюсь, что даром трачу остатные силы. Есть другие, более важные вещи. Но Бог лучше меня знает, что нужнее. Душевное состояние очень хорошо. Все чуждее становится эта жизнь и все тверже понимание её, и все меньше, незаметнее овражек, отделяющий от того, что за смертью. Записать надо: </p>
        <p id="0c5e778f-0b74-468f-97f9-e54cc90a220d" style="left">1) Если только помнить то состояние <hi>не жизни, </hi>из <choice original_editorial_correction="кот[ораго]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> я вышел и к <choice original_editorial_correction="которо[му]">
            <sic>которо</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> иду, то как не ценить всех тех благ, <choice original_editorial_correction="к[оторыми]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которыми</corr>
          </choice> полна эта жизнь. Человек утопающий, всегда утопающий, не знающий другого состояния, вынырнул на мгновение в последний раз и недоволен тем состоянием, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> он испытывал. Помни всегда все то, что нетолько угрожает, но свойственно тебе: разрушение, страдания, смерти близких, своя смерть, и ты будешь <hi>ценить </hi>
          <pb n="100"></pb>
          <hi>всякий </hi>час<a href="#" data-type="snoska" id="note466">466</a>
          <span class="note" id="note466">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>без </span>свободный от всего этого, и радость жизни будет самое естественное твое чувство. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="c85485f0-5ff4-48c3-83c4-e4aee29b4fed" style="left">2) Когда мы жалеем, сострадаем, мы жалеем не <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> страдающему сделали больно, а <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> тот, кто делает больно другому, нарушает то единение, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> должно быть между людьми. Когда злодей мучает другого, мы только по недоразумению говорим и нам кажется, что мы жалеем страдающего: мы жалеем<a href="#" data-type="snoska" id="note467">467</a>
          <span class="note" id="note467">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>или, скорее; <hi>далее </hi>возмущения <hi>переделано из: </hi>возмущаемся </span>— жалеем в форме возмущения — обидчика. </p>
        <p id="0ebb7fcc-3d64-47ab-af0f-662ea298c88f" style="left">Когда сумашедший рвется и бьет — и больно — сторожей, мы не жалеем сторожей, но сумашедшего. В этом случае нам ясно, кто<a href="#" data-type="snoska" id="note468">468</a>
          <span class="note" id="note468">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>больше </span>настоящий страдалец, кто делает и потому терпит зло. Когда страдает за правду мученик, мы не жалеем его, нам ясно, что не зло, а добро постигло мученика, и только по недоразумению негодуем на мучителей, хотя они должны бы были вызывать нашу жалость. </p>
        <p id="042ecfde-502e-4306-9e77-d6e51a6f9bec" style="left">Сущность дела в том, что человек только сам себе может сделать зло, но не может сделать его другому.<a href="#" data-type="snoska" id="note469">469</a>
          <span class="note" id="note469">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Всяк</span>Происходит это от того, что человек в жизни застрахован, на всегда обезпечен от внешнего зла: обезпечен тем, что благо человека,<a href="#" data-type="snoska" id="note470">470</a>
          <span class="note" id="note470">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>всегда</span>составляющее в этой жизни соединение из блага телесного и блага духовного, всегда и во всех людях количественно одно и тоже,<a href="#" data-type="snoska" id="note471">471</a>
          <span class="note" id="note471">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и </span>не может ни увеличиваться, ни уменьшаться соответственно мировоззрению человека (о том, что я разумею под словами: соответственно <choice original_editorial_correction="міровоззрѣн[iю]">
            <sic>мировоззрен</sic>
            <corr>мировоззрению</corr>
          </choice> человека, я скажу после). </p>
        <p id="c7d70c23-0e36-4bf0-b37d-bf7ba0755f58" style="left">Отношение добра духовного и матерьяльного можно сравнить с весами.<a href="#" data-type="snoska" id="note472">472</a>
          <span class="note" id="note472">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>стоящими на твердой точке опоры. </span>Мировоззрение человека, более высокое или низкое, можно сравнить с той точкой опоры, на <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> серединой своей лежит коромысло весов. На одном <hi>плече </hi>
          <pb n="101"></pb>
          <hi>коромысла </hi>духовное, а на другом — матерьяльное благо. Чем больше человек<a href="#" data-type="snoska" id="note473">473</a>
          <span class="note" id="note473">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>по своей ли вине</span>лишается матерьяльных благ: обезпеченья,<a href="#" data-type="snoska" id="note474">474</a>
          <span class="note" id="note474">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="гордост[и]">
              <sic>гордост </sic>
              <corr>гордости </corr>
            </choice>
          </span>власти, славы, силы, здоровья, друзей,<a href="#" data-type="snoska" id="note475">475</a>
          <span class="note" id="note475">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>тем</span>чем ниже спускается плечо матерьяльных благ, тем<a href="#" data-type="snoska" id="note476">476</a>
          <span class="note" id="note476">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>выше <choice original_editorial_correction="подни[мается]">
              <sic>подни </sic>
              <corr>поднимается </corr>
            </choice>
          </span>ровно на тот же самый угол, на <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> спустили, <choice original_editorial_correction="подни[мается]">
            <sic>подни</sic>
            <corr>поднимается</corr>
          </choice> плечо духовных благ: преданности воле Бога, благорасположения к людям, смирения, покорности, терпения, серьезности мысли, бесстрашия смерти.<a href="#" data-type="snoska" id="note477">477</a>
          <span class="note" id="note477">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Высота</span>Степени мировоззрения<a href="#" data-type="snoska" id="note478">478</a>
          <span class="note" id="note478">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <span class="del">изменяет по</span> дает</span>определяют более высокую или низкую точку опоры коромысла.<a href="#" data-type="snoska" id="note479">479</a>
          <span class="note" id="note479">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Длина коромысла </span>Большая или меньшая чуткость <choice original_editorial_correction="человѣ[ка]">
            <sic>челове</sic>
            <corr>человека</corr>
          </choice> определяется длиною плеч коромысла, но где бы оно ни было утверждено и какова бы ни была его длина, закон возмездия духовными благами за потерю матерьяльных остается<a href="#" data-type="snoska" id="note480">480</a>
          <span class="note" id="note480">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>то[т же] </span>неизменным. И потому человек не может испытывать абсолютного зла: он может подвергнуться злу матерьяльному, но благо <choice original_editorial_correction="духовн[ое]">
            <sic>духовн</sic>
            <corr>духовное</corr>
          </choice> всегда в равной мере <choice original_editorial_correction="вознагражда[етъ]">
            <sic>вознагражда</sic>
            <corr>вознаграждает</corr>
          </choice> зa потерю. И один человек также не <choice original_editorial_correction="може[тъ]">
            <sic>може</sic>
            <corr>может</corr>
          </choice> быть ни счастливее ни несчастнее другого, как на ровной плоскости озера не <choice original_editorial_correction="може[тъ]">
            <sic>може</sic>
            <corr>может</corr>
          </choice> из воды составиться ни бугра ни ямы. А потому и один человек не может сделать зла другому; и когда нам кажется, что человек делает зло другому, мы ошибаемся: мы видим, что совершается зло, но относим зло не к тому, кого оно постигает. Зло может сделать человек только сам себе, а не другому. И такое зло<a href="#" data-type="snoska" id="note481">481</a>
          <span class="note" id="note481">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>чаще всего </span>делает себе человек или люди, когда они хотят сделать зло другим. — </p>
        <p id="63f7e275-83c1-44eb-b14e-205433c70e35" style="left">Зло и добро человека состоит в большем или меньшем совершенстве, в большем или меньшем приближении к Богу. Это приближение можно, продолжая сравнение, уподобить подъему или опусканию точки опоры коромысла. Желающий делать зло другому, зло матерьяльное ( <choice original_editorial_correction="т[акъ]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="к[акъ]">
              <sic>к </sic>
              <corr>как </corr>
            </choice>
          </hi>
          <pb n="102"></pb>
          <hi>другаго </hi>никто сделать не может), для того, чтобы достигнуть своей цели, должен спустить плечо коромысла <choice original_editorial_correction="матерьяльн[ыхъ]">
            <sic>матерьяльн</sic>
            <corr>матерьяльных</corr>
          </choice> благ того человека, <choice original_editorial_correction="к[отор]ому">
            <sic>кому</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> он хочет сделать зло. Для этого он должен спустить свою точку опоры. Так что, спустив <choice original_editorial_correction="матерьяльн[ое]">
            <sic>матерьяльн</sic>
            <corr>матерьяльное</corr>
          </choice> плечо коромысла того человека, <choice original_editorial_correction="к[отор]ому">
            <sic>кому</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> он хочет сделать зло, он поднимает его духовную силу и не вредит ему, себе же вредит, спускаясь на низшую степень миросозерцания<hi>.</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note482">482</a>
          <span class="note" id="note482">
            <hi>Переделано из: </hi>мировоззрения </span>
        </p>
        <p id="7db54bef-31f4-4c6a-9909-bdf75ab457ad" style="left">И потому жалеем мы бессознательно не тех, кому<a href="#" data-type="snoska" id="note483">483</a>
          <span class="note" id="note483">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>делают </span>хотят делать зло, a тех, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> хотят этого. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="229244a8-470a-4514-8f1f-2c949a6933f7" style="left">В сущности, все верующие в доброго Бога не могут не верить в то, что в мире нет зла, и, главное, что ни один человек не может сделать зла другому. Я не мог бы ни верить в Бога, ни жить в таком мире, где <name placement="text" ref="9677" type="person">Нерон</name>, <name placement="text" ref="4865" type="person">Екатерина</name>, глупый <choice original_editorial_correction="Никол[ай]">
            <sic>Никол</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="9800" type="person">Николай</name>
            </corr>
          </choice> могут делать несчастия людей. Этого не может быть. А если есть, то нет<a href="#" data-type="snoska" id="note484">484</a>
          <span class="note" id="note484">
            <hi>В подлиннике слова: </hi>то нет <hi>написаны дважды. </hi>
          </span>ни разума, ни Бога. — </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="c800c9e5-9cd8-4ba4-9e2a-5f3e639aeb81" style="left">Но скажут: мы видим людей, <choice original_editorial_correction="кот[орымъ]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> несчастия <choice original_editorial_correction="матер[ьяльныя]">
            <sic>матер</sic>
            <corr>матерьяльные</corr>
          </choice> не придают никакого духовного блага, напротив, они еще больше раздражаются и теряют последния духовные блага. Я думаю, что это неправда и что нам только кажется, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> мы не знаем того, что происходит в душах этих людей; не знаем того, что <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> прежде несчастий в их душах, не можем себе представить того мрака, в <choice original_editorial_correction="к[оторомъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> жила эта душа. Что бы ни говорил человек, пораженный несчастием, всякое матерьяльное зло заставляет человека спокойнее, доверчивее, разумнее отнестись к неизбежной смерти. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="de3bd25d-7c60-4845-9ffb-965d3d9386f9" style="left">3) Третьего дня ночью испытал сиротливое чувство, сознав себя удаленным от Бога, с прерванным с Ним <choice original_editorial_correction="общеніе[мъ]">
            <sic>общение</sic>
            <corr>общением</corr>
          </choice>. Ему не нужно. А я не могу без Него. Как ни глупо, неосновательно, младенческо мое отношение к Нему, а оно нужно мне. Нужно на известной глубине или высоте <hi>сознания. </hi>
        </p>
        <p id="64219ce9-6d02-46a8-8682-e13d407b4713" style="left">
          <pb n="103"></pb>
          <hi>Говорят: </hi>можно обойтись без Бога. Разумеется, можно тому, кто не дорос до потребности общения с Ним. Я обходился большую половину жизни. И теперь не нуждаюсь в Нем, когда живу животной жизнью. Всякий из нас несомненно знает, когда он физически наиболее здоров. Также знает всякий думающий человек, когда он наиболее здоров духовно. Вот в эти-то<a href="#" data-type="snoska" id="note485">485</a>
          <span class="note" id="note485">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>высшия</span>минуты духовного здоровья нельзя обходиться без Бога.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>