<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_160_161_1905_09_09">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">9 сентября 1905 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1905 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1dd49aa5-615f-489d-b9ca-bec29d35ba51">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1905 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">160-161 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1905-09-09" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="9ac4515b-0142-4c62-b008-1ebeca27086e">
        <pb n="160"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n145" type="entry">
        <p id="a6f18172-6cef-4632-a962-79b3903e6371">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1905-09-09">
                <hi>9 Сент</hi>. <hi>1905</hi>. <hi>Я</hi>. <hi>П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="d6a164b4-3a4b-4505-b8df-07e40d4f49e7" style="left">От <name placement="text" ref="9984" type="person">Маши</name> дурные известия. Очень жаль ее, и не могу утолить боль. Все время писал <hi>Конец Вѣка </hi>и редко бывал чем нибудь так доволен. Кажется, что хорошо. Могло бы и должно бы быть много лучше, но и так ничего. — Перед этим было почему-то очень грустно. Чувствую себя одиноким, и хочется любви. Разумеется, это неправда. И так очень хорошо. Все также часто слишком ясен смысл жизни и тяжела бессмысленная жестокая жизнь. Нынче <choice original_editorial_correction="б[ылъ]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> Еврей, кореспондент Руси. В конце разговора, вследствии моего несогласия с ним, он сказал: «Этак вы и убийство <name placement="text" ref="10860" type="person">Плеве</name> признаете нехорошим». Я сказал ему: «жалею, что говорил с вами», и с раздражением ушел, т. е. поступил очень дурно. </p>
        <p id="b2d0834f-bbc2-4a9c-8f35-fa2b3ad96c96" style="left">Записать надо: </p>
        <p id="3d3787ae-33b1-4f3b-9afc-de34088f8d0f" style="left">1) Во мне два начала: духовное и телесное; они борятся. И постепенно побеждает духовное. — Борьбу <choice original_editorial_correction="эти[хъ]">
            <sic>эти</sic>
            <corr>этих</corr>
          </choice> начал я сознаю собой и называю своей жизнью. </p>
        <p id="1978620d-f2d4-4644-ad2d-7e44261be056" style="left">2) Могу ли <hi>я </hi>бороться? Могу ли сказать себе: я хочу не делать того-то, a делать то-то? Нет. Уже потому нет, что все это происходит в протекающем моменте настоящего. Возможно только все более и более ясное сознание блага духовной победы и разъяснение этого блага. Но движение сознания не от меня. (Неясно, нехорошо.) </p>
        <p id="9b360f46-a9ef-466a-8452-c449b2e41888" style="left">3) Когда говорят о награде за добрую и наказании за злую жизнь, о рае и аде, говорят только то, что лучше, законнее жить хорошо — духовно, чем дурно: телесно. Надо жить так, как будто<a href="#" data-type="snoska" id="note702">702</a>
          <span class="note" id="note702">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>есть </span>нас ожидают рай и ад. </p>
        <p id="017644e6-2d1c-43ff-bf5c-fc3597161645" style="left">4) Отчего одни люди понимают жизнь религиозно, другие нет? Это самая большая разница, какая только <hi>
            <choice original_editorial_correction="мож[етъ]">
              <sic>мож </sic>
              <corr>может </corr>
            </choice>
          </hi>
          <pb n="161"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
              <sic>б </sic>
              <corr>быть </corr>
            </choice>
          </hi>между людьми. Религиозные люди — это настоящая духовная <choice original_editorial_correction="аристокр[атiя]">
            <sic>аристокр</sic>
            <corr>аристократия</corr>
          </choice>. И как их мало. </p>
        <p id="6819cfde-4733-4d60-8407-ac70848a1948" style="left">5) В дурные минуты не чувствую Бога, сомневаюсь в нем. Вчера ночью было это. И спасенье всегда одно и верное. Перестать думать о Боге, а думать только об его законе — и исполнять его: любить всех, не любить себя, и сейчас кончается сомнение, и живу. </p>
        <p id="0db1b3c8-ffd0-463f-aa76-e947b41478c3" style="left">6) Все революции были большее и большее осуществление вечного, единого, всемирного закона людей. </p>
        <p id="cd1f3791-fafb-4653-bc2a-5e164c04b2a1" style="left">7) Закон (Божий) один для всех людей: закон умирания плоти и воскресения духа —...<a href="#" data-type="snoska" id="note703">703</a>
          <span class="note" id="note703">
            <span class="del">всегда</span>
          </span> в этой жизни и всегда.</p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>