<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_167_169_1905_10_23">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">23 октября 1905 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1905 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="942ee161-df58-4731-9143-68804f8f2531">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1905 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">167-169 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1905-10-23" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="6a5a9efa-febe-4d8d-b896-b8aba48b1844">
        <pb n="167"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n153" type="entry">
        <p id="6d755143-6e5f-4308-9378-eac06ebf7b9c">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1905-10-23">
                <hi>23 Окт. </hi>
                <hi>1905. </hi>
              </date>
              <hi>Я. П. </hi>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8a13bfc9-9da2-47a1-ac6d-77b8b3fff1c2"></p>
        <p id="73ab8d20-f593-42fa-b9c6-c4c68548d3fd" style="left">Не писал долго. Все время поправлял, добавлял « <choice original_editorial_correction="Кон[ецъ]">
            <sic>Кон</sic>
            <corr>Конец</corr>
          </choice> Века». Продолжаю быть довольным. Кончил. Больше не буду. <choice original_editorial_correction="Ч[ертковъ]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Чертков</name>
            </corr>
          </choice> прислал <choice original_editorial_correction="коррект[уры]">
            <sic>коррект </sic>
            <corr>корректуры </corr>
          </choice>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="Бож[ескаго]">
              <sic>Бож</sic>
              <corr>Божеского</corr>
            </choice> и <choice original_editorial_correction="Чел[овѣческаго]">
              <sic>Чел</sic>
              <corr>Человеческого</corr>
            </choice>
          </hi>, и мне очень не понравилось, a переделать хочется, но едва ли осилю: предмет огромной важности: отношение к смерти. Есть план, но как удастся исполнить. — </p>
        <p id="bcf71b4f-809d-4a63-ba8e-00ac1aa2d648" style="left">Революция в полном разгаре. Убивают с обеих сторон. Выступил новый, неожиданный и отсутствующей в прежних <choice original_editorial_correction="европ[ейскихъ]">
            <sic>европ</sic>
            <corr>европейских</corr>
          </choice> революциях элемент — «черной сотни», «патриотов»: в сущности, людей, грубо, неправильно, противоречиво представляющих народ, его требование не употреблять насилие. Противоречие в том, как и всегда, что люди насилием хотят прекратить, обуздать насилие. </p>
        <p id="2bf42ad1-2872-4b97-8a69-87fa7944fd35" style="left">Вообще легкомыслие людей, творящих эту революцию, удивительно и отвратительно: ребячество без детской невинности. Я себе и всем говорю, что главное дело теперь каждого человека — смотреть за собой, строго относиться к <hi>каждому </hi>
          <pb n="168"></pb>
          <hi>поступку, </hi>не участвовать в борьбе. А возможно это только человеку, относящемуся религиозно к своей жизни. Только с религиозной точки зрения можно быть свободным от участия, даже сочувствия той или другой стороне и содействовать одному: умиротворению тех и других.</p>
        <p id="ca3219b9-75a0-4cfe-9d59-ecc7d55b718e" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note724">724</a>
          <span class="note" id="note724">
            <hi>Абзац редактора. </hi>
          </span>Мне тяжело среди окружающих. Записать немного, но, кажется, важное: </p>
        <p id="c0419940-1c4f-46fc-94a0-cd06b233542c" style="left">1) Все в мире стремится к благу, и потому человек, чтобы исполнять закон мира, должен стремиться к благу всех.<a href="#" data-type="snoska" id="note725">725</a>
          <span class="note" id="note725">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и к своему, когда оно не нарушает блага мира. — </span>Исполняя же этот закон, т. е. стремясь к благу всех, он несомненно приобретает свое благо. И только таким стремлением он приобретает свое истинное благо. — </p>
        <p id="3cf6cf49-6702-498b-9ba6-4d9bd728c6cf" style="left">Стремиться же к благу всего мира можно только тем, чтобы жить высшим, духовным сознанием. </p>
        <p id="5374e82e-43d4-43c1-ac5a-da40f14c23d6" style="left">(Все это казалось очень важным, когда записывал, а теперь кажется неполно.) — </p>
        <p id="c1a65707-00e9-4b7f-b882-83ed807335d5" style="left">2) Единственное несомненное <hi>мое </hi>благо это — воспоминание доброй жизни — жизни божественного сознания. </p>
        <p id="7efeb676-f285-4c45-a93f-3868458880e2" style="left">3) Человек, живущий одной животной жизнью, не может не верить в полное уничтожение всего со смертью, не может не думать, не верить так, пока живет животною жизнью; и потому не может не бояться смерти. Думаю, что приближение к смерти, страдания, ослабляя человека, невольно заставляют его перенести свое сознание из животного <hi>Я</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note726">726</a>
          <span class="note" id="note726">
            <hi>Подчеркнуто дважды. </hi>
          </span>в духовное — и тогда человек перестает бояться смерти. От этого и умирают все, даже самые наименее духовные люди спокойно. </p>
        <p id="ac1ea085-2edd-42e8-ad41-5b9a9c863107" style="left">4) (Записано так:) Движение во времени — это видение (созерцание) духовным существом самого себя (открывающагося видением), всем духовным существом, <choice original_editorial_correction="к[отор]аго">
            <sic>кого</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> я только часть. (Прибавлено: хорошо, а между тем едва ли кто нибудь, кроме меня, поймет это.) — </p>
        <p id="b3f094eb-70e9-49ac-b29c-7b2b09ace802" style="left">Смысл этого такой: Я открываюсь сам себе во времени. Но, открываясь сам себе во времени, я вместе с тем ношу в себе все то, что уже открылось тому кругу людей в прошедшем, который я могу обнять. Так что я, кроме того, <hi>что </hi>
          <pb n="169"></pb>
          <hi>открываюсь </hi>сам себе, есмь вместе с тем и звено того открытия мира самому себе (миру). </p>
        <p id="28a4690b-05fe-430a-ad4c-6f7c8dbc5b4a" style="left">5) Человек не познает, не может познать смысла нетолько общей, но и своей жизни. Но ему необходимо метафизическое объяснение смысла жизни и своей и всего мира. Я искал везде — и в чужих душах и умах, и в своей этого объяснения, и не нашел никакого более простого, удобного и наиболее, относительно, верного, как то, что есть Бог и мы должны исполнять Его волю. </p>
        <p id="434081e1-fc14-4255-ba98-1c54017c4361" style="left">Не быть антропоморфистами мы не можем. </p>
        <p id="127ba227-ec4a-4388-9a81-2e25b384514b" style="left">6) «Служить Богу». Конечно, это бессмысленно для людей, никогда не думавших о смысле своей жизни и признающих его в своем<a href="#" data-type="snoska" id="note727">727</a>
          <span class="note" id="note727">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>благе. </span>счастьи. Это — легкомыслие, и легкомыслие простительное; но когда это легкомыслие обдуманное, обделанное, как ничшеанство, это уже глупость, sottise. </p>
        <p id="fb3e7beb-bc5f-49a5-a702-53129cb519b8" style="left">7) Счастье — это удовлетворение желаний животного существа; благо — это удовлетворение стремлений всей жизни — духовного существа. </p>
        <p id="4f3df17e-7097-4f39-9b4c-6ce5399df7c5" style="left">8) Телесная сила может сделать все, но только не добрый поступок.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>