<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_147_149_1905_06_18">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">18 июня 1905 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1905 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="310d2287-05d2-44a1-a14a-d6070d61899c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1905 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">147-149 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1905-06-18" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="4d5ad7db-33b5-41eb-898e-af4a80deaaa9">
        <pb n="147"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n137" type="entry">
        <p id="bb5da3ef-15ce-4903-9c1d-c219d2b6e01b">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1905-06-18">
                <hi>18 Іюня 1905. </hi>
              </date>
              <hi>Я. П. </hi>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="6e6cb2ca-b998-4a36-adb1-b2deced7ec19"></p>
        <p id="7ca0cb7a-7308-4f8f-b577-7ff70c801aea" style="left">Больше недели чувствую себя физически очень дурно: желудок, кишки. Написал только вступление к <hi>
            <choice original_editorial_correction="Вел[икому]">
              <sic>Вел </sic>
              <corr>Великому </corr>
            </choice>
          </hi>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="Гр[ѣху]">
              <sic>Гр </sic>
              <corr>Греху </corr>
            </choice>
          </hi>и несколько <choice original_editorial_correction="ничтожн[ыхъ]">
            <sic>ничтожн</sic>
            <corr>ничтожных</corr>
          </choice> писем. Записать надо несколько, кажущихся мне важными, вещей. </p>
        <p id="1089953b-7a39-47c9-a9a1-43ded14b1e3a" style="left">1) (К <choice original_editorial_correction="Силоамск[ой]">
            <sic>Силоамск</sic>
            <corr>Силоамской</corr>
          </choice> башне). Это разгром не русского войска и флота, не <choice original_editorial_correction="русск[аго]">
            <sic>русск</sic>
            <corr>русского</corr>
          </choice> государства, но разгром всей лже-христианской цивилизации. Чувствую, сознаю и понимаю это с величайшей ясностью. Как бы хорошо <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> съуметь ясно и сильно выразить это. — </p>
        <p id="dcd53ae3-96c1-4340-9903-e08d08f89fe3" style="left">Разгром этот начался давно: в<a href="#" data-type="snoska" id="note655">655</a>
          <span class="note" id="note655">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>мирной</span>борьбе<a href="#" data-type="snoska" id="note656">656</a>
          <span class="note" id="note656">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>промышленной, комерческой </span>денежной, в борьбе успеха в так называемой научной и художественной деятельности, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> евреи не христиане побили всех христиан во всех государствах и вызвали к себе всеобщую зависть и ненависть. Теперь это самое сделали в военном деле, в деле грубой силы Японцы, показав <hi>самым </hi>
          <pb n="148"></pb>
          <hi>очевидным </hi>образом то, к чему <hi>не </hi>должны стремиться христиане, в чем они никогда не успеют, в чем всегда будут побеждены нехристианами: в праздном знании том, что называется наукой, в доставляющих удовольствие забавах, «pflichtloser Genuss»,<a href="#" data-type="snoska" id="note657">657</a>
          <span class="note" id="note657">[наслаждение, чуждое долгу,] </span>и в средствах насилия. — История совершает обучение христиан отрицательным путем: показываешь им, чего они не должны делать, на что <hi>не </hi>должны устремлять свои силы. </p>
        <p id="bcb57c37-ff87-4ff3-8d69-bfd84566b6aa" style="left">2) Движение религиозное к большему свету — правде и добру<a href="#" data-type="snoska" id="note658">658</a>
          <span class="note" id="note658">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>совершается </span>есть результат всех сложных деятельностей людских: и <choice original_editorial_correction="экономич[еской]">
            <sic>экономич</sic>
            <corr>экономической</corr>
          </choice>, и <choice original_editorial_correction="политич[еской]">
            <sic>политич</sic>
            <corr>политической</corr>
          </choice>, и <choice original_editorial_correction="худож[ественной]">
            <sic>худож</sic>
            <corr>художественной</corr>
          </choice>, и научной. Сложная, огромная работа совершается только для того, чтобы произвести очень небольшой шаг в религиозном сознании. Подобно тому, как для передвижения великой тяжести работают сложные колеса, рычаги, пробегая тысячи сажен в своем вращении для того, чтобы на дюйм подвинуть тяжесть. </p>
        <p id="1dee697d-fa2d-4c47-b786-ba2bdd8a1fdc" style="left">3) Иногда и все чаще бывает время, что желаешь смерти. Это дурно. Желать смерти — явное неповиновение Богу. Уже потому нельзя желать смерти, что вся твоя жизнь, <choice original_editorial_correction="мож[етъ]">
            <sic>мож</sic>
            <corr>может</corr>
          </choice> быть, была нужна для того часа, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> должен был наступить, а ты лишил себя этого часа. </p>
        <p id="a48f2f64-ab7d-4729-9acd-69da7ae3a56b" style="left">4) Читал записки сектанта Мироненка. Очень даровитый и религиозный человек. Прекрасны сравнения, прекрасное понимание и применение текстов <choice original_editorial_correction="Св[ященнаго]">
            <sic>Св</sic>
            <corr>Священного</corr>
          </choice> писания. Но тут же я заметил, как опасно говорить о <choice original_editorial_correction="религіозн[ыхъ]">
            <sic>религиозн</sic>
            <corr>религиозных</corr>
          </choice> предметах образно, сравнениями, в связи с текстами, приподнято и неясно. </p>
        <p id="79affd62-5b50-448c-8c84-85becadef798" style="left">Для обсуждения и выражения <choice original_editorial_correction="религіозн[ыхъ]">
            <sic>религиозн </sic>
            <corr>религиозных </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="предмето[въ]">
            <sic>предмето</sic>
            <corr>предметов</corr>
          </choice> нужно еще больше точности, чем в математике. </p>
        <p id="bc783fcc-313a-4a6e-9811-cca3200282eb" style="left">5) Записано так: <hi>Жизнь своим общением увеличивает </hi>
          <hi>внутреннее содержание духовного существа. В этом расширение. </hi>Надо же сказать так: чем больше раскрывается свое существо, жизнь, тем больше общения с существами мира. (Не важно и не <hi>ясно.) </hi>
        </p>
        <p id="96c3cbeb-6ed9-4c54-a83a-6d3375a67cba" style="left">
          <pb n="149"></pb>
          <hi>6) </hi>Записано: <hi>радоваться только на увеличение мудрости и любви и радость жизни. </hi>Не понимаю, не помню. Жалко. </p>
        <p id="e4639948-9579-4a3d-9382-c32d7515944e" style="left">7) <choice original_editorial_correction="Т[акъ]">
            <sic>Т </sic>
            <corr>Так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[акъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> я — отделенное существо, то не могу видеть, чувствовать, сознавать Всего. (Не вышло.). </p>
        <p id="2265760d-92cc-4914-b9d8-36b3fdcc12ec" style="left">8) (Очень важное, нужное, радостное). Меня долго смущала мысль о том, что желание любви людей, существ, даже будущих людей так сильно, естественно, так кажется хорошо, дает так много хороших, чистых радостей, что, казалось бы, должно быть хорошо, а между тем высшее состояние духовного человека — то, когда он живет только для Бога, не заботясь о славе людской, презирая ее. И вот разъяснение этого противоречия открылось мне. Ведь все существа, люди, живущие теперь и имеющие жить после, ведь все это — проявления Бога, это — Бог в<a href="#" data-type="snoska" id="note659">659</a>
          <span class="note" id="note659">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>том </span>одном из тех состояний, в <choice original_editorial_correction="к[оторыхъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> он доступен мне. И потому искать любви существ, людей современных и будущих, не противно, но согласно с желанием служить Богу, исполнять Его волю. Дело только в том, чтобы желать, искать любви духовной, а не животной. </p>
        <p id="daa47582-51bd-4466-8de4-e8bf4176da9c" style="left">9) Есть два сознания: сознание животное, отделяющее, и сознание духовное, соединяющее. В первом несвободен, во втором не может быть вопроса о свободе. Нельзя сказать, что в первом несвободен,<a href="#" data-type="snoska" id="note660">660</a>
          <span class="note" id="note660">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <span class="del">Скорее</span> В животном <choice original_editorial_correction="чел[овѣкѣ]">
              <sic>чел </sic>
              <corr>человеке </corr>
            </choice>
          </span>
          <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice>, если я скажу, что несвободен в животном, чувствующем свое отделение существе, то как же я назову то состояние, в <choice original_editorial_correction="к[оторомъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> я, человек, существо, не чувствует своего отделения, как это происходит в младенце, в утробном плоде? Так что если я назову человека свободным вполне при сознании духовном, я не могу не признать известной степени свободы в существе животном, сознающем свое отделение. Так что, очевидно, есть степени свободы. И, строго говоря, нельзя признать полной свободы и в<a href="#" data-type="snoska" id="note661">661</a>
          <span class="note" id="note661">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="су[ществѣ]">
              <sic>су </sic>
              <corr>существе </corr>
            </choice>
          </span>человеке при духовном сознании. </p>
        <p id="8fe5a691-3afc-4968-be28-450fc55d310e" style="left">Свобода, как и жизнь, есть бòльшая или меньшая. И как жизнь идет, увеличиваясь, расширяясь, так и <hi>свобода.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>