<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_254_256_1906_10_02">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">2 октября 1906 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1906 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8af03e7a-f31f-46cc-b292-3e5f2c85057b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1906 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">254-256 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-10-02" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="50cc9780-3c2b-4924-9e54-ffe369a1a9d3">
        <pb n="254"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n202" type="entry">
        <p id="09c8f63f-8863-4648-904d-aaf1000e63d9">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1906-10-02">
                <hi>2 Окт. 1906. Я. П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="2b4cbc3a-7c54-4d3c-a591-3400f54019fc" style="left">Сейчас было тяжелое испытание с слепым. Приехал и стал <choice original_editorial_correction="упрека[ть]">
            <sic>упрека</sic>
            <corr>упрекать</corr>
          </choice> меня, что не отдал землю, не выкупаю ее теперь, уверяя, что у меня есть деньги. Я ушел от него. Можно <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> мягче. И я не выдержал вполне испытания. Продолжаю быть в усталом состоянии, но думается хорошо, и кажется, что уясняется определение жизни. Сейчас постараюсь изложить в письме <name placement="text" ref="15284" type="person">Черткову</name>. А записать нужно только: </p>
        <p id="ea0b0371-d06b-4927-94dd-b7358a3db8b6" style="left">1) Понятно, что правительство, т. е. люди правительственные, по своему прошедшему поставленные в необходимость заведывать различными частями установленного управления, стараются так или иначе отвечать на предъявляемые к ним требования. Понятно тоже, что человек, недовольный правительством, требованиями его, может отказаться исполнять эти требования, может, охраняя себя, уехать из <hi>пределов</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1042">1042</a>
          <span class="note" id="note1042">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="дѣй[ствiя]">
              <sic>дей </sic>
              <corr>действия </corr>
            </choice>
          </span>
          <pb n="255"></pb>
          <hi>влияния </hi>правительства, перейти в другое подданство. Но что за странная мысль частного лица заменить существующее правительство новым, и что за странная и преступная деятельность, направленная на <choice original_editorial_correction="достижен[iе]">
            <sic>достижен</sic>
            <corr>достижение</corr>
          </choice> такой цели. А между тем это то самое, что теперь делают все люди нашего праздного круга. —</p>
        <p id="e050d962-e493-4ab4-9fb9-32e2a94fef9c" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1043">1043</a>
          <span class="note" id="note1043">
            <hi>Абзац редактора</hi>. </span>«Так что же, так и оставаться с <choice original_editorial_correction="Ник[олаемъ]">
            <sic>Ник </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="9799" type="person">Николаем</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Павл[овичемъ]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="9799" type="person"> Павл</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="9799" type="person">Павловичем</name>
            </corr>
          </choice> или с персидским Шахом?» — «Зачем? Можно и должно бороться уяснением мысли, нельзя у себя — за границей, как <name placement="text" ref="3304" type="person">Герцен</name>. Главное же, надо бороться пасивным неучастием в том, что считаешь дурным, бороться уяснением нравственных начал,<a href="#" data-type="snoska" id="note1044">1044</a>
          <span class="note" id="note1044">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>противных</span>уничтожающих оправдания зла». — «Но это будет долго». — «Во 1 -х, скоро только блох ловят, а во-вторых, такой способ борьбы со злом нетолько не возьмет больше времени, но, напротив, достигнет во много раз скорее цели — и скорее, и вернее. Изменение, сделанное насилием, неизбежно приведет к следующему тоже насильственному изменению. Главное же то, что изменение может совершиться только при<a href="#" data-type="snoska" id="note1045">1045</a>
          <span class="note" id="note1045">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="изм[ѣненiи]">
              <sic>изм </sic>
              <corr>изменении </corr>
            </choice>
          </span>подъеме общественного сознания. Общественное же сознание всегда понижается — и очень — всякой революцией. </p>
        <p id="2ed417ba-3bee-487b-9af5-7aee2da98c7f" style="left">2) Только время дает возможность свободы (всемогущества над тем, что во власти), дает жизнь, т. е. свободу. Время же есть изменение отношений частей пространства. Не будь ограничения времени,<a href="#" data-type="snoska" id="note1046">1046</a>
          <span class="note" id="note1046">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>не будь существа, раскрывающагося во времени, а</span>т. е. будь я сразу, какой я есмь или буду в момент смерти, т. е. будь я тем существом, включающим в себя все воспоминания, весь опыт прожитой жизни, будь это существо сразу, не было бы жизни, не было бы свободы. Свобода и жизнь есть только<a href="#" data-type="snoska" id="note1047">1047</a>
          <span class="note" id="note1047">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>благодаря</span>потому, что я постоянно раскрываюсь сам себе, и что в каждый момент этого раскрытия<a href="#" data-type="snoska" id="note1048">1048</a>
          <span class="note" id="note1048">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>человек; <hi>далее </hi>могу <hi>переделано из: </hi>может </span>я могу так или иначе отнестись к <hi>условиям, </hi>
          <pb n="256"></pb>
          <hi>в </hi>
          <choice original_editorial_correction="к[оторыхъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> нахожусь. Я сказал: не будь ограничения времени; но ограничение времени возможно только при ограничении пространства, т. е. что я сознаю себя частью всего пространственного мира. Если бы — как ни странно это сказать — я был Все, то я не жил бы: я бы только был для кого-то. Если бы я сразу был то, что я есмь — тоже странно сказать — я тоже не жил бы. Для того, чтобы жить и быть свободным, необходимо ограниченное существо в пространстве, проявляющееся во времени. Это самое я и есмь. (Устал, и не хорошо.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>