<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_076_079_1904_08_17">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">17 августа 1904 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1904 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c7cb78a9-a981-4467-9043-b535327d39bb">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1904 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">76-79 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1904-08-17" to="1904-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="bd56f5cf-3b05-4916-bc1f-ef8935ba5460">
        <pb n="76"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n88" type="entry">
        <p id="130140ea-4d4d-4751-924b-d056c2565fa6">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1904-08-17">
                <hi>17 Авг. </hi>
                <hi>1904. </hi>
              </date>
              <hi>Пирогово. </hi>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8cc37e48-138b-4a93-9c4c-3ee1c9a7e455" style="left">Нынче гораздо лучше; поправляюсь. Думаю итти к Сереже. Вчера сидел на воздухе, гулял. Кое что записал. Сейчас думал о том, что решительно надо оставить мысль отделывать свои сочинения. А надо писать то, что уясняется в голове, как сложилось по разным отделам: 1) мудрости — религии — философии; 2) художественных вещей: а) Воскресенья, б) Декабристов, Николая, в)<a href="#" data-type="snoska" id="note344">344</a>
          <span class="note" id="note344">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>что придет </span>поправки ясные написанному <choice original_editorial_correction="художеств[енному]">
            <sic>художеств</sic>
            <corr>художественному</corr>
          </choice>; 3) Воспоминания. Воспоминания непременно надо записывать, как вспомнится: какие времена, состояния, чувства живо вспомнятся и покажутся стоящими записи. Это очень бы было хорошо. Не знаю, удастся ли. </p>
        <p id="0b4bd384-80f0-4489-a9a4-272b0b36a2d2" style="left">Записать:</p>
        <p id="e368d5eb-3ece-428e-82c0-dd22c70f73e7" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note345">345</a>
          <span class="note" id="note345">
            <hi>Абзац редактора. </hi>
          </span>1) Кощунство, возмущающее меня не умышленно, а непосредственно, не икона в помойной яме, не евангелие вместо оберточной и <hi>всякой </hi>бумаги (хотя и тут испытываю что-то неприятное), но то, когда говорят шутя, играя, забавляясь софизмами о нравственности, добре, любви, разуме, Боге, <hi>как </hi>
          <pb n="77"></pb>
          <hi>это </hi>делает Жером Жером, <choice original_editorial_correction="к[отораго]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> я читаю здесь, и как делают это многие и многие и научные, и журнальные, и <choice original_editorial_correction="художеств[енные]">
            <sic>художеств</sic>
            <corr>художественные</corr>
          </choice> писатели и нарочно и нечаянно. </p>
        <p id="687f7ea8-0dd2-4e40-8ad6-15f67e1bf645" style="left">2) Гуляя вспомнил живо свое душевное состояние в молодости, в особенности после военной службы. До этого еще было живо, чуть живо стремление совершенствоваться. Во имя чего, я не определял, не знал, но чувствовал — есть то, во имя чего это нужно. Но после военной службы я был совершенно свободен от всяких духовных уз, т. е. совсем раб своего животного. Было одно,<a href="#" data-type="snoska" id="note346">346</a>
          <span class="note" id="note346">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>— слава </span>во имя чего я еще мог принести в жертву похоти животного и даже жизнь самого животного (война, дуэль, к <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> всегда готовился), и только одно, а то все <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> возможно. И так было до 50 лет. Как бы я хотел избавить от этого людей! </p>
        <p id="ff1b5990-1c86-4a83-a2c5-00accb1797a4" style="left">3) (Очень важное.) Бесконечность вещества, как во времени, так и в пространстве очевиднее всего показывает нам недействительность вещественного мира. То понятие бесконечности, <choice original_editorial_correction="к[отор]ымъ">
            <sic>кым</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> так гордятся<a href="#" data-type="snoska" id="note347">347</a>
          <span class="note" id="note347">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="ограничен[ные]">
              <sic>ограничен </sic>
              <corr>ограниченные </corr>
            </choice>
          </span>маломыслящие люди, в <choice original_editorial_correction="к[оторомъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> видят признак величия человеческой природы, есть только признак того, что самый тот матерьял вещественной природы, над <choice original_editorial_correction="к[отор]ымъ">
            <sic>кым</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> мы думаем, в сущности есть ничто, есть вопиющее противоречие. Если вещественный мир начался милионы лет тому назад, и до начала этих милионов лет <choice original_editorial_correction="прош[ли]">
            <sic>прош</sic>
            <corr>прошли</corr>
          </choice> еще милионы, и до тех еще милионы, и так без<a href="#" data-type="snoska" id="note348">348</a>
          <span class="note" id="note348">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>конца, т. е.</span>начала (тогда как разум требует определения начала всякого явления), и также не может не продолжаться бесконечно и не<a href="#" data-type="snoska" id="note349">349</a>
          <span class="note" id="note349">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>имеет </span>может иметь конца, т. е. цели (а разум требует цели всякого явления), и самое вещество не имеет составных частей, <choice original_editorial_correction="т[акъ]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[акъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> может<a href="#" data-type="snoska" id="note350">350</a>
          <span class="note" id="note350">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="состоя[ть]">
              <sic>состоя </sic>
              <corr>состоять </corr>
            </choice>
          </span>быть бесконечно делимо и никогда не может найти пределы, <choice original_editorial_correction="т[акъ]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[акъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> бесконечно велико: за планетами солнце, за солнцем Геркулес, за <choice original_editorial_correction="Геркул[есомъ]">
            <sic>Геркул</sic>
            <corr>Геркулесом</corr>
          </choice> млечный путь, за звездами млечного <hi>пути </hi>
          <pb n="78"></pb>
          <hi>еще </hi>звезды, и так без<a href="#" data-type="snoska" id="note351">351</a>
          <span class="note" id="note351">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="ко[нца]">
              <sic>ко </sic>
              <corr>конца </corr>
            </choice>
          </span>начала и конца; если таков<a href="#" data-type="snoska" id="note352">352</a>
          <span class="note" id="note352">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>наш </span>вещественный мир, то очевидно, что в нем нет ни малого, ни великого, ни долгого, ни короткого, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> все в нем — ничто, и что таков только наш вещественный мир, что таким мир кажется нам, но что он не такой, не может быть таким, и что мир вещественный есть наше противоречивое, неизбежно противоречивое представление, и потому никак не может быть действительно таким, каким он нам кажется.</p>
        <p id="3480cbb4-d4a8-4b85-b1a7-bdb42eeac693" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note353">353</a>
          <span class="note" id="note353">
            <hi>Абзац редактора</hi>.</span>Но если мир не есть то, что нам кажется, и то, что нам кажется, не есть действительный, настоящий мир, то что же действительно, что существует по настоящему? Что такое то, на основании чего мы признаем этот вещественный мир недействительным, не настоящим? Наше разумное сознание. Только<a href="#" data-type="snoska" id="note354">354</a>
          <span class="note" id="note354">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="призна[вая]">
              <sic>призна </sic>
              <corr>признавая </corr>
            </choice>
          </span>сознавая жизнь, мы не встречаем никакого сомнения и противоречия. Только это сознание<a href="#" data-type="snoska" id="note355">355</a>
          <span class="note" id="note355">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>дает</span>указываеть нам на<a href="#" data-type="snoska" id="note356">356</a>
          <span class="note" id="note356">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>те</span>противоречия вещественного мира с его бесконечностью по времени и пространству. Мало того: только благодаря сознанию жизни существует весь этот кажущийся мир.<a href="#" data-type="snoska" id="note357">357</a>
          <span class="note" id="note357">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Весь <choice original_editorial_correction="э[тотъ]">
              <sic>э </sic>
              <corr>этот </corr>
            </choice>
          </span>Вещественный мир, со включением моего тела,<a href="#" data-type="snoska" id="note358">358</a>
          <span class="note" id="note358">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="поз[нающаго]">
              <sic>поз </sic>
              <corr>познающего </corr>
            </choice>
          </span>своими пятью чувствами познающего его, есть произведение этого сознания. Не будь сознания, не будет мира. Уничтожается сознание — уничтожается мир. Правда, что как только оно возникает или восстановляется, возникает или восстановляется и мир, но это никак не доказывает того (как думают многие), что мир может существовать <hi>такой</hi>, <hi>каким мы его знаем</hi>, <hi>такой</hi>, <hi>каким мы его знаем</hi>,<a href="#" data-type="snoska" id="note359">359</a>
          <span class="note" id="note359">
            <hi>Слова: </hi>такой, каким мы его знаем, <hi>повторенные второй раз</hi>, <hi>автором подчеркнуты дважды. </hi>
          </span>— без сознания.</p>
        <p id="7532add7-fe65-4444-8209-43d7e4218689" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note360">360</a>
          <span class="note" id="note360">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Как скоро загорается какой бы то ни было свет: <hi>з </hi>везд, ночника, электричества, месяца, солнца, мы видим </span>
          <span class="del">Всякий раз, когда месяц встает над морем, мы<hi> видим </hi>
            <pb n="79"></pb>
            <hi>как </hi>он выплывает из моря, как зажигаются ярким светом волны, как вновь потухают от набежавших туч, но то, что всякий раз бывает одно и тоже при выходе месяца, мы не имеем права говорить, что месяц выходит из воды, что вода зажигается и изредка потухает. </span>(Не то.) </p>
        <p id="545ee14e-d165-4889-bcfa-84d147f34ddd" style="left">Здесь следует разъяснить то, что мир состоит из общения различных сознаний, разделенных иллюзией вещества в пространстве и времени.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>