<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_199_204_1906_03_02">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">2 марта 1906 г. — 5 марта 1906 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1906 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7a79450e-99bd-4f66-a338-cb68a5ea68fd">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1906 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">199-204 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-03-02" to="1906-03-05"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="361a6364-4058-4d18-b86d-8371abc5d9d5">
        <pb n="199"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n175" type="entry">
        <p id="b1cdd2df-b633-4c18-8d58-b2eb1808d17a">12 дней не писал. И дурно и хорошо физически себя чувствовал; больше дурно. Живу кое-как. Работаю внутри себя, и кажется, хорошо. В том-то и горе и то-то и хорошо, что как на балоне летишь, не чувствуешь ни ветра ни движенья, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> движешься с ветром, не чувствуешь своего улучшения, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> оно — только то, что должно быть, что есть. Чувствуешь ветер только, когда остановишься, т. е. скверно живешь. Экзаменов <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> мало. Только вчера <choice original_editorial_correction="б[ылъ]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> очень в <choice original_editorial_correction="физич[ески]">
            <sic>физич</sic>
            <corr>физически</corr>
          </choice> угнетенном состоянии и не мог преодолеть себя — не в <choice original_editorial_correction="наружн[омъ]">
            <sic>наружн</sic>
            <corr>наружном</corr>
          </choice> проявлении — в наружном я ничего не сделал, но в душе, в мыслях не мог<a href="#" data-type="snoska" id="note833">833</a>
          <span class="note" id="note833">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="вызват[ь]">
              <sic>вызват </sic>
              <corr>вызвать </corr>
            </choice>
          </span>победить <choice original_editorial_correction="недоброжелат[ельство]">
            <sic>недоброжелат</sic>
            <corr>недоброжелательство</corr>
          </choice>, не мог вызвать любви, вызвать в себе живое сознание своего отношения к Богу. Поправлял за это время За что и отослал набирать и <choice original_editorial_correction="корект[уры]">
            <sic>корект</sic>
            <corr>коректуры</corr>
          </choice> 2 тома <hi>
            <choice original_editorial_correction="Кр[уга]">
              <sic>Кр </sic>
              <corr>Круга </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Чт[енiя]">
              <sic>Чт</sic>
              <corr>Чтения</corr>
            </choice>. </hi>Записать, кажется, много и недурно. </p>
        <p id="26449b00-a97c-4f67-9bf9-b737ab7e2fb1" style="left">1) Спокоен, всегда радостен <choice original_editorial_correction="мож[етъ]">
            <sic>мож</sic>
            <corr>может</corr>
          </choice> быть только тот,<a href="#" data-type="snoska" id="note834">834</a>
          <span class="note" id="note834">
            <hi>Зачеркнуто: у </hi>кого интересы все в </span>для кого главное и даже одно дело жизни — дело соблюдения, просветления своей души перед Богом и для Бога. Но как трудно приучить себя к равнодушию о мнении людском, особенно когда оно осуждает то, что делаешь для Бога. </p>
        <p id="eb998561-c566-41c4-846b-51809c752bdb" style="left">Да, надо иметь дело только с Богом и перед Богом.<a href="#" data-type="snoska" id="note835">835</a>
          <span class="note" id="note835">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Только тогда легко </span>Трудно это. Но стоит поработать для этого, приучить себя к этому. Стоит <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> только так легко и жить и <hi>умирать. </hi>
        </p>
        <p id="3fb0f195-31b0-4400-863a-2a3dc2d268b2" style="left">
          <pb n="200"></pb>
          <hi>2) </hi>Чем больше думаю, тем больше убеждаюсь в истине того, что дело жизни человека только в соблюдении и улучшении того орудия, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> дано ему (притча талантов). Человек — орудие. Дело его только в том, чтобы держать себя (орудие) в исправности. Приводит в движение это орудие не он сам. В роде того, как когда работник приставлен к движущимся посторонней силой режущим ножам. Его дело содержать их острыми, чтобы не мяли, не портили того, что будут резать. Человек, пока жив, должен работать, действовать. Это не его сила. А сила, действующая через него. Его же дело — делать хорошо то дело, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> заставляет его делать влекущая его сила. Он должен питаться. Это не его сила, a действующая через него. Его же дело питаться хорошо, не уничтожая жизней и не заставляя других кормить себя. Он стремится к половому общению. Опять это не его сила, a действующая через него. Его дело быть верным супругом и заботливым<a href="#" data-type="snoska" id="note836">836</a>
          <span class="note" id="note836">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="от[цомъ]">
              <sic>от </sic>
              <corr>отцом </corr>
            </choice>
          </span>родителем. Также неизбежно, не от него зависит отношения с людьми. Его дело отношения эти сделать добрыми. Также не от него зависит думать или не думать, но его дело<a href="#" data-type="snoska" id="note837">837</a>
          <span class="note" id="note837">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>усиливать </span>останавливаться на мыслях добрых и отгонять злые. </p>
        <p id="a21268f3-955e-4082-91ea-592e109d53df" style="left">3) Как трудно любить, жалет людей самоуверенных, гордых, хвастливых! Уже по этому одному видно, как важно смирение. Оно сильнее всего другого вызывает самое драгоценное в жизни: любовь людей. </p>
        <p id="526b6b43-82b5-471f-b785-343665d22327" style="left">4) Мы так привыкли видеть людей нашего круга, занимающихся политикой, т. е. заботящихся о том, как лучше устроить общую жизнь людей, и на эту деятельность полагающих все свои силы, что мы не удивляемся этому явлению. А между тем оно очень удивительно.<a href="#" data-type="snoska" id="note838">838</a>
          <span class="note" id="note838">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Понятно, что люди, недовольные существующим порядком, могут стараться изменить его тем — прежде всего — чтобы не подчиняться его уставам </span>
        </p>
        <p id="1a0a5786-9246-4a4a-9eaa-23f082690be5" style="left">Люди, совершенно небрежные в исполнении своих <choice original_editorial_correction="экономич[ескихъ]">
            <sic>экономич</sic>
            <corr>экономических</corr>
          </choice>, семейных, личных дел, всю свою <hi>энергию </hi>
          <pb n="201"></pb>
          <hi>полагают </hi>на будущее воображаемое устройство общества и,<a href="#" data-type="snoska" id="note839">839</a>
          <span class="note" id="note839">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>в этой деятельности </span>несмотря на разногласие всех партий, с упорством отстаивают свое. Объяснение одно: человеку нужна деятельность и уверенность, что <choice original_editorial_correction="дѣятельн[ость]">
            <sic>деятельн</sic>
            <corr>деятельность</corr>
          </choice> его полезна. В своих личных, <choice original_editorial_correction="эконом[ическихъ]">
            <sic>эконом</sic>
            <corr>экономических</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="семейн[ыхъ]">
            <sic>семейн</sic>
            <corr>семейных</corr>
          </choice> делах он запутался, и у него нетолько нет уверенности в<a href="#" data-type="snoska" id="note840">840</a>
          <span class="note" id="note840">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="пол[езности]">
              <sic>пол </sic>
              <corr>полезности </corr>
            </choice>
          </span>разумности, но напротив. И потому он избирает такую, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> результаты не видны, и он может утешать себя уверенностыо, что он делает нужное, полезное дело. Подтверждением этого служит то, что чем у человека растерзаннее жизнь личная, тем он энергичнее отдается политике. </p>
        <p id="8176acea-853e-4162-8e40-1aea959f1a59" style="left">5) В хорошия минуты, когда сознаешь себя вполне тем, что ты еси, как человек, ни больше ни меньше, как ясно чувствуешь свое ничтожество и бессилие. Ты какое-то отношение к чему-то бесконечному, какое-то бесконечно малое трепыхание чего-то бесконечно малого в необъятном. И когда поймешь это, поймешь, что в это твое ничтожное, слабое состояние ты поставлен высшей силой, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> можешь понимать, можешь слиться с нею. И из<a href="#" data-type="snoska" id="note841">841</a>
          <span class="note" id="note841">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="слабо[сти]">
              <sic>слабо </sic>
              <corr>слабости </corr>
            </choice>
          </span>безконечнаго ничтожества является неразрушимая сила. </p>
        <p id="7563003b-a230-47e1-827e-90ea5740d4a4" style="left">6) То, что мы называем причиной и следствием, есть ничто иное, как причина — прежде раскрывшееся, в известном направлении мысли, состояние предмета; следствие — имеющее раскрыться, тоже в <choice original_editorial_correction="извѣстн[омъ]">
            <sic>известн</sic>
            <corr>известном</corr>
          </choice> направлении <choice original_editorial_correction="мыс[ли]">
            <sic>мыс</sic>
            <corr>мысли</corr>
          </choice>, или раскрывшееся уже состояние предмета. Например: у меня болит живот. Причина в одном направлении мысли: съел неудобоваримое; в другом: не подумал, что надо воздержаться; в третьем:<a href="#" data-type="snoska" id="note842">842</a>
          <span class="note" id="note842">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="подд[ался]">
              <sic>подд </sic>
              <corr>поддался </corr>
            </choice>
          </span>нахожусь в условиях соблазна роскошной пищи; в 4 -м — испортил свои пищеварительные органы прежним невоздержанием; в 5 -м — это наследственно, и т. д. Польская революция произошла от <choice original_editorial_correction="революціон[наго]">
            <sic>революцион</sic>
            <corr>революционного</corr>
          </choice> духа времени, от характера Поляков, от двуличности <choice original_editorial_correction="Алек[сандра]">
            <sic>Алек </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="202" type="person">Александра</name>
            </corr>
          </choice>
          <name placement="text" ref="202" type="person"> I</name>, от <choice original_editorial_correction="жестоко[сти]">
            <sic>жестоко </sic>
            <corr>жестокости </corr>
          </choice>
          <name placement="text" ref="9799" type="person">Николая</name>, от раздела Польши <choice original_editorial_correction="Екат[ериной]">
            <sic>Екат</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="4865" type="person">Екатериной</name>
            </corr>
          </choice> и <name placement="text" ref="14761" type="person">Фридрихом</name>. Тоже и с <hi>последствиями. </hi>
          <pb n="202"></pb>
          <hi>Причина</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note843">843</a>
          <span class="note" id="note843">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>дня и</span>ночи — прежде наступления ночи наблюдаемое движение солнца; причина<a href="#" data-type="snoska" id="note844">844</a>
          <span class="note" id="note844">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>моего </span>дурного поступка — прежде установившееся ложное понимание жизни. Причины одной какого бы то ни <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> явления никогда не может быть. Причин бесчисленное количество — все предшествующее может рассматриваться как причина. Называем же мы причиной то состояние, которое при известном направлении мысли<a href="#" data-type="snoska" id="note845">845</a>
          <span class="note" id="note845">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>раскрылось после явления </span>предшествовало раскрывшемуся явлению. </p>
        <p id="7db3def8-4dae-4f81-9ae4-0274c2e787c3" style="left">(Все это путано и не хорошо, а казалось важно.)<a href="#" data-type="snoska" id="note846">846</a>
          <span class="note" id="note846">
            <hi>Взятое в скобки в подлиннике обведено чертой со всех сторон</hi>. </span>
        </p>
        <p id="77677427-a907-4411-975e-cd0ebf8c2aa1" style="left">7) Сейчас лежал после обеда и очень живо представил себе смерть — переход в другую жизнь (засыпание и <choice original_editorial_correction="пробужден[iе]">
            <sic>пробужден</sic>
            <corr>пробуждение</corr>
          </choice>), и представил себе так просто, что без противления<a href="#" data-type="snoska" id="note847">847</a>
          <span class="note" id="note847">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>ум[ер бы] </span>принял бы смерть. </p>
        <p id="0c09390b-f2b4-45ad-a33f-25a20eacc7d4" style="left">8) То, что я как-то давно, почти как шутку, как фантазию, написал Хилкову, что жизнь наша это — сновидение того сна, в <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> мы погрузились в прежней жизни, и что смерть будет пробуждение к новой форме жизни, эта мысль представляется мне уже не фантазией, а большой вероятностью. Наши сновидения в этой жизни — отголоски всей жизни, указания на её законы. </p>
        <p id="0067932f-0f53-4b16-b736-709a86b888d9" style="left">9) Говоря с Дориком о том, какая должна быть нравственная жизнь — без роскоши, без прислуги, не богатая, a бедная, подумал, что надо бы объяснить ему, почему я не так живу. А потом подумал: зачем? Он, если правда то, что я говорю, несмотря на то, что я не делаю того, что говорю, будет жить, как я говорю; <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> найдет в этом благо. Меня же за то, что я не делаю того, что говорю, он осудит (и по делом, а если не по делом, то это на пользу мне), или сам без моего объяснения поймет, почему я не так живу, и оправдает. </p>
        <p id="ec948a76-924f-4c3e-88d8-7863be56e149" style="left">10) Когда человек умен, он не знает, что он умен, — ему кажется так естественно, что он понимает, <hi>чтò </hi>
          <pb n="203"></pb>
          <hi>понимает,</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note848">848</a>
          <span class="note" id="note848">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и так много </span>что он не может приписывать этому значения. При том же ему так многое еще непонятно. — Тоже — если человек силен телесно и даже духовно; тоже особенно, когда человек истинно добр, он не видит своей доброты, как летящий на балоне не чувствует своего движения. </p>
        <p id="3b45c101-aff5-4c8b-870c-6638403cc0f9" style="left">11) В самой преданности другому существу, в отречении от себя во имя другого существа есть особенное<a href="#" data-type="snoska" id="note849">849</a>
          <span class="note" id="note849">
            <hi>Написано: </hi>особенная; <hi>далее зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="рад[ость]">
              <sic>рад </sic>
              <corr>радость </corr>
            </choice>
          </span>духовное наслаждение. Такое чувство испытывали во время крепостного права рабы, дворовые, такое же испытывают придворные к своим владыкам, почитатели к духовным лицам, старцам. Хорошо выработать в себе такое чувство к Богу. «Но, — скажут, — Его не видишь». Не видишь, но чувствуешь, сознаешь живее, чем извне чувствовал своего человеческого героя. «Но, — скажут еще, — там награда: милости того, кому предан». A здесь разве нет? И здесь награда, да еще какая: радостная жизнь. </p>
        <p id="b9f045a8-e4de-4bc8-86f3-d868284faea9" style="left">12) Жизнь человеческую можно представить так: Движение по коридору или трубе сначала свободное, легкое, потом, при все большем и большем саморасширении, все более и более стесненное, трудное. Во время движения человек все ближе и ближе видит перед собой полный простор и видит, как идущие перед ним скрываются, исчезают в этом просторе. </p>
        <p id="992211fc-3a6c-43aa-a4a4-9c7e68c2c80b" style="left">Какже, чувствуя всю напряженность, сдавленность движения, не желать поскорее дойти до этого простора? И какже не желать и бояться приближения к нему? </p>
        <p id="62d97042-ae39-4308-98ca-b61c78de9bc8" style="left">13) Ехал верхом лесом, и было так хорошо, что думал: имею ли я право так радоваться жизнью? И отвечал себе: да, имел бы право на радость жизнью всякий человек, если бы не было греха, не было страданий, производимых одними людьми над другими. Теперь же, когда есть грех и есть жертвы его невольные, должны быть жертвы вольные, и мы не имеем права радоваться жизнью, а должны радоваться жертвой, вольной жертвою. </p>
        <p id="3e38db09-b10c-4f7a-9b41-c25f44a936de" style="left">Людям дана возможность полного блага жизни. Если <hi>бы </hi>
          <pb n="204"></pb>
          <hi>не </hi>было греха, они бы владели, пользовались им. Теперь же, когда есть грех, люди должны стараться жертвою исправить его. И в этом исправлении греха есть — при теперешнем состоянии мира (другого и не было, мир без греха только в идеале), в исправлении греха, в <choice original_editorial_correction="жертв[ѣ]">
            <sic>жертв</sic>
            <corr>жертве</corr>
          </choice> — истинное благо жизни людей. </p>
        <p id="9fb76914-3432-4982-b4b6-e80ae673fa1e" style="left">14) Философския системы это плохо сложенные своды, замазанные известкой с тем, чтобы не видна была их непрочность. Свод из неотесанного камня, если <choice original_editorial_correction="держит[ъ]">
            <sic>держит</sic>
            <corr>держит</corr>
          </choice>, то наверное прочен. Мало того, свод самый прочный тот, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> строился бессознательно, как природные пещеры. </p>
        <p id="62662253-a44c-4a0f-a77a-035a3695987a" style="left">15) Думал: что бы было, если бы все люди понимали и сознавали то, что жизнь есть только соблюдение своего духовного «я» перед Богом и для Бога?! А почему же невозможно? Нетолько возможно, но необходимо.</p>
        <p id="95b416f7-0b45-4561-a9be-eb75c54ac70a">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>