<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v55_024_025_1904_03_29">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">29 марта 1904 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1904 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 55. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b97db903-55dc-468a-9593-b11a36d43bb3">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1904 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 55 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">55 </biblScope>
            <biblScope unit="page">24-25 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1904-03-29" to="1904-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="464c71c4-fd40-4221-bcd6-ca784ea051bd">
        <pb n="24"></pb>
      </p>
      <div n="v55_n39" type="entry">
        <p id="8e9f3f5f-7129-4d4e-8d87-232de5ef52e5">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="editor" when="1904-03-29">
                <hi>(Нынче 29 <choice original_editorial_correction="Map[тa]">
                    <sic>Map </sic>
                    <corr>Марта </corr>
                  </choice>
                </hi>
                <hi>1904 Я. П.</hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="a76711d2-555c-4951-bf8f-f2de7341c80b"></p>
        <p id="0ec4616b-94ff-4b3d-894a-62faf34b77a6" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note105">105</a>
          <span class="note" id="note105">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Здоровье </span>Продолжаю:) </p>
        <p id="f61ac0f5-bd2d-488a-a907-50ac05508e1b" style="left">Для Бога все, что было и будет, все это есть, все сливается в Его жизни, как в моей жизни сливается в одно все мое прошедшее, настоящее и (сливается наступая) будущее. Наше стремление и благо в том, чтобы все больше и больше сознавать божеское. Для Бога это не нужно. Это нужно только для нас, давая нам благо. Для Бога нетолько прошедшее и будущее человека, но прошедшее, настоящее, будущее жизни всего мира слито в одно. Как я ребенок, юноша, муж, старик — одно, так для Бога жизнь Ассириян, Греков, <choice original_editorial_correction="Фра[нцузовъ]">
            <sic>Фра</sic>
            <corr>Французов</corr>
          </choice>, Японцев и всего, что будет и что было в этом мире и во всех мирах, сливается в одно. </p>
        <p id="e393b516-643f-4032-b367-067d25cc4432" style="left">8) Старость, разрушение организма есть радостное расширение пределов сознания. Смерть есть совершенное расторжение их и слияние капли с океаном, <choice original_editorial_correction="мож[етъ]">
            <sic>мож </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice> только, чтобы опять выделиться каплей. (Эти рассуждения граничат с <hi>помешательством.) </hi>
        </p>
        <p id="43d5ea2f-3df1-4398-882c-9fc94cd50dbb" style="left">
          <pb n="25"></pb>
          <hi>9) </hi>Как радостно в<a href="#" data-type="snoska" id="note106">106</a>
          <span class="note" id="note106">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="юно[сти]">
              <sic>юно </sic>
              <corr>юности </corr>
            </choice>
          </span>детстве и юности усиление сознания (телесного), так радостно в возмужалости<a href="#" data-type="snoska" id="note107">107</a>
          <span class="note" id="note107">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и старости</span>усиление сознания духовного, так<a href="#" data-type="snoska" id="note108">108</a>
          <span class="note" id="note108">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Если я в старости не чувствую при усилении этого духовного</span>в старости (что я только что испытал) радостно сознание уже не отдельного духовного существа, а сознание своей причастности к вечному, бесконечному.<a href="#" data-type="snoska" id="note109">109</a>
          <span class="note" id="note109">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Если </span>— Всегда радость. Если же сейчас, в старости, мне кажется, что радость моего телесного юношеского сознания была больше, чем та радость, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> я испытываю теперь от сознания своей причастности Богу, то это от того, что то украшено прелестью воспоминания. Но даже и при этом та радость, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> я испытываю теперь от сознания своей божественности, больше, даже сильнее той. </p>
        <p id="0a2ed479-9a4e-4544-8141-bb1abbdb4261" style="left">10)<a href="#" data-type="snoska" id="note110">110</a>
          <span class="note" id="note110">
            <hi>Эта запись так же, как и следующая, помечена на единицу меныие</hi>, <hi>чем следовало</hi>.</span>Теперь последнее — о гипнозе. Мне хочется написать<a href="#" data-type="snoska" id="note111">111</a>
          <span class="note" id="note111">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>этюд</span>статью о гпипнозе. О<a href="#" data-type="snoska" id="note112">112</a>
          <span class="note" id="note112">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="нео[бходимости]">
              <sic>нео </sic>
              <corr>необходимости </corr>
            </choice>
          </span>пользе, необходимости и о вреде и злоупотреблении им, о том, как бороться против него. Думая же о причине его, я пришел к следующему: </p>
        <p id="e7e1a46a-144e-464f-a1b5-ba2013f61ee0" style="left">11) Все существа внутренно, скрытно от нас связаны между собой, как корень одного многоветвистого растения (нехорошо сравнение), как одна сила, движущая множество станков, и потому остановка, ускорение одного станка останавливает, ускоряет другие (опять не хорошо). Дело в том, что все мы — проявления одного существа, и потому каждое проявление в одном вызывает такие же проявления в другпх. (Как казалось важно и хорошо, а ничего не вышло.) Хотелось мне сказать то, что проявление действия, вытекающего из сознания какой либо из трех степеней в одном существе, вызывает такое же сознание в других и такое же действие. Не подчиняется только низшему сознанию высшее. (Ничего не вышло, но я вернусь к этому, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> чувствую, что тут есть <hi>правда.)</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>