<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v56_033_036_1907_05_28">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">28 мая 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1907 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 56. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7569e46b-c653-4240-8471-7c9c70adac39">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1907 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 56 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">56 </biblScope>
            <biblScope unit="page">33-36 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1907-05-28" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="e846ac2f-647e-4f12-9000-4e6c651a4160">
        <pb n="33"></pb>
      </p>
      <div n="v56_n16" type="entry">
        <p id="dd60b3e0-cbd9-495a-b1ff-93ff6e3525e8">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1907-05-28">
                <hi>28 Мая 1907. Я. П.</hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="67946fec-7669-4269-9cdb-54d3aad91d08">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note116">116</a>
          <span class="note" id="note116">
            <hi>Вся запись от 28 мая 1907 г., до записи от 7 июня 1907 г., печатается по вложенной в Дневник сделанной А. Л. Толстой машинописной копии, без исправлений автора. Исправляем по подлиннику (Записная книжка 1907 г. № 3) неточности переписки. </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="9d2b3791-2c73-4027-adaf-f8e321c4564f" style="left">Нездоров и потому просил <name placement="text" ref="13815" type="person">Сашу</name> записать за несколько дней. </p>
        <p id="dd19a947-eb8f-4734-9708-a2f10a6c8ca0" style="left">[1)] Душевное состояние такое, что все неприятно, все, что было, что будет, все нехорошо. Что это значить? — А то, что душа хочет освободиться от прошедшего и будущего и жить одним неумирающим, непроходящим и не начинающимся настоящим. Такое душевное состояние хорошо, и надо пользоваться им, живя одним вечным, духовным. </p>
        <p id="c1e5c879-9da3-49db-b772-b26caa940ee1" style="left">[2)] Агафья Михайловна спрашивала у Алексея Степановича, страшно ли умирать. </p>
        <p id="4878d1b0-2d18-4e2c-86af-fb2dac4cc38f" style="left">[3)] Для того, чтобы убедиться в том, что в нас живет духовная сила, независимая и не происходящая от тела, достаточно вспомнить о способности каждого человека <hi>судить </hi>
          <pb n="34"></pb>
          <hi>о </hi>своем душевном состоянии: рассматривать его, как нечто внешнее, сознавать себя, и невозможность сознать это сознание, рассматривать его, как нечто внешнее, сознавать сознание. Я могу, рассматривая себя, познать, что я сейчас раздражен или умилен, что мой поступок был дурной или хороший, но я не могу сознать этого сознания, рассматривать это сознание, как нечто внешнее. Я могу сказать: что я сознаю, что я сознаю (и даже, что сознаю, что сознаю, что сознаю), но это сознание не будет иметь никакого содержания, а будет только все то же сознание своей духовности. </p>
        <p id="1e7b9fb7-25da-4554-be25-352e5e7daa46" style="left">[4)] Три предположения: 1) дух = сознание = разум — произведение материи и в зависимости от неё. 2) Материя — произведение сознания и в зависимости от него. 3) Дух и материя нераздельно соединены и ни одна не влияет на другую. </p>
        <p id="08f4774a-1654-4f6f-86ea-e7e4745eded5" style="left">В первом случае на вопрос, откуда взялась материя, составляющая мое тело, я должен ответить: от прежде бывшей материи. А та? От прежней. А та? И я должен признать совершенно непонятную мне материю, появившуюся сама собою. </p>
        <p id="11ad922c-757a-4ece-93f0-1d57dfbf0c83" style="left">При втором на вопрос, откуда взялась душа? я отвечаю тем, что не признаю вопроса. Душа, сознание, разум, ни откуда не появилось — оно есть, одно действительно есть, так есть, что без него ничего нет. И потому в первом случае источник меня вне меня в <choice original_editorial_correction="безконечн[омъ]">
            <sic>бесконечн</sic>
            <corr>бесконечном</corr>
          </choice> и совершенно непостижим, во 2 -м он во мне и вполне ясен. </p>
        <p id="474d7f8f-004f-4d64-a441-6e4c8ab50119" style="left">Третье же предположение отпадает само, так как не могут быть равны два начала жизни, из которых одно вполне непонятно, а другое вполне понятно. </p>
        <p id="9c13772b-1492-44a6-bfd4-e4bfe1ffc23d" style="left">[5)] Сон — совершенное подобие смерти: в том, что прекращается сознание, но не прекращается жизнь. Может быть, подобен сон и тем, что в нем начинается новое сознание, все основанное на прежнем (бдящем), но не связанное с ним. </p>
        <p id="fcfe28f6-ea09-4f41-9fc6-3bc3d27500fa" style="left">Может быть, подобие и в том, что вся наша жизнь относится к истинной жизни, как сновидения к нашей теперешней жизни. Точно также, как в теперешней жизни после каждого засыпания и пробуждения жизнь все больше и больше открывается, так и истинная жизнь все больше и больше открывается с каждым рождением после <hi>смерти. </hi>
        </p>
        <p id="df06c29a-6dcc-4bda-9827-b3902782f48a" style="left">
          <pb n="35"></pb>
          <hi>[6)] </hi>Поступки по вере усиливают веру. Вера производит поступки. Circulus viciosus.<a href="#" data-type="snoska" id="note117">117</a>
          <span class="note" id="note117">[порочный круг.] </span>
        </p>
        <p id="6c46c6e7-e4e7-45af-b656-8b752f01d3b1" style="left">1) Сегодня, 13 Мая, проснувшись, испытываю странное новое душевное состояние: как будто все забыл — не могу вспомнить, есть ли <choice original_editorial_correction="Ю[лiя]">
            <sic>Ю </sic>
            <corr>Юлия </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[вановна]">
            <sic>И</sic>
            <corr>Ивановна</corr>
          </choice> или нет, не могу вспомнить: какое число? что я пишу? — А между тем не столько представления, сколько чувства нынешних сновидений представляются особенно ярко. </p>
        <p id="17bb3acb-6cee-4843-91d8-7465ecc1db98" style="left">2) Воспользоваться свободой революции для того, чтобы избавиться от суеверия необходимости власти. «Но люди не готовы». Тут cercle vicieux.<a href="#" data-type="snoska" id="note118">118</a>
          <span class="note" id="note118">[порочный круг.] </span>Люди не будут готовы, пока будет развращающая их власть. </p>
        <p id="f27c8b75-6a9f-44d6-8c6e-12983a9d682a" style="left">3) Как опекун считает всегда неготовым воспитанника, также и кандидаты в опекуны. Анархисты видят зло власти, но верят в нее — в её средства. </p>
        <p id="31a7e3c3-265c-4bfa-8ae6-2535255b517c" style="left">4) Можно любить всякого человека. Только, чтобы любить так человека, надо любить его не за что нибудь, а ни за что. Только начни любить так и найдешь, за что. </p>
        <p id="17889865-0e5e-476d-8afc-140da254c7a5" style="left">5) Что прежде, что после? Прежде надо освободить людей от рабства, а потом уже облегчать машинами работу. А не так, как теперь — когда изобретение машин только усиливает рабство. </p>
        <p id="34874a08-6ca8-45dc-8a56-70e434e16ef2" style="left">6) То, что ученые историки все дальше и дальше проникают в древность, показывает, что и прошедшее открывается нам также, как и будущее, но открывается другим процессом и также неполно. </p>
        <p id="401ad628-03b0-4e81-a249-f184d9931c69" style="left">7) Спрашивать: есть ли Бог? все равно, что спрашивать: есть ли я? Я в себе знаю Бога — не всего, но частицу, проявление. Все то, чего я есмь проявление, это есть Бог, столь же неизбежно существующий, как и я. </p>
        <p id="349e1434-eed8-4aa4-882f-d10af1b2e153" style="left">8) Вред медицины в том, что люди больше заняты телом, чем духом. Жизнь сложилась так, что гибнут милионы молодых, сильных, здоровых, детей — гибнет жизнь, а старательно и искусно лечат старых, ненужных, вредных. Главное, приучает людей — даже народ — больше заботиться о теле, чем о <hi>душе. </hi>
        </p>
        <p id="8a1a925a-747d-4eb5-a7bd-6ecb6ac3861e" style="left">
          <pb n="36"></pb>
          <hi>Если </hi>бы не было её совсем, не было бы этого соблазна заботы о теле, люди больше думали бы о душе, и в общем положение людей было бы много лучше. Прекрасное выражение в народе, когда болен: <hi>помираю. </hi>Болезнь заставляла бы думать о смерти, а не об аптеке. </p>
        <p id="22c28e89-86e0-4c47-8bd9-b60848e64c4d" style="left">А живи люди более духовной жизнью, не было бы браунингов, войн, голодных детей и матерей, уничтожающих плод. </p>
        <p id="be7b2d6c-f4d5-42ff-89e0-4c1b820fe914" style="left">9) Говорят: нет духовного начала, все от тела. Если люди живут для тела, заняты только телом, никогда не борятся с ним, то какже им думать иначе. Ребенок живет для тела, но не объясняет, не оправдывает этого, но горе, когда взрослый продолжает жить по-ребячески и искусными умствованиями оправдывает это. Только тот, кто борется с телом, знает, что такое тело, и знает, что есть то, что борется с ним и что сильнее его. </p>
        <p id="6bebe6cc-24cc-43ca-91e2-db427606175d" style="left">10) Свобода, равенство может быть осуществимо только любовью, а не насилием. </p>
        <p id="5941faab-4be4-47f9-8516-dc699fd79e0e" style="left">При осуществлении насилием это — величайшее зло. </p>
        <p id="dd43ae0b-7717-4ccd-9e0d-38facfb2b868" style="left">11) Две науки точные: математика и нравственное учение. </p>
        <p id="caf636ef-57c8-45aa-a961-4a1f47d8aee1" style="left">Одно — самое поверхностное, другое — самое глубокое. Точны и несомненны эти науки потому, что у всех людей один и тот же разум, воспринимающий математику, и одна и та же духовная природа, воспринимающая (учение о жизни) нравственное учение.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>