<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v56_008_011_1907_02_02">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">2 февраля 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1907 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 56. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0a53de3e-d0ef-4728-a6cc-0e4b2e6300f2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1907 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 56 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">56 </biblScope>
            <biblScope unit="page">8-11 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1907-02-02" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="5dcb3f7b-1d6e-413a-850d-609046a06c79">
        <pb n="8"></pb>
      </p>
      <div n="v56_n3" type="entry">
        <p id="4227e7b7-210d-4ed1-8bfc-b84adbedcf9f">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1907-02-02">
                <hi>2 Февр. 1907. Я. П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="fcc10d0b-a415-43be-a35c-225414901d13" style="left">Не писал больше полмесяца. Был нездоров — и теперь не поправился вполне. Вчера <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> письмо от сына <name placement="text" ref="13881" type="person">Льва</name>, <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> тяжелое. Я прочел только начало и <choice original_editorial_correction="броси[лъ]">
            <sic>броси</sic>
            <corr>бросил</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note25">25</a>
          <span class="note" id="note25">
            <hi>Это предложение вписано над строкой. </hi>
          </span>Я написал <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> ответ серебряных слов, но, успокоившись, предпочел золотые. Ездил верхом, и только тогда опомнился. Именно на эти-то случаи и нужна любовь к Богу — добру, правде, и если не любовь, то не нелюбовь к людям. Удивительное и жалостливое дело — он страдает завистью ко мне, переходящей в ненависть. Да и этому можно и должно радоваться, как духовному упражнению. Но мне оно еще не под силу, и я вчера был очень плох — долго не мог (да и теперь едва ли вполне) побороть недоброго чувства, осуждения к нему. Соблазн тут тот, что мне кажется главным то, что он мешает мне заниматься моими «важными делами». А я забываю, что важнее того, чтобы уметь<a href="#" data-type="snoska" id="note26">26</a>
          <span class="note" id="note26">
            <hi>Слово </hi>уметь <hi>вписано над строкой. </hi>
          </span>добром платить за зло, ничего нет. Заботиться о том, чтобы исправить его, даже помочь ему, нельзя и не нужно. Одно нужно: не чувствовать к нему недоброго чувства, вызвать простое, независимое от его поступков доброжелательство. И это я, к счастию, сейчас но только сейчас (после 24 часов) <hi>испытываю. </hi>
        </p>
        <p id="431fdc91-3a21-4656-9753-050028298381" style="left">
          <pb n="9"></pb>
          <hi>За </hi>это время написал очень <choice original_editorial_correction="мног[о]">
            <sic>мног</sic>
            <corr>много</corr>
          </choice> писем: Bolton Hall’y, родным Crosby, Daniel’ ам и Baba Baraty ( <choice original_editorial_correction="к[оторому]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> не послал еще) и много небольших русских писем. Записать есть кое что, но сел за дневник затем, <choice original_editorial_correction="что[бы]">
            <sic>что</sic>
            <corr>чтобы</corr>
          </choice> записать показавшееся мне очень важным то, что я, гуляя утром, думал. Именно: </p>
        <p id="59372f13-9bad-4ff4-93b1-f63d6571dfa5" style="left">1) Был анархист-экспроприатор и на деревне говорил с мужиками о том, что не надо работать на господ<a href="#" data-type="snoska" id="note27">27</a>
          <span class="note" id="note27">
            <hi>Над словом </hi>господ <hi>надписано: </hi>
            <choice original_editorial_correction="бо[гатыхъ]">
              <sic>бо </sic>
              <corr>богатых </corr>
            </choice>
          </span>и отобрать<a href="#" data-type="snoska" id="note28">28</a>
          <span class="note" id="note28">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>их <choice original_editorial_correction="и[мущество]">
              <sic>и </sic>
              <corr>имущество </corr>
            </choice>
          </span>то, что они (господа)<a href="#" data-type="snoska" id="note29">29</a>
          <span class="note" id="note29">
            <hi>Слово </hi>господа <hi>вписано над строкой </hi>
          </span>считают своим. Хотелось бы спросить у него и его учителей: а на богатого мужика, у <choice original_editorial_correction="к[отораго]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> 10 лошадей ходят в извоз или работается кирпич<a href="#" data-type="snoska" id="note30">30</a>
          <span class="note" id="note30">
            <hi>Слова: </hi>или работается кирпич <hi>вписаны над строкой. </hi>
          </span>и т. п., можно или нельзя работать? Если <choice original_editorial_correction="можн[о]">
            <sic>можн</sic>
            <corr>можно</corr>
          </choice> еще,<a href="#" data-type="snoska" id="note31">31</a>
          <span class="note" id="note31">
            <hi>Слово </hi>еще <hi>вписано над строкой </hi>
          </span>то где надо остановиться? И если установим,<a href="#" data-type="snoska" id="note32">32</a>
          <span class="note" id="note32">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>где надо <choice original_editorial_correction="оста[новиться]">
              <sic>оста </sic>
              <corr>остановиться </corr>
            </choice>
          </span>на каких нельзя работать, то как мы установим, утвердим это? Установим законы, приводимые в действие насилием? Но ведь тогда опять будуть злоупотребления властью. — </p>
        <p id="85143708-633a-4d99-b6a4-df5f7599434d" style="left">И это<a href="#" data-type="snoska" id="note33">33</a>
          <span class="note" id="note33">
            <hi>Переделано из: </hi>эта; <hi>далее зачеркнуто: </hi>мысль </span>рассуждение мне вдруг с совершенной ясностью (никогда прежде не испытанной мною) показало ужасное заблуждение <hi>устройства человеческой жизни. </hi>Всякое устройство основывается на насилии и поддерживается насилием. Ведь совершенно ясно, что ни на какое устройство жизни <hi>все люди </hi>никогда не будут согласны, так что заставить их исполнять установленное устройство можно <choice original_editorial_correction="тольк[о]">
            <sic>тольк</sic>
            <corr>только</corr>
          </choice> насилием, т. е. правом насилия, данным некоторым людям. Устройство общества, основанное на насилии, имеет целью препятствовать <choice original_editorial_correction="насил[iю]">
            <sic>насил</sic>
            <corr>насилию</corr>
          </choice> людей друг над другом.<a href="#" data-type="snoska" id="note34">34</a>
          <span class="note" id="note34">
            <hi>Предложение: </hi>Устройство... над другом <hi>вписано над строкой. </hi>
          </span>А между тем, как и рассуждение, так и опыт и вся история показывают нам, что право<a href="#" data-type="snoska" id="note35">35</a>
          <span class="note" id="note35">
            <hi>Слово </hi>право <hi>вписано над строкой. </hi>
          </span>насилия, данное некоторым,<a href="#" data-type="snoska" id="note36">36</a>
          <span class="note" id="note36">
            <hi>Слова: </hi>данное некоторыми <hi>вписаны над строкой. </hi>
          </span>не могло помешать и не мешает людям отступать от установленного <hi>устройства </hi>
          <pb n="10"></pb>
          <hi>и </hi>совершать насилия друг над другом.<a href="#" data-type="snoska" id="note37">37</a>
          <span class="note" id="note37">
            <hi>Слова: </hi>и совершать... над другом <hi>вписаны над строкой. </hi>
          </span>И выходит, что установленное насилием устройство только увеличивает<a href="#" data-type="snoska" id="note38">38</a>
          <span class="note" id="note38">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>число насилующих </span>теми, кто пользуется насилием, количество людей, насилующих друг друга. </p>
        <p id="9ed86b09-35a9-4a82-8379-25bd876a7651" style="left">Казалось, должно бы быть ясно, что<a href="#" data-type="snoska" id="note39">39</a>
          <span class="note" id="note39">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>высшее свойство людей, руководящее их жизнью, есть их разум и что поэтому единение, общение их между собою должно быть объусловлено разумом, общение же их </span>если общение животных руководимо одними телесными чувствами, — что мы называем инстинктом, то общение людей, имеющих, кроме телесных чувств — инстинкта — еще свойства разума, не может быть руководимо и инстинктом и разумом, а должно быть руководимо вполне или тем или другим. Вот эти-то два начала, руководящия жизнью людей, и производят то заблуждение насильнического устройства, от <choice original_editorial_correction="к[отораго]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> страдают люди. Всякое устройство, основанное на насилии, есть неправильное смешение двух несовместимых начал: чувственных, инстинктивных стремлений и разума, между <choice original_editorial_correction="кот[орыми]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которыми</corr>
          </choice> всегда было и не может не быть противоречия. В первобытных обществах, при низкой степени развития разума, когда люди руководятся одним инстинктом,<a href="#" data-type="snoska" id="note40">40</a>
          <span class="note" id="note40">
            <hi>Слова: </hi>когда люди руководятся одним инстинктом <hi>вписаны над строкой рукою А. Л. Толстой. Это исправление так же, как и следующее, было сделано Толстым в машинописной копии Дневника, откуда А. Л. Толстой было перенесено в подлинник. </hi>
          </span>противоречие это незаметно; но чем дольше живут общества, чем больше получает значения разум,<a href="#" data-type="snoska" id="note41">41</a>
          <span class="note" id="note41">
            <hi>Слова: </hi>чем больше получает значения разум, <hi>вставлены над строкой рукою А. Л. Толстой взамен зачеркнутых ею же: </hi>руководясь этими двумя взаимно исключающими друг друга началами </span>тем противоречие это становится очевиднее и невыносимее. В настоящее время в <choice original_editorial_correction="христ[iанскомъ]">
            <sic>христ</sic>
            <corr>христианском</corr>
          </choice> мире оно дошло до последней степени. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="1d5a2af6-1fb3-4dc6-9d8c-246eba6030a0" style="left">За это время читал превосходную книгу Baba Baraty — Кришна. </p>
        <p id="3c903eb8-2a81-4284-99cd-83ecab97047a" style="left">Да, в прибавление к мысли о невозможности устройства общественного без насилия сказал бы еще то, что как <hi>древния </hi>
          <pb n="11"></pb>
          <hi>общества </hi>были немыслимы без рабов, они также немыслимы были без еще несчастнейших чем рабы, существ, без властителей. Теперь освободили рабов, пора освободить и этих несчастных. </p>
        <p id="58d07e34-cf24-4966-83bc-d5a028224f00" style="left">Это вписал нынче, <hi>10 Февр. 1907. </hi>Первый день чувствую желание писать.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>