<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v56_145_149_1908_08_26">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">26 августа 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1908 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 56. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="81cc5b11-d574-4813-b212-3ca5d307b233">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1908 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 56 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">56 </biblScope>
            <biblScope unit="page">145-149 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1908-08-26" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="e64438b9-3826-4603-bff5-ba30b2048364">
        <pb n="145"></pb>
      </p>
      <div n="v56_n119" type="entry">
        <p id="f4fd19c1-3c7c-4b49-a976-5cc43a1d558a">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1908-08-26">
                <hi>26 Августа 1908. Я. П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="59493a28-668b-45ed-b3c9-72afc7282f07" style="left">Мне лучше, но все еще лежу. Работал над Кругом и что дальше, то больше и больше вижу недостатков и исправляю. Дошел до 8 числа. Шумят по случаю юбилея, и я рад, что чувствую себя спокойным совсем. Недоброе письмо и не заслуженно недоброе письмо гораздо больше тревожит меня, чем все, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> делается ради юбилея. На душе хорошо, думаю, что подвигаюсь. Рад работе над Кругом. Помогает уяснению многого. А какая радость — друзья, и какие! Устал, ничего больше писать не хочется. </p>
        <p id="ff7b3c62-b040-4838-ab8b-038aa14c42cb" style="left">
          <hi>[17 Августа 1908. Я. П.]</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note455">455</a>
          <span class="note" id="note455">
            <hi>Записи 17 августа </hi>— <hi>2 сентября 1908 г., переписанных с листов из записных книжек, печатаются по вложенной в рукопись Дневника машинописной копии, с исправлениями и отметками автора. </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="2b87a32b-8029-4963-9ae9-bbcaa1e4abae" style="left">(Художественное). 1) Ребенок в богатой буржуазной семье атеистической научно-либеральной предается церковности. Он через 15 лет революционер анархист. </p>
        <p id="d7739f2e-a6ca-4c95-99c1-f7985f25bed6" style="left">2) Кроткий, искренний сын священника, хорошо учится и в школе и в семинарии, его женят и посвящают. Дочь его соседа прихожанина дает матушке, <hi>тщеславной </hi>
          <pb n="146"></pb>
          <hi>интеллигентке, </hi>книгу. Он читает Толстого, и пробуждаются вопросы. </p>
        <p id="112b565d-5c5e-4b53-a6a5-c2eb7d103ba2" style="left">3) Мальчик, 6-ой сын слепого нищего, вызывает сочувствие жены первого либерала атеиста. Его берут, отдают в школу, блестящия способности, выводят его в магистры науки. Он едет на родину, встречается с товарищами, ужасается, передумывает все и отрицает науку и истину одну и спасение видит в вере в Бога. </p>
        <p id="0d387c25-fb23-47b8-a3ed-deee6f933a8b" style="left">4) Один из товарищей начал торговать, нажил милион и либеральничая живет трудами рабочих. </p>
        <p id="6683b432-770d-4ca1-8658-b5e78361ba3e" style="left">5) Сын аристократической семьи ведет к сводне, потом филантропия, потом отречение от всего. </p>
        <p id="2236857e-8072-4205-889a-8f4cf70c0087" style="left">6) Сын разорившагося полуаристократа, тщеславный, делает карьеру женитьбой, сын сдержанный делает карьеру — вешает. Он льстил первому, теперь важничает. </p>
        <p id="24e6c74e-057a-4fa3-84e5-0e02f6209f15" style="left">7) Такой же, сын буржуа, аристократический писатель, живет журналистикой, чувствует гадость и не может. </p>
        <p id="ff6690f2-1135-4129-9fa6-311664d2ebf2" style="left">
          <hi>18 Августа. </hi>
        </p>
        <p id="cf048a5f-7cd4-437d-b66e-6a8f95be8583" style="left">1) В теле каждого человека живет дух Божий. Не былого бы в теле людей единого для всех духа Божьего, не было бы жизни. Не было бы тел людских, разделяющих людей, также не было бы жизни. </p>
        <p id="4ecde175-7741-49b8-a67a-dd0f56bf1d8b" style="left">2) Любовь человека соединяет его с людьми и Богом, дает ему высшее благо. Этой любви не было бы, если бы не было тела, и потому тело необходимо для блага людей.<a href="#" data-type="snoska" id="note456">456</a>
          <span class="note" id="note456">
            <hi>Мысли 2, 3 и 5 в записи 18 августа отчеркнуты на полях красным карандашом. </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="4a1e107b-2d25-48fa-bf12-e4a892a69620" style="left">3) Жизнь это освобождение души от тела, и когда освобождение в любви, жизнь — благо. </p>
        <p id="5c3fd4f5-d450-477a-a422-959a22b1a485" style="left">4) Освобождение от жизни любовью — благо. Мешают этому благу ошибки — грехи. </p>
        <p id="10c6e424-1c8e-434b-a7bc-64e3ed6c42c4" style="left">5) Если бы не было духа, заключенного в теле, не было бы жизни. Мы не имеем никакого права говорить о духе и о теле отдельно. Мы не знаем и не можем знать ни того, ни другого в разделении, но мы не можем понимать нашу жизнь <hi>без </hi>
          <pb n="147"></pb>
          <hi>этого </hi>разделения, так как знаем, что вся наша жизнь есть неперестающее уничтожение тела и уяснение духа. При смерти совершается полное уничтожение тела и уяснение духа и исчезновение его. </p>
        <p id="a3187b01-d43e-4a96-8015-e82491772d62" style="left">
          <hi>20 Августа. </hi>
        </p>
        <p id="76dd6474-225e-4efe-94a1-32ab89951012" style="left">1) Вредно угождать телу и потому, что оно никогда не довольно, а хочет все большего и большего, и потому, что чем больше служишь телу, тем больше ослабляешь душу. </p>
        <p id="c04c6844-f79e-4711-aed6-b952ccfc3228" style="left">2) Страдать можно только телом. Дух не знает страданий. Чем слабее духовная жизнь, тем сильнее страдания. Какая же ошибка жить для тела, а не для души.<a href="#" data-type="snoska" id="note457">457</a>
          <span class="note" id="note457">
            <hi>Мысль 2 в записи 20 августа отчеркнута справа красным карандашом. </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="3aa10122-36be-4f6a-a698-3bfe628f33f1" style="left">
          <hi>22 Августа. </hi>
        </p>
        <p id="397b6a3b-ceeb-4f37-ac46-890b83f58070" style="left">1) Бог это законодатель жизни, т. е. я по своему человечеству допускаю законодателя за законом. Есть закон жизни. Бог это законодатель. </p>
        <p id="0fadbc70-e396-44ed-9188-68220be2804b" style="left">2) Царь и рабочий. </p>
        <p id="a5ce9531-bf67-438d-be43-9250581fb48e" style="left">3) Неужели из-за сладкого куска. </p>
        <p id="ffc667a5-4846-4c78-9980-f610d5248656" style="left">4) Ужасно то, что мы отвыкли от любви и еще хуже, привыкли к нелюбви.<a href="#" data-type="snoska" id="note458">458</a>
          <span class="note" id="note458">
            <hi>После этого в рукописи оставлено незаполненными 1½ строки для вписывания неразобранных переписчицей слов оригинала. </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="f7faf186-5809-411f-b3f5-e20cecb379b1" style="left">5) «Хочу исполнить закон Твой...» </p>
        <p id="727238fc-6d1b-4586-9005-d5cca6493b08" style="left">6) Бог не любит посторонних лиц. С ним можно общаться один на один. </p>
        <p id="de69800b-4f99-44fd-93f2-0134020abba3" style="left">7) Видел отвратительный по безнравственности сон, и больше чем когда нибудь убедился, что нравственность не может иметь материального начала. Она-то главный признак духовной природы. </p>
        <p id="32eed212-4f3c-4445-a26b-8b0888e7c4f2" style="left">
          <hi>23 Августа. </hi>
        </p>
        <p id="01e16285-dbe1-4f9d-acac-49e0479177e1" style="left">Верю, что то, что живит весь мир, то невидимое, неосязаемое, но одно истинно существующее есть во мне и живет <hi>в </hi>
          <pb n="148"></pb>
          <hi>самом </hi>себе. Хочу соединиться с ним во всех проявлениях его и знаю, что соединение это дается любовью. Любовь же дает высшее благо. Мешают этому благу грехи тела, грехи ума, грехи веры. Грехи тела: объедение, леность, половая похоть, недоброжелательство к людям и живым существам. Грехи ума, соблазны: гордость, тщеславие, неравенство, богатство, желание возмездия. Грехи веры, суеверия: суеверие возможности для блага их устроения людей насилием, суеверие различия государств и народов, суеверие ложного закона Бога, суеверие ложной науки. </p>
        <p id="e56268a1-721d-4a59-8c31-f587d52eb4ec" style="left">Помоги мне,<a href="#" data-type="snoska" id="note459">459</a>
          <span class="note" id="note459">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Отец и сын. </span>Бог в себе и Бог во мне, своим усилием и мысли и дела освобождаться от этих грехов. Помоги мне презирать свое телесное я, забывать его, помоги мне воздерживаться и в деле и слове от всякого поступка, не руководимого любовью и удаляющего от освобождения. Помоги мне сознать свою жизнь в освобождении себя от грехов тела любовью. Помню, хочу всегда помнить, что жизнь моя, истинная жизнь — в освобождении от грехов тела только в настоящем, что жизнь эта в моей власти, что проявление её любовью дает мне неизменное благо, ненарушимое ни страданиями, ни смертью. Помоги мне, Бог в себе и во мне, помнить то, что то, что мы называем жизнью, есть ничто иное, как только постепенное освобождение души от тела, что не было бы этого тела и постепенного освобождения от него, не было бы и того, что мы называем жизнью, и того блага, которое дает нам это постепенное освобождение. Помоги, помоги, помоги мне не оступаясь итти по пути этого освобождения, памятуя то, что в нем одном благо и жизнь. </p>
        <p id="c2b4f2a9-d037-41c6-8d6b-d803c080501d" style="left">
          <hi>24 Августа. </hi>
        </p>
        <p id="4c1abd39-89fd-4102-8a8b-ced5358b859b" style="left">1) Все живое имеет сознание. В сознании себя отдельным существом и жизнь, и всякое живое существо сознает себя подчиненным общим и своим законам: камень — и тяготения, и непроницаемости; растение — и тяготения, и роста, и воспроизведения; животное — и тяготения, и <hi>роста, </hi>
          <pb n="149"></pb>
          <hi>и </hi>воспроизведения, и общения с себе подобными; человек — и тяготения, и роста, и воспроизведения, и общения, и разумного нравственного поведения. </p>
        <p id="7da693f4-1bda-4b56-a204-538bf31e2d90" style="left">
          <hi>26 Августа.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>