<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v56_105_107_1908_02_19">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">19 февраля 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1908 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 56. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="83c9fa7f-c3e3-4dc5-87b4-c9ccca80efd6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1908 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 56 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">56 </biblScope>
            <biblScope unit="page">105-107 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1908-02-19" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="816d4a1a-067d-4c8f-bdae-2a42bbf4cfaf">
        <pb n="105"></pb>
      </p>
      <div n="v56_n49" type="entry">
        <p id="2668fe74-a12e-4805-8fba-17db9c1c82d0">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1908-02-19">
                <hi>&lt;19 февр.&gt;</hi>
                <a href="#" data-type="snoska" id="note351">351</a>
                <span class="note" id="note351">
                  <hi>После этого в подлиннике рукою <name placement="note" ref="13883" type="person">Толстого</name> красными чернилами помечено: </hi>Выписать отсюда до... <hi>и черными чернилами поставлена цыфра XV, указывающая ту главу статьи «Закон насилия и закон любви», в которую назначалась им дальнейшая запись. </hi>
                </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="f6ba2dc3-0e06-4fa6-9aea-02aa334909ac" style="left">Хочу же я сказать всем и тем и этим и всем людям вот что: хочу сказать, что нельзя так жить, что надо «одуматься», как говорил еще Іоанн. Надо одуматься, понять, что нельзя жить без веры и, поняв это: не выдумывать новые веры или научные новые учения, которые, не объясняя смысла жизни, только описывают внешнюю сторону её и потому не могут дать никакого руководства в ней, ничего этого не нужно, а нужно только откинуть от той веры, в которой мы живем, то, что скрывает сущность настоящей, то, что скрывает от нас истинную. Откинуть ложь и жить по той истине, которая открыта нам и принять которую мы принуждены ужасным, горьким опытом. </p>
        <p id="de231d64-c08f-4fec-8447-2dff9f39f2dc" style="left">Только пойми мы это, пойми мы то, что не осуществление программ демократов, монархистов, социалистов, анархистов, антимилитаристов и т. п., пойми мы то, что не эти односторонния проявления религиозной истины, свойственной нашему времени, могут избавить нас от зла, а избавить нас только признание всей религиозной истины, во всей её целости, той истины, которая от века открыта всякому сердцу человеческому и ясно, просто, убедительно открыта нам во всех истинных учениях жизни и особенно ясно и близко в учении Христа. Только пойми мы это и прими эту истину — истину о том, что жизнь наша только в большем и большем проявлении любви, — любви, несовместимой с насилием, пойми мы, что в этом увеличении любви в себе и во <hi>всем </hi>
          <pb n="106"></pb>
          <hi>человечестве </hi>— и отдельное благо каждого, и благо всех людей, — только пойми мы это и в своей жизни и в общении с людьми и, главное, в воспитании следующих поколений поставь эту истину в основу всего. Только пойми всякий человек, что он не только не имеет никакого права, но и возможности устраивать жизнь других людей, что дело его, каждого, устраивать, блюсти свою жизнь, возвышая в себе дух сына Божия, увеличивая главное его свойство<a href="#" data-type="snoska" id="note352">352</a>
          <span class="note" id="note352">
            <hi>В подлиннике после этого оставлено переписчиком чистое место размером около четверти строки для вписывания неразобранных слов. Слова эти: </hi>в жизни. <hi>См. стр. </hi>313. </span>любовь, — и не скажу что все ужасы нашей жизни заменятся тем благом, которого желает всякое сердце человеческое, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice>, пока жив человек и человечество, всегда будет идеал, к которому они будут стремиться, а уничтожится то кричащее, мучительное несоответствие требований нашей души и существующей злой, все ухудшающейся, зверской жизни. </p>
        <p id="8d17e86b-2937-48e9-bf14-1c06292136ac" style="left">Вот это, только это хотел я, прежде чем умереть, сказать своим братьям. </p>
        <p id="153180fb-81f0-4640-82a3-0d31f190d845" style="left">Кто бы ты ни был: царь, нищий, подумай об этом, пожалей себя, пожалей свою душу...</p>
        <p id="e30e9c7a-ab56-4678-a197-3317a54476d9" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note353">353</a>
          <span class="note" id="note353">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Вот это я хотел сказать, сказать уходя каждому остающемуся еще здесь брату, сказать: милый брат. </span>Ведь как бы ты ни был затуманен, одурен своим царством, властью, богатством, как бы ни был измучен, озлоблен своей нуждой и <choice original_editorial_correction="обид[ами]">
            <sic>обид</sic>
            <corr>обидами</corr>
          </choice>, ты такой же, как и мы все, обладатель или, скорее, проявитель того же духа Божия, который живет во мне, и надеюсь, думаю, даже уверен, что говорит через меня, говорит тебе: зачем, для чего ты мучаешь себя и всех, с кем имеешь общение в этом мире? Только пойми, кто ты и как, с одной стороны, ничтожно то, что ты признаешь своей телесной жизнью и ошибочно называешь собою, и как необъятно велико то, что ты сознаешь<a href="#" data-type="snoska" id="note354">354</a>
          <span class="note" id="note354">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>в себе </span>истинно собою — твое духовное существо, — только пойми это и кто бы ты ни был, не изменяя своего внешнего положения, а оставаясь царем, дворником, приказчиком, профессором, земледельцем, начни каждый час своей жизни жить не <hi>для </hi>
          <pb n="107"></pb>
          <hi>внешних </hi>целей, а для исполнения того истинного<a href="#" data-type="snoska" id="note355">355</a>
          <span class="note" id="note355">
            <hi>Переделано из: </hi>той истинной; <hi>дальше зачеркнуто: </hi>цели</span>назначения твоей жизни, которое ты не можешь не<a href="#" data-type="snoska" id="note356">356</a>
          <span class="note" id="note356">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>чувствовать </span>сознавать: начни жить, полагая цель и благо твоей жизни в том, чтобы с каждым часом, днем все больше и больше освобождать дух свой от обманов плоти, все больше и больше совершенствоваться в любви, что в сущности одно и тоже. Только начни делать это — и с первого часа, дня ты почувствуешь, какое новое, неиспытанное и чудное благо все больше и больше будет вливаться в твою душу и — что больше всего поразит тебя — как те самые внешния условия, которыми ты так был озабочен и которые всетаки так далеки были от твоих желаний, как эти условия сами собой (оставляя тебя в твоем внешнем положении или выводя из него) сложатся для тебя так хорошо, как ты только можешь желать. </p>
        <p id="967bbc65-7554-4588-bd30-353abaa18a99" style="left">Милый брат, ради Бога, ради своей души, ради своей жизни, не решай вперед, что все то, что я пишу здесь, неверно, несогласно с тем высшим знанием, которым тебе кажется, что ты обладаешь. Ради всего дорогого для тебя умоляю тебя для тебя же самого: прочти внимательно то, что написано здесь, постараясь понять то, что написано (как всегда и должно относиться к мыслям и словам другого человека) так, как понимал тот, кто писал их. </p>
        <p id="6e4bc021-7ea9-4ad6-85d2-6d9c8c7bde60" style="left">И если ты несчастлив — а я знаю, что ты несчастлив — подумай о том, что то, что предлагается тебе здесь, выдумано не мною, а есть плод духовных усилий всех высших, лучших умов и сердец человечества, и что это не рассуждения и слова только, а самое практическое, верное средство избавиться тебе от твоего несчастия и дать тебе величайшее благо. Подумай об этом и испытай.<a href="#" data-type="snoska" id="note357">357</a>
          <span class="note" id="note357">
            <hi>Здесь <name placement="note" ref="13883" type="person">Толстым</name> сделана пометка: </hi>До сих пор. <hi>Ср. «Закон насилия и закон любви», гл. XIX (т. 37).</hi>
          </span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>