<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v56_111_112_1908_02_21">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">21 февраля 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1908 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 56. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8a531b72-1940-4746-97ca-a15640e56c79">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1908 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 56 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">56 </biblScope>
            <biblScope unit="page">111-112 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1908-02-21" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="ddd2a1ed-4fe3-4a57-99cf-18da471b6b82">
        <pb n="111"></pb>
      </p>
      <div n="v56_n56" type="entry">
        <p id="50e91ace-0022-4e61-a67b-9ad7945d645d">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1908-02-21">
                <hi>21 Февраля 08.</hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="b6d7b287-d1b9-4785-8d75-62a876d60df3">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note371">371</a>
          <span class="note" id="note371">
            <hi>Записи 21 февраля </hi>— <hi>27 марта 1908 г. выписаны A. Л. Толстой из записных книжек Толстого 1908 г. №№ 2 и 3. Они печатаются по сделанной ею машинописной копии, в некоторых местах исправленной Толстым и вложенной в Дневник. Редакцией исправлены неточности переписки. </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="e316844b-5260-41f3-9a75-2795c27ab170" style="left">В знании важно не количество знаний, даже не точность их, ( <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> точных совершенно знаний нет и никогда не будет), а разумная связность их, то, чтобы они со всех сторон освещали мир. В роде того, что бывает в постройках. Постройка может быть великолепна — зимний дворец и шалаш, и то и другое разумные постройки, если защищают со всех сторон от непогоды и дают возможность жить в них. Но самые великолепные три стены <hi>без </hi>
          <pb n="112"></pb>
          <hi>четвертой </hi>или без крыши — не постройка и вне сравнения с шалашем. — То же и в научных теперешних знаниях в сравнении с знаниями безграмотного крестьянина. Эта истина должна быть основой воспитания и образования. Расширять знания надо равномерно.<a href="#" data-type="snoska" id="note372">372</a>
          <span class="note" id="note372">
            <hi>Эта мысль в подлиннике отчеркнута, и на полях рукою Толстого сделана пометка: </hi>
            <choice original_editorial_correction="наук[а]">
              <sic>наук </sic>
              <corr>наука </corr>
            </choice>
          </span>
        </p>
        <p id="f6886f28-f677-4602-83e1-749660c4432a" style="left">1) Трудность объяснения жизни не в том, чтобы объяснить происхождение духовного, а в том, чтобы объяснить одинаковость представления телесного. </p>
        <p id="50fde885-1cdc-4ab2-98f9-ccd1fd5091a6" style="left">2) Весь мир для меня, для человека, зрительный: я вижу все, я ощупываю, прислушиваюсь, нюхаю только, когда не верю глазам. Для собаки весь мир пахнет, и, поверяя запах, она смотрит. Когда собака лает на видный предмет, не успев обнюхать, то это то же, что со мной, когда я глазами ищу, что так воняет. </p>
        <p id="3e194354-24a2-4568-97de-749b85929e15" style="left">3) Нельзя совсем отрицать славу людскую. Желать быть одобренным Христом — не дурно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>