<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v56_044_048_1907_07_20">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">20 июля 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1907 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 56. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0dcfced5-775d-4391-81a8-c2e0f6075c48">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1907 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 56 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">56 </biblScope>
            <biblScope unit="page">44-48 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1907-07-20" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="0ebbe553-45ea-47ac-bc75-d78c1b1a4692">
        <pb n="44"></pb>
      </p>
      <div n="v56_n23" type="entry">
        <p id="3b3a985c-fc30-45b2-8db4-b9a95c221c24">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1907-07-20">
                <hi>20 Іюля 1907. Я. П. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="d3bd6a1b-0026-497d-bfaf-6fc0bbf18c44"></p>
        <p id="4b113d82-283f-45c1-a615-c5af8528a535" style="left">Сто лет не писал, т. е. больше месяца. За это время много <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> внешних событий: дети, убииство <choice original_editorial_correction="Звегинц[евскихъ]">
            <sic>Звегинц</sic>
            <corr>Звегинцевских</corr>
          </choice> людей, главное, <choice original_editorial_correction="Ч[ертков]ы">
            <sic>Чы</sic>
            <corr>Чертковы</corr>
          </choice>. Радостное общение с ними, и бездна посетителей. Детские уроки сошли «на нет». Приезд <name placement="text" ref="13413" type="person">Тани</name> с мужем, приезд Андрюши: хороший.<a href="#" data-type="snoska" id="note151">151</a>
          <span class="note" id="note151">
            <hi>Слова: </hi>Приезд Тани... хороший <hi>вписаны над строкой.</hi>
          </span>
        </p>
        <p id="6b1aecf5-b7fe-408e-97f2-ee12c6107c6d" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note152">152</a>
          <span class="note" id="note152">
            <hi>Абзац редактора. </hi>
          </span>Внутренния же события самые были важные: сначала такое живое сознание Бога в себе и жизни божественной любви и потому свободы и радости, <choice original_editorial_correction="к[отор]ыхъ">
            <sic>кых</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> никогда прежде не испытывал. Продолжалось сильно с неделю, потом стало ослабевать, и исчезла новизна, радость сознания этого чувства, но остался, наверное остался подъем на следующую, хоть небольшую ступеньку бессознательного, высшего <hi>против </hi>
          <pb n="45"></pb>
          <hi>прежняго </hi>бессознательного же состояния. Началось это с того, что я старался помнить при встрече с каждьтм человеком, что в нем Бог. Потом это перешло в <choice original_editorial_correction="сознанi[е]">
            <sic>сознани</sic>
            <corr>сознание</corr>
          </choice> в себе Бога. И это сознание в первое <choice original_editorial_correction="врем[я]">
            <sic>врем</sic>
            <corr>время</corr>
          </choice> производило какое-то новое чувство тихого<a href="#" data-type="snoska" id="note153">153</a>
          <span class="note" id="note153">
            <hi>Слово </hi>тихаго <hi>вписано над строкой. </hi>
          </span>восторга. Теперь это прошло, и могу вызвать <choice original_editorial_correction="тольк[о]">
            <sic>тольк</sic>
            <corr>только</corr>
          </choice> воспоминание, но не сознание. — </p>
        <p id="d9d38693-d6af-4345-a4ab-d69f8b618c2f" style="left">Что-то будет дальше? </p>
        <p id="45a17bce-7185-4f9a-b386-3f4008d16302" style="left">За это время здоровье порядочно, «по грехам нашим» слишком хорошо. Оставил <choice original_editorial_correction="Кр[угъ]">
            <sic>Кр </sic>
            <corr>Круг </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Чт[енiя]">
            <sic>Чт</sic>
            <corr>Чтения</corr>
          </choice> и по случаю заключения в тюрьму Фельтена писал брошюру «Не убий никого». Вчера, хотя и не кончил, прочел ее <choice original_editorial_correction="Ч[ерткову]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Черткову</name>
            </corr>
          </choice> и другим. Теперь хочется написать письмо <choice original_editorial_correction="Стол[ыпину]">
            <sic>Стол</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13239" type="person">Столыпину</name>
            </corr>
          </choice> и Руки вверх, пришедшее мне в голову во время игры <choice original_editorial_correction="Гольденв[ейзера]">
            <sic>Гольденв</sic>
            <corr>Гольденвейзера</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note154">154</a>
          <span class="note" id="note154">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Записать надо: </span>Очень уже что-то последнее время мной занимаются, и это очень вредит мне. Ищу в газете своего имени. Очень, очень затемняешь, скрываешь жизнь. Надо бороться. Записать надо: </p>
        <p id="ae7b7cb1-6197-4269-8db9-2d3a0aedc953" style="left">1) Как хорошо быть виноватым, униженным и уметь не огорчаться. Это можно. И как это нужно. — И как дурно считать себя правым, возвышенным перед людьми и радоваться этому! Очень дурно, и я <choice original_editorial_correction="испытыв[аю]">
            <sic>испытыв</sic>
            <corr>испытываю</corr>
          </choice> это. Это губительно для истинной жизни. </p>
        <p id="9a093d2c-8678-4f79-9176-c5b85e6db0b1" style="left">2) Если бы положение о том, что три угла треугольника равны двум прямым, <choice original_editorial_correction="бы[ло]">
            <sic>бы</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> бы противно интересам людей, они <choice original_editorial_correction="нашл[и]">
            <sic>нашл</sic>
            <corr>нашли</corr>
          </choice> бы доказательства противного. (Гоббс) </p>
        <p id="8d13c00a-3835-40e1-b8bf-c70664302eb1" style="left">3) Стараешься вызвать любовь к человеку — и не можешь. Одно средство достигнуть этого: вызвать в себе любовь к Богу, сознание своего единства с Богом, и достигнешь — если не любви деятельной, то уже наверное освободишься от нелюбви, от недоброго чувства к человеку. Сейчас вспомнил о ветеринаре, о моих шутках о нем, и стало стыдно и совестно перед собой. (Как полезно писать этот дневник: беседовать так с своей душой, как <choice original_editorial_correction="говор[итъ]">
            <sic>говор </sic>
            <corr>говорит </corr>
          </choice>
          <name placement="text" ref="8542" type="person">Марк</name>
          <choice original_editorial_correction="Авр[елiй]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="8542" type="person"> Авр</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="8542" type="person">Аврелий</name>
            </corr>
          </choice>). </p>
        <p id="cb8869cf-b49c-4dbc-9f23-1b3833db7f8d" style="left">4) Любовь нечего вызывать; только устрани то, что мешает проявлению её, т. е. себя, истинного <hi>себя. </hi>
        </p>
        <p id="a57da483-e949-4070-af08-bba2daab569b" style="left">
          <pb n="46"></pb>
          <hi>5) </hi>Старость уже тем хороша, что уничтожает заботу о будущем. Для старика будущего нет, и потому вся забота, все усилия переносятся в настоящее, т. е. в истинную жизнь. </p>
        <p id="f6d41aa9-6503-4f8d-b838-35ad7717a71a" style="left">6) Мы все оправдываем себя, а нам, <choice original_editorial_correction="напроти[въ]">
            <sic>напроти</sic>
            <corr>напротив</corr>
          </choice>, для души нужно быть, чувствовать себя виноватым. Надо приучать себя к этому. А чтобы <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> возможно приучить, надо радоваться случаю, когда можешь признать себя виноватым. А только поищи, и случай этот всегда найдется. </p>
        <p id="9124ea8b-c7c2-47cc-9e43-5d624b6fa7e5" style="left">7) Записано так: Любишь быть силен, ловок, умен, способен на всякое дело, и упражняешься для <choice original_editorial_correction="это[го]">
            <sic>это</sic>
            <corr>этого</corr>
          </choice> в силе, ловкости, в разных делах. А есть одно дело, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> важнее всех других и успех в <choice original_editorial_correction="к[оторомъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> дает наибольшую радость, и потому <choice original_editorial_correction="разумн[о]">
            <sic>разумн</sic>
            <corr>разумно</corr>
          </choice> упражняться более всего в этом деле. Дело это в том, чтобы приближаться к Богу в самом себе. </p>
        <p id="e7b4d4c2-0e8f-4385-8d6f-7fd6e0035063" style="left">8) Как важно для исполнения закона жизни и для блага её понимать жизнь, как <hi>прохождение. </hi>
        </p>
        <p id="56642698-6c1e-46cd-a2b7-b8f5e28a8cf1" style="left">9) Тело человека отделяет его от Всего пространством,<a href="#" data-type="snoska" id="note155">155</a>
          <span class="note" id="note155">
            <hi>Слово </hi>пространством <hi>вписано над строкой. </hi>
          </span>и тело же объединяет человека со Всем<a href="#" data-type="snoska" id="note156">156</a>
          <span class="note" id="note156">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>пространством и</span>временем.<a href="#" data-type="snoska" id="note157">157</a>
          <span class="note" id="note157">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Пространство есть способность представлять себя одним и тем же в разное время. Время есть способность представлять себя одним и тем же в разном пространстве. </span>
        </p>
        <p id="6eae536d-6548-4b1a-bef3-ecc2567b7cff" style="left">В пространстве человек отделен от всего мира, во времени он соединен со всем. </p>
        <p id="073208f2-051b-43fe-ae82-1678c2bdfb7f" style="left">10) Нравственность не может быть ни на чем ином основана, кроме как на сознании себя духовным существом, единым со всеми другими существами и со Всем. Если человек не духовное, a телесное существо, он неизбежно живет <choice original_editorial_correction="тольк[о]">
            <sic>тольк</sic>
            <corr>только</corr>
          </choice> для себя, а жизнь для себя и нравственность несовместимы. </p>
        <p id="c3fd52fa-d786-4d41-a571-3d1472208b37" style="left">11) Нравственность только в том, чтобы понимать себя проявлением Бога: сыном, рабом Его, — и потому понимать смысл жизни в <choice original_editorial_correction="исполненi[и]">
            <sic>исполнени</sic>
            <corr>исполнении</corr>
          </choice> воли Его. Безнравственность это — то, чтобы понимать себя слугою или своей личности, или своей семьи, или своего отечества, или своей породы существ — <hi>человечества. </hi>
        </p>
        <p id="6838ff1f-2aa2-43a8-b0c2-70084c200208" style="left">
          <pb n="47"></pb>
          <hi>12) </hi>Не успел оглянуться, как соблазнился, стал приписывать себе особенное значение: основателя <choice original_editorial_correction="философско-религiозн[ой]">
            <sic>философско-религиозн</sic>
            <corr>философско-религиозной</corr>
          </choice> школы, стал приписывать этому важность, желал, чтобы это было, как будто это имеет какое нибудь <choice original_editorial_correction="значенi[е]">
            <sic>значени </sic>
            <corr>значение </corr>
          </choice>
          <hi>для </hi>моей жизни. Все это имеет <choice original_editorial_correction="значенi[е]">
            <sic>значени</sic>
            <corr>значение</corr>
          </choice> не <hi>для</hi>, а <hi>против </hi>моей жизни, заглушая, извращая ее. </p>
        <p id="0f36e3a2-9b05-4cc0-a3d8-83a9f9a40d4a" style="left">13) Думал о том, чтобы, сходясь с людьми, всегда помнить, что жизнь <hi>только в настоящем. </hi>— Малого захотел! Жить всегда<a href="#" data-type="snoska" id="note158">158</a>
          <span class="note" id="note158">
            <hi>Слово </hi>всегда <hi>вписано над строкой. </hi>
          </span>в настоящем значит жить всегда и с Богом и Богом. </p>
        <p id="badf5a55-c3b5-4369-b2c7-62cfb0978f87" style="left">14) Надо, встречаясь с каждым человеком, помнить, что перед тобою Бог. Вот когда и где настоящая молитва. А то у входа в церковь стоят нищие, а мы проходим мимо к иконам, к словам, к службе. </p>
        <p id="3d1b8fcb-b7f1-4537-a209-1c16fde3463e" style="left">15) Какая дурная привычка, сходясь с человеком, начинать с шутки. В человеке Бог, а с Богом нельзя шутить. Всегда, сходясь с человеком, говори с ним во всю. </p>
        <p id="6e2776b4-e6dd-4b24-9878-d906bca3d809" style="left">16) Тело мое — не <hi>я</hi>, разум мой — тоже не <hi>я. </hi>Не <hi>я </hi>и мое сознание. <hi>Я</hi>, мое истинное <hi>я</hi>, это — <hi>то, чтò </hi>я сознаю. Сознаю же я свою духовную, божественную сущность. Я не понимаю эту сущность, но она-то одна и есть настоящий <hi>я. </hi>
        </p>
        <p id="dea90cc4-7d6f-47e4-b287-b49eea55fd2b" style="left">17) Учение о будущей жизни больше вредит, чем помогает доброй жизни в этом мире. «Мы переходим от смерти в жизнь, если любим братьев». </p>
        <p id="4499d5cf-924e-4f80-a0d4-52dd5e9381d6" style="left">Верь в будущую вечную,<a href="#" data-type="snoska" id="note159">159</a>
          <span class="note" id="note159">
            <hi>Слово </hi>вечную <hi>вписано над строкой. </hi>
          </span>загробную жизнь —<a href="#" data-type="snoska" id="note160">160</a>
          <span class="note" id="note160">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>не будешь верить в <span class="del">
              <choice original_editorial_correction="эт[у]">
                <sic>эт </sic>
                <corr>эту </corr>
              </choice>
            </span>вечную земную жизнь</span>и не будешь здесь радостно, а напротив, будешь здесь<a href="#" data-type="snoska" id="note161">161</a>
          <span class="note" id="note161">
            <hi>Слово </hi>здесь <hi>вписано над строкой. </hi>
          </span>мучительно жить. Не верь в будущую вечную жизнь, а признавай эту жизнь вечною — и будешь спокойно и радостно жить в этой жизни. </p>
        <p id="27a59dcd-5fe8-4216-ab24-cf550ff65008" style="left">18) Нельзя проповедовать учение блага, живя противно этому учению, как живу я. Единственное средство доказательства того, что учение это дает благо, это — то, чтобы жить по нем, как живет <name placement="text" ref="4470" type="person">Добролюбов</name>. </p>
        <p id="07e7637e-59d3-4bd5-8d74-214dc349f8ae" style="left">19) Смерть уже тем хороша, что избавляет от своего <hi>я </hi>
          <pb n="48"></pb>
          <hi>тех, </hi>кто понял всю узость, всю<a href="#" data-type="snoska" id="note162">162</a>
          <span class="note" id="note162">
            <hi>Переделано из: </hi>все; <hi>далее зачеркнуто: </hi>рабство </span>несвободу этого связанного с я отделения от Всего. </p>
        <p id="0be975cd-b70b-4d8b-9e45-f41774c247d6" style="left">20) Какая удивительная иллюзия матерьялистов! Не сознавать свою истинную жизнь или, сознавая ее, не верить этому сознанию и переносить свою жизнь во внешнее. </p>
        <p id="b5a1188c-a3d6-4bcc-8c9d-9fbf3339e721" style="left">21) Колокольчик, письма. По старой привычке я ожидаю чего-то извне: кто-то приятный едет, какое нибудь хорошее известие в письме. Я ожидаю, а между тем знаю очень хорошо, что извне мне ничего хорошего притти не может. Не могу придумать, что извне, какой человек и какое известие могло бы дать мне истинную радость. Что же может дать мне радость? Чего я могу желать? Только одного: того, что я сам могу дать себе: все большего и большего приближения к Богу, слияния с Ним. Сейчас я в дурном духе; какую же радость я сейчас могу доставить себе? Могу и теперь доставить себе — и большую — радость: победить это настроение, воспользоваться им для того, чтобы<a href="#" data-type="snoska" id="note163">163</a>
          <span class="note" id="note163">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="приб[лизиться]">
              <sic>приб </sic>
              <corr>приблизиться </corr>
            </choice>
          </span>научиться и при нем не прекращать своего общения с Богом.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>