<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v56_125_126_1908_04_30">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">30 апреля 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1908 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 56. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="52da3b48-c5c8-4324-9dde-33591cf8cb35">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1908 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 56 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">56 </biblScope>
            <biblScope unit="page">125-126 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1908-04-30" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="5975e383-c00d-4408-9080-827255b85993">
        <pb n="125"></pb>
      </p>
      <div n="v56_n87" type="entry">
        <p id="a8ef612a-3bba-4b9c-a8ae-69abfbdd164a">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1908-04-30">
                <hi>30 Апреля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="43ea4212-b603-40fe-a271-ff180224da23" style="left">Социалисты делают, кроме всех других ошибок, две главные, разрушающия все их доводы. </p>
        <p id="89b281ee-24cd-4d4f-b78e-88ba2b3f4f33" style="left">Первая — в предположении о том, что все сосредоточенное в одних местах машинное производство останется тоже при экономической свободе рабочих. Тогда как потребность по крайней мере <hi>9</hi>/ <hi>10 </hi>всех предметов — защиты государства, изготовляемых теперь ружей, пушек, крепостей, предметов роскоши, железных дорог и т. п. должна уничтожиться; так что и машинное, всегда тяжелое для людей производство, возникшее только при несвободе, произведшей капитализм, не только не будет расти, но уничтожится, и люди будут жить не кучами мучительно городской жизнью, а просторно, естественно и радостно на земле, и им не нужно будет капитала. Прогресс же технический будет в <hi>том, </hi>
          <pb n="126"></pb>
          <hi>что </hi>будут придуманы облегчения производства без необходимости каторжной жизни. Вчера был убежденный рабочий социалист. Я спросил, что он делал на заводе. — Трубки для папиросных гильз. </p>
        <p id="538fbe02-8d8a-4f39-be35-7c30047eeb32" style="left">Вторая в том, что при социалистическом устройстве необходимы распорядители. Откуда возьмут таких людей, которые без злоупотреблений устроят посредством насилия социалистический справедливый строй?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>