<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_116_117_1909_08_16">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">16 августа 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1909 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 57. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6b844f06-4d92-40e2-97ae-eed19681fa20">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57 </biblScope>
            <biblScope unit="page">116-117 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-08-16" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="5ad3fa6a-cc14-4cbb-8bfb-cf91dfe8734a">
        <pb n="116"></pb>
      </p>
      <div n="v57_n157" type="entry">
        <p id="9142432e-bde1-4383-9afa-d2ab6dc3a603">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1909-08-16">
                <hi>16 Авг. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="5fdc6c2a-6749-446f-981c-3bf429e3017f" style="left">
          <choice original_editorial_correction="Оч[ень]">
            <sic>Оч</sic>
            <corr>Очень</corr>
          </choice> скучно <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> весь вечер. Так я далек от того, чем живут все окружающие меня. Приходили два рабочие, зажиточные, интелигентные, социалисты. Страшное самомнение и ограниченность. Ничего своего ― нет человека, есть член партии. После разговора с ними пришел к давно <hi>напрашивавшемуся </hi>
          <pb n="117"></pb>
          <hi>и </hi>только теперь уяснившемуся выводу. Есть два сорта людей: у одних людей мысль связана с жизнью. Хочешь не хочешь, надо делать то, чего требует мысль, и нельзя продолжать спокойно делать то, что противно мысли: мысль руководит жизнью. У других снят с махового колеса передаточный ремень, и мысль (большей частью чужая) сама по себе, и жизнь сама по себе. Двигатели же жизни таких людей: животные похоти и слава людская. — Доказывать этим людям то, что противно их похоти и славе людской, так же бесполезно, как надевать ремень только на малое колесо с зубьями. Колесо вертится, и они радуются и даже гордятся, что колесо их быстрее вертится, чем колесо работающее. ―</p>
        <p id="bd3a61c2-811a-45da-897c-c85a02804e85" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note154">154</a>
          <span class="note" id="note154">
            <hi>Абзац редактора</hi>. </span>Нынче спал лучше. Но проснулся слабым и умиленно добрым. </p>
        <l id="28dcc775-c5c0-4020-82f9-d1da6f38861e">И как-то<a href="#" data-type="snoska" id="note155">155</a>
          <span class="note" id="note155">
            <hi>Зачеркнуто</hi>: весело </span>радостно, </l>
        <l id="fd8ca2a1-9689-48be-8f26-14adc3f8a91a">И так всё хочется плакать. </l>
        <l id="34768247-7f28-4782-ba05-bd54b20d7a4b">В объятья вечности </l>
        <l id="07f76547-b58a-41e2-921a-3cc61b1423b7">Так бы и кинулся. ― </l>
        <p id="7ddda18d-b2f7-48ae-bfa0-8cda38dd8ef5">Особенно радостно умиленное чувство. Ночью видел во сне... и блуд, и беседу с Лаотзе, и так ясно было отношение человека к неделанию, скорее ― к Неделающему. Делает человек только по своей слабости в этой жизни. Только не делая, он сливается с Тао, неделающим Началом. Не делает, а живет с Тао. Ночью было вполне ясно и радостно. </p>
        <p id="122d9836-dffb-402d-b33d-7765823d0891" style="left">Думал о славе людской. Есть в этой потребности доброго мнения о тебе ― любви к тебе людей что-то непреодолимое и законное. И сейчас мне пришло в голову то, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> насколько ложно, преступно желание похвалы, любви людей при жизни, настолько хорошо, добро, законно желание продолжения своей жизни в душах других людей после своей смерти. В этом желании нет ничего потакающего личности, нет ничего исключительного; а есть одно желание участия в общей, всемирной, духовной жизни, участия в деле божием, бескорыстное, безличное. Кажется, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> это <hi>верно.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>