<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v58_052_054_1910_05_18">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">18 мая 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1910 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 58. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="936ac702-40d2-4836-8220-f39284c7cc6c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1910 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 58 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">58 </biblScope>
            <biblScope unit="page">52-54 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1910-05-18" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="a2aa20e5-5c7e-4703-b181-893c83b91b63">
        <pb n="52"></pb>
      </p>
      <div n="v58_n131" type="entry">
        <p id="ef589b85-7828-4f77-9555-f828f973e3a2">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1910-05-18">
                <hi>18 мая. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="e376547a-8bef-4a19-b7df-2dc5ccb29396">Нынче чувствую себя совсем хорошо и телом, и духом. Походил. Поправил пьесу, но все плохо. Получил милое письмо, трогательное, Угрюмовой и написал ей длинное письмо. Спал перед обедом. И вечер, как обыкновенно. </p>
        <p id="e560d7a7-7153-443a-b76b-2dbdc386aae5" style="left">Все читаю Reville’я, и много интересного. У готентотов<a href="#" data-type="snoska" id="note149">149</a>
          <span class="note" id="note149">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="грозн[ый]">
              <sic>грозн </sic>
              <corr>грозный </corr>
            </choice>
          </span>судья начальник, приговаривающий к смерти, должен первый наложить руку на казненного. Они хорошо говорят, что человеку надо жить, как луна — месяц: vivre en mourant et mourir en vivant.<a href="#" data-type="snoska" id="note150">150</a>
          <span class="note" id="note150">[жить умирая и умирать живя.] </span>Reville <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> наивный писатель — считает верх непросвещения людей, когда они живут не признавая ни государства, ни собственности. — На много мыслей наводит меня это чтение: </p>
        <p id="f294267e-0e7e-4193-8806-78ea22a85b3a" style="left">1) Религиозная истина:<a href="#" data-type="snoska" id="note151">151</a>
          <span class="note" id="note151">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>признание </span>сознание в себе невидимого начала дающего жизнь всему и стремление к удовлетворению требований этого начала, познаваемых и каждым из людей, и некоторыми наиболее чуткими к этому сознанию, людьми. И везде одно и то же: выражение этого высшего начала соединяет людей, соединенные люди, под влиянием похотей — страстей, извращают понимание этого начала и его требований, и соединение одних людей служит основанием и причиной отступления от сознанных требований. </p>
        <p id="ce5c7ac9-0bcd-4965-b924-23099429f9c8" style="left">Тогда появляется вновь более <choice original_editorial_correction="ясно[е]">
            <sic>ясно</sic>
            <corr>ясное</corr>
          </choice> выражение религиозного начала и его требований, и ему подчиняются <hi>несколько </hi>
          <pb n="53"></pb>
          <hi>бóльших </hi>соединений; и опять извращается, и опять положение ухудшается, и требует еще более высокого, общего и ясного выражения требований религиозного сознания, и опять этому высшему сознанию подчиняется бóльшее <choice original_editorial_correction="количест[во]">
            <sic>количест</sic>
            <corr>количество</corr>
          </choice> людей, и опять извращается. Но всякий раз бóльшее количество, живя общей жизнью, больше и больше <choice original_editorial_correction="матерiаль[но]">
            <sic>материаль</sic>
            <corr>материально</corr>
          </choice> улучшают свою жизнь. Так что постоянно с более высоким пониманием религиозной истины и с бòльшим количеством людей, <choice original_editorial_correction="принимающ[ихъ]">
            <sic>принимающ</sic>
            <corr>принимающих</corr>
          </choice> эту истину, равномерно извращается <choice original_editorial_correction="исти[на]">
            <sic>исти</sic>
            <corr>истина</corr>
          </choice> и увеличиваются материальные <choice original_editorial_correction="успѣх[и]">
            <sic>успех </sic>
            <corr>успехи </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="жиз[ни]">
            <sic>жиз</sic>
            <corr>жизни</corr>
          </choice>. Увеличивается и количество соединенных людей, увеличивается общение между людьми. </p>
        <p id="434433b4-c78b-425a-84a7-867bdebcc973" style="left">Так это шло и дошло до нашего времени, до высшей степени. Половина, если не больше, населения земного шара находится в близком общении между собой, материальные успехи огромны, а между тем последняя высшая истина <choice original_editorial_correction="христiанска[я]">
            <sic>христианска</sic>
            <corr>христианская</corr>
          </choice>, магометанская, извращена до последней степени. (Все это я думал лучше и, коли <choice original_editorial_correction="Б[огъ]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Бог</corr>
          </choice> велит, изложу <choice original_editorial_correction="понятн[ѣе]">
            <sic>понятн</sic>
            <corr>понятнее</corr>
          </choice>; а это — не то).</p>
        <p id="f55ebfb4-d2f4-4679-b21a-9657fcd71ac9" style="left">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note152">152</a>
          <span class="note" id="note152">
            <hi>Абзац редактора. </hi>
          </span>Второе, на что навело меня чтение <choice original_editorial_correction="Rev[ille’a]">
            <sic>Rev</sic>
            <corr>Reville’a</corr>
          </choice>: </p>
        <p id="9a6a2b7a-d4af-4c4b-9fdb-4f57b53b9823" style="left">2) Чувствую, как благодетельно действует на душу изучение или обзор жизни, <choice original_editorial_correction="особен[но]">
            <sic>особен</sic>
            <corr>особенно</corr>
          </choice> духовной жизни, всех народов земли. Среди каких милиардов, живших, живущих и имеющих жить, живу я — <choice original_editorial_correction="ничтож[ное]">
            <sic>ничтож</sic>
            <corr>ничтожное</corr>
          </choice>, жалкое, дрянное, чуть чуть сознающее себя существо. Какое безумие думать, что я, мое материальное я, имеет какое нибудь значение посреди этих милиард милиардов живших и живущих людей, из <choice original_editorial_correction="к[оторыхъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> большинство и умом и душою выше меня. Если я чтó нибудь, то только перед Богом и перед самим собой, <choice original_editorial_correction="насколь[ко]">
            <sic>насколь</sic>
            <corr>насколько</corr>
          </choice> я божественен. </p>
        <p id="d2dce751-c1ab-45ff-9803-d33b359880fa" style="left">3) Как трудно, а зато как хорошо и радостно жить совершенно независимо от суждений людей, а только перед судом своей совести, перед Богом. Иногда испытываю это, и как хорошо! </p>
        <p id="adcf1ea7-21db-4318-9462-624a9302edbe" style="left">4) Память? Как часто память принимают за ум. А не видят того, что память исключает ум, несовместима с <hi>умом, </hi>
          <pb n="54"></pb>
          <hi>с </hi>умом самобытного решения вопросов. Одно заменяет другое.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>