<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v58_084_085_1910_07_27">Дневники. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневник, </title>
        <title type="sub">27 июля 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1910 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 58. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="03b6e2ad-0d50-41b5-a20f-1abdd0ccdb76">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Дневник 1910 г.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 58 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">58 </biblScope>
            <biblScope unit="page">84-85 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1910-07-27" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#diaries_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#diaries" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <p id="a2d6759b-1ed1-4ef8-a97a-e6704d622db8">
        <pb n="84"></pb>
      </p>
      <div n="v58_n200" type="entry">
        <p id="575684d4-413b-401e-a3c8-ce7a9b54fcfa">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="LNT" when="1910-07-27">
                <hi>27 Іюля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="262d902e-bb4c-4caf-870d-b79a8ff12b9b">Опять все тоже. Но только как будто затишье перед грозой. <choice original_editorial_correction="Андр[ей]">
            <sic>Андр</sic>
            <corr>Андрей</corr>
          </choice> приходил спрашивать: есть ли бумага? Я сказал, что не желаю отвечать. <choice original_editorial_correction="Оч[ень]">
            <sic>Оч</sic>
            <corr>Очень</corr>
          </choice> тяжело. Я не верю тому, чтобы они желали только денег. Это ужасно. Но для меня только хорошо. Ложусь спать. Приехал <name placement="text" ref="13905" type="person">Сережа</name>. </p>
        <p id="3d47425d-024a-424f-89a8-9e7b2c9c0bc5" style="left">Письмо от <name placement="text" ref="13413" type="person">Тани</name> — зовет, и <choice original_editorial_correction="Мих[аила]">
            <sic>Мих </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13404" type="person">Михаила</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Серг[ѣевича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13404" type="person"> Серг</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13404" type="person">Сергеевича</name>
            </corr>
          </choice>. Завтра досмотрю.<a href="#" data-type="snoska" id="note229">229</a>
          <span class="note" id="note229">
            <hi>Следующие 6 мыслей вписаны в тетрадь дневника рукою А. Л. Толстой. Печатается по тексту Записной книжки. </hi>
          </span>1) История наказания есть постоянная его отмена. Іеринг. </p>
        <p id="9dccff27-e8d2-438c-9d57-f8639b37754d" style="left">2) Спасаясь от разбойников случайных, признаваемых разбойниками, мы отдаемся в руки разбойников постоянных, организованных, признаваемых благодетелями, отдаемся в руки правительств. </p>
        <p id="9c62a8d5-93c0-4101-a99e-2f9f998bd71f" style="left">3) Человек сознает себя Богом и он прав, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> Бог есть в нем. Сознает себя свиньей, и он тоже прав, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> свинья есть в нем. Но он жестоко ошибается, когда сознает свою свинью Богом. </p>
        <p id="c067dcd2-391f-4388-bd29-0eef28a3780f" style="left">4) Старушка говорит, что мир и человека сотворил Батюшка Царь Небесный, а ученый профессор, что происхождение человека есть результат борьбы видов за существование и что мир есть тоже продукт эволюции. </p>
        <p id="e6c5f567-627e-4503-be2b-61b2851aef3b" style="left">Разница между этими двумя воззрениями, и явно в <hi>пользу </hi>
          <pb n="85"></pb>
          <hi>старушки, </hi>та, что старушка своими словами о творчестве <choice original_editorial_correction="Батюш[ки]">
            <sic>Батюш</sic>
            <corr>Батюшки</corr>
          </choice> Царя Небесного явно признает, как в происхождении человека — его души, так и в происхождении мира, нечто непонятное, недоступное уму человеческому; ученый же професор хочет своими крошечными <choice original_editorial_correction="наблюденi[ями]">
            <sic>наблюдени</sic>
            <corr>наблюдениями</corr>
          </choice> и выводами из них, хочет прикрыть то основное, непонятное и недоступное, что должно быть признано и отделено от доступного и <choice original_editorial_correction="понятна[го]">
            <sic>понятно</sic>
            <corr>понятного</corr>
          </choice> для того, чтобы это доступное и понятное было действительно доступно и понятно. </p>
        <p id="01d67180-23b2-4ae5-b944-9afae6fb5051" style="left">5) Мы не признаем закон любви, свойственный человеку, открытый нам всеми величайшими мудрецами мира и сознаваемый нами в нашей душе, потому что мы не видим его на вещественных явлениях мира, <choice original_editorial_correction="[а]">
            <sic>***</sic>
            <corr>а</corr>
          </choice> видим, <hi>видим </hi>в вещественном мире закон борьбы, свойственный животным и потому признаем закон борьбы, приписывая его человеку. Какое ужасное и грубое заблуждение! А оно то считается миросозерцанием, свойственным самым просвещенным людям. </p>
        <p id="ff1f7056-20a7-4d62-82ad-cd8031196fcf" style="left">6) Хорошо спросить себя: что, согласишься ли ты, делая то, что ты считаешь делом Божьим — своим назначением, не говоря уже о личном счастьи, согласишься ли быть всеми осуждаемым и презренным? Хорошо спросить себя и ответить: да, но к счастью, такого положения, при котором человек, делая дело Божие, не нашел бы ни в ком сочувствия, такого положения никогда не было и не может быть.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>