<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v66_445_M_I_YAnzhulu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо М. И. Янжулу от 30 апреля 1893 г.</title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p>
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Л.Н.</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                        <biblScope unit="page">313-314</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>       
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1893-04-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="16193">Янжул Иван Иванович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">445</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="M.I.YAnzhulu_445">
	<body><div>
		<pb n="313"/><opener index="false">
* 445. И. И. Янжулу.
1893 г. Апреля 30. Москва.</opener>
<p id="740cda58-4c42-4df3-9c96-0416851ba280" rend="left">Очень благодарен вам, дорогой Иван Иванович, за исполнение моего поручения и за уведомление. Что вы не пишете, как вы и в особенности ваша жена<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Екатерина Николаевна Янжул. О своем знакомстве с Толстым написала воспоминания: «Встречи с Толстым» — «Международный Толстовский альманах», М. 1909, стр. 426—431.</note> перенесли путешествие?</p>
<p id="dc606ada-38a9-4cad-9d5b-3c3aa76606fb" rend="left">Г-жа Гапгуд уведомляет меня, что совесть ее не позволяет ей переводить мою книгу и что она укажет вам переводчика,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Об этом Гапгуд сообщила Толстому в письме от 28 апреля нов. ст. 1893 г. См. прим. к письму № 447.</note> так что я принужден еще злоупотреблять вашей добротой. Я тоже думаю, что Доль<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">H. X. Доул.</note> плохой переводчик и потому лучше передать другому. Но если вы еще не передали, то, будьте так добры, не давайте последней 12-й главы. Я еще переделывал и переделываю ее и вышлю ее на-днях либо с едущим за <hi style="opdelimiter">границу,</hi> <pb n="314"/><hi style="npdelimiter">либо</hi> почтой. Пожалуйста, скажите переводчику, чтобы он не выпускал перевода без 12 <choice original_editorial_correction="гл[авы]"><sic>гл</sic><corr>главы</corr></choice>. Это мое единственное условие.</p>
<p id="d6deda35-fa81-4f87-a74c-53c27d95174a" rend="left">Желаю вам всего лучшего. Мой душевный привет вашей супруге.</p>
<p id="f5e9164f-6cab-4548-9772-9ab2a320fba5" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="c187147a-a1af-4622-b1be-ec23e290b0d9" rend="left">30 апреля 93.</p>
<p id="7058acd2-6ae2-462f-b01f-bd7c97d34f57" rend="left">Москва.</p>
<lb/>
<p id="17a7c127-4ce9-4da6-acb2-336f1288677b" rend="left"><hi>На конверте</hi>: Америка. New York, U. S. A. 207, East 18<hi>th </hi>str. John Ianshul.</p>
<comments><p id="ac1c9708-0d5c-4f68-861c-29d6b94e25d9" rend="Textpetit_otstup left">Иван Иванович Янжул (1846—1915) — буржуазный экономист, профессор Московского университета по кафедре финансового права, с 1895 г. академик. В 1882—1887 гг. состоял фабричным инспектором Московского округа. С Толстым познакомился в 1882 г. во время переписи в Москве, где Янжул был одним из руководителей. Знакомство это не прерывалось и позднее. См. И. И. Янжул, «Мое знакомство с Толстым» — «Международный Толстовский альманах», изд. 2-е, М. 1909, стр. 407—425.</p>
<p id="d38de0de-b584-4bb6-b7c7-034affba9a28" rend="petit left">20 марта 1893 г. Янжул выехал через Германию в Америку, командированный министерством финансов на Всемирный конгресс при Международной выставке в Чикаго. Толстой воспользовался случаем послать с ним рукопись статьи «Царство божие внутри вас» жившей в Нью-Йорке переводчице И.-Ф. Гапгуд. Янжул в письме от 25 апреля нов. ст. сообщил Толстому, что Гапгуд взяла рукопись для ознакомления с ее содержанием и обещала дать окончательный ответ через несколько дней. Комментируемым письмом Толстой отвечает, повидимому, на следующее не сохранившееся письмо Янжула.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        
</TEI>
