<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v02_401_401_Vtoraja_polovina_Junosti">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Юность». «Вторая половина». Комментарий </title>
                <title type="bibl">Цявловский М. А. «Вторая половина» «Юности» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 2. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <author>М. А. Цявловский</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="12d80041-0122-4b3d-9a8b-fb94d326f6be">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Вторая половина» «Юности»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 2
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">2</biblScope>
                        <biblScope unit="page">401-401</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000013004005" type="section">
    <pb n="401"/>
    <h3 class="center">
     X
     <lb/>
     «ВТОРАЯ ПОЛОВИНА» «ЮНОСТИ».
    </h3>
    <p id="1a065f6c-6e3a-44d9-8b74-346a080efedd">
     По первоначальному замыслу четвертая часть романа «Четыре эпохи развития» должна была называться «Молодость». Потом Толстой стал называть ее «второй половиной» «Юности».
    </p>
    <p id="e4574f2b-9b16-4ef2-a2ac-f2644f110f4c">
     Заглавие повести в «Современнике» — «“Юность”. “Первая половина”» и заключительные слова ее определенно указывают на намерение автора продолжать свое повествование.
    </p>
    <p id="d88b6e1c-9daa-43d4-b356-adde2c3b0bd0">
     В записной книжке не ранее 25 октября и не позднее 18 ноября 1856 г., т. е. уже после того, как «первая половина» «Юности» была написана и послана в Петербург, записано: «К “Юности” — два коротко знакомые мне человека, но незнакомые между собой сходятся и мне странно и очевидно, как они оба ломаются друг перед другом». Это, очевидно, должно было быть использованным во «второй половине» «Юности». Затем в зап. кн. в январе 1857 г. есть такая запись: «К
     <choice original_editorial_correction="п[овести]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       повести
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ю[ность]">
      <sic>
       Ю
      </sic>
      <corr>
       Юность
      </corr>
     </choice>
     . Он не знает почему, но жизнь в условиях невозможна. Ему необходимо вдохновенье. Его благодетель добрый поэтической эгоист».
    </p>
    <p id="cfd5ef8d-f5ca-4ad6-b95c-55995870f779">
     О решении писать продолжение «Юности» говорит и запись в дневнике под 12 января 1857 г. (в Москве): «Писать не останавливаясь каждый день:
     <hi rend="italic">
      1
     </hi>
     ) “
     <choice original_editorial_correction="О[тъезжее]">
      <sic>
       О
      </sic>
      <corr>
       Отъезжее
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="П[оле]">
      <sic>
       П
      </sic>
      <corr>
       Поле
      </corr>
     </choice>
     ”, 2) “
     <choice original_editorial_correction="Ю[ность]">
      <sic>
       Ю
      </sic>
      <corr>
       Юность
      </corr>
     </choice>
     ” 2-ю
     <choice original_editorial_correction="п[оловину]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       половину
      </corr>
     </choice>
     , 3) “
     <choice original_editorial_correction="Б[еглец]">
      <sic>
       Б
      </sic>
      <corr>
       Беглец
      </corr>
     </choice>
     ”, 4) “
     <choice original_editorial_correction="К[азаки]">
      <sic>
       К
      </sic>
      <corr>
       Казаки
      </corr>
     </choice>
     ”, 5) “
     <choice original_editorial_correction="П[ропащий]">
      <sic>
       П
      </sic>
      <corr>
       Пропащий
      </corr>
     </choice>
     ”, 6) “Роман женщины”». Такого же содержания и запись под 3 апреля 1857 г. (в Женеве): «Думаю начать несколько вещей вместе: “Отъезжее Поле” и “Юность”, и “Беглеца”».
    </p>
    <p id="586a8fb9-30af-4773-a48d-f2a458d6247e">
     9 июня этого же года (в Кларане) в дневнике записано: «Славно написал 1-ю главу “Юности” и написал бы больше, но хочется скорее сделать полный круг». Написанное в то время, конечно, рукопись, описанная выше под № 10 и впервые печатаемая нами на стр. 343—346. В этот же день занесено в записную книжку: «К “Юности”. Пробует ученой, помещичьей, светской, гражданской деятельности и наконец военной. Эта удается ему, потому ли что она ничего не требует или, потому, что, потеряв всю энергию, по всякой дорожке он может итти, ничего на ней уж не сделает, но зато не свихнется. Минуты отчаяния сначала...
    </p>
    <p id="18307ef1-a18e-45d0-9a02-a2867a1513f2">
     К “Юности” музыка и устройство комнаты».
    </p>
    <p id="ca852cc4-1a8b-4271-83ab-a06710b7d37a">
     В записной книжке есть еще две записки, относящиеся к «Юности».
    </p>
    <p id="944d3b88-976a-4ae7-99ef-d3b456f6ee77">
     27 июня
     <choice original_editorial_correction="[1857 г.]">
      <sic/>
      <corr>
       1857 г.
      </corr>
     </choice>
     : «К “Юности”. Я лежу один в постели — муха жужжит».
    </p>
    <p id="4c21dfe7-279f-4f9d-99e0-3ba50fbb393a">
     20 июля
     <choice original_editorial_correction="[1857 г.]">
      <sic/>
      <corr>
       1857 г.
      </corr>
     </choice>
     : «К “Юности”. Прочел Элоизу».
    </p>
    <p id="bc6de73e-6c6d-4635-a245-353bcaf689c5">
     Через месяц — 29 августа (в Ясной Поляне) в дневнике записывает: «Все мысли о писаньи разбегаются и “Казаки”, и “Отъезжее поле”, и “Юность”, и “
     <choice original_editorial_correction="Люб[овь]">
      <sic>
       Люб
      </sic>
      <corr>
       Любовь
      </corr>
     </choice>
     ”. Хочется последнее вздор. На эти 3 есть серьезные матерьялы».
    </p>
    <p id="0c607ff4-e070-4f23-a6b3-0de538f88663">
     Наконец, последнее упоминание о «Юности» находим в записи дневника под 6 ноября 1857 г. (в Москве): «Время писать “Юность”».
    </p>
    <p id="64018095-9463-4125-875e-12a0abff72c5">
     Несмотря на эту запись, работа над «Юностью» была оставлена, по крайней мере от нее ничего не сохранилось.
    </p>
    <metamark function="line"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>