<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v03_304_309_Istorija_pisanija_Rubki_lesa">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Рубка леса». История писания</title>
                <title type="bibl">Цявловский М. А. История писания «Рубки леса» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 3. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <author>Н. М. Мендельсон</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="2589b5c0-8dd1-4220-bc00-9acb46fb8870">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            История писания «Рубки леса»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 3
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">3</biblScope>
                        <biblScope unit="page">304-309</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000013002001" type="section">
    <pb n="304"/>
    <h3 class="center">
     ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ «РУБКИ ЛЕСА».
    </h3>
    <p id="0afdae02-68fe-4396-8686-2670fe73e2b3">
     1 января 1853 г. Л. Н. Толстой, живший на Кавказе, выступил в поход и вернулся обратно в станицу Старогладковскую только 24 марта. Не всё это время сплошь он провел в походе, в боевых действиях: отряд, в котором был Толстой, исполняя сложный план руководившего походом кн. Барятинского, почти весь январь пробыл в Грозной. Тем не менее Толстому пришлось побывать в делах, и за одно из них, много позднее, он был произведен в прапорщики.
    </p>
    <p id="6925672e-e5f2-47bd-8d2b-c6ca7c4c7808">
     В книге Янжула
     <ref target="#note191">
      191
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note191">
      <span data-class="paragraph" id="f2be607c-155d-4ebd-8185-8f8578b115d6">
       «Восемьдесят лет боевой и мирной жизни 20-й артиллерийской бригады. 1806—1886. Исторический очерк войны и владычества русских на Кавказе. Составил
       <choice>
        <reg>
         той же
        </reg>
        <orig>
         той-же
        </orig>
       </choice>
       бригады капитан Янжул. Под ред. генерал-майора Чернявского», Тифлис. 1886—1887. T. II, стр. 125 след.
      </span>
     </note>
     указано, что «согласно общему плану занятий для войск кавказского корпуса на 1853 г., в Чечне предстояло продолжать вырубку лесов и проложение просек, чтобы отрезать плоскость от Хобишавдонских высот до Аргунского ущелья, возвести новые укрепления и тем очистить плодородную равнину от враждебного нам населения, вынудив его или покориться, или уйти в Черные горы. Для этого считалось необходимым сделать две просеки: одну от укрепления Куринского к аулу Автуры, через Качкалыковский хребет, — а другую от Умахан-юрта, перпендикулярно первой». Задача была выполнена, и широкая, безопасная просека, прорезывавшая весь Качкалыковский хребет, усилила переселение к нам чеченцев.
    </p>
    <p id="33d3ce1c-9c88-4e78-9265-f2c595411a63">
     Таким образом, в зимний поход 1853 г. Толстой еще ближе, чем в 1852 г., познакомился с тем, что такое «рубка леса», как одна из главных операций в борьбе с чеченцами.
    </p>
    <p id="ff956abe-cabb-401d-a1de-8ec32844fd91">
     Личные впечатления Толстого от «рубки леса» должны были войти в состав тех очерков Кавказской военной жизни, которые, под разными заглавиями, он задумывал. Но здесь случилось то же самое, что с «Набегом», зерном которого было «Письмо с Кавказа»: то, что должно было отлиться в форму очерка-корреспонденции, приняло, в конце концов, иную форму, носящую, по признанию самого Толстого, заметные следы Тургеневского
     <hi rend="opdelimiter">
      влияния.
     </hi>
    </p>
    <p id="268020a6-7947-4597-9465-62e5254d8750">
     <pb n="305"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      25
     </hi>
     июня 1853 г. Толстой намечает в дневнике на следующий день такие работы: «Встать рано, писать
     <hi rend="italic">
      Отрочество
     </hi>
     до обеда; после обеда... писать Дневник
     <choice original_editorial_correction="К[авказского]">
      <sic>
       К
      </sic>
      <corr>
       Кавказского
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="О[фицера]">
      <sic>
       О
      </sic>
      <corr>
       Офицера
      </corr>
     </choice>
     или Беглец». Задание относительно «Дневника кавказского офицера» было на следующий день исполнено.
    </p>
    <p id="63ba961e-caf9-413d-857f-b74eb0202102">
     27 июня Толстой «после обеда до самого вечера читал и обдумывал Записки Кавказского]
     <choice original_editorial_correction="О[фицера]">
      <sic>
       О
      </sic>
      <corr>
       Офицера
      </corr>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="f8f5b679-0004-43dc-b964-9785a264f6a3">
     Весьма вероятно, что «Дневник кавказского офицера» и «Записки кавказского офицера» — одно и то же произведение, и разница в заглавии отражает колебания Толстого при начале работы.
    </p>
    <p id="ce186283-77a9-458a-afda-3d836fb3b629">
     В архиве Толстого сохранилось начало произведения с таким зачеркнутым заглавием: «Рубка
     <choice>
      <reg>
       леса
      </reg>
      <orig>
       лѣса
      </orig>
     </choice>
     .
     <choice>
      <reg>
       Дневник
      </reg>
      <orig>
       Дневникъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Кавказского
      </reg>
      <orig>
       Кавказскаго
      </orig>
     </choice>
     Офицера», — несомненный отрывок первоначального наброска «Рубки леса» (см. настоящий том, стр. 270). В то же время в окончательный текст «Рубки леса» вошли, почти буквально, целые строки из неоконченного отрывка «Записки о
     <choice>
      <reg>
       Кавказе
      </reg>
      <orig>
       Кавказѣ
      </orig>
     </choice>
     .
     <choice>
      <reg>
       Поездка
      </reg>
      <orig>
       Поѣздка
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Мамакай-юрт
      </reg>
      <orig>
       Мамакай-юртъ
      </orig>
     </choice>
     » (см. настоящий том, стр. 215—217). «
     <choice>
      <reg>
       Поездка
      </reg>
      <orig>
       Поѣздка
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Мамакай-юрт
      </reg>
      <orig>
       Мамакай-юртъ
      </orig>
     </choice>
     » намечена была, как часть «Очерков Кавказа», программа которых занесена в дневник под 19 октября 1852 г. (см. «Историю писания «Набега», стр. 291). Программа в целом и содержание отрывка в частности вполне допускают предположение, что «Очерки Кавказа» задуманы были от лица кавказского офицера.
    </p>
    <p id="bb2442be-b435-4dbe-9027-c444f5f14f76">
     Таким образом, возможно, что «Рубка леса» началом своим восходит и к «Дневнику кавказского офицера», и к «Запискам кавказского офицера», которые, в процессе работы, были разной формой для одного и того же содержания.
    </p>
    <p id="3f7c5ad7-8483-413a-af00-f610b6f56e71">
     Впервые заглавие «Рубка леса» встречается в дневнике под 28 июня: «после ужина у
     <choice original_editorial_correction="Ал[ексеева]">
      <sic>
       Ал
      </sic>
      <corr>
       Алексеева
      </corr>
     </choice>
     писал немного Дневник Кавказского офицера и
     <choice original_editorial_correction="Р[убку]">
      <sic>
       Р
      </sic>
      <corr>
       Рубку
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Л[еса]">
      <sic>
       Л
      </sic>
      <corr>
       Леса
      </corr>
     </choice>
     и обдумал».
    </p>
    <p id="b4aac1c4-367e-42a7-9e36-8bda0de67e54">
     Запись эта
     <choice>
      <reg>
       как будто
      </reg>
      <orig>
       как-будто
      </orig>
     </choice>
     говорит, что «Дневник кавказского офицера» и «Рубка леса» — два разных произведения. Но обращаясь к отмеченному выше заглавию первоначального наброска «Рубки леса», сводящему воедино заглавия из дневниковой записи, а также к приводимым ниже записям дневника от начала декабря, вполне допустимо предположение, что здесь идет речь об одном произведении. Как будет видно далее, декабрьские записи позволяют поставить знак равенства между «Дневником кавказского офицера» и «Записками фейерверкера», а последние, вне всякого сомнения, одно из заглавий «Рубки леса».
    </p>
    <p id="f4e0095d-9244-49ec-88ac-7facadf6ac01">
     Вероятно, о том же произведении идет речь в записи под 30 июня, где намечается на следующий день после обеда писать 3. О. или К. О. (допустимо то и другое чтение этого места с исправленной первой буквой), т. е. «Записки Офицера» или «К[авказские?] О]черки?]».
    </p>
    <p id="7acc07d8-a885-4d47-904b-a9d0387a2986">
     Затем упоминания о работе Толстого над будущей «Рубкой леса» исчезают со страниц дневника до августа. Очевидно, в работе наступил перерыв, вызванный, быть может, ее трудностью. А последняя находит объяснение в следующих словах Толстого от 27 июля: «Читал
     <choice original_editorial_correction="3[аписки]">
      <sic>
       3
      </sic>
      <corr>
       3аписки
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="О[хотника]">
      <sic>
       О
      </sic>
      <corr>
       Охотника
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Тург[енева]">
      <sic>
       Тург
      </sic>
      <corr>
       Тургенева
      </corr>
     </choice>
     , и как-то трудно писать после него».
    </p>
    <p id="f289615a-741e-40d0-828c-b54f8aef82d8">
     В августе, одновременно с работой над «Отрочеством» и «Казаками», Толстой берется и за «Записки кавказского
     <hi rend="opdelimiter">
      офицера».
     </hi>
    </p>
    <p id="24fe4621-4bc9-432f-9823-b224dc9f5f5d">
     <pb n="306"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      7
     </hi>
     августа утром он намерен писать «Отрочество», а после обеда — «Записки кавказского офицера». Суммарная запись под 17—26 августа говорит, что Толстой «решился бросить Отрочество, а продолжать Роман и писать рассказы
     <choice original_editorial_correction="К[авказские]">
      <sic>
       К
      </sic>
      <corr>
       Кавказские
      </corr>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="236fd4b9-6437-418a-8d2f-c2c78dfc34a8">
     После этого опять длинный перерыв в записях, имеющих отношение к «Рубке леса».
    </p>
    <p id="12b20569-e5c0-41ff-8b9b-56cd2eb82602">
     Запись дневника от 2 декабря подводит итог колебаниям Толстого в выборе намеченной литературной работы после «Отрочества», скорое окончание которого он предвидит. «Я решился, — записано в дневнике, — окончив «Отрочество», писать теперь небольшие рассказы, настолько короткие, чтобы я сразу мог обдумать их, и настолько высокого и полезного содержания, чтобы они не могли наскучить и опротиветь мне».
    </p>
    <p id="780fe166-5a35-47fd-adab-1f4e159e344e">
     На следующий день литературные планы изложены более конкретно.
    </p>
    <p id="c198418b-9f5f-4a04-bbed-09806b7961a5">
     «Я был в нерешительности насчет выбора из 4-х мыслей рассказов.
    </p>
    <p id="63accb68-8511-462d-934f-3b1da674e506">
     1)
     <del>
      Встреча с Кавказ
     </del>
     Дневник Кавказского Офицера, 2) Казачья поэма,
     <ref target="#note192">
      192
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note192">
      <span data-class="paragraph" id="1ddbb5c0-c187-4622-bfe7-4377f8e6ade3">
       Повесть «Казаки».
      </span>
     </note>
     3) Венгерка,
     <ref target="#note193">
      193
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note193">
      <span data-class="paragraph" id="9e0ec8bf-5d3e-4adf-90ad-8cde250c6fff">
       От этого художественного замысла не осталось никаких следов.
      </span>
     </note>
     4) Пропащий человек.
     <ref target="#note194">
      194
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note194">
      <span data-class="paragraph" id="1ef3d553-42a5-4cb9-97e6-4fe6652b5f58">
       Первоначальное заглавие рассказа «Разжалованный» («Встреча в отряде с Московским знакомым».)
      </span>
     </note>
     Все четыре мысли хороши. Начну с самой, повидимому, несложной, легкой и 1-й по времени —
     <choice original_editorial_correction="Д[невник]">
      <sic>
       Д
      </sic>
      <corr>
       Дневник
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="К[авказского]">
      <sic>
       К
      </sic>
      <corr>
       Кавказского
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="О[фицера]">
      <sic>
       О
      </sic>
      <corr>
       Офицера
      </corr>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="cf42f7b9-a76f-4b52-a7ec-289163cf671a">
     Суммарная запись дневника под 11—16 декабря отмечает, несомненно, переломный момент в работе над той вещью, которая, в конце концов, оформилась, как «Рубка леса». «Начал вчера
     <choice original_editorial_correction="З[аписки]">
      <sic>
       З
      </sic>
      <corr>
       Записки
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ф[ейерверкера]">
      <sic>
       Ф
      </sic>
      <corr>
       Фейерверкера
      </corr>
     </choice>
     , но нынче ничего не писал», — отметил Толстой.
    </p>
    <p id="483bcbb1-dc2a-42c8-bdeb-4d4f025190b2">
     Очевидно, все предыдущие опыты на эту тему оставлены, и Толстой вновь приступил к ее разработке, действительно, в буквальном смысле,
     <hi rend="italic">
      начал
     </hi>
     «Записки фейерверкера», не как продолжение старой работы, а как что-то новое, — разумеется, только по форме: реальный материал был один и тот же тогда и теперь. Новое заглавие выразительно подчеркивает наступление переломного момента в работе.
    </p>
    <p id="e2d91463-e38c-4f84-9b22-9b5bfba0784f">
     В декабре 1853 г., среди записей о работе над «Романом русского помещика», есть еще одно упоминание о «Записках фейерверкера»: 28 числа Толстому помешали писать их «разные дела».
    </p>
    <p id="426a321b-956d-478a-86e1-b261b439d84a">
     С 3 по 13 января 1854 г. в дневнике идут почти ежедневные упоминания о «Записках фейерверкера», от которых Толстого не отвлекает и параллельная работа над «Отрочеством».
    </p>
    <p id="9fa98d62-334f-49fd-af80-419ef5355f88">
     Некоторые из дневниковых записей носят характер черновых заметок, материалов для будущей «Рубки леса».
    </p>
    <p id="32879761-4169-4834-ac51-a0c7e0ed012a">
     Так, 6 января Толстой «раскрыл тетрадь», чтобы писать «Записки фейерверкера», «но ничего не написал, а до ужина болтал с Чекатовским о солдатиках».
    </p>
    <p id="b27c2e70-dd24-4fef-9ddf-a331fda6449b">
     Вероятно, разговоры велись в связи с работой Толстого, и под их впечатлением он в тот же день записывает: «Солдат Жданов дает бедным рекрутам деньги и рубашки. — Теперешний феерверкер Рубин, бывши рекрутом и получив от него помощь и наставления, сказал ему: —
     <hi rend="opdelimiter">
      Когда
     </hi>
     <pb n="307"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      же
     </hi>
     я вам отдам,
     <hi rend="italic">
      дяденька?
     </hi>
     — Что ж, коли не умру, отдашь, а умру, всё равно останется, — отвечал он ему».
    </p>
    <p id="e371c750-a2f0-4631-addd-8d84418602e1">
     Под тем же числом еще три аналогичных записи.
    </p>
    <p id="4e354a83-8862-4c38-a65f-a542d16ece50">
     «Я встретил безногого угрюмого солдата и спросил его, отчего у него нет креста. — Кресты дают тому, кто лошадей хорошо чистит, — сказал он, отворачиваясь. — И кто кашу сладко варит, — подхватили, смеясь, мальчишки, шедшие зa ним».
    </p>
    <p id="695bf570-ecdb-4c4c-8aa1-139cfbf938f3">
     «Спевак, строевой Ефрейтор, получил от Рубина на сохранение 9 р. с. Он пошел гулять и вынул их с своими деньгами. Ночью у него украли их; и несмотря на то, что
     <choice original_editorial_correction="Р[убин]">
      <sic>
       Р
      </sic>
      <corr>
       Рубин
      </corr>
     </choice>
     не упрекал его, он не переставая плакал, убивался от своего несчастья. Рекрутик Захаров просил Рубина успокоить его, предлагая свой единственный целковый. Взвод сделал складчину и выплатил долг».
    </p>
    <p id="b3c45ff6-e78e-40d7-9b77-0ae7d4a4a05d">
     — «Только бы фолейтору возжи держать, — сказал Черных перед кабаком, продавая краденую шубу».
    </p>
    <p id="7c5452d4-7e94-4bc6-bf16-b2d462d5c103">
     Запись о Жданове использована в III гл. «Рубки леса» для характеристики солдата с той же фамилией. В истории Спевака нельзя не видеть того же, что рассказано о Веленчуке в конце II гл.
    </p>
    <p id="6a462c27-2bfe-40f9-aea0-6fa588350542">
     Заметка, занесенная 7 января, несомненно использована в XIII гл. «Рубки леса». «Русский — или вообще простой человек, — записал Толстой, — в минуту опасности любит показывать, что чувствует, или действительно чувствует больше страха потерять порученные ему или собственные вещи, чем жизнь».
    </p>
    <p id="d98fe406-d677-4615-99f8-4570dd048a34">
     В качестве материала Толстой заносит и мелкие подробности, касающиеся внешности, одежды солдат, вроде записи под 8 января: «Солдаты носят суконные нагрудники».
    </p>
    <p id="a7311270-651c-44b4-a410-7c162a42f372">
     Записаны также наблюдения над особенностями языка. Правда, это наблюдения над языком гребенских казаков, но они использованы для передачи говора солдат. Так, под 18 ноября 1853 г. записано: «Казаки говорят:
     <hi rend="italic">
      эта
     </hi>
     ружье». Отмеченная особенность казацкого говора нашла отражение в двух местах «Рубки леса». На стр. 53, строка 8, Веленчук говорит: «прямо в ту дерево попанет», и на стр. 65, строки 39—40, капитан Тросенко произносит: «чтò зa чудо такая приехало?»
    </p>
    <p id="8adc34e4-10c0-4e74-a2cb-7df6a9425e4f">
     Упоминания о «Записках фейерверкера» продолжаются почти до самого отъезда Толстого с Кавказа, т. е. до 19 января.
    </p>
    <p id="5092641b-047f-4ae7-9a86-4c8817b83372">
     Делая планы работ на время дороги, он пишет: «Перечел «Отрочество» и решил не смотреть его до приезда домой, а дорогой писать
     <choice original_editorial_correction="Кавк[азские]">
      <sic>
       Кавк
      </sic>
      <corr>
       Кавказские
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="З[аписки]">
      <sic>
       З
      </sic>
      <corr>
       Записки
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ф[ейерверкера]">
      <sic>
       Ф
      </sic>
      <corr>
       Фейерверкера
      </corr>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="1e1d7e65-1b40-4c3d-8999-ee77692f2296">
     Действительно, мысли о «Записках фейерверкера» не покидали его дорогой.
    </p>
    <p id="40dee5f0-0177-42c9-9cda-42513d579276">
     Быть может, 21 января, в Николаеве, их оживила встреча с Чикиным, через которого он послал письмо Алексееву, — если допустить, что этот Чикин — солдат, изображенный под своей фамилией в «Рубке леса», как балагур, весельчак и забавник.
    </p>
    <p id="c66fa908-e7a4-4630-b90e-f27e52174956">
     В тот же день сделана запись, которую можно рассматривать, как черновой материал для будущей «Рубки леса»: «Есть особый тип молодого солдата с выгнутыми назад ногами».
    </p>
    <p id="e55a1292-b43e-4fa9-950f-40350c2a4d6a">
     Возвращение на родину, свидание с близкими, назначение в
     <hi rend="opdelimiter">
      Дунайскую
     </hi>
     <pb n="308"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      армию,
     </hi>
     куда Толстой скоро выехал, отвлекли его от работы над «Записками фейерверкера», и упоминание о ней мы встречаем лишь 5 июля 1854 г. Очутившись вновь среди солдат, пристально в них вглядываясь, Толстой вспомнил про давно начатую работу и отметил в дневнике: «Вечером написал главу
     <choice original_editorial_correction="Зап[исок]">
      <sic>
       Зап
      </sic>
      <corr>
       Записок
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Феер[веркера]">
      <sic>
       Феер
      </sic>
      <corr>
       Феерверкера
      </corr>
     </choice>
     с увлечением и порядочно».
    </p>
    <p id="995a9879-2537-424f-b475-09c7d4a4d923">
     Через день, 7 июля, «после обеда уже очень поздно начал писать «Записки Феерверкера» и до вечера написал довольно много», хотя у него были гости.
    </p>
    <p id="59688cb8-5d0e-4e39-b5dc-2eee09f4de33">
     9 числа работа закончена, но Толстой очень недоволен и мрачно смотрит не только на нее, но и на всю свою литературную деятельность. «Утро и целый день» — записывает он, — провел то пиша «Записки Феерверкера», которые между прочим кончил, но которыми так недоволен, что едва ли не придется переделать всё заново или вовсе бросить, но бросить не одни «Записки Феерверкера», но бросить всё литераторство; потому что, ежели вещь, казавшаяся превосходною в мысли, — выходит
     <choice original_editorial_correction="ничтожн[ой]">
      <sic>
       ничтожн
      </sic>
      <corr>
       ничтожной
      </corr>
     </choice>
     на деле, то тот, который взялся за нее, не имеет таланта».
    </p>
    <p id="ca489b54-f65b-424a-8b7e-3a81f1d82cd9">
     На другой день отмечена переписка набело, но, надо полагать, это была не столько переписка, сколько переделка ранее написанного. Об этом говорят записи под 14, 15 и 16 июля.
    </p>
    <p id="5827a3e2-011a-47e2-ae6e-8f7b99a1d5b2">
     14 июля Толстой «утром, кроме обыкновенного чтения Гете и подвертывавшихся книжонок, написал Жданова, но насчет личности Виленчука всё еще не решился».
    </p>
    <p id="88a186c8-1ee5-48e7-baef-158f5611a176">
     15 июля Толстого рано утром разбудил доктор, и, благодаря этому, он написал довольно много, «всё переделывая старое — описание солдат».
    </p>
    <p id="1ba2cfd6-cedc-44a4-830a-e7e296486c73">
     16 июля он отметил: «окончил описание солдат; зато дальше идет туго».
    </p>
    <p id="718814ce-6736-4faf-bb18-9054d83dbbc7">
     Судя по дневнику, через две недели с небольшим Толстой снова принялся за «Записки фейерверкера».
    </p>
    <p id="e4a1d5e0-6df6-447d-8b68-bf89d2854ac7">
     2 августа „утром писал немного «Записки Феерверкера»“.
    </p>
    <p id="c1f38194-dae9-4d8c-9ece-554220bc5483">
     Под 5 августа записано: «Я встал рано и тотчас же принялся писать с удовольствием. И написал хорошо, конец эпизода ядра, потому что писал с удовольствием».
    </p>
    <p id="b6bee20f-d627-4443-ad31-b72961e150d1">
     Ни болезнь, ни горячка азартной карточной игры не отвлекают Толстого от захватившей его работы. Как свидетельствует запись дневника под 17 августа, он пишет даже во время перехода.
    </p>
    <p id="0cc0ea44-7727-4016-821f-fe46200eafec">
     Наконец, 20 августа рассказ, — под заглавием, возвращающим нас к началу работы Толстого над ним, — окончен, но оценка ему дана суровая: «Окончил «Рубку леса». Schwach».
     <ref target="#note195">
      195
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note195">
      <span data-class="paragraph" id="09773823-0658-4c7a-b5b0-4d0519796be1">
       <choice original_editorial_correction="[Слабо,]">
        <sic/>
        <corr>
         Слабо,
        </corr>
       </choice>
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="812f31f0-82d5-4b15-a8f6-bd4219465f71">
     С 7 ноября 1854 г. Толстой в Севастополе.
    </p>
    <p id="79557250-240e-4753-933a-3a691377a990">
     Его письма севастопольской поры к брату С. Н. Толстому, к тетке Т. А. Ергольской, к Н. А. Некрасову, его планы об издании военного журнала, «чтобы поддерживать хороший дух в войске», его усилия собрать кружок лиц, которые из Севастополя снабжали бы «Современник» статьями по военным вопросам, — всё это говорит о том, что солдатская масса с новой силой привлекла внимание Толстого, и что ему естественно было вспомнить про свой отложенный в сторону
     <hi rend="opdelimiter">
      рассказ.
     </hi>
    </p>
    <p id="11675777-311f-493f-98fc-0e272ac6bc33">
     <pb n="309"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Очевидно,
     </hi>
     он начал новую и на этот раз уже последнюю его переработку.
    </p>
    <p id="53fcde9c-0506-4441-99c3-3f39412cf65f">
     «
     <choice original_editorial_correction="З[аписки]">
      <sic>
       З
      </sic>
      <corr>
       Записки
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ф[еерверкера]">
      <sic>
       ф
      </sic>
      <corr>
       феерверкера
      </corr>
     </choice>
     »
     <ref target="#note196">
      196
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note196">
      <span data-class="paragraph" id="38a7ab15-5d19-412d-b8d7-1e66b7705f1f">
       Начальная буква последнего слова написана крайне неразборчиво.
      </span>
     </note>
     кончу на днях», — отмечает он в дневнике под 8 мая. Затем, после упоминания рассказа 1 июня, жалоб на лень, 16 июня читаем: «Ура... окончил
     <choice original_editorial_correction="З[аписки]">
      <sic>
       З
      </sic>
      <corr>
       Записки
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ю[нкера]">
      <sic>
       Ю
      </sic>
      <corr>
       Юнкера
      </corr>
     </choice>
     , нечетко и нехорошо, но послать можно».
    </p>
    <p id="99ad9baf-d94e-4d7f-900a-bc1ddbb82c47">
     17 июня Толстой «работал всё над
     <choice original_editorial_correction="З[аписками]">
      <sic>
       З
      </sic>
      <corr>
       Записками
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ю[нкера]">
      <sic>
       Ю
      </sic>
      <corr>
       Юнкера
      </corr>
     </choice>
     ». Очевидно, это была окончательная переписка набело, как всегда у Толстого, соединенная с поправками. Об этом ясно говорит запись следующего дня. «Утром кончил «
     <choice original_editorial_correction="З[аписки]">
      <sic>
       З
      </sic>
      <corr>
       Записки
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ю[нкера]">
      <sic>
       Ю
      </sic>
      <corr>
       Юнкера
      </corr>
     </choice>
     », написал письмо и послал», — читаем в начале. В конце, отмечая по пунктам проявления своей личности за день, под пунктом 2 он говорит: «не переделал разговора в «
     <choice original_editorial_correction="З[аписках]">
      <sic>
       З
      </sic>
      <corr>
       Записках
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ю[нкера]">
      <sic>
       Ю
      </sic>
      <corr>
       Юнкера
      </corr>
     </choice>
     , которой нужно было переделать». Накануне подобной лености не отмечено, да и 18 июня «разговор» не был переделан, по всей вероятности, потому, что было много других переделок.
    </p>
    <p id="0e09ecb4-91ee-489e-b3f0-48c75bb2d718">
     От рукописи «Рубки леса» сохранился в архиве Толстого, находящемся в Публичной библиотеке Союза ССР им. Ленина
     <hi rend="italic">
      (Папка VII),
     </hi>
     небольшой отрывок начала, упомянутый выше. Это — автограф, 2 лл., 4° в виде согнутого пополам полулиста писчей бумаги с клеймом Невской фабрики, 1 л. чистый. Текст беловой, с очень незначительным количеством поправок. Переписан очень тщательно. Воспроизводится полностью в настоящем томе (см. стр. 270).
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>