<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v03_332_334_Svjatochnaja_noch">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Святочная ночь». Комментарий </title>
                <title type="bibl">Мендельсон Н. М. «Святочная ночь» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 3. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <author>H. М. Мендельсон</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="bf1c741c-a91e-4997-9eae-8d864a94d56a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Святочная ночь»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 3
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">3</biblScope>
                        <biblScope unit="page">332-334</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000013008" type="section">
    <pb n="332"/>
    <h2 class="center">
     СВЯТОЧНАЯ НОЧЬ.
    </h2>
    <p id="011dc5c6-b6a0-4706-837f-2e4dd0eed40f">
     Рассказ писался Толстым на Кавказе в 1853 г. К работе над ним относятся следующие записи дневника этого года. 12 января: «Задумал «очерк: «Бал и бардель». 17 апреля: «Встал рано, хотел писать, но поленился, да и начатый рассказ не увлекает меня. В нем нет лица благородного, которое бы я любил; однако мыслей больше». На следующий день: «писал не дурно. План рассказа только теперь начинает обозначаться с ясностью. Кажется, что
     <choice original_editorial_correction="рас[сказ]">
      <sic>
       рас
      </sic>
      <corr>
       рассказ
      </corr>
     </choice>
     может быть хорош, ежели съумею искусно обойти грубую сторону его». В суммарной записи 21—25 апреля: «окончил начерно
     <choice original_editorial_correction="С[вяточную]">
      <sic>
       С
      </sic>
      <corr>
       Святочную
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Н[очь]">
      <sic>
       Н
      </sic>
      <corr>
       Ночь
      </corr>
     </choice>
     , примусь зa корректуру», а немного далее, в тот же день: «Мои теперешние желания:
     <hi rend="italic">
      получить
      <choice original_editorial_correction="солдат[ский]">
       <sic>
        солдат
       </sic>
       <corr>
        солдатский
       </corr>
      </choice>
      крест, чин на месте, и чтобы оба рассказа мои удались
     </hi>
     ». В связи с предыдущими и последующими записями можно полагать, что Толстой разумеет здесь «Отрочество» и «Святочную ночь». По всей вероятности, о последнем рассказе говорит запись дневника под 7 мая: «Нынче писал довольно много, изменил, сократил кое-что и придал окончательную форму рассказу». Наконец, к 15 мая относится последняя запись: «
     <choice original_editorial_correction="Р[ассказ]">
      <sic>
       Р
      </sic>
      <corr>
       Рассказ
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Свят[очная]">
      <sic>
       Свят
      </sic>
      <corr>
       Святочная
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Н[очь]">
      <sic>
       Н
      </sic>
      <corr>
       Ночь
      </corr>
     </choice>
     совершенно обдумал. Хочу приняться...».
    </p>
    <p id="936c84ce-65be-4870-899e-5e73f4dff611">
     Нельзя не отметить в рассказе наличия несомненного автобиографического элемента. Так, например, характеристика московского общества и положения в нем молодого человека, вроде Сережи Ивина, героя «Святочной ночи», находит себе параллель в тех «Записках», которые Толстой начал было писать в дневнике в июне 1850 г., вспоминая в них зиму 1847-1848 гг. Автобиографичны и те страницы рассказа, где Толстой так горячо и с таким Знанием дела говорит о цыганских песнях. Увлечение цыганами сказалось в 1850 г., между прочим, неосуществившимся замыслом «написать повесть из Цыганского быта» (Дневник, 8 декабря 1850 г.). Наконец, Р., разделявший с автором «Святочной ночи» интерес к изучению цыганской музыки, — по всей вероятности, тот самый Рудольф, пьющий немец-музыкант, с которым Толстой познакомился у своих друзей Перфильевых, и которого привез с собой в Ясную поляну в мае 1849 г.
    </p>
    <p id="c106616a-669c-44bd-936c-38067e274685">
     Рассказ сохранился в черновом наброске, доведенном до конца, и во вторичной, перебеленной обработке его начала. Как видно будет ниже, есть основания предполагать, что сохранились следы еще одной, третьей, рукописи рассказа, — вероятно,
     <hi rend="opdelimiter">
      первоначальной,
     </hi>
    </p>
    <p id="26a6a01f-92e9-4f57-9eef-1013a2873935">
     <pb n="333"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Рукописи
     </hi>
     «Святочной ночи» находятся в архиве Толстого, хранящемся в Публичной библиотеке Союза ССР им. Ленина
     <hi rend="italic">
      (П. XXII).
     </hi>
    </p>
    <p id="1a692aca-0187-4646-b8f1-d8ed0185c5ba">
     Автограф-черновик, писанный чернилами, с многочисленными поправками, состоит из 34 лл. 4° в виде согнутых пополам полулистов серой писчей бумаги без водяных знаков и клейм. Кончая л. 21 — авторская пагинация, нумерующая рукопись через лист, причем есть один пропуск, так что на л. 21 вместо 11 стоит 10. После 22 л., несомненно, вложены листы из другой рукописи. За это говорят три обстоятельства. Прежде всего, на первых из шести лл. (23—28 по общему счету) имеется, опять через лист, авторская пагинация: 9, 10, 11. Во-вторых, л. 22 кончается словами: «
     <choice>
      <reg>
       Нет
      </reg>
      <orig>
       Нѣтъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       об
      </reg>
      <orig>
       объ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       этом
      </reg>
      <orig>
       этомъ
      </orig>
     </choice>
     я не
     <choice>
      <reg>
       жалею
      </reg>
      <orig>
       жалѣю
      </orig>
     </choice>
     », а л. 23 (как указано выше, с авторской пагинацией 9) начинается зачеркнутыми словами: «
     <choice>
      <reg>
       Одного
      </reg>
      <orig>
       Однаго
      </orig>
     </choice>
     точно
     <choice>
      <reg>
       как
      </reg>
      <orig>
       какъ
      </orig>
     </choice>
     б», после чего идет повторение конца листа 22: «
     <choice>
      <reg>
       Нет
      </reg>
      <orig>
       Нѣтъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       об
      </reg>
      <orig>
       объ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       этом
      </reg>
      <orig>
       этомъ
      </orig>
     </choice>
     я не
     <choice>
      <reg>
       жалею
      </reg>
      <orig>
       жалѣю
      </orig>
     </choice>
     ». Весьма вероятно соединение текста, данного на первых 22 лл., с другим, написанным ранее. В-третьих, на л. 23 герой, называвшийся до сих пор Сережей, обозначен инициалом К.
    </p>
    <p id="47e5d5cb-6c50-4113-86e2-2d09b2795988">
     Заглавие: «
     <choice>
      <reg>
       Как
      </reg>
      <orig>
       Какъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       гибнет
      </reg>
      <orig>
       гибнетъ
      </orig>
     </choice>
     любовь» надписано над первоначальным зачеркнутым заголовком: «Святочная ночь».
    </p>
    <p id="d7a02110-6ae1-41e7-a34d-ff9dfa8ba731">
     Текст разделен на главы, обозначенные в большинстве случаев римскими цыфрами и имеющие заглавия. Первоначально, повидимому, главы отделялись одна от другой чертами. Затем появились обозначения цыфрами. Что касается заглавий, то по цвету чернил, которыми они сделаны, и по положению их в отношении к цыфрам можно утверждать, что они появились позже как разделительных черт, так и цыфровых обозначений. Названия глав таковы:
    </p>
    <p id="ce817438-d178-47ef-af89-041fdb8171e3" rend="big">
     I.
     <choice>
      <reg>
       Встреча
      </reg>
      <orig>
       Встрѣча
      </orig>
     </choice>
     . II. Два ребенка. III.
     <choice>
      <reg>
       Бал
      </reg>
      <orig>
       Балъ
      </orig>
     </choice>
     . IV.
     <choice>
      <reg>
       Увлечение
      </reg>
      <orig>
       Увлеченіе
      </orig>
     </choice>
     . V. Невинность. VI. Любовь. VII. Она могла бы быть счастлива. VІІІ. Знакомство со
     <choice>
      <reg>
       всеми
      </reg>
      <orig>
       всѣми
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       уважаемым
      </reg>
      <orig>
       уважаемымъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       барином
      </reg>
      <orig>
       бариномъ
      </orig>
     </choice>
     . IX.
     <del>
      <choice>
       <reg>
        Кутеж
       </reg>
       <orig>
        Кутежъ
       </orig>
      </choice>
      .
     </del>
     Веселье. X. Мечты. XI. За что? Кто
     <choice>
      <reg>
       виноват
      </reg>
      <orig>
       виноватъ
      </orig>
     </choice>
     ?
    </p>
    <p id="48d14822-5106-4213-a777-308833b02ae6">
     От V главы имеется одно заглавие, без текста, и непосредственно за ним идет VI гл. Главы X и XI не имеют цыфровых обозначений.
    </p>
    <p id="15a013f4-3c61-4834-8175-6eb84e344117">
     На обороте 22 л. находится два перечня глав, которые мы воспроизводим полностью (см. «Планы» рассказа стр. 266). На обороте последнего, 34 л., находится вариант VII гл., который также воспроизводится полностью (см. вариант № 1, стр. 267).
    </p>
    <p id="f5cc8f44-e498-4c62-b376-0d8e2509e031">
     К одной из черновых редакций рассказа надо отнести 2 лл. 4° в виде согнутого полулиста серой бумаги. Это вариант VІІІ гл., который печатается полностью, за исключением первой строчки: «нравимся мы ей. Слушайтесь меня» — отбившейся от предыдущего текста (см. вариант № 2, стр. 268).
    </p>
    <p id="08b8ff8e-02d8-4204-bc47-b631c99f2f43">
     Черновая рукопись носит на себе явные следы неотделанности. Имя главного действующего лица, юноши, любовь которого гибнет, несколько раз меняется. Выше было уже указано на одно место, где имя обозначено инициалом К. (то же в варианте № 2), тогда как раньше он назывался Сережа или Serge. С конца IX гл. он называется Alexandre. В VІІІ гл. появляется новое лицо — H. Н. Долгов, и в дальнейшем не всегда ясно, к кому относятся инициалы H. H.: к Долгову или к кн.
     <hi rend="opdelimiter">
      Корнакову,
     </hi>
     <pb n="334"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      который
     </hi>
     вообще из фигуры, стоявшей на первом плане рассказа, превращается в какое-то второстепенное лицо, заслоненное другими.
    </p>
    <p id="a3a131a1-24fd-4778-86df-ee3391af470e">
     Этот автограф условно называем первой редакцией рассказа.
    </p>
    <p id="dc3c4229-8243-4c47-9dc7-7c43fd20ffd8">
     Беловой автограф, тоже писанный чернилами, занимает 14 лл. 4° в виде согнутых пополам полулистов серой писчей бумаги. Рукопись переписана очень тщательно на первых 8 лл. С л. 9 начинаются поправки и вставки, сначала немногочисленные, но всё увеличивающиеся к концу рукописи, так что два последних листа похожи скорее на черновик. Главы обозначены римскими цыфрами. Заглавие — «Святочная ночь».
    </p>
    <p id="fa8c5746-2653-4270-8b5e-db34faa0a9e0">
     По содержанию беловая рукопись соответствует первой, второй и приблизительно четырем пятым третьей главы черновой редакции, подвергшимся стилистической обработке. Лишь одно место и по содержанию значительно изменилось в беловой рукописи: характеристика графа Шöфинг и взаимных отношений его и жены. Это место из II гл. мы даем по черновому тексту (см. вариант № 3, стр. 269).
    </p>
    <p id="bf04a021-749c-42f0-acc7-3693b2ec168c">
     Беловую рукопись условно называем второй редакцией рассказа.
    </p>
    <p id="22b2b4d4-6316-4ee7-acfb-da4ece9abe11">
     Таким образом, в настоящем издании воспроизводятся: беловой текст рассказа полностью; черновой текст, начиная с того места III гл., которое непосредственно примыкает к концу беловой рукописи, и, наконец, указанные выше перечни глав и варианты. Текст дан без всяких изменений и поправок в именах действующих лиц, которые, как было сказано, в рукописях неустойчивы. По возможности сохранены и особенности пунктуации Толстого, которые могут показаться несколько странными, особенно при передаче слов кн. Корнакова, где необычная расстановка точки с запятой и вопросительного знака, упорно повторяющаяся несколько раз, по всей вероятности имеет целью передать интонационные особенности речи этого персонажа.
    </p>
    <p id="5d825c6c-a8e6-4e53-8027-b59a12687f60">
     В варианте № 2 допущено отступление от подлинника для исправления явной ошибки. В ркп. сказано, что H. H. впервые обратился к К. «
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       единственном
      </reg>
      <orig>
       единственномъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       роде
      </reg>
      <orig>
       родѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       второго
      </reg>
      <orig>
       втораго
      </orig>
     </choice>
     лица». Мы исправляем: «
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       единственном
      </reg>
      <orig>
       единственномъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       числе
      </reg>
      <orig>
       числѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       второго
      </reg>
      <orig>
       втораго
      </orig>
     </choice>
     лица».
    </p>
    <p id="08b4462c-762c-4aad-8a2f-a4543d2f122a">
     Рассказ «Святочная ночь» был напечатан в книге «Лев Толстой». Неизданные художественные произведения, со вступительными статьями А. Е. Грузинского и В. Ф Саводника» изд. «Федерация», М. 1928. В этом издании дан по новой орфографии сводный текст из черновой и беловой рукописей. Варианты не приведены, и в тексте есть некоторые отмены против подлинника. В изд. Госиздата: Л. Толстой. Полное собрание художественных произведений, т. I, под ред. К. Халабаева и Б. Эйхенбаума, с примечаниями В. И. Срезневского, М. — Лнгр., 1928, текст рассказа дан по черновой рукописи, и в него, следовательно, вошел данный нами вариант № 3. В распределении и обозначении глав есть отступления от рукописного подлинника.
    </p>
    <metamark function="line"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>