<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v04_406_407_Opisanie_rukopisej_otnosjaschihsja_k_Rom">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Роман русского помещика» («Утро помещика»). Описание рукописей</title>
                <title type="bibl">Толстой С. Л. Описание рукописей, относящихся к «Роману русского помещика» («Утро помещика») // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 4. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <author>М. А. Цявловский</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="e68e69f8-193a-4b7b-a95b-e62d4c0f56da">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Описание рукописей, относящихся к «Роману русского помещика» («Утро помещика»)
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 4
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">4</biblScope>
                        <biblScope unit="page">406-407</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000014002002" type="section">
    <pb n="406"/>
    <h3 class="center">
     ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ, ОТНОСЯЩИХСЯ К «РОМАНУ РУССКОГО ПОМЕЩИКА» («УТРО ПОМЕЩИКА»).
    </h3>
    <p id="542882bc-5344-4464-868a-be2aad2fa0c0">
     1
     <hi rend="italic">
      (Папка VI, I, 10, 2).
     </hi>
     Рукопись первой редакции «Романа русского помещика». Автограф Толстого. Пятьдесят полулистов белой писчей бумаги (без водяных знаков), согнутых пополам и двух отдельных четвертушек, сшитых (через край белыми нитками) и составляющих всего сто два (ненумерованных) листа в 4° (204 страницы). Заключена в обложку, на которой рукой Толстого написано: «Черновой — Ром. Р. П.». На другой обложке рукой неизвестного: «
     <choice>
      <reg>
       Роман
      </reg>
      <orig>
       Романъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Русского
      </reg>
      <orig>
       Русскаго
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       помещика
      </reg>
      <orig>
       помѣщика
      </orig>
     </choice>
     № XVI». Чернила рыжеватые, часто расплывавшиеся при писании. Текст рукописи испещрен поправками и местами с трудом поддается дешифровке.
    </p>
    <p id="c52a46b7-da81-447b-b8f3-2250e917dd76">
     Из этой рукописи впервые было нами напечатано в кн. «Л. Толстой. Избранные произведения. Редакция, вступительная статья и комментарии М. А. Цявловского» в серии «Русские и мировые классики под общей редакцией А. В. Луначарского и Н. К. Пиксанова». Изд. Гиза. М. 1927. Первые шесть глав (стр. 23—46) и конец со слов: «
     <choice>
      <reg>
       Седой
      </reg>
      <orig>
       Сѣдой
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       княжеский
      </reg>
      <orig>
       княжескій
      </orig>
     </choice>
     слуга» (стр. 46—54).
     <ref target="#note156">
      156
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note156">
      <span data-class="paragraph" id="9bf3bc64-e404-4a7d-b695-0429006ccc9c">
       См. здесь. стр. 309—324 и 357—362 стр.
      </span>
     </note>
     В настоящем издании текст рукописи печатается полностью. Рукопись начинается: «Глава 1.
     <choice>
      <reg>
       Обедня
      </reg>
      <orig>
       Обѣдня
      </orig>
     </choice>
     .
     <choice>
      <reg>
       С
      </reg>
      <orig>
       Съ
      </orig>
     </choice>
     7
     <choice>
      <reg>
       часов
      </reg>
      <orig>
       часовъ
      </orig>
     </choice>
     утра...».
    </p>
    <p id="4dee7f5e-e3cc-467e-b9e9-4b313d3aef79">
     2
     <hi rend="italic">
      (П. VI, I, 10, 2).
     </hi>
     Рукопись предисловия к «Роману русского помещика». Автограф Толстого. Один полулист, согнутый пополам (4 страницы в 4°). Заглавие: «
     <choice>
      <reg>
       Предисловие
      </reg>
      <orig>
       Предисловіе
      </orig>
     </choice>
     не для читателя, а для автора». Исписаны три первых страницы; на четвертой — рисунки: мужская голова в короне и две фигуры, сложенные из камней домино. Текст предисловия впервые напечатан нами в названном издании избранных сочинений Толстого (стр.
     <hi rend="opdelimiter">
      21—23).
     </hi>
    </p>
    <p id="556955f6-7ab8-49c9-837c-5a3b1f36f794">
     <pb n="407"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      3
     </hi>
     <hi rend="italic">
      (П. VI, I, 10,
     </hi>
     3). Рукопись второго варианта первой редакции первых глав «Романа русского помещика». Автограф Толстого. Пачка из восьми полулистов белой писчей бумаги (без водяных знаков), согнутых пополам, и пяти отдельных четвертушек, составляющих всего двадцать один лист в 4° (42 стр.). На обложке, пришитой белыми нитками, рукой Толстого написано: «Переписанный Ром. Русс.
     <choice>
      <reg>
       Помещика
      </reg>
      <orig>
       Помѣщика
      </orig>
     </choice>
     ». Рукопись начинается: «Глава 1. Деревенская церковь.
     <choice>
      <reg>
       С
      </reg>
      <orig>
       Съ
      </orig>
     </choice>
     семи
     <choice>
      <reg>
       часов
      </reg>
      <orig>
       часовъ
      </orig>
     </choice>
     утра...» Текст рукописи печатается в настоящем издании впервые.
    </p>
    <p id="4de277c6-49b3-47ea-a240-814fe7425bda">
     4
     <hi rend="italic">
      (П. VI, I, 10, 1).
     </hi>
     Рукопись второй редакции «Романа русского помещика» (первый вариант «Утра помещика»). Листы, форматом в лист, согнутые пополам и отдельные полулисты — всего шестьдесят два полулиста (124 страницы). Первые двадцать два листа (44 страницы) номерованы (карандашом, рукой неизвестного) через страницу (т. е. номерованы каждые две страницы), а следующие сорок страниц — по листам (т. е. один номер на четыре страницы).
    </p>
    <p id="b66fbafe-ee0e-4043-b62c-5ceaafc3cc67">
     Рукопись без начала и начинается словами: «
     <del>
      той
     </del>
     N-ской
     <choice>
      <reg>
       Губернии
      </reg>
      <orig>
       Губерніи
      </orig>
     </choice>
     и Графиня». На верху первой страницы, справа рукой неизвестного карандашом: «
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     1
     <choice>
      <reg>
       отдел
      </reg>
      <orig>
       отдѣл
      </orig>
     </choice>
     .
     <choice>
      <reg>
       круглым
      </reg>
      <orig>
       круглымъ
      </orig>
     </choice>
     цицеро. Корректуру
     <choice>
      <reg>
       к
      </reg>
      <orig>
       къ
      </orig>
     </choice>
     г. Дудышкину». Наверху на первой странице слева: «
     <choice>
      <reg>
       Помещик
      </reg>
      <orig>
       Помѣщикъ
      </orig>
     </choice>
     . (
     <choice>
      <reg>
       Отрывок
      </reg>
      <orig>
       Отрывокъ
      </orig>
     </choice>
     )».
    </p>
    <p id="b08c8b26-7ded-429a-90f5-dd4b31654181">
     Эти пометы, а также разметка с фамилиями наборщиков указывают на то, что с этой рукописи производился набор для «Отечественных записок». Рукопись написана писарским почерком, грамотно, лишь с небольшим количеством орфографических ошибок. Текст, написанный писарем, представляет собою копию текста рукописи № 2 (с главы 2-й «Князь Дмитрий»), затем копию текста рукописи № 1, текст, написанный под диктовку Толстого и им самим.
    </p>
    <p id="3d1b3dc6-7e76-4479-a459-52ae8dd4a16b">
     По тексту, написанному писарем, Толстым сделаны многочисленные изменения
     <ref target="#note157">
      157
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note157">
      <span data-class="paragraph" id="4abd846f-a1b1-490e-98a6-2d8bf5a47630">
       См. об этом подробнее в статье «История писания и печатания «Утра помещика», стр. 404.
      </span>
     </note>
     .
    </p>
    <p id="8e8d8f96-c213-4d75-a3d5-c49799a5d559">
     5
     <hi rend="italic">
      (П. VI, I, 10, 4).
     </hi>
     Рукопись «Характеры и лица». Автограф Толстого. Два полулиста, согнутые пополам (8 страниц в 4°
     <hi rend="italic">
      ).
     </hi>
     Заключена в обложку, на которой рукой неизвестного: «№ 15-й. Характеры и лица и кой-что
     <choice>
      <reg>
       к
      </reg>
      <orig>
       къ
      </orig>
     </choice>
     роману Р. П.». На первой странице приклеен ярлык, на котором рукой неизвестного: «№ 5. Характеры и лица и кой-что к роману Р. П.». Текст рукописи печатается в настоящем издании впервые.
    </p>
    <p id="fac0235a-f050-417e-be82-a8e040ebd44c">
     Все перечисленные рукописи хранятся в архиве Толстого во Всесоюзной библиотеке им. В. И. Ленина.
    </p>
    <metamark function="line"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>