<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v05_309_310_Opisanie_rukopisej_Semejnogo_schastija">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Семейное счастие». Описание рукописей</title>
                <title type="bibl">Срезневский В. И. Описание рукописей «Семейного счастия» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 5. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <author>Н. М. Мендельсон</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="f76b2477-8aa6-4759-8d6d-9ca5ac4bebbf">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Описание рукописей «Семейного счастия»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 5
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">5</biblScope>
                        <biblScope unit="page">309-310</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref36" type="section">
    <pb n="309"/>
    <h3 class="title_level3 center">
     ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ «СЕМЕЙНОГО СЧАСТИЯ».
    </h3>
    <p id="74e0c26b-5c79-4b63-8816-fc6b785a38b3">
     Четыре рукописи, относящиеся к работе над «Семейным счастием», хранятся в Толстовском кабинете Всесоюзной библиотеки им. В. И. Ленина.
    </p>
    <p id="91900093-df6e-4945-a7e8-0a29d8f894ee">
     <hi rend="italic">
      1. (Папка III.)
     </hi>
     Автограф, состоящий ив 27 лл. довольно плотной сероватой писчей бумаги размером в лист. Водяных знаков нет. Клеймо фабрики Маршева. Лл. 1 и 27 служат обложкой для остальных. Л. 1 сверху оборван приблизительно на треть. На нем карандашная надпись рукой С. А. Толстой: «К Семейному Счастью». Л. 1. об. чистый. Текст начинается с л. 2, без заглавия, прямо с обозначения — «Глава I». Небольшие поля слева. Чернила черные, выцветшие. Авторской пагинации нет. Многочисленные поправки, вычеркивания, перечеркивания, вставки на полях и между строками сделаны другими, более густыми чернилами. Ряд аннотаций.
    </p>
    <p id="c40e45de-0135-4a2e-ab98-feaefa1452a5">
     Текст рукописи неполный: из девяти глав романа он дает семь целиком и конспективное изложение двух последующих глав, объединенных в одну. Разделения на две части нет.
    </p>
    <p id="7d9aaae8-eeba-4156-8373-2970a2465e9f">
     Из этой рукописи даны варианты №№ 1—8.
    </p>
    <p id="cf290594-3fa3-48cf-a5e6-72003ecaef60">
     2.
     <hi rend="italic">
      (П. III.)
     </hi>
     Копия. 4 лл. в виде двух перегнутых пополам полулистов серой писчей бумаги. Водяных знаков нет. Клеймо фабрики Новикова. Чернила черные. Поля в полстраницы. Почерк конторский, с завитушками.
    </p>
    <p id="5539f69b-da3d-4e47-8bba-a08a7cd60e72">
     Текст дает не совсем грамотную копию начала I гл. романа в редакции описанного выше автографа и кончается словами: «задала ей
     <choice>
      <reg>
       урок
      </reg>
      <orig>
       урокъ
      </orig>
     </choice>
     собрала свои
     <hi rend="opdelimiter">
      давно»
     </hi>
    </p>
    <p id="befb1752-c78e-42af-bfb6-fd0d5cb25408">
     <pb n="310"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      3.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      (П. III.)
     </hi>
     Автограф, состоящий из 12 лл. в виде шести перегнутых пополам полулистов такой же писчей бумаги, как в только что описанной копии. Л. 12 об. чистый. На лл. 1—6 поля справа, приблизительно с треть листа, на л. 7 — значительно уже, лл. 8 и 9 без полей, на лл. 10—12 небольшие поля слева. Чернила черные, выцветшие. Авторской пагинации нет. Довольно много вычеркиваний, исправлений и вставок.
    </p>
    <p id="f3749c38-d1e1-4454-810f-355321c5d08b">
     Рукопись дает полностью VIII—IX главы.
    </p>
    <p id="6bb57cd1-b82c-45e3-9098-845c431bb8db">
     4.
     <hi rend="italic">
      (П. III.)
     </hi>
     Автограф и — в незначительной части — копия в виде переплетенной тетради размером в четверть листа. Коричневый коленкоровый переплет слегка попорчен в верхнем правом углу передней крышки. На внутренней стороне задней крышки наклеена этикетка «Jules Osberg et Cie. Pont des Maréchaux, maison Tatisheff. Moscou».
     <ref target="#note352">
      352
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note352">
      <span data-class="paragraph" id="3309e4d2-59f9-4b34-8123-dfe49d4bcb85">
       <hi rend="sup">
        о
       </hi>
       <choice original_editorial_correction="[Юлий Осберг и К. Кузнецкий Мост, дом Татищева. Москва.]">
        <sic/>
        <corr>
         Юлий Осберг и К. Кузнецкий Мост, дом Татищева. Москва.
        </corr>
       </choice>
      </span>
     </note>
     В рукописи 57 лл. русской слегка сероватой писчей бумаги. Водяных знаков нет. Овальное клеймо с большими буквами Б. А. Лл. 49, 51—55 вырваны и вложены в тетрадь. Лл. 54—57 чистые. Авторской пагинации нет. Поля справа в поллиста. Чернила черные. Лл. 1—47, часть л. 47 об., 48—50 и 53 — автограф. Десять строк в конце л. 47 об., лл. 51 и 52 писаны неизвестной рукой, очень старательно, местами с характерно писарскими завитушками. На 1 л., над обозначением I гл., заглавие:
     <hi rend="italic">
      Семейное
      <choice>
       <reg>
        счастие
       </reg>
       <orig>
        счастіе
       </orig>
      </choice>
      .
     </hi>
    </p>
    <p id="00fdf453-462e-447c-b0e8-abe31c7511e2">
     В отношении вычеркиваний, вставок на полях и между строками, перечеркиваний и всякого рода исправлений рукопись резко делится на две части. Во второй части, начиная с гл. VI (л. 43 об.), количество исправлений гораздо больше, чем в первой. Местами первоначальный текст весь перечеркнут, и новый занимает все поля. На протяжении всей рукописи на полях часто встречаются вопросительные знаки, поставленные красным карандашом. Тем же карандашом вычеркнуто несколько слов и отчеркнуты некоторые места. Почти все вопросительные знаки стоят около строк, где речь идет о гувернантке Кате. Ряд аннотаций на полях и по тексту.
    </p>
    <p id="8ab234c4-d629-4614-a951-33028baf5a69">
     Рукопись дает не весь текст романа. Лл. 1—47 охватывают полностью первые пять глав и часть шестой. Дольше ряд пропусков. Нет почти всей второй половины VI гл., начала и конца VII, самого начала VIII и конца IX гл. Последние слова рукописи (л. 53 об.): «Мы жили каждый порознь,
     <choice>
      <reg>
       он
      </reg>
      <orig>
       онъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     своими
     <choice>
      <reg>
       занятиями
      </reg>
      <orig>
       занятіями
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       которых
      </reg>
      <orig>
       которыхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       мне
      </reg>
      <orig>
       мнѣ
      </orig>
     </choice>
     и не
     <choice>
      <reg>
       хотелось
      </reg>
      <orig>
       хотѣлось
      </orig>
     </choice>
     , и не нужно было теперь участвовать
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       ним
      </reg>
      <orig>
       нимъ
      </orig>
     </choice>
     , я
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     своей праздностью, которая не оскорбляла, не
     <choice>
      <reg>
       беспокоила
      </reg>
      <orig>
       безпокоила
      </orig>
     </choice>
     его».
    </p>
    <p id="fb2e3789-6dbe-458f-b664-270ee978403a">
     Разделения романа на две части нет.
    </p>
    <p id="3e9c928b-5799-439d-91ac-f7cb0945304c">
     Из этой рукописи даны варианты №№ 9 и 10.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>