<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v05_300_303_Tri_smerti">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Три смерти». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Цявловский М. А. «Три смерти» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 5. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <author>Н. М. Мендельсон</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="ec229a5e-5d6b-4d15-b72e-ba281d95b36e">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Три смерти»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 5
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">5</biblScope>
                        <biblScope unit="page">300-303</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref34" type="section">
    <pb n="300"/>
    <h2 class="title_level2 center">
     ТРИ СМЕРТИ.
    </h2>
    <p id="c68989f2-173e-4183-ad7d-1302580106eb">
     15 января 1858 г. Толстой выехал из Москвы вместе с гр. Александрой Андреевной Толстой. Проводив ее до Клина, он поехал в имение кж. Варвары Александровны Волконской, двоюродной сестры его матери.
    </p>
    <p id="6d600097-0670-4e98-9cbb-655c6fde4c63">
     Здесь, того же 15 января Толстой записывает в Дневнике: «Хорошо начал писать Смерть», — так первоначально назывался рассказ «Три смерти». Работа продолжалась 16 января. На следующий день она была прервана охотой, а 18 вечером Толстой «немного поправил» начатый рассказ.
    </p>
    <p id="f97aaff2-6485-4d1c-ada6-8d3165d68b60">
     19 января Толстой вернулся в Москву и прочел написанное брату Николаю Николаевичу. «
     <choice original_editorial_correction="Совет[ует]">
      <sic>
       Совет
      </sic>
      <corr>
       Советует
      </corr>
     </choice>
     дерево оставить», — записывает Толстой в Дневнике в тот же день.
    </p>
    <p id="5da4e095-9a93-47a7-9016-1db12031c70c">
     Мы полагаем, что Толстой читал брату именно единственную дошедшую до нас рукопись «Трех смертей» в ее первоначальном виде, и что совет брата относился лишь к замыслу ввести в рассказ «смерть» дерева. Этот замысел был аннотирован в третьей части рассказа соответствующей вставкой между строк (см. описание рукописи), развитой, конечно, устно после прочтения рассказа в первоначальном виде. «Смерть» дерева была, по нашему мнению, написана уже в Москве. За это говорит разница в чернилах, которыми написана последняя часть рассказа и текст предшествующих частей, а также заметка Дневника под 20 января: «Встал рано. Думал, передумывал
     <hi rend="italic">
      3 смерти
     </hi>
     и написал «Дерево». Не вышло сразу».
    </p>
    <p id="f24d986d-51cd-45d7-950d-f4af7c14cd8b">
     21 января Толстой «думал и переписывал «дерево», т. е. всё ту же заключительную часть рассказа. 23 января он работал всё утро,
     <hi rend="italic">
      «
     </hi>
     дописывал после обеда и прочел тетиньке с слезами». Под 24 января отмечен конец работы над рассказом. «Докончил Три смерти».
    </p>
    <p id="9ca185a7-00ff-42af-8ba9-a7e961be7b05">
     Во время пребывания в Петербурге, между 12 и 17 марта, Толстой с удовольствием встретился с А. В. Дружининым, редактором «Библиотеки для чтения», где впоследствии были напечатаны «Три смерти». «Видел
     <choice original_editorial_correction="Дружи[нина]">
      <sic>
       Дружи
      </sic>
      <corr>
       Дружинина
      </corr>
     </choice>
     , его середу, все ничего.
     <choice original_editorial_correction="Д[ружинин]">
      <sic>
       Д
      </sic>
      <corr>
       Дружинин
      </corr>
     </choice>
     мил», — записано в Дневнике 12 марта.
    </p>
    <p id="b2347078-49f0-447f-8a7a-53a5d09b9eeb">
     Весьма вероятно, что при встрече с Дружининым был разговор о законченной Толстым вещи, и что он обещал ее в журнал Дружинина, но отдана ли была рукопись рассказа в это именно время, — сказать утвердительно нельзя за отсутствием
     <hi rend="opdelimiter">
      данных.
     </hi>
    </p>
    <p id="d8df942f-e25d-4ed4-98aa-eb569751e6f9">
     <pb n="301"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Во
     </hi>
     время этого же посещения Петербурга Толстой, несомненно, беседовал о рассказе «Три смерти» с Л. А. Толстой. Мы полагаем, что во второй половине марта, только что вернувшись из Петербурга, именно об этой «вещице» писал Толстой своему другу, обещая прислать ее «на днях», как только она будет переписана.
     <ref target="#note334">
      334
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note334">
      <span data-class="paragraph" id="e89a3ce3-d6b1-4004-a400-191378ee9605">
       «Переписка Л. Н. Толстого с гр. А. А. Толстой. 1857—1903». Издание Общества Толстовского музея (Спб. 1911), стр. 95.
      </span>
     </note>
     Быть может, в это же время рассказ переписывался и для журнала.
    </p>
    <p id="5ae0291e-681d-437f-b63c-79cbffef9f5f">
     Отметим, что А. А. Толстая читала «Три смерти» задолго до появления рассказа в печати и высказала о нем свое мнение автору. Каково оно было, а также каково было мнение самого Толстого, мы узнаем из письма его от 1 мая 1858 г.
     <ref target="#note335">
      335
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note335">
      <span data-class="paragraph" id="32fb8945-0943-4c51-9a5c-9f067d8b2658">
       Там же, стр. 101—102.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="f6d66cac-9846-4c25-994a-54102c9f613a">
     По мнению Л. Н. Толстого, его корреспондентка напрасно смотрит на рассказ с христианской точки зрения.
    </p>
    <p id="fddb9060-0f9f-42f4-b9b9-23e7afba6735">
     «Моя мысль, — продолжает он, — была: три существа умерли — барыня, мужик и дерево. — Барыня жалка и гадка, потому что лгала всю жизнь и лжет перед смертью. Христианство, как она его понимает, не решает для нее вопроса жизни и смерти. Зачем умирать, когда хочется жить? В обещания будущие христианства она верит воображением и умом, а всё существо ее становится на дыбы, и
     <choice>
      <reg>
       другого
      </reg>
      <orig>
       другаго
      </orig>
     </choice>
     успокоенья (кроме ложно-христианского) нету, — а место занято. Она гадка и жалка. Мужик умирает спокойно, именно потому, что он не христианин. Его религия другая, хотя он по обычаю и исполнял христианские обряды; его религия — природа, с которой он жил. Он сам рубил деревья, сеял рожь и косил ее, убивал баранов, и рожались у него бараны, и дети рожались, и старики умирали, и он знает твердо этот закон, от которого он никогда не отворачивался, как барыня, и прямо, просто смотрел ему в глаза. «Une brute»,
     <ref target="#note336">
      336
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note336">
      <span data-class="paragraph" id="fdaefd34-0200-480f-a739-19de43f0fded">
       <choice original_editorial_correction="[«Скотина»,]">
        <sic/>
        <corr>
         «Скотина»,
        </corr>
       </choice>
      </span>
     </note>
     вы говорите, да чем же дурно une brute? Une brute есть счастье и красота, гармония со всем миром, а не такой разлад, как у барыни. Дерево умирает спокойно, честно и красиво. Красиво, — потому что не лжет, не ломается, не боится, не жалеет. — Вот моя мысль, с которой вы, разумеется, не согласны, но которую оспоривать нельзя, — это есть и в моей душе, и в вашей. Что выражена эта мысль скверно, в этом я с вами согласен. Иначе бы вы с вашим тонким чувством поняли бы, и я бы не писал этого объяснения, которое еще, боюсь, рассердит вас и заставит махнуть на меня рукой».
    </p>
    <p id="963ed138-8e53-49d8-a597-b1cb00f38bb1">
     «Три смерти» были напечатаны в № 1 «Библиотеки для чтения» 1859 г. за подписью: «Граф Л. Толстой». Этот журнальный текст взят и для настоящего издания, с одним исправлением. Вместо «Ширкинская больная» (стр. 58, строки 3-4 сн.) в «Б. для Чт.» стоит «Шаркинская больная». Берем первое написание, употребленное один раз выше и подтверждаемое рукописью.
    </p>
    <p id="279fa7f3-f058-4768-9ae2-7735acd7460f">
     Автограф рассказа «Три смерти» хранится в Толстовском кабинете Всесоюзной библиотеки им. В. И. Ленина (
     <hi rend="italic">
      П. VI)
     </hi>
     и заключает 12 лл., в виде согнутых пополам полулистов сероватой писчей бумаги. Первые 3 полулиста (6 лл. рукописи) вложены друг в друга. На лл. 1, 3, 5, 7,
     <hi rend="opdelimiter">
      9
     </hi>
     <pb n="302"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      и
     </hi>
     11 — клеймо, слабо оттиснутое и неразборчивое, но позволяющее утверждать, что бумага русская. На л. 1 карандашная надпись неизвестной рукой: Три смерти. На лл. 2 и 3 — то же заглавие, но сделанное чернилами и рукой С. А. Толстой. Лл. 1 об., 2 об., 3 об., 11 и 12 — чистые. Л. 10, кончая тремя с небольшим строками оборота, занят перечеркнутым отрывком из «Казаков» (Начало: «Ты думаешь, что нынче это казаки». Конец: «
     <choice>
      <reg>
       Без
      </reg>
      <orig>
       Безъ
      </orig>
     </choice>
     его приказа бывало за
     <choice>
      <reg>
       зверем
      </reg>
      <orig>
       звѣремъ
      </orig>
     </choice>
     и не ходи»). Небольшие поля слева. Авторской пагинации нет. Чернила черные, слегка выцветшие, за исключением указанного ниже места. На полях л. 3 сделан чернилами набросок женской головы.
    </p>
    <p id="77bc3906-d91c-4c25-8c63-54d884cd60d4">
     Рассказ сохранился в рукописи не целиком. Он обрывается на словах: «Но и лучи
     <ref target="#note337">
      337
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note337">
      <span data-class="paragraph" id="38ef5244-6e9d-42a4-a812-84c070c478c1">
       <hi rend="italic">
        Зачеркнуто:
       </hi>
       и
       <choice>
        <reg>
         ветер
        </reg>
        <orig>
         вѣтеръ
        </orig>
       </choice>
      </span>
     </note>
     <choice>
      <reg>
       светлее
      </reg>
      <orig>
       свѣтлѣе
      </orig>
     </choice>
     еще
     <choice>
      <reg>
       счастливее
      </reg>
      <orig>
       счастливѣе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       осветили
      </reg>
      <orig>
       освѣтили
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       молодые
      </reg>
      <orig>
       молодыя
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       соседния
      </reg>
      <orig>
       сосѣднія
      </orig>
     </choice>
     деревья
     <ref target="#note338">
      338
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note338">
      <span data-class="paragraph" id="e1abcb8c-06b7-4f6c-b147-02e12b87f2be">
       <hi rend="italic">
        В подлиннике описка:
       </hi>
       деревни.
      </span>
     </note>
     <choice>
      <reg>
       ветер
      </reg>
      <orig>
       вѣтеръ
      </orig>
     </choice>
     еще». Не хватает, видимо, немногих заключительных слов.
    </p>
    <p id="27314005-dea3-40ac-8d4a-3735cff00821">
     Обозначения глав нет, а для расчленения рассказа на части служат строки многоточий.
    </p>
    <p id="b686f2ea-9116-4c77-84f9-6be22631fbcd">
     Первое разделительное многоточие перед словами: «Карета была заложена, но
     <choice>
      <reg>
       ямщик
      </reg>
      <orig>
       ямщикъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       мешкал
      </reg>
      <orig>
       мѣшкалъ
      </orig>
     </choice>
     ». Второе — перед словами: «
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       городе
      </reg>
      <orig>
       городѣ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       большом
      </reg>
      <orig>
       большомъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       доме
      </reg>
      <orig>
       домѣ
      </orig>
     </choice>
     , у дверей комнаты больной,
     <choice>
      <reg>
       стоял
      </reg>
      <orig>
       стоялъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       муж
      </reg>
      <orig>
       мужъ
      </orig>
     </choice>
     и пожилая женщина». Третье — перед словами: «Пришла весна, пронесло
     <choice>
      <reg>
       реки
      </reg>
      <orig>
       рѣки
      </orig>
     </choice>
     и смыло
     <choice>
      <reg>
       снег
      </reg>
      <orig>
       снѣгъ
      </orig>
     </choice>
     со всего лица земли, и
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     могилы Федора, и
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     часовни барыни». В середине первого разделительного многоточия поставлена карандашом, неизвестной рукой и очень бледно, римская цифра II.
    </p>
    <p id="afb6c492-48bd-4dae-a98a-455ee7a13915">
     Значительное число поправок, зачеркиваний, вставок над зачеркнутым и между строками, иногда имеющих характер аннотаций или конспекта дальнейших добавлений.
    </p>
    <p id="0e6ba6bc-8c01-4b56-97ff-087cc2a65341">
     Считаем необходимым отметить следующие из таких мест.
    </p>
    <p id="9a8fb261-80fe-4fd3-b04a-46c39264cbfd">
     На л. 7 об., между последней строкой второй части рассказа, с крестиком справа, как будто указывающим на вставку, и строкой разделительного многоточия вписано: «
     <choice>
      <reg>
       Ямщик
      </reg>
      <orig>
       Ямщикъ
      </orig>
     </choice>
     остался. О
     <choice>
      <reg>
       чем
      </reg>
      <orig>
       чемъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       он
      </reg>
      <orig>
       онъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       думал
      </reg>
      <orig>
       думалъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       Бог
      </reg>
      <orig>
       Богъ
      </orig>
     </choice>
     его
     <choice>
      <reg>
       знает
      </reg>
      <orig>
       знаетъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       перебирал
      </reg>
      <orig>
       перебиралъ
      </orig>
     </choice>
     ]
     <hi rend="italic">
      1 неразобр.
     </hi>
     ]» На л. 8, в третьей части рассказа, против места, начинающегося со слов: «Больная
     <choice>
      <reg>
       встретила
      </reg>
      <orig>
       встрѣтила
      </orig>
     </choice>
     ее
     <choice>
      <reg>
       светлым
      </reg>
      <orig>
       свѣтлымъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       взглядом
      </reg>
      <orig>
       взглядомъ
      </orig>
     </choice>
     » и кончающегося словами: «
     <choice>
      <reg>
       из
      </reg>
      <orig>
       изъ
      </orig>
     </choice>
     залы
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       криком
      </reg>
      <orig>
       крикомъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       вбежала
      </reg>
      <orig>
       вбѣжала
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       девочка
      </reg>
      <orig>
       дѣвочка
      </orig>
     </choice>
     », написано на полях, вдоль, в две строки:
    </p>
    <div type="poem">
     <lg>
      <l id="bb0d3782-22d9-4bba-b210-39ec00af6b71" rend="v">
       «
       <choice>
        <reg>
         Слишком
        </reg>
        <orig>
         Слишкомъ
        </orig>
       </choice>
       высоко
       <choice>
        <reg>
         християнке
        </reg>
        <orig>
         христіянке
        </orig>
       </choice>
      </l>
      <l id="e8af2010-8097-4615-a42a-550d4431180b" rend="v">
       Я прощаю мужу,
       <choice>
        <reg>
         он
        </reg>
        <orig>
         онъ
        </orig>
       </choice>
       <choice>
        <reg>
         сделал
        </reg>
        <orig>
         сдѣлалъ
        </orig>
       </choice>
       то-то и то-то».
      </l>
     </lg>
    </div>
    <p id="09a57926-3841-4ed5-bbef-ed5f98580f65">
     Первая фраза написана бледно-черными чернилами, резко отличающимися от чернил основного текста. Между фразами проведена черта, быть может, отчеркивающая нужное место текста или, что тоже возможно, подчеркивающая первую фразу. На л. 8 об., в той же части рассказа, после слов: «На другой день больная уже была
     <choice>
      <reg>
       тело
      </reg>
      <orig>
       тѣло
      </orig>
     </choice>
     », вписано между строк: «
     <choice>
      <reg>
       Мужик
      </reg>
      <orig>
       Мужикъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       поле
      </reg>
      <orig>
       полѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       рубил
      </reg>
      <orig>
       рубилъ
      </orig>
     </choice>
     дерево и т. д.» Чернила этой междустрочной вставки такие же, какими написана четвертая и последняя часть рассказа, — середина л. 9 об. и л. 10 об., после конца отрывка из «Казаков».
    </p>
    <p id="21d54cbc-7706-4433-9197-55852d92481f">
     Четыре части, на которые делится рассказ в рукописи, в общем соответствуют по содержанию четырем главам печатного текста. Но есть и
     <hi rend="opdelimiter">
      различия,
     </hi>
     <pb n="303"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      обусловленные
     </hi>
     между прочим тем, что первоначально рассказ был задуман без «смерти» дерева и в трех главах.
    </p>
    <p id="71ee1d6f-b6e0-49a0-8126-68976b292f46">
     Первая часть рукописного текста очень близка к первой главе печатного, но заканчивается словами: «Слезы лились
     <choice>
      <reg>
       сильнее
      </reg>
      <orig>
       сильнѣе
      </orig>
     </choice>
     ». Дальнейший текст (со слов: «Она долго и горячо молилась») в рукописи отсутствует.
    </p>
    <p id="25bbd2ab-fd21-4854-988f-fdf5e0716392">
     Вторая часть имеет некоторые существенные отличия от второй главы печатного текста. После упоминания о лежащем на печи больном идет отсутствующий в печатном тексте рассказ о прошлом Федора и его болезни (см. вариант № 1). Конца главы, после отъезда кареты с господами, в рукописи нет. Глава заканчивается аннотацией-конспектом, указанным в описании рукописи.
    </p>
    <p id="04159c1c-a4aa-4033-af91-bb19b0f20d1d">
     Третья часть начинается прямо с того, что происходит перед комнатой больной, а описания весны, начинающего третью главу печатного текста, нет. Отсутствует эпизодическая фигура матери. После слов: «На другой день больная уже была
     <choice>
      <reg>
       тело
      </reg>
      <orig>
       тѣло
      </orig>
     </choice>
     » идет сцена между мужем и кузиной, выпущенная в окончательной редакции рассказа (см. вариант № 2). После этого в рукописи картина покойницы-барыни в гробу, чтение над ней псалтыря дьячком, а непосредственно зa этим — текст, очень близкий к концу второй главы в печатном виде (разговор Федора с Настасьей, ее рассказ о виденном сне и т. д.). Эти сцены, в барском доме и на станции, Толстой имел в виду переставить при окончательной отделке рассказа: они оскоблены на полях, и перед скобками стоят цыфры 1 и 2. Конец третьей части в рукописи (см. вариант № 3) является несомненно заключительными строками рассказа в его первоначальном виде, до введения в него «смерти» дерева.
    </p>
    <p id="702c376f-631f-4c59-b702-f4d0dfed92bc">
     В четвертой части рукописного текста нет разговора Сереги с Настасьей, начинающего четвертую главу в печатной редакции рассказа. Вся часть занята исключительно описанием весны и рубки дерева, причем обе картины в деталях разнятся от печатного текста.
    </p>
    <metamark function="line"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>