<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v05_339_340_2_Zametki_A_i_B_k_voprosu_o_porjadke_i_u">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Заметки (А и Б) к вопросу о порядке и условиях освобождения». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Мендельсон Н. М. 2. [Заметки (А и Б) к вопросу о порядке и условиях освобождения] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 5. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <author>Н. М. Мендельсон</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="1b73132c-0488-474e-84d4-0696bc4dfb43">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            2. [Заметки (А и Б) к вопросу о порядке и условиях освобождения]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 5
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">5</biblScope>
                        <biblScope unit="page">339-340</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref50" type="section">
    <pb n="339"/>
    <h3 class="title_level3 Razradka">
     2. [Заметки (А и Б) к вопросу о порядке и условиях освобождения.]
    </h3>
    <p id="764fa043-079c-450e-96a6-8249e0fb2b36">
     Сохранились две черновые рукописи без заглавия, содержащие в себе различные заметки, касающиеся вопросов юридического и экономического характера, связанных с предполагаемым Толстым освобождением принадлежащих ему крестьян от крепостной зависимости. Судя по форме изложения, заметки эти явились результатом бесед Толстого с К. Д.
     <hi rend="opdelimiter">
      Кавелиным
     </hi>
     <pb n="340"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      и
     </hi>
     Н. А. Милютиным, о которых говорится в записях Дневника от 21 и 25 апреля 1856 г., и вероятно, были набросаны Толстым непосредственно после свидания с этими лицами, беседа с которыми многое ему «уяснила», по его собственному выражению, в занимавшем его вопросе. Они же, вероятно, указали Толстому и те статьи IX тома Свода законов (Законы о состояниях), которые относятся к данному вопросу и из которых Толстой тогда же сделал некоторые выписки, находящиеся в его бумагах. По содержанию своему обе рукописи отчасти повторяют, отчасти дополняют друг друга. Трудно решить, какая из этих рукописей заключает в себе более раннюю редакцию заметок: рукопись
     <hi rend="italic">
      А
     </hi>
     с внешней стороны как будто представляет собой перебеленную копию, в ней меньше помарок и исправлений, но зато изложение в ней более кратко и суммарно; рукопись
     <hi rend="italic">
      Б
     </hi>
     испещрена помарками и вставками, вписанными между строк, но зато изложение ее более стройно, детально и полнее охватывает поставленный вопрос. Во всяком случае можно сказать, что обе рукописи «Заметок» написаны еще во время пребывания Толстого в Петербурге и ранее написания его «Предложения» крестьянам Ясной поляны и «Докладной записки» товарищу министра внутренних дел.
    </p>
    <p id="f2df6428-5f14-40be-aa7c-f0e37e2e5983">
     Обе рукописи представляют собой автограф Толстого и написаны на отдельных полулистах писчей бумаги обыкновенного формата (в лист), в обеих записана только первая страница. На обороте листа рукописи
     <hi rend="italic">
      Б
     </hi>
     рукой Толстого написано: «Это
     <choice>
      <reg>
       конспект
      </reg>
      <orig>
       конспектъ
      </orig>
     </choice>
     ». Рукопись хранится в Толстовском кабинете Всесоюзной библиотеки им. В. И. Ленина.
     <hi rend="italic">
      (Папка XVI
     </hi>
     .
     <hi rend="italic">
      10.)
     </hi>
    </p>
    <p id="98d6b4b9-48f7-4873-a6c7-492ac614e032">
     «Заметки» печатаются в настоящем издании впервые.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>