<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v08_544_546_Jasnopoljanskaja_shkola_za_nojabr_i_deka">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы. Третья статья». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Саводник B. Ф. Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы. Третья статья // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
                <author>H. М. Мендельсон</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="dbb00b4d-9373-403d-841c-ce83a1b90354">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы. Третья статья
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 8
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">8</biblScope>
                        <biblScope unit="page">544-546</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000013006004" type="section">
    <pb n="544"/>
    <h3 class="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
     ТРЕТЬЯ СТАТЬЯ.
    </h3>
    <div>
     <p id="c4046f4c-8c31-4967-8703-968ac020bc98">
      Третья и последняя статья о Ясно-полянской школе напечатана была в апрельской книжке «Ясной поляны», имеющей цензурную помету от 22 мая 1862 г.
     </p>
     <p id="c03e0ed7-f7fe-49e4-8d67-56e0f2ab8555">
      Ни рукописей, ни типографских материалов (гранок, версток) от этой статьи совершенно не сохранилось, и нет возможности судить подверг ли Толстой каким-нибудь редакторским изменениям отчет учителя рисования Келлера, вставленный им в свою статью. Неизвестным остается также, не было ли изменений в тексте самого Толстого, на подобие сделанных Поповым во второй статье.
     </p>
     <p id="8b1232c9-d6ee-4712-9013-89c05c603abe">
      Журнальный текст статьи, искаженный довольно значительным количеством опечаток, в дальнейших воспроизведениях подвергался изменениям. При настоящем состоянии истории печатных текстов
      <hi rend="opdelimiter">
       Толстого
      </hi>
      <pb n="545"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       нельзя
      </hi>
      сказать, кем эти изменения сделаны, а между тем иногда они бывали довольно значительны. Так, например, в тексте «Ясной поляны» (повторено и в настоящем издании, стр. 112, строка 1 снизу) читаем: «Ответ легок для физиолога, и вообще для человека с здравым смыслом, который скажет». Начиная с издания сочинений 1886 г., это место приняло такой вид: «Ответ легок: не физиолог, а простой человек с здравым смыслом скажет». В другом случае в журнальном тексте читаем: «отвращение перед наготой, перед наглостью разврата — стыдом женщины». Издание сочинений 86 г. и все последующие изменяют это место так: «отвращение пред наготой, пред бесстыдством женщины». Настоящее издание (стр. 113, строка 16 сверху) оставляет журнальный текст, толкуя слова: «перед наглостью разврата — стыдом женщины», как: «перед наглостью разврата, унижением женщины».
     </p>
     <p id="e005c8c2-fab7-439d-9cbc-f26bd7f23b10">
      Некоторые изменения, надо думать, стирали особенности речи Толстого. Так, издание сочинений 1897 г. впервые уничтожило старинное «пробовал дишкант», заменив его, как и все последующие издания, словами: «пробовал
      <ref id="diskant" target="slovar">
       дискант
      </ref>
      » (стр. 120, строка 3 снизу).
     </p>
     <p id="48cda8af-2336-4b90-bf57-8c13f42138a1">
      В издании 1887 г. впервые исчезло характерное: «Скольких бы мучений избавились несчастные дети», заменившись грамматически более правильным, но лишенным налета старины: «От скольких бы мучений... (стр. 122, строка 5 снизу). В том и другом случае восстановлен журнальный текст.
     </p>
     <p id="89fb1491-40db-4b8b-97d2-0e716cab2aeb">
      Вообще текст «Ясной поляны» положен в основу настоящего издания, с исправлением очевидных опечаток и некоторыми отступлениями, очевидными из следующих сопоставлений.
     </p>
     <p id="b69c9285-0ede-4711-b749-3ba83b371e95">
      Стр. 115, строка 7 снизу:
      <hi rend="italic">
       вместо:
      </hi>
      потребность наслаждения искусством и служения искусству лежат —
      <hi rend="italic">
       в «Ясной поляне
      </hi>
      »: потребность наслаждения искусством и служение искусству лежат —
     </p>
     <p id="f6297e70-b4aa-44cf-8518-a57d96590799">
      Стр. 117, строка 9 сверху:
      <hi rend="italic">
       вместо:
      </hi>
      понятие более об отношении линий по их величине и их направлению, — в
      <hi rend="italic">
       «Ясной поляне
      </hi>
      »: понятие более об отношении линий по их величине и их направлении.
     </p>
     <p id="ad4a4ac8-f089-465f-b08c-b2afac571736">
      Стр. 117, строка 9 снизу:
      <hi rend="italic">
       вместо:
      </hi>
      разделенных одинаковыми единицами — в
      <hi rend="italic">
       «Я.
      </hi>
      П.»: разделенные одинаковыми единицами.
     </p>
     <p id="731b6055-fc6f-451f-891d-87f5e2370089">
      Стр. 118, строка 8 снизу:
      <hi rend="italic">
       вместо:
      </hi>
      стремление к самостоятельности, которое вредно уничтожать —
      <hi rend="italic">
       в «Ясной поляне
      </hi>
      »: стремление к самостоятельности, которую вредно уничтожать.
     </p>
     <p id="b6fdb478-8324-4638-b5b6-de5e59f020e4">
      Стр. 118, строка 1 снизу,
      <hi rend="italic">
       вместо:
      </hi>
      копировать, так как мало таких, —
      <hi rend="italic">
       в «Ясной поляне»:
      </hi>
      копировать, как мало таких,
     </p>
    </div>
   </div>
   <div id="h000013006004002" type="section">
    <h4 class="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
     <hi rend="italic">
      ПРИМЕЧАНИЯ.
     </hi>
    </h4>
    <p id="eccf2f3f-7df4-41a6-9476-5dfb9e53adcb">
     <hi rend="italic">
      Стр. 111, строка 9 сверху:
     </hi>
     Учитель рисования — Г. Ф. Келлер; о нем см. стр. 508. В третьей статье о Яснополянской школе ему принадлежит только незначительная часть, озаглавленная: «Рисование» (стр. 116—119); несомненно, что и эта часть была подвергнута Толстым некоторой обработке, преимущественно стилистической (см. выше стр. 533). В «Дневнике Ясно-полянской школы» сохранились рисунки Келлера, из которых ясно виден чисто технический характер его рисования, тесно связанного с
     <hi rend="opdelimiter">
      черчением.
     </hi>
    </p>
    <p id="95003ed3-1a60-4bce-95df-bfb9bc991983">
     <pb n="546"/>
     <hi rend="italic">
      <hi rend="npdelimiter">
       Стр.
      </hi>
      113, строка 10 сверху:
     </hi>
     Имеется в виду картина А. А. Иванова «Явление Христа народу», над которой он работал в Риме более 20 лет. В 1858 году она была выставлена в зале Академии художеств и произвела большое впечатление на публику; о ней много говорили и писали, как о новом выдающемся произведении русского искусства.
    </p>
    <p id="f7584128-792d-4f08-94d4-e1d7fb99f376">
     <hi rend="italic">
      Стр. 113, строка 14
     </hi>
     сверху: Среди народных лубочных картинок большим успехом пользовалась картинка, изображающая похождения Иоанна, архиепископа Новгородского, который, услыхав в сосуде, в котором он держал воду «беса боробрюща в воде», — закрестил сосуд, вытащил оттуда беса, сел на него верхом, съездил на нем в Иерусалим, где приложился к святыням и вернулся назад в Новгород. (Д. А. Ровинский, «Русские народные картинки». Спб. 1900, стр. 329.)
    </p>
    <p id="0f0ef74c-fdff-4e34-a4f0-b20764421331">
     <hi rend="italic">
      Стр. 113, строка 15 снизу:
     </hi>
     Квартеты Бетховена последней эпохи были написаны им уже в старости, когда здоровье его сильно пошатнулось и он почти совершенно потерял слух.
    </p>
    <p id="da6d1da3-aef3-44ee-9d3f-43fbe030d510">
     <hi rend="italic">
      Стр. 115, строка 20 снизу:
     </hi>
     Платон (427—348 до н. э.) — греческий философ идеалист, основатель философской школы, известной под названием Академии.
    </p>
    <p id="74e390a6-d085-4ccf-9cc2-352e4bd8fb91">
     <hi rend="italic">
      Стр. 121, строка 5 снизу:
     </hi>
     Шеве (Chevé, а не Chevet) Эмиль-Жозеф-Морис (1804—1864), по образованию врач, основатель музыкальной школы, в которой он применял особый метод цыфирной нотации музыкальных нот, изложенный им в книге: «Métode élémentaire de musique vocale» (1860). Сущность метода Шеве заключается в том, что в нем семь знаков, составляющих музыкальную гамму, обозначаются семью первыми цыфрами. Идею этого метода Шеве заимствовал у Руссо, который в брошюре: «Dissertation sur la musique moderne» (1743) доказывал необходимость заменить существующую нотную систему музыкальной нотации цыфирным письмом; однако это предложение Руссо было отвергнуто французской Академией. В России сторонником этого метода был К. К. Альбрехт в изданном им «Руководстве к хоровому пению по цыфирной методе Шеве».
    </p>
    <p id="8c44e989-6bb2-4d17-b7a0-d800783e255b">
     <hi rend="italic">
      Стр. 125, строка 2 сверху:
     </hi>
     Бортнянский Дмитрий Степанович (1751—1825) — директор придворной певческой капеллы, автор многочисленных произведений духовной музыки.
    </p>
    <metamark function="line"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>