<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v08_549_550_O_svobodnom_vozniknovenii_i_razvitii_shk">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«О свободном возникновении и развитии школ в народе». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Саводник B. Ф. О свободном возникновении и развитии школ в народе // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
                <author>H. М. Мендельсон</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="f356080b-44d6-4b24-a3fa-f7ea4a3038bc">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            О свободном возникновении и развитии школ в народе
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 8
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">8</biblScope>
                        <biblScope unit="page">549-550</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000013008" type="section">
    <pb n="549"/>
    <h2 class="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
     О СВОБОДНОМ ВОЗНИКНОВЕНИИ И РАЗВИТИИ ШКОЛ В НАРОДЕ.
    </h2>
    <div>
     <p id="7c1213d6-8084-427c-82ba-7165c4662259">
      Статья «О свободном возникновении и развитии школ в народе» впервые была напечатана, без подписи автора, в февральской книжке «Ясной поляны». Принадлежность ее Толстому ясна из ряда фактических подробностей. Так, в конце статьи читаем: «Мы только что получили и прочли проект общего плана устройства училищ. Мы откладываем до следующего нумера подробный разбор этого проекта».
      <ref target="#note435">
       435
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note435">
       <span data-class="paragraph" id="ff2e3c12-ac08-49e5-86bf-86eda950a794">
        «Ясная поляна», февраль, стр, 58.
       </span>
      </note>
      А в следующем мартовском номере журнала статья «Проект общего плана устройства народных училищ» напечатана за подписью: «Гр. Л. Н. Толстой». Если это может показаться недостаточно убедительным в том смысле, что
      <hi rend="italic">
       мы
      </hi>
      может указывать на редакцию журнала в целом, а не специально на одного Толстого, то воспоминание о посещении немецкой школы, ссылки на правила об открытии школ, выработанные автором статьи,
      <ref target="#note436">
       436
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note436">
       <span data-class="paragraph" id="6de0ebfa-3e17-486e-a18b-20a48c688df5">
        Там же, стр. 43, 48.
       </span>
      </note>
      неоднократные упоминания о его деятельности в качестве мирового посредника 4-го участка Крапивенского уезда, окончательно решают дело.
     </p>
     <p id="fb540625-1d85-494f-b5f4-3b3cea7ab941">
      Эта статья не включалась ни в одно из собраний сочинений Толстого. Обходили ее и специальные сборники педагогических статей Толстого вплоть до 1914 г., когда ее перепечатал П. А. Буланже в книге — «Л. И. Толстой, Педагогические сочинения». Под редакцией и с приложением критического очерка П. А. Буланже, М. 1914.
     </p>
     <p id="e958c24c-ce12-4a35-bb99-2c8be15f3869">
      Никаких рукописных материалов, относящихся к работе Толстого над этой статьей, не сохранилось.
     </p>
     <p id="2049b4a2-6bee-4783-9ae9-f2de057adcd5">
      Мы воспроизводим текст «Ясной поляны», исправив несколько грубых буквенных опечаток и внеся, кроме того, две следующих поправки:
     </p>
     <p id="dcbd0dfa-fc33-4917-8686-c6a270314036">
      Стр. 52, строка 5 сверху:
      <hi rend="italic">
       вместо:
      </hi>
      во время которого
      <hi rend="italic">
       в «Ясной поляне»:
      </hi>
      во время которых
     </p>
     <p id="e3f4f6fe-72f0-46d6-a51c-5330048d7352">
      Стр. 172, строка 11 сверху:
      <hi rend="italic">
       вместо:
      </hi>
      нешто печально ответит: «должно быть так нужно»,
      <hi rend="italic">
       в «Ясной поляне»:
      </hi>
      «нешто, печально ответит, должно быть так нужно».
     </p>
    </div>
   </div>
   <div id="h000013008002" type="section">
    <h3 class="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
     <hi rend="italic">
      ПРИМЕЧАНИЯ.
     </hi>
    </h3>
    <p id="162b180d-8a32-4a7c-a7fd-de6e8e2e50db">
     <hi rend="italic">
      Стр. 147, строка 8 сверху:
     </hi>
     Здесь разумеются «Высочайше утвержденные его императорским величеством 19 февраля 1861 г. Положения о крестьянах, вышедших из крепостной
     <hi rend="opdelimiter">
      зависимости».
     </hi>
    </p>
    <p id="0dabc1d2-c8fd-42b7-8930-f6c3b08eacdd">
     <pb n="550"/>
     <hi rend="italic">
      <hi rend="npdelimiter">
       Стр.
      </hi>
      150, строка 6 снизу:
     </hi>
     Под влиянием синодского указа, приведенного Толстым, с первого номера официальных «Тульских епархиальных ведомостей» за 1862 г. стали печататься «Извлечения из ежемесячных донесений о приходских школах по Тульской епархии за июль, август и сентябрь 1861 года». С № 9 заглавие этих отчетов изменилось, и они печатались под названием: «Ведомость о состоянии приходских школ Тульской епархии к 1 января 1862 года, с показанием, кем открыты школы и где помещаются».
    </p>
    <p id="87adb3bf-08c2-431f-bedf-02c5bf981322">
     <hi rend="italic">
      Стр. 154, строка 16 снизу:
     </hi>
     Г-н С. — Александр Павлович Сердобольский (о нем см. выше стр. 513).
    </p>
    <p id="e49e4421-eb98-4b80-9f1d-6add42b70928">
     <hi rend="italic">
      Стр. 154, строка 7 снизу:
     </hi>
     А. Э. — Альфонс Александрович Эрленвейн (о нем см. выше стр. 517).
    </p>
    <p id="1589e6f3-f766-467c-85ad-9f4ed1e34ee1">
     <hi rend="italic">
      Стр. 156, строка 9 снизу:
     </hi>
     Однодворец — потомок служилых людей, которые были принудительно поселены в XVI—XVII вв. на южных и юго-восточных границах Московского царства для защиты его от нападений врагов. Впоследствии однодворцы были признаны государственными крестьянами, но сохранили личную независимость от крепостного права.
    </p>
    <p id="75945796-18ad-4df2-a9a1-0921ed574c6d">
     <hi rend="italic">
      Стр. 157, строка 13 сверху:
     </hi>
     Т. — село Тросна.
    </p>
    <p id="9ae7257b-c23e-447b-ba95-2b73bf4a29f0">
     <hi rend="italic">
      Стр. 158, строка 10 сверху: Л-ая школа
     </hi>
     — Ломинцевская школа.
    </p>
    <p id="f344b2d3-d193-4ada-8b79-5f538014a900">
     <hi rend="italic">
      Стр. 159, строка 17 сверху:
     </hi>
     «Восстав от сна» — сокращенное название утренней молитвы у православных, начинающейся словами: «К тебе владыко человеколюбце, от сна восстав, прибегаю».
    </p>
    <p id="62b32903-e779-4e8b-9702-46f81c92ab50">
     <hi rend="italic">
      Стр. 168, строка 16 снизу:
     </hi>
     Согласно библейской легенде, бог сотворил праотцу Адаму жену Еву из его ребра.
    </p>
    <p id="a59b97b4-aea6-44b8-81dd-54a5f8f46db8">
     <hi rend="italic">
      Стр. 164. строка 11 сверху:
     </hi>
     «Блажен муж»... — начало первого псалма из Псалтири.
    </p>
    <p id="d85b6ea0-6110-4c71-9fff-888300a8a748">
     <hi rend="italic">
      Стр. 165, строка 14 сверху:
     </hi>
     Об открытии Богучаровской школы Толстой довел до сведения Губернского по крестьянским делам присутствия в представлении от 12 декабря 1861 г. за № 399, а в представлении от 21 февраля 1862 г. зa № 36 сообщил, что «Богучаровское сельское общество в свое училище, вместо прежнего учителя Морозова, приняло бывшего студента Казанского университета Сергея Гудима».
     <ref target="#note437">
      437
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note437">
      <span data-class="paragraph" id="2175ce3e-f9a4-4ade-a1f9-d1c78c35e6a5">
       Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого» — «Русская мысль» IX, 1903.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="14c6a72b-f15c-4700-b206-97a86d449fbe">
     <hi rend="italic">
      Стр. 171, строка 6 снизу: «
     </hi>
     Верую» — первое слово так называемого символа веры, т. е. краткого изложения догматов православной церкви.
    </p>
    <p id="2875c142-aee7-49c0-b494-22bb846ae315">
     <hi rend="italic">
      Стр. 171, строка 6 снизу:
     </hi>
     «Помилуй мя, Боже» — начало пятидесятого псалма.
    </p>
    <p id="ee54e638-7547-4d6c-a3ab-5b01e8f689d1">
     <hi rend="italic">
      Стр. 167, строка 20 снизу:
     </hi>
     М. В. Д. — Министерство внутренних дел.
    </p>
    <metamark function="line"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>