<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v08_604_604_O_zadachah_pedagogiki">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«О задачах педагогики». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Саводник B. Ф. О задачах педагогики // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
                <author>В. Ф. Саводник</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="ef4112a0-f618-4abf-b386-eee76200aca7">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            О задачах педагогики
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 8
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">8</biblScope>
                        <biblScope unit="page">604-604</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000013020" type="section">
    <pb n="604"/>
    <h2 class="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
     <choice original_editorial_correction="[О ЗАДАЧАХ ПЕДАГОГИКИ.]">
      <sic/>
      <corr>
       О ЗАДАЧАХ ПЕДАГОГИКИ.
      </corr>
     </choice>
    </h2>
    <p id="e3ca29e6-6805-4f9b-bb94-cb635e1b1d36">
     Отрывок «О задачах педагогики», озаглавленный нами так согласно его содержания, написан Толстым, вероятно, в начале 1860 г., до его заграничной поездки. Толстой, увлекшись школьным делом в Ясной поляне, не ограничился однако узким кругом школьной практики, но заинтересовался и общими вопросами педагогики. Это отразилось и в названном отрывке, задуманном им в широком плане, в виде целого трактата о задачах педагогики, в применении к русской действительности. В сохранившихся набросках Толстой выступает, как педагог-практик, во имя живого дела, во имя свободы образования, против сухих теорий и схематических построений. Мысли, высказанные им в этих беглых заметках, нашли впоследствии более полное выражение в статьях «Ясной поляны».
    </p>
    <p id="b150f86d-25dd-405d-9c17-947ec811f995">
     Отрывок «О задачах педагогики», автограф Толстого, занимает 2 лл. писчей бумаги F°, без фабричного клейма и водяных знаков. Рукопись — в плохой сохранности, местами порвана, помята и чем-то залита. Текст, писанный на обеих сторонах листа, занимает 3
     <sup>
      1
     </sup>
     /
     <sub>
      2
     </sub>
     страницы. Чернила рыжеватые. Полей нет, но с левой стороны страниц оставлены небольшие отступы для вставок. Почерк довольно мелкий, особенно во вставках, писанных между строк текста. На л. 1 в конце страницы по тексту написано рукою Толстого: «A son excellence», последние слова повторяются несколько раз.
    </p>
    <p id="846a8039-0c8f-4a61-8bb3-c1a007a1b31e">
     Заглавия нет.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Образование — благо. Образование дается...»
     <hi rend="italic">
      Конец текста,
     </hi>
     начиная от слов: «Гл. I. Влияние образования...» написан на обороте л. 2, перевернутом верхом вниз. Последние строки, от слов: «
     <choice original_editorial_correction="Нап[олеон]">
      <sic>
       Нап
      </sic>
      <corr>
       Наполеон
      </corr>
     </choice>
     III не
     <choice>
      <reg>
       мог
      </reg>
      <orig>
       могъ
      </orig>
     </choice>
     ...» не связаны с предыдущим текстом и, судя по цвету чернил, писаны не одновременно.
    </p>
    <p id="89c30853-39b2-4d8c-b778-b8ccddfaebeb">
     Отрывок хранится в АТБ
     <hi rend="italic">
      (Папка XIV).
     </hi>
    </p>
    <p id="954e81a9-54c0-44db-b825-6a519f0d80d9">
     Печатается впервые.
    </p>
    <metamark function="line"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>