<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v11_457_466_Obzor_soderzhanija_tretego_toma_po_glava">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Война и мир». Обзор содержания третьего тома по главам</title>
                <title type="bibl">Мендельсон H. М. Обзор содержания третьего тома по главам // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 11. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1940. С. </title>
                <author>Г. А. Волков.</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="d9f281dc-a441-4710-b18d-03d018c19644">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Обзор содержания третьего тома по главам
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 11
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1940"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">11</biblScope>
                        <biblScope unit="page">457-466</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000007003" type="section">
    <pb n="457"/>
    <h2 class="center">
     ОБЗОР СОДЕРЖАНИЯ ТРЕТЬЕГО ТОМА «ВОЙНЫ И МИРА» ПО ГЛАВАМ.
    </h2>
   </div>
   <div id="h000007003001" type="section">
    <h3 class="center">
     ЧАСТЬ 1-я.
    </h3>
    <lb/>
    <table border="1" class="minus-1-bottom">
     <tr>
      <td>
       <lb/>
      </td>
      <td>
       <lb/>
      </td>
      <td>
       <p id="13e3cbc5-36be-4795-aab8-4a4ff279f453">
        Стр.
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="6b200999-e57a-47db-bc1b-574aa26ec705">
        Глава I.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="dc7e3bcf-296b-49ab-84ee-e0256a45d13f">
        Рассуждение автора о причинах исторических событий вообще и по поводу движения европейских народов с запада на восток в 1812 году. Фатализм в истории
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="db74a496-98fe-481b-9e75-b3f17aa98be4">
        3
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="a50b2593-6711-4582-9119-6d62a7f692a8">
        Глава II.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="cd2bf722-2c87-415a-b2e6-f3fe0f45f4ff">
        Выезд Наполеона из Дрездена, приезд его в армию, находившуюся в Польше. Приказ о переходе через Неман и вступление в Россию. Восторженное отношение войск к Наполеону. Польский уланский полк переплывает реку Вилию
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="9c82e9e4-8fec-4435-89c8-fe1cc359897d">
        8
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="341eeb85-6b2f-4fe8-8fef-32497ba72a22">
        Глава III.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="1c254a24-9ce1-4d40-846d-991b90ba54d8">
        Пребывание русского императора Александра в Вильне. Отсутствие общего плана и неподготовленность России к войне. Обед и бал в честь Александра, данный ему генерал-адъютантами. Элен Безухова и Борис Друбецкой на балу. Известие о вступлении французских войск в Россию. Письмо Александра I к Наполеону
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="7494f2dd-82c6-47d5-9e68-01db32c90467">
        11
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="f45b7860-4e37-4398-a8a4-c2f690c1f916">
        Глава IV.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="1bd4291c-03b7-4920-aad3-6c622916caca">
        Александр I призывает Балашова и приказывает ему отвезти и лично передать его письмо Наполеону. Балашов на французских аванпостах. Встреча и разговор Балашова с Мюратом.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="2fd45cb4-5327-4214-ad13-c6866e80c2b8">
        15
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="46858832-679b-422a-b1de-701754658104">
        Глава V.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="04c092c5-c58d-4630-8472-8571a9e276d6">
        Прием Балашова маршалом Даву. Четырехдневное пребывание Балашова в французском лагере и привоз его в Вильну, занятую французами
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="1a4f5a24-d9a6-482c-9d69-3622d8a8a2f1">
        20
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="8f2c2570-00a7-4da1-9a4b-db604b487a04">
        Глава VI.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="b9114379-c458-41b0-97b7-87a7b307d518">
        Прием Балашова Наполеоном. Его разговор с императором французов. Вспышка гнева Наполеона
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="fae30f01-e72a-4042-919e-1893a94e0eb5">
        22
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="cd26db47-4d4d-40bd-8329-caa7cf4f4c3e">
        Глава VII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="a35d259b-a473-4cc5-96aa-8743cee2ea54">
        Неожиданное приглашение Балашова на обед к Наполеону. Ласковое обращение с ним
       </p>
      </td>
      <td>
       <lb/>
      </td>
     </tr>
    </table>
    <lb/>
    <p id="67b7a01a-933c-4d16-a695-b82c4ddbdaa7">
     <pb n="458"/>
    </p>
    <lb/>
    <table>
     <row>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <p id="60fd5799-adb1-4745-8628-7190e9cf5812">
        Стр.
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <p id="01704f66-d7bb-41a1-9461-033bc84729e4">
        Наполеона. Разговор за обедом и кофе. Удачные ответы Балашова на расспросы Наполеона о Москве. Отъезд Балашова
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="254a34ac-b7ad-4e57-b0a3-b4a6b4447cc4">
        29
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="39d8c519-eebf-4d84-8f52-ff885b1b4fca">
        Глава VIII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="61b5bb6b-1972-44d5-8d49-355235058890">
        Князь Андрей в поисках Анатоля Курагина едет в Петербург и затем в Турецкую армию, где состоит при штабе Кутузова. В 1812 году по получении известия о войне Болконский переводится в западную армию. Поездка князя Андрея в Лысые Горы. Ссора с отцом из-за сестры и француженки мамзель Бурьен. Отъезд князя Андрея в армию
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="8fbe4f6e-e62b-4cac-a119-1f9425c294c2">
        32
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="c3e5a750-d370-4a2f-b799-8c8f8d32677a">
        Глава IX.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="cfe0b512-a3bd-4428-bc60-dfa98f7461ae">
        Приезд Болконского в Дрисский лагерь русской армии. Штаб императорской главной квартиры. Различные направления и партии в армии: немецкая партия — Пфуль и его последователи-теоретики войны; партия русских — Багратион, Ермолов; придворная партия — Аракчеев и другие; направление великого князя и Румянцева, сторонников мира; приверженцы Барклая-де-Толли; партия Бенигсена; партия государственных людей: — Шишкова и других, написавших письмо Александру I с предложением оставить войско и другие партии
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="65a168cc-eb4a-4785-93c8-8fac6fd10f14">
        38
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="9903afea-e2c9-44e0-9373-dd9cb84db010">
        Глава X.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="61f274f2-83dd-44cc-a388-08060bc7b99f">
        Осмотр Александром I, Бенигсеном и Паулучи Дрисского лагеря. Характеристика Пфуля
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="ab5ff871-1940-4a61-9055-4df53cd66edf">
        45
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="3fd98bbe-223e-40d1-bbed-7f8d62b3c804">
        Глава XI.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="971695ee-7e1d-4186-a2c9-a6977d5b0121">
        Паулучи в разговоре с Александром I критикует Дрисский лагерь. Военный совет. Пфуль излагает свой план. Прения. Мысли князя Андрея о том, что нет и не может быть военной науки и военного гения. Решение князя Андрея служить не в штабе, а в армии
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="a4573217-460a-4e2c-899b-f6ae1c142b81">
        49
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="5b10bb33-d701-45b8-b58c-49a5000bba3a">
        Глава XII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="f1a17223-8c50-4ca0-b15a-513c16b42280">
        Николай Ростов получает письмо от родителей с просьбой выйти в отставку. Письмо Николая Соне. Его мечты о тихой деревенской жизни. Невозможность отставки вследствие начавшейся кампании. Жизнь гусар Павлоградского полка во время похода в Польше. Николай Ростов и Ильин. Известие о подвиге Раевского. Мысли Ростова о подвиге Раевского
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="70636e28-ce2e-4918-b527-0eb8eb3676aa">
        54
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="5afa23df-efbf-4baa-abe0-9a6fa8e9c049">
        Глава XIII
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="3774e804-8974-4110-b0f8-10d79b7d5cf0">
        Сцена в корчме — ухаживания офицеров за докторской женой Марьей Генриховной, чаепитие, игра в короли
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="ecf132ba-6c2d-4a07-850a-c91532ae542d">
        57
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="b4497d47-bd42-4b38-b8d1-2291d2d27ba4">
        Глава XIV.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="41ecdbba-c0b4-4034-9bdd-8dfdbed96cac">
        Выступление эскадрона Николая Ростова к Островне. Настроение Ростова перед сражением. Начало Островненского сражения
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="edb17f23-a6ce-4d67-aeb6-9150921a32f7">
        60
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p id="e35ef4c4-b739-4398-92dd-61a3c30ea85d">
     <pb n="459"/>
    </p>
    <lb/>
    <lb/>
    <table border="1" class="minus-1-top">
     <tr>
      <td>
       <p id="ae0f09b5-bbf6-4d86-9ac6-f4eeb6ced935">
        <lb/>
        <lb/>
        Глава XV.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="50a6cc8f-cb55-46fe-b484-30e2f99a6440">
        <lb/>
        <lb/>
        Преследование французскими драгунами русских улан. Николай Ростов с своим эскадроном атакует французов. Ростов берет в плен французского офицера. Чувства неясности и запутанности, испытываемые Николаем Ростовым после взятия им в плен офицера и его мысли о своем подвиге и геройстве
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="2fab32a7-956e-4613-bdf6-791ea8b72e86">
        <lb/>
        <lb/>
        63
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="e7f04753-d14f-4ed1-b487-293be9771b37">
        Глава XVI.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="9f8df33f-42cb-4891-8f4a-afdc6593140d">
        Жизнь Ростовых в Москве. Нравственная болезнь Наташи после ее разрыва с князем Андреем. Горе графа и графини по поводу болезни дочери. Консилиум докторов и лечение Наташи
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="4bf5b4ab-2992-4f6a-926b-982d074ddc2f">
        66
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="49c57f23-d11c-45a7-a59e-63dc41cfd681">
        Глава XVII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="b03fe9e8-03c0-4051-976e-e7af0f936c08">
        Настроение Наташи. Удаление ее от своих домашних и сближение с Пьером. Говенье Наташи
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="642c921c-4b17-4707-b358-4ccad1f750a3">
        69
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="d9839c20-6870-482b-9e1e-ecc795aca54c">
        Глава XVIII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="da557e1e-6414-4495-9a17-16235f4f4f12">
        Получение в Москве воззвания и манифеста о войне. Наташа с матерью в домашней церкви Разумовских. Настроение Наташи во время обедни. Чтение священником молитвы о спасении России от вражеского нашествия
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="4f83f15e-fd90-45a5-aec9-231d00a329b8">
        72
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="692b0b0d-0c3c-43d3-be14-662be6c16664">
        Глава XIX.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="c8590fd4-b42c-4a66-9dfb-4fd107bd3ea1">
        Пьер живет своим чувством к Наташе. Апокалипсические вычисления Пьера и мысль, что ему предназначен великий подвиг. Пьер посылает Ростовым письмо от Николая
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="fcb874e7-74bc-4d9f-9d3d-8f33153eaa09">
        77
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="8cc00cfe-8401-4893-a619-a972989af245">
        Глава XX.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="b98abd08-ce10-461a-beda-7b2e7d10fa92">
        Пьер приезжает к Ростовым обедать. Встреча и разговор его с Наташей. Чтение манифеста о войне. Петя просит родителей определить его в военную службу. Пьер, заметив свое чувство к Наташе, решает не бывать больше у Ростовых
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="0f7ef461-d5e1-4588-aa22-65225047ae8e">
        81
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="f818c378-1acc-492b-a9ec-7370825c78c8">
        Глава XXI.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="9ff65d2c-e824-417e-86a5-86fcacc82398">
        Слезы Пети после полученного отказа поступить на военную службу. Приезд в Москву Александра I. Петя решается представиться царю и просить его об определении в военную службу. Петя в толпе народа в Кремле. Настроение толпы. Восторг Пети. Петя попадает в давку. Обед Александра I в Кремле. Эпизод с бисквитом
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="8b9c569b-3b7b-4a41-9c7a-28e2b11b0d71">
        86
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="8e5e7435-ecce-409f-982c-e123785c6473">
        Глава XXII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="5d6c11df-e0d1-4008-9d31-09ffd953354d">
        Собрание дворян и купцов в Слободском дворце. Чтение манифеста и толки дворян. Речь Пьера. Нападки на Пьера дворян за его слишком вольную речь
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="50157a81-e120-4a55-842c-a0de9cd7a575">
        91
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="5cf56c5a-42ab-4482-bd96-7fda1ca83fdb">
        Глава XXIII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="caf85019-eec1-4554-926d-f8a45e65209f">
        Приезд в дворянское собрание Растопчина и вслед за ним царя. Патриотизм дворян и купцов.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="54b376f0-e2f9-4388-9d28-f19006fd5f95">
        96
       </p>
      </td>
     </tr>
    </table>
   </div>
   <div id="h000007003002" type="section">
    <h3 class="center">
     ЧАСТЬ 2-я.
    </h3>
    <lb/>
    <table border="1" class="minus-1-bottom">
     <tr>
      <td>
       <p id="8b9a7842-b51f-4432-8035-08c209ca14a1">
        Глава I.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="6cf13c6b-4e0b-44b2-a372-5d019353bea8">
        Рассуждения автора об исторических событиях и о роли в них исторических деятелей.
       </p>
      </td>
      <td>
       <lb/>
      </td>
     </tr>
    </table>
    <p id="adbe2f0d-5937-4ab6-bb68-6a002e83eac9">
     <pb n="460"/>
    </p>
    <lb/>
    <lb/>
    <table>
     <row>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <p id="40a75f75-ac84-451a-8282-df5d9d745872">
        Стр.
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <p id="2a749ef3-0588-45ea-ba2c-94215145a4ca">
        Роль Александра и Наполеона в событиях 1812 года и краткий обзор войны с начала ее и кончая оставлением Смоленска
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="e67370d6-16cc-4ed0-9ae7-a7a862b3f5cb">
        99
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="ab802cf8-2ffc-4192-a4c9-23ad425fbae2">
        Глава II.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="1f226c69-2924-4a4e-9085-c6b1ef2e44d9">
        Лысые Горы. Старый князь после ссоры с сыном отдаляет от себя француженку. Письмо Жюли Друбецкой к княжне Марье. Письма князя Андрея о ходе войны и о приближении неприятеля. Ослабление памяти старого князя. Разговор Десаля с старым князем о войне. Старик Болконский плохо сознает опасность приближения театра войны
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="380d9e0f-31b1-4b29-8de2-fb2fc1fe1b27">
        104
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="f624ce23-d934-43a1-98f6-46cf398cf3fd">
        Глава III.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="646ee00f-6c17-4fb5-b8b5-0e03e689774e">
        Старый князь в кабинете за чтением своих ремарок. Посылка Алпатыча в Смоленск. Поиски князем себе места для постели. Разговор князя с Тихоном о письме князя Андрея. Воспоминания старого князя о своей молодости
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="9d4f3def-f261-4059-b4e8-f707415e8b1f">
        108
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="7c06cdf7-d17b-42da-91a7-2054ad29e2c5">
        Глава IV.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="e680d532-233e-4c34-8f60-801167fa0614">
        Проводы и отъезд Алпатыча в Смоленск. Алпатыч останавливается в Смоленске у купца Ферапонтова. Движение русских войск по городу. Алпатыч у губернатора. Бомбардировка Смоленска. Ранение кухарки Ферапонтова. Встреча Алпатыча с князем Андреем, который пишет отцу, чтобы он немедля уезжал из Лысых Гор в Москву. Берг в качестве штабного начальника делает замечание князю Андрею
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="aa40bbcd-1757-4172-b2e2-56f6b1d2d076">
        111
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="842ae383-89f7-409b-a251-10eb26f318cd">
        Глава V.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="e604e7dd-6de4-4185-a147-4a0687889081">
        Князь Андрей с своим полком на походе. Настроение князя Андрея. Посещение им опустевших Лысых Гор. Разговор с Алпатычем — князь Андрей по недоразумению считает, что его отец, сестра и сын уехали в Москву, в то время, как они в Богучарове. Купанье в пруду солдат. Мысли Болконского о «мясе для пушек». Письмо Багратиона Аракчееву с обвинениями против военного министра и главнокомандующего Барклая-де-Толли
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="48aaa7d5-5598-45ba-bc10-1e3ec816e47e">
        120
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="e8e7cefb-b25c-48f1-9bab-0c2e4f593c72">
        Глава VI.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="91ea6f99-1011-442a-8dbb-88c9035d2e22">
        Петербург. Светские политические салоны-кружки: французский Румянцевский кружок Элен и кружок Анны Павловны Шерер и их отношение к войне. Толки в салоне Анны Павловны о назначении нового главнокомандующего. Резко отрицательное суждение князя Василия о Кутузове. Назначение Кутузова полномочным главнокомандующим русских армий и всего края, занимаемого войсками. Разговор в салоне Анны Павловны об этом назначении.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p id="a021f6e2-6945-4371-aef9-421d3a229b86">
     <pb n="461"/>
    </p>
    <lb/>
    <lb/>
    <table>
     <row>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <p id="d395265c-1e3f-4b86-95b5-e6b858a22fb2">
        Стр.
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <p id="6d6dd0c9-c1c7-4360-abc6-06df3e4ee1bf">
        Князь Василий круто изменяет свое отношение к Кутузову, горячо заступаясь за него
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="543b3cf7-0391-4dd2-b94a-a4b62224a8bd">
        127
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="aaf56c7c-fa95-4102-a57b-116028784e30">
        Глава VII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="fe03bea8-023d-42a8-b82d-90a5f9a3e837">
        Движение французов от Смоленска к Москве Лаврушка попадает в плен к французам. Разговор Наполеона с Лаврушкой. Наполеон отпускает Лаврушку на свободу
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="26ab74d3-6c81-4758-a781-bf8a20d2e319">
        131
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="4f2c6cb6-8b8a-4f37-8570-1aee3446caab">
        Глава VIII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="c30dfcfa-4e2e-49ff-8462-b138e471ffd4">
        Лысые Горы. Старого князя разбивает паралич. Переезд княжны Марьи с больным отцом в Богучарово. Болезнь старика Болконского. Его смягчение и любовь к дочери. Настроение княжны Марьи. Сборы в Москву. Разговор княжны Марьи с отцом. Смерть старого князя
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="ca19cfc4-0883-43ae-8c03-085f1fad537e">
        135
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="9623e07a-db2c-41e5-8e5f-a865f5bb8762">
        Глава IX.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="d589cd53-fa8a-4502-ad25-21051fae34f7">
        Характеристика Богучаровских крестьян. Староста Дрон. Крестьяне отказываются дать подводы под обоз княжны Марьи
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="e8ae15af-bad4-436b-a295-d7c51b30881c">
        143
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="381cc33d-5ace-4287-a0d8-e58f08c9b535">
        Глава X.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="67fa1a2c-2615-4d6a-af2c-edaaacd887fe">
        Горе княжны Марьи после смерти отца. Мамзель Бурьен приносит княжне Марье объявление французского генерала Рамо, чтобы жители не покидали своих домов и советует ей не уезжать из Богучарова. Чувство национальной гордости княжны Марьи. Она решает немедленно ехать. Разговор княжны Марьи с старостой Дроном
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="293537c2-62ef-4933-98b5-33cdcf55dca4">
        147
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="38f751c9-f42a-41d4-933f-fde12509d99e">
        Глава XI.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="bfe35173-d469-4700-a3f6-fe975040345b">
        Дрон собирает сходку богучаровских мужиков. Речь княжны Марьи, обращенная к толпе. Отказ мужиков выпустить княжну Марью из Богучарова
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="d53eeb34-3cd5-4b1c-b07f-86e706b0036c">
        153
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="b9e36c16-1b1a-4dd3-a1dd-8a338a5f491c">
        Глава XII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="2d830f7d-7a23-4a28-8342-8549b498a77f">
        Мысли княжны Марьи об отце, его болезни и смерти
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="9efdf8a5-ff85-43b8-892f-7a912ecb23be">
        155
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="33626385-255a-4e56-a926-be54271ae125">
        Глава XIII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="41dd0001-b186-42ac-8604-80f83e0e7fb6">
        Николай Ростов, Ильин и Лаврушка, в поисках провианта заезжают в Богучарово. Алпатыч сообщает Ростову о бунте мужиков и нежелании их выпустить княжну из именья. Встреча Ростова с княжной Марьей
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="00bb58b3-f9f3-415d-8a5e-1cd81b807fbf">
        157
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="e880c230-f7c6-4a89-b979-5877eaeb5d79">
        Глава XIV.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="f3afce2b-9850-4583-aee4-2a840919ca54">
        Гнев Николая Ростова против бунтующих мужиков. Замешательство и раздор в толпе мужиков после приезда в деревню гусар. Усмирение Ростовым бунта. Укладка вещей и отъезд княжны Марьи из Богучарова. Взаимное впечатление Николая и княжны Марьи, произведенное ими друг на друга
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="8a72e716-2be5-4a1a-b5e8-a84fe5ee0fcb">
        161
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="952f9cf5-e17a-4329-834e-07fef7c76461">
        Глава XV.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="d185c606-af84-4a7f-b68c-6c1e097975ca">
        Вызов Кутузовым князя Андрея в главную квартиру. Приезд Болконского в Царево-
        <ref id="zajmisze" target="slovar">
         Займище
        </ref>
        . Смотр Кутузовым войск. Ласковый прием князя Андрея главнокомандующим. Денисов
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p id="39c47ad1-21a2-4d1d-959d-0e13fbf640c6">
     <pb n="462"/>
    </p>
    <lb/>
    <lb/>
    <table>
     <row>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <p id="edafb733-7430-4c88-9167-8a09aedc4b77">
        Стр.
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <p id="d2b8a7f9-7f52-4865-8ab5-3738d151e509">
        излагает Кутузову свой план партизанской войны. Личность Кутузова
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="8419de87-7a6a-489e-ba45-1695a2d9d585">
        166
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="42cebf9a-97d2-445b-ac31-da1f95d8d17c">
        Глава XVI.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="474a0f6a-b57c-4dd8-83fc-4c7e22937fae">
        Задушевный разговор Кутузова с князем Андреем о войне. Его предложение Болконскому остаться при нем и отказ князя Андрея. Характеристика Кутузова. Успокоение князя Андрея насчет общего хода дел после его беседы с Кутузовым
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="fd39eda6-a2fc-4f7a-864f-1d9e9d74ea04">
        172
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="e6ae6a2c-dd38-4839-8073-a980e99a1dc5">
        Глава XVII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="4c8a57f6-ed46-4a2a-9513-4b1db06d2e76">
        Москва перед нашествием французов. Растопчинские афишки. Светский вечер у Жюли Друбецкой. Штрафы за французский язык. Приезд Пьера на вечер Жюли
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="8c1b1197-5242-4d55-96b9-c35c61308d3b">
        175
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="98343c6e-ed2d-40d7-9402-772765664fde">
        Глава XVIII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="4c86c9fd-2e18-4020-9629-b9ca6b72ecc0">
        Пьер у себя дома. Намерение Пьера ехать в армию. Приход к Пьеру княжны и разговор об опасности оставаться в Москве. Поездка Пьера в село Воронцово для осмотра воздушного шара Леппиха. Возвращаясь домой, Пьер присутствует при экзекуции французского повара. Отъезд Пьера в Можайск к войску
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="94875e36-c47f-411d-ba7c-b124fd123e27">
        179
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="810cc863-ed94-462b-94fb-594c368e1cc9">
        Глава XIX.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="d136f3c0-3425-4c2d-8dcf-b93e872b7ed5">
        Рассуждения автора о Шевардинском и Бородинском сражениях. Описание, как произошло Бородинское сражение. Предполагаемый и действительный план расположения русских и французских войск во время сражения
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="1d443c59-214d-4e51-9f2b-4001b749b867">
        184
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="372b9733-bfa3-4c22-97ab-8f077745c52d">
        Глава XX.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="695ea240-bf7d-40ce-9943-86a9bea3fed5">
        Пьер из Можайска едет к войску и встречает обоз с ранеными. Встреча Пьера с знакомым доктором. Ополченцы
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="f6181fd7-4565-42be-b8e2-30fd42c25cf6">
        190
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="15927907-07b9-47a8-85b0-1845dd1b654b">
        Глава XXI.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="9dcd2187-90cc-4826-b58c-352efc55257d">
        Обзор Пьером позиции русских войск у Бородина. Церковное шествие. Присутствие на молебне Кутузова со свитой
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="69686c2d-52be-49c1-a264-1aba999b38d8">
        193
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="07558dd9-05cc-4e21-90f1-69778056d4ba">
        Глава XXII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="bec64836-eae3-41ed-bad1-187da5431f25">
        Встреча Пьера с Борисом Друбецким, Кайсаровым и другими знакомыми из свиты главнокомандующего. Кутузов накануне Бородинского сражения. Разжалованный Долохов у главнокомандующего. Ловкость Бориса в обращении с начальством. Беседа Кутузова с Пьером. Долохов перед сражением примиряется с Пьером
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="fb66289f-5cad-435b-b48f-bdf1dfea2e9f">
        197
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="809bf57e-c4bf-4ade-b34b-662cb20f0c8c">
        Глава XXIII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="a0ee91df-da85-4c23-b8c2-f4cfd418d711">
        Пьер в свите Бенигсена едет по линии войск. Военные распоряжения Бенигсена. Пьер сомневается в своих способностях понять военное дело
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="cb002c7f-3049-4ca1-81ed-c12c4ee28f3a">
        201
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="6bea57e7-cf74-4116-ae5d-175aff98d543">
        Глава XXIV.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="91e90b46-0745-43e7-b05b-15fb652febb1">
        Андрей Болконский накануне Бородинского сражения. Настроение и мысли князя Андрея. Приход к нему офицеров его полка и вслед зa ними Пьера
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="54e2a794-86af-4775-93ef-68e01b93dfb6">
        203
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p id="810e181f-97e5-49d6-b84d-886835b8bc4e">
     <pb n="463"/>
    </p>
    <lb/>
    <lb/>
    <table>
     <row>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <p id="950ddd34-172f-4130-9894-bb3731aff026">
        Стр.
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="3319fe03-35d9-43b6-93cc-5ed1577ae673">
        Глава XXV.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="d7df009e-41db-466c-ba15-86d225ab45f2">
        Беседа Пьера с князем Андреем и офицерами о расположении наших войск, о главнокомандующем, о войне и о предстоящем сражении. Нервическое раздражение и волнение князя Андрея. Его высказывания о войне. Мысли о Наташе
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="c72a7692-b8c6-4f20-a0d4-248ed6e7f219">
        205
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="a67e311b-14e1-4154-83dd-fd62deb35925">
        Глава XXVI.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="498e6f0a-d2a1-4356-b1ca-243b7f817da7">
        Наполеон перед Бородинским сражением. Утренний туалет императора французов. Прием им префекта дворца Боссе. Сцена с портретом сына. Приказ Наполеона по армии
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="942156dd-fed9-40fc-9fa2-637cdd9d894e">
        213
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="46266c53-8449-4949-bd2b-235c8fffd23d">
        Глава XXVII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="f4654b58-420a-4a58-b930-4a04d8703461">
        Осмотр Наполеоном поля предстоящего сражения. Диспозиция Наполеона. Рассуждения автора о неисполнимости этой диспозиции
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="3623a8f8-1f53-4b7d-86a1-80b5a1167fc9">
        217
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="d8ff1729-d841-40c3-a5e7-76ac51dbef24">
        Глава XXVIII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="418e24c6-cabe-4154-9bca-39f38e134681">
        Рассуждения автора о роли исторических деятелей в исторических событиях и о слепой роли Наполеона в Бородинском сражении
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="8e7b6e49-eace-4761-b218-ea3a14c0ee87">
        220
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="23ac813e-17a3-4885-86f7-5693cb26fe0c">
        Гласа XXIX.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="317e72e6-0120-4546-88e9-a36df07dbba1">
        Беседа Наполеона с Боссе о Париже. Бессонница Наполеона. Разговор с Раппом. Ночная прогулка у палатки. Начало сражения
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="2cb81aab-1923-4fef-8155-eabbe756fc04">
        223
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="68c4e68d-d005-42f7-8a32-7a3c937c6ce1">
        Глава XXX.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="b0d017cd-72f8-41c2-9a44-42355003d727">
        Начало сражения. Пьер на кургане. Картина поля сражения. Артиллерийская канонада.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="f0a79ebb-c770-40f8-81fa-031130acbb1c">
        227
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="18c36fa5-5ac7-4a09-9ef3-cce80f136b86">
        Глава XXXI.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="e47ffa4b-9b6b-4532-9f40-ffcd5f54414f">
        Пьер ездит среди войск первой линии. Раненые. Батарея Раевского. Наблюдения Пьера на батарее. Разгар сражения. Убитые. Атака французов
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="08bc0d4e-49cf-400a-9c73-2258e9ad370c">
        229
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="e882f1e9-5c45-46d3-ae2a-3d7f47321767">
        Глава XXXII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="0ff34094-673b-4ecd-9a48-b83c37e21b3e">
        Французы атакуют батарею Раевского. Борьба Пьера с французским офицером. Контратака русских, отбивших у французов батарею. Ужас Пьера при виде убитых и раненых
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="1e968cf8-de09-4dd0-842b-624707e1df95">
        237
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="841666be-edeb-4bb7-9dae-8f2438604a0d">
        Глава XXXIII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="86666644-7af4-44fa-9326-9dfd609544f5">
        Наполеон во время сражения. Его роль как руководителя боя
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="2bcfe009-f019-47f7-8616-0d997862fd2f">
        239
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="1ba11323-1c87-4e49-a973-35513901f658">
        Глава XXXIV.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="70aee5a8-7965-4837-adb6-cde2733d560c">
        Маршалы Наполеона просят у него подкреплений. Стойкость русских войск. Сомнения и колебания Наполеона в победе. Поездка по линии поля сражения
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="77f62c4c-4ade-4424-ba56-418ff7fcfd3e">
        242
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="54b2c96a-bb06-4a33-8101-4886fa451fb9">
        Глава XXXV.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="af18cd3e-8a78-41b8-8805-b258335e4689">
        Кутузов как руководитель Бородинского сражения. Напряженность и усталость Кутузова. Уверенность в победе. Эпизод с Вольцогеном. Приказ об атаке на завтрашний день
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="dff45e72-fff7-4a7d-94aa-580c7f52af7a">
        247
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="d181cbd5-0483-471b-ab09-05b77c96733b">
        Глава XXXVI.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="6422ee4f-29f1-4385-9227-20a9307a3ec4">
        Полк князя Андрея в резервах под сильным огнем французской артиллерии. Ранение князя Андрея. Перевязочный пункт
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="5160022e-57cb-4ada-85f2-d2f18c487e00">
        251
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="b1fe6f0a-362a-45fb-8b1d-e6822fa9fafc">
        Глава XXXVII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="94c32209-1d48-44e6-ab04-0ed7bdd22db4">
        Князь Андрей в палатке на перевязочном пункте. На соседнем столе только что отняли ногу Анатолю Курагину. Умиленное настроение князя Андрея
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="597929f7-4a25-424c-96b5-add82f76b4e8">
        256
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p id="3d3737ad-f536-4644-9468-bac9ad9cfd39">
     <pb n="464"/>
    </p>
    <lb/>
    <lb/>
    <table border="1" class="minus-1-top">
     <tr>
      <td>
       <lb/>
      </td>
      <td>
       <lb/>
      </td>
      <td>
       <p id="ecc02a4a-8842-486d-8dfd-2160b4a29813">
        Стр.
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="ee4b6fca-72e1-43cc-972a-186d6ed65aa5">
        Глава XXXVIII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="58c8425e-9652-4c91-a036-f7e1c2156004">
        Настроение Наполеона при виде Бородинского поля сражения. Характеристика Наполеона, как нравственно ослепленного человека
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="56a26066-9f6c-4817-b6e5-cd0c10e6e5ba">
        259
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="6537f0ea-209d-460b-96ee-2218d37c72ce">
        Глава XXXIX.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="ed0043ab-5c98-4b89-a2b0-cbad36a965c9">
        Рассуждения автора о результатах и значении Бородинского сражения
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="55e451d0-21c5-4799-b22b-d73757cb0342">
        263
       </p>
      </td>
     </tr>
    </table>
   </div>
   <div id="h000007003003" type="section">
    <h3 class="center">
     ЧАСТЬ 3-я.
    </h3>
    <lb/>
    <table border="1" class="minus-1-bottom">
     <tr>
      <td>
       <p id="527238f9-1e2d-41aa-a534-b942bb0b2307">
        Глава I.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="9f4cd8ff-69cc-48bd-9d63-04afc969bf0c">
        Рассуждения автора о движущих силах истории
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="2f297eac-1d29-4142-bf0b-f25c62935110">
        266
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="7590b4ed-1f97-4f2e-8894-602408197498">
        Глава II.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="7e510336-b1fb-4c06-8878-67598311a601">
        Рассуждения о движении и действиях русского и французского войск в 1812 году и о зависимости главнокомандующего от совершающихся событий
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="30735018-73b3-4d76-a2bf-eb01c4caf41e">
        269
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="bce5b6c8-201e-4023-bc46-68aaccff5b46">
        Глава III.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="783f965b-6a2b-41e3-85de-50f136901e89">
        Кутузов с генералами на Поклонной горе. Разговоры о дальнейшем плане действий. Убеждение Кутузова, что защищать Москву нет никакой физической возможности
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="86c1f94d-654e-4c70-a024-fd4384e5203a">
        273
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="51bfcf3e-0b50-4fb1-b634-c93fec36f4da">
        Глава IV.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="15a8ac67-537b-4ba4-9163-321364172a3f">
        Военный Совет в Филях. Генералы русской армии. Стычка Бенигсена с Кутузовым. Прения. Приказ Кутузова об отступлении
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="96577c65-75db-4763-9e8b-273f2c65ad6e">
        275
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="aa67ae04-2594-4611-be48-af4aa4d6e52a">
        Глава V.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="dc195536-a7ba-47fa-a1e3-cc233d332e1a">
        Мысли автора об оставлении Москвы жителями и о сожжении ее
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="ffb53f75-6f1e-4b9e-a661-07ae634a9899">
        279
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="7e34baeb-f06c-46eb-81b7-d048a37c49aa">
        Глава VI.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="3beab52d-ffa7-4521-aaeb-e21add15a7c7">
        Элен Безухова в Петербурге. Ее близость с вельможей и иностранным принцем и желание с обоими сохранить отношения. Переход Элен в католичество
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="de79d57b-6f1f-42cc-9ee8-0998c236aedf">
        281
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="4e6ce2d8-2b03-4a30-8d97-a4ef23ba128f">
        Глава VII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="857d0935-1aa9-4fcd-a927-7035c22d345d">
        Затруднительное положение Элен в связи с ее намерением выйти замуж от живого мужа. Подготовка ею мнения светского общества. Отношение к браку Элен ее отца и матери. Письмо Элен к Пьеру с просьбой о разводе.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="7c0a469a-5d60-4abb-a70a-97636f25e336">
        285
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="ea8fb6f4-d16a-4ba7-a311-a8e00403e5ef">
        Глава VIII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="ce8eb3a1-11d5-406d-a3bb-b2ce687c8588">
        Пьер после Бородинского сражения возвращается в Можайск. Встреча Пьера с солдатами
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="a154de3d-c142-4e4e-93df-f7798bcb64c9">
        290
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="26899b2e-2466-4df9-86ba-aca8038b972e">
        Глава IX.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="34fae7f0-2c7e-48f0-96bb-483614ad79ae">
        Ночлег Пьера на постоялом дворе в Можайске. Мысли Пьера «о них» — о солдатах, желание быть простым солдатом. Сон Пьера («сопрягать надо»)
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="1edf2d07-170d-4150-8083-c5d5be5d4939">
        292
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="fc8331d5-40bd-48ab-b3d8-1153b1a5adda">
        Глава X.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="f11af14f-d3c1-4dff-95b9-381439c66d73">
        Возвращение Пьера в Москву. Пьер в приемной у графа Растопчина. История Верещагина.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="a4771c0b-2b66-4ad7-8f38-3c47469dd4e6">
        295
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="f9dafc46-5db1-4550-b20b-66c5e588b46e">
        Глава XI.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="b62a0147-cfba-451c-8b6a-fa9ec93ecae8">
        Разговор Пьера с графом Растопчиным о масонстве и деле Ключарева и Верещагина. Настроение Пьера. Его исчезновение из дому
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="fc2622b2-9807-41a2-8529-fed2396dca96">
        298
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="74a14514-478b-4cb6-8cf2-65f8a3b06330">
        Глава XII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="aa5bc782-78e6-4939-baf1-0ec9b1302f75">
        Ростовы. Москва перед нашествием французов. Сборы Ростовых к выезду из Москвы
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="d5b0ea6c-a264-46df-85d5-7e9c03e3c09e">
        300
       </p>
      </td>
     </tr>
    </table>
    <p id="4b2d5c26-e7a1-4d3a-b4e0-2c682ec117bf">
     <pb n="465"/>
    </p>
    <lb/>
    <lb/>
    <table>
     <row>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
      <cell>
       <p id="e2881189-e9e2-4642-9744-d1dae000342c">
        Стр.
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="31dab030-56d9-4f6d-be3f-f6f1a7a49abb">
        Глава XIII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="43cd0109-6a4f-4909-96fc-a963ea5f5bad">
        Наташа во время сборов к отъезду. Обоз раненых. Наташа выхлопатывает разрешение раненым остановиться в их доме
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="117be112-a5f0-4172-8e43-ea1073d61a88">
        304
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="4d7379e0-4301-423d-99f8-27c70625b9e2">
        Глава XIV.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="82469b8d-0c26-4a21-9702-01bf101e4529">
        Укладка вещей в доме Ростовых. Деятельность Наташи по укладке вещей. Коляска с раненым князем Андреем останавливается в доме Ростовых
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="5f57af5d-7df8-44a1-b387-9b1dc9a85ae6">
        307
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="f6cd658a-d3ea-406b-a36e-3904206eb690">
        Глава XV.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="ff9b44e9-2932-4e0b-88dc-306a56cb14ba">
        Последний день Москвы перед сдачей ее французам. Раненые просят графа Илью Андреевича взять их на подводы. Объяснение по этому поводу между графом и графиней
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="fb76be50-4c7e-4295-90af-726d1722ab76">
        310
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="4302c269-bac5-40e1-b7b1-30cd58d24dea">
        Глава XVI.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="2e204509-3e0d-4cf8-9ca3-9cff7c2dee0f">
        Приезд к Ростовым Берга. Вспышка Наташи против матери за подводы под раненых. Свалка вещей и размещение раненых
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="630301ec-2c84-4855-9f37-bb2a3d42b7bb">
        313
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="b58ba469-f5cc-4eeb-9c9b-6d403998441c">
        Глава XVII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="4063e40f-3cd9-4bc8-b108-bbe76cf2d473">
        Отъезд Ростовых. Коляска с раненым Андреем Болконским в обозе Ростовых. Встреча Ростовых с Пьером, наряженным в кучерской кафтан
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="09c9509e-c11c-42d8-898c-cf9a932e06c6">
        318
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="f3189549-ca02-4b94-bada-bfddd8cd459c">
        Глава XVIII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="4c0d1e70-5cd5-4cc5-8a56-e00edcfd1c3f">
        Пьер после своего возвращения из Можайска в Москву испытывает чувство спутанности и безнадежности. Исчезновение его из дому. Пьер поселяется в квартире вдовы масона Баздеева
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="620ae872-aed0-49a3-88a4-42280f7e2fb5">
        322
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="bbad7172-8bd3-4831-8581-e8525db21f24">
        Глава XIX.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="dcb8d7d7-393d-4f41-8877-95d139529425">
        Оставление русскими войсками Москвы. Наполеон на Поклонной горе смотрит на Москву и тщетно ждет депутации «бояр»
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="d4646edc-02ef-427f-8b82-70a69aac1683">
        325
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="01186788-a166-475f-851a-52916ff50946">
        Глава XX.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="bbb0e30e-1461-4d53-a403-495e222fe6e2">
        Опустевшая Москва — сравнение ее с опустевшим ульем
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="299e38da-0822-43cc-8b88-7e12c765ef5b">
        329
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="05b9a85f-59d5-4f8f-a822-2498e82e33e5">
        Глава XXI.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="a0bd3ca1-c773-476a-8b9c-38434386444d">
        Движение русских войск через оставляемую Москву. Грабеж лавок. Давка на Москворецком мосту
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="e82a1f1d-3fa9-489a-bc96-b342f384695d">
        332
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="c1a753d8-ee5c-450f-bc02-299d2444b72a">
        Глава XXII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="e448422a-c504-40da-afce-7fd653c5e660">
        В опустевшем доме Ростовых. Мавра Кузьминишна дает офицеру двадцатипятирублевую ассигнацию
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="467e74c5-1e54-4c0e-90f3-2d4ff1811c5d">
        334
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="be701583-aa7a-475f-9c4e-eeaa2b2fc9e5">
        Глава XXIII.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="a59da4a9-66a7-41e3-b5e5-d02a13c7440b">
        Москва перед вступлением неприятеля. Уличные сцены. Гульба фабричных. Драка кузнецов с целовальником. Шествие толпы по улице. Чтение в толпе Растопчинской афиши. Сцена с полицмейстером
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="02f9a29e-cd96-41e2-9229-183f311897b9">
        336
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="850e7ae9-4ab7-455e-b18b-27c0346d0213">
        Глава XXIV.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="f37a4fb5-27c7-4c90-9353-9ef6b4dcee2a">
        Рассуждения автора о деятельности Растопчина в Москве. Растопчин недовольный и раздраженный Кутузовым и всем ходом дел отдает последние распоряжения
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="ea7029cd-b9f3-43ba-a089-ad9228d1881a">
        340
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p id="d334a512-3f65-4b35-956d-49000a20bc5b">
        Глава XXV.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p id="f9f102fe-7301-4c5d-bb1d-132721f3e54d">
        Толпа у дома Растопчина. Растопчин выводит Верещагина и отдает его на растерзание толпы. Отъезд Растопчина в Сокольники. Мысли и настроение графа. Погоня сумасшедшего за
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <lb/>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p id="9c914cfc-98d0-4546-8c3d-a2903bf70b05">
     <pb n="466"/>
    </p>
    <lb/>
    <lb/>
    <table border="1" class="minus-1-top">
     <tr>
      <td>
       <lb/>
      </td>
      <td>
       <lb/>
      </td>
      <td>
       <p id="e4a3ffd2-b30a-4a0e-ac08-b377bcf81bfd">
        Стр.
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <lb/>
      </td>
      <td>
       <p id="03b40d27-b59e-4745-8eda-d14834bd01d4">
        коляской Растопчина. Разговор Растопчина с Кутузовым о сдаче Москвы
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="b0d2f095-7142-45d5-9edd-14cef4609cd7">
        344
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="2e3a4efe-10c8-4d51-966e-6aee2fccd32e">
        Глава XXVI.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="3aca22ed-ba7f-427f-b180-31010b9663aa">
        Вступление французских войск в Москву. Эпизод защиты кучкой русских Кремля. Размещение французского войска в городе. Грабежи. Мародерство. Пожар Москвы и его причины
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="de5f5c84-0378-4008-97dd-d2b361706731">
        353
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="5a6b53e2-3a8e-430e-a7a0-a0bda71a3108">
        Глава XXVII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="4ba0cf72-7ab8-4ad7-ace8-534ca1a62c4e">
        Настроение Пьера во время пребывания его на квартире Баздеева. Мысли об убийстве Наполеона. Приход в комнату к Пьеру пьяного Макара Алексеевича
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="9c8296dd-c1cd-42ac-a20c-eb1f9e31e94b">
        358
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="4ce8e658-b0f3-4b3f-8fba-64950a9f6e1e">
        Глава XXVIII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="0faad936-d0a2-4690-9d89-97a8928fc153">
        Появление в доме Баздеева капитана Рамбаля. Пьер спасает его от выстрела полусумасшедшего Макара Алексеевича. Разговор Пьера с французом
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="e63206a9-e00d-4b80-8540-88f176dbcd46">
        362
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="03f1d6a1-9818-4ad9-b80b-537c4f21063f">
        Глава XXIX.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="8ee966db-fa96-4c1b-beaf-9d9841304fd5">
        Пьер за ужином с Рамбалем. Рассказ Рамбаля о своих любовных похождениях. Откровенные речи Пьера о себе
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="65f522e1-0fae-4117-aa51-bbcaf61d256a">
        366
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="a4d69f97-d330-4695-8423-34226e63534b">
        Глава XXX.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="8528e9b0-852f-44ad-8117-b0119a3bcbad">
        Обоз Ростовых на ночлеге в Мытищах. Зарево пожара Москвы
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="bfed2d6d-2085-422d-84f4-b6aa049c1765">
        378
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="11d03c81-8899-4321-bc90-3ddb1d093a19">
        Глава XXXI.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="e4c6d44a-1781-402c-89f6-e38f224ac5d8">
        Толки Ростовых о пожаре Москвы. Настроение Наташи после того, как она узнала о ране князя Андрея и о его присутствии с ними в обозе. Свидание Наташи с раненым князем Андреем
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="c52dbfc5-804c-4dc6-8560-9105bb002617">
        379
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="0f94421e-dc19-445f-9dac-472e0610e59e">
        Глава XXXII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="f6601bf1-2c83-4407-9e7d-1378cc6db937">
        Князь Андрей. Описание его болезни после ранения. Нравственный переворот Болконского. Свидание с Наташей. Наташа ухаживает за раненым князем Андреем
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="79a2f457-cb24-4ef4-a0c7-5c41137875a0">
        387
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="9c5b10e3-69cd-4fff-bc54-5012593d2864">
        Глава XXXIII.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="287fec5d-3161-40ed-b53f-2dfcfae418b2">
        Пьер бродит по улицам Москвы. Спасение им из горящего дома ребенка
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="03812d28-2033-42d0-a739-902b12044aee">
        389
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="206aa574-96c3-4451-a113-aac74d1cbc57">
        Глава XXXIV.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="eaac7214-f7ea-47f4-8e51-e86c4b4401f8">
        Пьер ищет мать спасенной им девочки. Французские солдаты грабят армянское семейство. Заступничество Пьера за красавицу-армянку. Французский разъезд забирает Пьера под стражу
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="1d39e619-d219-4a87-9c89-a20f6539fbae">
        395
       </p>
      </td>
     </tr>
    </table>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>