<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v17_611_615_Opisanie_rukopisej_stati_O_narodnom_obra">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«О народном образовании». Описание рукописей статьи</title>
                <title type="bibl">Саводник В. Ф. Описание рукописей статьи «О народном образовании« // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 17. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
                <author>В. Ф. Саводник</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="1c6319b3-dd3d-4fb6-a862-c290e9b821d3">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Описание рукописей статьи «О народном образовании«
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 17
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">17</biblScope>
                        <biblScope unit="page">611-615</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000012005002" type="section">
    <pb n="611"/>
    <h3 class="center">
     ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ СТАТЬИ «О НАРОДНОМ ОБРАЗОВАНИИ».
    </h3>
    <p id="f1343d9a-43d9-47b1-bdad-6f377be819c0">
     Подлинник, с которого производился набор статьи «О народном образовании», не сохранился, но сохранились две рукописи, относящиеся к этой статье.
    </p>
    <p id="2b4d7278-5870-41cf-87c4-e96935f328fa">
     1) Первая, черновая рукопись
     <hi rend="italic">
      А,
     </hi>
     автограф Толстого, представляет собой первую редакцию текста статьи «О народном образовании». Рукопись написана на тонкой, графленой почтовой бумаге большого формата (21x26 сант.), без фабричного клейма и водяных знаков. Она занимает 21 лист (20 лл. + 1 листок in 8° такой же бумаги, вложенный между лл. 4—5). Между лл. 7—8 есть пропуск, вследствие утери двух листов текста,
     <hi rend="italic">
      от слов:
     </hi>
     «произвольно сообщается
     <choice>
      <reg>
       им
      </reg>
      <orig>
       имъ
      </orig>
     </choice>
     ни на
     <choice>
      <reg>
       чем
      </reg>
      <orig>
       чемъ
      </orig>
     </choice>
     ...»
     <hi rend="italic">
      до слов:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Ребенок
      </reg>
      <orig>
       Ребенокъ
      </orig>
     </choice>
     не
     <choice>
      <reg>
       может
      </reg>
      <orig>
       можетъ
      </orig>
     </choice>
     и не
     <choice>
      <reg>
       хочет
      </reg>
      <orig>
       хочетъ
      </orig>
     </choice>
     ...». Такой же пропуск между лл. 12—13,
     <hi rend="italic">
      от слов:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       вызвал
      </reg>
      <orig>
       вызвалъ
      </orig>
     </choice>
     звуковой
     <choice>
      <reg>
       метод
      </reg>
      <orig>
       методъ
      </orig>
     </choice>
     »; до
     <hi rend="italic">
      слов:
     </hi>
     «
     <choice original_editorial_correction="Бун[аковъ]">
      <sic>
       Бун
      </sic>
      <corr>
       <choice>
        <reg>
         Бунаков
        </reg>
        <orig>
         Бунаковъ
        </orig>
       </choice>
      </corr>
     </choice>
     стр. 10 со слов:» На обороте л. 17 после слов «азбука г-жи Дараган» написано следующее замечание, не вошедшее в печатный текст: «(
     <choice>
      <reg>
       должен
      </reg>
      <orig>
       долженъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       заметить
      </reg>
      <orig>
       замѣтить
      </orig>
     </choice>
     , что это вовсе недурная азбука)». Текст писан на обеих сторонах листа, очень крупным, размашистым почерком, с помарками, поправками и дополнениями автора, сравнительно немногочисленными. Полей нет, но с левой стороны текста оставлены очень небольшие отступы, для внесения мелких вставок. Чернила довольно темные. Авторская пагинация имеется лишь на лл. 1—6, дальше идет только пагинация музейная.
    </p>
    <p id="2231d429-5cdc-470a-8f2e-fabfd9c6937a">
     Текст написан в форме письма к председателю Московского Комитета грамотности, И. Н. Шатилову. Начало: «Милостивый государь,
     <choice>
      <reg>
       Іосиф
      </reg>
      <orig>
       Іосифъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Николаевич
      </reg>
      <orig>
       Николаевичъ
      </orig>
     </choice>
     ! Постараюсь исполнить...»; конец: «...наши попытки образовывать
     <ref target="#note1199">
      1199
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1199">
      <span data-class="paragraph" id="b5a62405-5c80-4cbc-a3ed-0f68561059ac">
       <hi rend="italic">
        В подлиннике:
       </hi>
       образываветь
      </span>
     </note>
     направлять и учить его. Гр. Л. Толстой. 13 Мая».
    </p>
    <p id="40bf3663-d714-477f-b7a3-e21da9240e2a">
     2) Вторая рукопись
     <hi rend="italic">
      Б
     </hi>
     представляет собой копию, начисто переписанную с первой рукописи. Копия эта писана неизвестной, повидимому, женской рукою, четким, каллиграфическим почерком, на той же тонкой почтовой бумаге большого формата, как и ркп.
     <hi rend="italic">
      А.
     </hi>
     Всего в рукописи 52 листа, причем копия переписчика занимает 34 листа, представляющих вторую редакцию Толстовского оригинала, с многочисленными поправками и дополнениями автора, а остальные 18 листов заключают в себе весьма значительные вставки, написанные самим автором на отдельных листах и листочках на бумаге различного качества и размера.
    </p>
    <p id="08ba40f9-7a9c-4430-b799-5dc45c926dab">
     Копия переписчика занимает лл. 1—4; 7—13; 16; 17 verso; 23—26; 27—28; 32, 34, 36, 37, 51—52. С правой стороны листа
     <hi rend="opdelimiter">
      оставлены
     </hi>
     <pb n="612"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      небольшие
     </hi>
     поля (ок.
     <sup>
      1
     </sup>
     /
     <sub>
      3
     </sub>
     страницы). Текст писан на обеих сторонах листа. Авторская пагинация не вполне выдержана, и последовательность текста подверглась значительным изменениям, вызванным тем, что, в одних случаях, в текст рукописи были внесены автором новые страницы, а в других случаях — перенесены им целиком некоторые листы текста с одного места на другое (см. лл. 29—31, 30—37). Кроме основной копии, в рукописи имеются вторые экземпляры, снятые переписчиком с первой копии, с поправками автора: лл. 5—6, 14—15, 21—22. Напротив того, 5 листов копии утеряны, именно между лл. 26—27
     <hi rend="italic">
      от слов:
     </hi>
     «это
     <choice>
      <reg>
       был
      </reg>
      <orig>
       былъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       способ
      </reg>
      <orig>
       способъ
      </orig>
     </choice>
     самый»
     <hi rend="italic">
      до слов:
     </hi>
     «и
     <choice>
      <reg>
       несомненно
      </reg>
      <orig>
       несомнѣнно
      </orig>
     </choice>
     что надо»; однако, текст легко можно восстановить по ркп.
     <hi rend="italic">
      А.
     </hi>
     В копии имеются помарки, поправки и дополнения, сделанные рукою автора между строк и на полях; эти дополнения местами довольно значительны, особенно в последних листах рукописи (лл. 31, 32, 34, 36). Но с другой стороны, во многих листах текст зачеркнут автором или целиком, или в значительной части (лл. 2об., 4об., 15, 22, 28, и об. 31 и об. 32 и об., 37 и об., 51). Сплошной текст копии кончается на л. 36об.
     <hi rend="italic">
      на словах:
     </hi>
     «... выучиваются ему сами»... Продолжение текста переходит на л. 51 recto,
     <hi rend="italic">
      от слов:
     </hi>
     <del>
      <choice>
       <reg>
        вне
       </reg>
       <orig>
        внѣ
       </orig>
      </choice>
      школы.
     </del>
     <hi rend="italic">
      и до слов
     </hi>
     <del>
      ... учащихся
      <choice>
       <reg>
        к
       </reg>
       <orig>
        къ
       </orig>
      </choice>
      его
      <choice>
       <reg>
        преподаванию
       </reg>
       <orig>
        преподаванію
       </orig>
      </choice>
      .
     </del>
     От этих слов и до середины страницы весь текст копии, вместе с авторскими исправлениями и дополнениями на полях был зачеркнут, но затем снова восстановлен автором и целиком вошел в печатный текст.
    </p>
    <p id="24050c7d-94a4-4f11-98fd-70bee9856acd">
     Во многих местах копии переписчиком внесены в текст отдельные выдержки из книг Бунакова и Евтушевского, согласно отметкам Толстого, сделанным им в ркп.
     <hi rend="italic">
      А.
     </hi>
    </p>
    <p id="10f87068-3a4d-4d8b-8f20-6c9d7a79b413">
     Кроме копии, писанной рукою переписчика, в ркп.
     <hi rend="italic">
      Б
     </hi>
     имеется значительное число отдельных вставок, писанных рукою самого автора на бумаге различного формата, качества и цвета; одни из них занимают целые страницы рукописи, а другие представляют собой небольшие обрывки бумаги. Перечислим эти вставки Толстого, с указанием их связи с основным текстом рукописи:
    </p>
    <p id="a4fc43e8-b1c6-47bb-bab8-a015c684c1ec">
     Л. 17об. и л. 20 писаны на двойном листе тонкой графленой почтовой бумаги большого формата, такого же качества, как и в ркп.
     <hi rend="italic">
      А.
     </hi>
     Эта вставка представляет собой продолжение текста копии переписчика (л. 17об.), кончающегося словами: «
     <choice>
      <reg>
       требованиям
      </reg>
      <orig>
       требованіямъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       здравого
      </reg>
      <orig>
       здраваго
      </orig>
     </choice>
     смысла». Непосредственным продолжением текста является вставка, писанная рукою автора, крупным размашистым почерком, и начинающаяся с середины л. 17 об.
     <hi rend="italic">
      словами:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       теоретическом
      </reg>
      <orig>
       теоретическомъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       отношении
      </reg>
      <orig>
       отношеніи
      </orig>
     </choice>
     ...» до конца л. 20: «... трактуют о законах его». Дальнейшее продолжение текста л. 19 занимает четвертушка, вырванная из полулиста почтовой бумаги такого же качества, как в ркп.
     <hi rend="italic">
      А.
     </hi>
     Текст писан рукою Толстого, на обеих сторонах листа, довольно крупным почерком, С помарками и поправками.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Я боюсь, что
     <choice>
      <reg>
       мнение
      </reg>
      <orig>
       мнѣніе
      </orig>
     </choice>
     »...
     <hi rend="italic">
      конец (на обороте:)
     </hi>
     «и жалко и гадко». Л. 18 об. — обрывок почтовой бумаги того же качества, написанный мелким, но разборчивым почерком.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Таким
      </reg>
      <orig>
       Такимъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       мне
      </reg>
      <orig>
       мнѣ
      </orig>
     </choice>
     представляется...»:
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «..
     <choice>
      <reg>
       обучение
      </reg>
      <orig>
       обученіе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Русских
      </reg>
      <orig>
       Русскихъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       детей
      </reg>
      <orig>
       дѣтей
      </orig>
     </choice>
     ». На обороте несколько строк текста, зачеркнутых рукою Толстого. — Авторские вставки (лл. 18 и 19), представляющие собой продолжение текста л. 20. имеют соответствующие сноски (крестик с кружком). Л. 20 об. пустой. Весь текст
     <hi rend="opdelimiter">
      лл.
     </hi>
     <pb n="613"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      17—20,
     </hi>
     со вставками Толстого внесен переписчиком во вторую чистовую копию (лл. 21—22). в которую автор снова внес некоторые изменения.
    </p>
    <p id="0b8af9e8-90c7-46a6-bea7-65075d91b217">
     Л. 33 — полулист небрежно оторванный от листа почтовой бумаги такого же качества. Текст Толстого написан очень крупным почерком, почти без помарок.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «... совершенно
     <choice>
      <reg>
       прав
      </reg>
      <orig>
       правъ
      </orig>
     </choice>
     .» относится к л. 32об. (на полях): «Я думаю, что
     <choice>
      <reg>
       народ
      </reg>
      <orig>
       народъ
      </orig>
     </choice>
     ...»
     <hi rend="italic">
      конец вставки:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       от
      </reg>
      <orig>
       отъ
      </orig>
     </choice>
     своего
     <choice>
      <reg>
       основного
      </reg>
      <orig>
       основнаго
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       критериума
      </reg>
      <orig>
       критеріума
      </orig>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="5a152d86-8a9e-4d87-93a0-1d7a4960d1dc">
     Л. 35 —полулист почтовой бумаги такого же качества. Текст написан очень крупным почерком, почти без помарок. На обороте — алгебраические выкладки, писанные частью рукою Толстого (чернилами), частью чужою рукой (карандашом).
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       образование
      </reg>
      <orig>
       образованіе
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       учение
      </reg>
      <orig>
       ученіе
      </orig>
     </choice>
     ,»;
     <hi rend="italic">
      конец: «...
     </hi>
     принудительность, строгость, дисциплина.» — Последних двух слов в печатном тексте нет, В начале текста авторская сноска (крестик с кружком), отнесенная к л. 34.
     <hi rend="italic">
      к словам:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       вполне
      </reg>
      <orig>
       вполнѣ
      </orig>
     </choice>
     показать этого».
    </p>
    <p id="9378efc0-3766-4bed-8bb1-46e02f6247e5">
     Л. 38 — обрывок почтовой бумаги такого же качества, небрежно оторванный от полулиста. Текст писан рукою Толстого, очень крупным почерком и крест на-крест зачеркнут; однако, он снова восстановлен автором и целиком вошел
     <hi rend="italic">
      в
     </hi>
     печатный текст статьи. Оборот чистый.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Этот
      </reg>
      <orig>
       Этотъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       разлад
      </reg>
      <orig>
       разладъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       действительностью
      </reg>
      <orig>
       дѣйствительностью
      </orig>
     </choice>
     ...»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «...
     <choice>
      <reg>
       уездов
      </reg>
      <orig>
       уѣздовъ
      </orig>
     </choice>
     средней
     <choice>
      <reg>
       России
      </reg>
      <orig>
       Россіи
      </orig>
     </choice>
     ». Имеющаяся в тексте сноска (крестик с кружком) относится к л. 37,
     <hi rend="italic">
      к словам:
     </hi>
     «... дошло до
     <choice>
      <reg>
       поражающего
      </reg>
      <orig>
       поражающаго
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       безобразия
      </reg>
      <orig>
       безобразія
      </orig>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="7e198c6d-4f60-4035-a0ca-7559f3bc75f1">
     Лл. 39—40 — двойной лист сероватой, довольно плотной писчей бумаги, без фабричного клейма и водяных знаков. Полей нет, но с левой стороны текста оставлены небольшие отступы. Текст написан на обеих сторонах листа, сжатым, но крупным почерком с значительными помарками и немногими поправками. Нижняя половина л. 40 небрежно оторвана; конец л. 40 recto зачеркнут, так же как и все продолжение текста на обороте листа.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     1862 году
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       участке
      </reg>
      <orig>
       участкѣ
      </orig>
     </choice>
     ...»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «... за
     <choice>
      <reg>
       исключением
      </reg>
      <orig>
       исключеніемъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Июля
      </reg>
      <orig>
       Іюля
      </orig>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="374c59e4-b696-496c-a259-20cda54840c4">
     Лл. 41—42 — двойной лист писчей бумаги такого же качества. Текст писан на обеих сторонах листа сжатым, но крупным почерком, с помарками и поправками (впрочем, незначительными). Полей нет, но с левой стороны текста оставлены небольшие отступы. Начало: «
     <choice>
      <reg>
       Отрешившись
      </reg>
      <orig>
       Отрѣшившись
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       от
      </reg>
      <orig>
       отъ
      </orig>
     </choice>
     вопроса...»; конец: «...
     <choice>
      <reg>
       солдат
      </reg>
      <orig>
       солдатъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       дьякон
      </reg>
      <orig>
       дьяконъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       Священник
      </reg>
      <orig>
       Священникъ
      </orig>
     </choice>
     ...» В л. 42 имеются три отдельные вставки, относящиеся к тексту л. 41; места ссылок точно означены автором.
    </p>
    <p id="003ec80d-1067-42d2-bd48-4e1be2238918">
     Лл. 43—44 — двойной лист писчей бумаги такого же качества; большая половина л. 43 сверху небрежно оторвана; немного оторвана и помята также и верхняя часть л. 44. Текст писан крупным, но сжатым почерком; поправок и помарок мало.
     <hi rend="italic">
      Начало текста на л. 44:
     </hi>
     «только бы
     <choice>
      <reg>
       был
      </reg>
      <orig>
       былъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       человек
      </reg>
      <orig>
       человѣкъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       хороший
      </reg>
      <orig>
       хорошій
      </orig>
     </choice>
     ...»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «чьи
     <choice>
      <reg>
       дети
      </reg>
      <orig>
       дѣти
      </orig>
     </choice>
     учатся». — В середину текста внесена небольшая вставка из л. 43об.,
     <hi rend="italic">
      от слов:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Кроме
      </reg>
      <orig>
       Кромѣ
      </orig>
     </choice>
     того у большей части...» до слов: «самые вредные люди». Место вставки точно означено автором, Продолжение текста см. л. 45.
    </p>
    <p id="9c97dbbc-f558-4ba4-8fd0-bd731f1ad0e1">
     Л. 45 — полулист почтовой бумаги такого же качества. Текст писан крупным почерком: помарок и поправок мало.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Кажется излишне распространяться»...;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «... что
     <choice>
      <reg>
       он
      </reg>
      <orig>
       онъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       недоволен
      </reg>
      <orig>
       недоволенъ
      </orig>
     </choice>
     ». Продолжение текста см. л.
     <hi rend="opdelimiter">
      46.
     </hi>
    </p>
    <p id="b7296f2d-8529-416c-85bc-2148d20751d1">
     <pb n="614"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Л.
     </hi>
     46 — полулист тонкой почтовой бумаги голубого цвета. Текст писан рыжеватыми чернилами менее крупным почерком, почти без помарок.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Следуя
      </reg>
      <orig>
       Слѣдуя
      </orig>
     </choice>
     своему правилу...»;
     <hi rend="italic">
      конец: «...
      <choice>
       <reg>
        в
       </reg>
       <orig>
        въ
       </orig>
      </choice>
     </hi>
     <choice>
      <reg>
       устройстве
      </reg>
      <orig>
       устройствѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       школ
      </reg>
      <orig>
       школъ
      </orig>
     </choice>
     ». Продолжение текста см. л. 47. В конце текста, на обороте, между строками авторского оригинала, написаны неизвестной рукой отдельные слова: «Троиц...
     <choice>
      <reg>
       Крапивенский
      </reg>
      <orig>
       Крапивенскій
      </orig>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="fa38947c-75ad-465b-8c84-567b1e4aab8b">
     Лл. 47—48 — двойной лист тонкой графленой почтовой бумаги большого формата (как и в ркп.
     <hi rend="italic">
      А):
     </hi>
     Текст писан на обеих сторонах листа, крупным почерком с довольно многочисленными помарками и вставками, на полях (очень небольших) и между строк; вставки написаны очень мелким почерком.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «...
     <choice>
      <reg>
       условий
      </reg>
      <orig>
       условій
      </orig>
     </choice>
     для
     <choice>
      <reg>
       успешного
      </reg>
      <orig>
       успѣшнаго
      </orig>
     </choice>
     хода...»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «...
     <choice>
      <reg>
       определенную
      </reg>
      <orig>
       опредѣленную
      </orig>
     </choice>
     будущность».
    </p>
    <p id="f0e55e73-da89-4a7e-ac5c-7742cec65459">
     Лл. 49—50 — двойной лист почтовой бумаги того же качества. Текст писан на обеих сторонах листа крупным почерком с довольно многочисленными помарками и вставками на полях, очень небольшими, и между строк; вставки писаны очень мелким почерком.
     <hi rend="italic">
      Начало: «...
     </hi>
     <choice>
      <reg>
       условий
      </reg>
      <orig>
       условій
      </orig>
     </choice>
     для
     <choice>
      <reg>
       успешного
      </reg>
      <orig>
       успѣшнаго
      </orig>
     </choice>
     хода...»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     <choice>
      <reg>
       определенную
      </reg>
      <orig>
       опредѣленную
      </orig>
     </choice>
     будущность». Конец текста л. 50 об. зачеркнут. Продолжение его переходит на л. 51 копии переписчика,
     <hi rend="italic">
      от слов:
     </hi>
     «Вижу, что желая...» текст кончается на л. 52
     <hi rend="italic">
      словами:
     </hi>
     «и учить его».
     <hi rend="italic">
      и подписью автора:
     </hi>
     «20 Мая 1874 г. Гр. Л. Толстой».
    </p>
    <p id="9f4fd5a1-b98e-4f60-8505-77579e653ebf">
     Со второй редакции статьи «О народном образовании» (рукопись
     <hi rend="italic">
      В)
     </hi>
     была снята новая копия, поступившая в типографию при печатании статьи, но эта наборная копия не сохранилась.
    </p>
    <p id="1516ae0c-eda5-4445-b680-fd01b2b94618">
     Из не вошедших в печатный текст мест статьи Толстого, зачеркнутых им в рукописи
     <hi rend="italic">
      Б,
     </hi>
     отброшенных или измененных им по разным соображениям, наиболее интересные (лл. 7об., 10об., 12
     <hi rend="italic">
      об.,
     </hi>
     15, 22, 26об., 28, 30, 31, 32, 32, 34, 36, 37, 39, 40 и 47) включены нами в число рукописных вариантов под №№ 1—16.
    </p>
    <p id="65a560f8-bedc-4d5c-849f-f552c74b7c14">
     Кроме того в архиве Толстого сохранилось несколько небольших заметок, написанных им на отдельных листах или даже клочках бумаги, на которые он в краткой форме набросал различные мысли и соображения, использованные им затем в его работе над своей статьей. Эти заметки представляют собой беглые, отрывочные записи, сделанные автором наспех, для памяти, без заботы о внешней форме и синтаксической связи текста, вследствие чего они в некоторых местах с трудом поддаются прочтению. К числу этих заметок принадлежат следующие:
    </p>
    <p id="9865a295-142e-4186-a96c-5187cfb4832c">
     1) Автограф Толстого, занимающий полулист тонкой, графленой почтовой бумаги крупного формата, такого же качества, как и в рукописи письма к И. Н. Шатилову «О народном образовании». Бумага сильно помята. Текст писан на обеих сторонах листа: на л. recto оставлены широкие поля, использованные автором для отметок и дополнений: оборот писан без полей. Почерк очень крупный и размашистый, особенно на обороте листа.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «4
     <choice>
      <reg>
       Условия
      </reg>
      <orig>
       Условія
      </orig>
     </choice>
     ». 1)
     <hi rend="italic">
      Молодость учеников
     </hi>
     ».
    </p>
    <p id="8f26c8ac-035e-4af1-bef8-94f834328bda">
     Содержание представляет собой бегло набросанный конспект полемических возражений Толстого против постановлений экзаменационной комиссии, рассматривавшей результаты экзаменов двух «пробных» уроков, устроенных в Москве для определения лучшего способа обучения
     <hi rend="opdelimiter">
      грамоте.
     </hi>
     <pb n="615"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Этот
     </hi>
     конспект использован Толстым в начале его статьи «О народном образовании» (см. стр. 71—73).
    </p>
    <p id="ab02a352-db67-44f5-b718-ff5f016645b3">
     К этому же конспекту относятся и два следующих отрывка:
    </p>
    <p id="abe9a534-cef7-46e3-a33c-6815e421d22f">
     2) Автограф Толстого, написанный на оторванном клочке тонкой почтовой бумаги, на которой писано и письмо к Шатилову, и таким же крупным и беглым почерком. Бумага сильно помята и порвана, отчего пострадал и самый текст рукописи.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «4 условия вредные. 1) Молодость. Грудных не выучишь».
    </p>
    <p id="2607284a-f04f-4c8a-aaef-c1e1e7ed3215">
     3) Автограф Толстого, писанный in-8° рыжими чернилами на желтоватой писчей бумаге, на обороте повестки со штемпелем: «Самара 15 фев. 1874». Почерк очень крупный и беглый.
     <hi rend="italic">
      Начало: «Недостатки опыта.
     </hi>
     1) Молодость учен. 2)
     <choice>
      <reg>
       Соседство
      </reg>
      <orig>
       Сосѣдство
      </orig>
     </choice>
     ».
     <hi rend="italic">
      Конец записан отдельно на полях:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Критериум
      </reg>
      <orig>
       Критеріумъ
      </orig>
     </choice>
     чему учить? родителей спроси. Как лучше учить? у
     <choice>
      <reg>
       учеников
      </reg>
      <orig>
       учениковъ
      </orig>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="21fae76d-29cd-4a91-a05b-46862f9c03fd">
     4) Автограф Толстого, писанный на листе, in-folio, сероватой писчей бумаги с клеймом фабрики Говарда. Текст писан на левом перегибе листа, со вставками на полях. Почерк крупный и размашистый; многочисленные сокращения в отдельных словах и целых выражениях, от которых оставлены лишь первые буквы, свидетельствуют о торопливости, с которой автор спешил удержать свою мысль, не заботясь о форме ее выражения. Последние пять строк текста, писанных на обороте листа настолько неразборчиво, что местами не поддаются прочтению.
     <hi rend="italic">
      Начало: представляющее собой продолжение текста, не дошедшее до нас:
     </hi>
     «ученики они начинали все снова по
     <choice>
      <reg>
       системе
      </reg>
      <orig>
       системѣ
      </orig>
     </choice>
     ».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «и главное о
     <choice>
      <reg>
       развитии
      </reg>
      <orig>
       развитіи
      </orig>
     </choice>
     ». На обороте —
     <choice>
      <reg>
       алгебраические
      </reg>
      <orig>
       алгебраическіе
      </orig>
     </choice>
     выкладки, писанные рукою Толстого. По своему содержанию набросок относится к полемике Толстого против звукового метода (см. стр. 95—108). К этому же отрывку относится и следующий:
    </p>
    <p id="343de486-158c-4b7b-bc8d-45816514ff25">
     5) Автограф Толстого, писанный на обороте отрывка № 2 и таким же крупным и размашистым почерком. По своему содержанию он относится также к полемике Толстого против звукового метода и отчасти использован им в предыдущем отрывке.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <hi rend="italic">
      Забитость. Не далась грамота.» Конец: после слов:
     </hi>
     «Соединять эти
     <choice>
      <reg>
       понятия
      </reg>
      <orig>
       понятія
      </orig>
     </choice>
     »
     <hi rend="italic">
      оторван и сохранилось только несколько несвязных слов.
     </hi>
    </p>
    <p id="711ddbd2-db46-4298-82d6-8eda8935cf20">
     6) Автограф Толстого, написанный на клочке довольно плотной писчей бумаги, крупным, но очень сжатым и торопливым почерком, особенно в конце текста. По своему содержанию, он представляет собой полемику против увлечения некоторых новых педагогов (Бунаков) понятием «развитие».
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «а)
     <choice>
      <reg>
       после
      </reg>
      <orig>
       послѣ
      </orig>
     </choice>
     I: Я знаю что...»
    </p>
    <p id="9cfb87e6-8452-4a81-b578-0415b6bebab7">
     7) Автограф Толстого, оторванный от полулиста тонкой почтовой бумаги, какою писано и письмо к Шатилову. Бумага сильно помята и лист небрежно разорван пополам, вследствие чего от текста сохранились только отдельные слова и выражения, лишенные общей связи. Почерк очень крупный и торопливый.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Мой
     <choice>
      <reg>
       прием
      </reg>
      <orig>
       пріемъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       имеет
      </reg>
      <orig>
       имѣетъ
      </orig>
     </choice>
     ...
     <choice>
      <reg>
       он
      </reg>
      <orig>
       онъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       народен
      </reg>
      <orig>
       народенъ
      </orig>
     </choice>
     »...
     <hi rend="italic">
      Конец (на обороте):
     </hi>
     «Рутина великое
     <choice>
      <reg>
       дело
      </reg>
      <orig>
       дѣло
      </orig>
     </choice>
     ... я
     <choice>
      <reg>
       говорил
      </reg>
      <orig>
       говорилъ
      </orig>
     </choice>
     о
     <choice>
      <reg>
       своем
      </reg>
      <orig>
       своемъ
      </orig>
     </choice>
     ...»
    </p>
    <p id="2cba4bd9-3277-4114-b227-9ecbc26c0365">
     8) Автограф Толстого — помятый и порванный клочек тонкой почтовой бумаги. Текст писан на обороте письма неизвестного лица по поводу имения Л. Н. Толстого с. Никольское-Вяземское Чернского уезда.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Я боюсь
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     публика относится...»
    </p>
    <p id="5e6606ca-0fce-4676-8bc7-b70a52c65be2">
     Все рукописи хранятся в АТБ
     <hi rend="italic">
      (Папка XVI).
     </hi>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>