<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v19_504_509_Obzor_soderzhanija_Anny_Kareninoj_po_gla">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Анна Каренина». Обзор содержания по главам</title>
                <title type="bibl">Зайденшнур Э. Е. Обзор содержания «Анны Карениной» по главам // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 19. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="cde795b7-778c-42bd-970b-2dc07ca00672">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Обзор содержания «Анны Карениной» по главам
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 19
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">19</biblScope>
                        <biblScope unit="page">504-509</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000010" type="section">
    <pb n="504"/>
    <h1 class="center">
     <strong>
      ОБЗОР СОДЕРЖАНИЯ «АННЫ КАРЕНИНОЙ» ПО ГЛАВАМ.
     </strong>
    </h1>
   </div>
   <div id="h000010001" type="section">
    <h2 class="center">
     <strong>
      ЧАСТЬ ПЯТАЯ.
     </strong>
    </h2>
    <p id="e2ba5107-06d3-44ef-b5bc-3d62f0ee0c0e">
     Глава I. Говенье Левина перед свадьбой
    </p>
    <p id="94317474-41bb-4e81-b9df-094b01e02ddf">
     Глава II. Обед холостяков у Левина в день свадьбы. Неожиданное сомнение Левина в любви к нему Кити. Сцена у Щербацких
    </p>
    <p id="e4279360-7f0d-4e5b-9293-7f05ad3fb712">
     Глава III. В церкви в ожидании жениха. Причина задержки Левина
    </p>
    <p id="8133c79d-467f-471d-bef7-04568190642b">
     Глава IV. Обряд обручения
    </p>
    <p id="31ed1a48-e8bd-416a-911f-8f7642d3f82e">
     Глава V. Наблюдения и толки присутствующих во время обряда
    </p>
    <p id="53275494-0853-4acd-a515-38e0059e27aa">
     Глава VI. Венчание. Отъезд молодых в деревню
    </p>
    <p id="e77aa1bf-b679-4963-bec4-24321c267147">
     Глава VII. Вронский и Анна за границей. Приезд в итальянский городок. Встреча Вронского с приятелем Голенищевым. Знакомство Голенищева с Анной. Поездка в палаццо, которое нанимал Вронский
    </p>
    <p id="a18584f5-830b-4cc2-9932-bf5c0149432a">
     Глава VIII. Состояние Анны и Вронского во время пребывания за границей. Занятие Вронского живописью
    </p>
    <p id="da4ccd19-0af6-4545-ba8d-f1111a6a491d">
     Глава IX. Разговор Вронского и Голенищева о художнике Михайлове. Предложение Анны посетить студию Михайлова
    </p>
    <p id="53532022-bdbe-4f3e-92b4-106cd3af4a40">
     Глава X. Художник Михайлов за работой. Приезд посетителей
    </p>
    <p id="08163ff0-da88-41b7-b3d7-a763b14bb399">
     Глава XI. Впечатление от них Михайлова. Осмотр картины Михайлова на тему об увещании Христа Пилатом. Мнения о ней прибывших.
    </p>
    <p id="64403135-7dcc-4751-a23f-8b3fd6a5d1a3">
     Глава XII. Восхищение Вронского и Анны другой картиной. Намерение Вронского купить ее
    </p>
    <p id="0dc48351-1e71-4eca-94d4-2b31f930e566">
     Глава XIII. Портрет Анны, написанный Михайловым. Вронский прекращает занятия живописью. Решение вернуться в Россию
    </p>
    <p id="5b262b0e-1643-4825-8eea-74c72f57329b">
     Глава XIV. Семейная жизнь Левина. Мелкие
     <hi rend="opdelimiter">
      домашние
     </hi>
     <pb n="505"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      заботы
     </hi>
     и хлопоты. Ссоры с женой. Разочарования медового месяца
    </p>
    <p id="ab3744fd-4eb9-43e1-9027-108980e573ed">
     Глава XV. Работа Левина над своей книгой
    </p>
    <p id="cbff70c6-68a7-4272-aed5-e266e3b57222">
     Глава XVI. Известие о предсмертной болезни брата Николая. Поездка Левина и Кити к нему в губернский город
    </p>
    <p id="f572d7c8-cd53-4efd-8925-f84e82745105">
     Глава XVII. Левин и Кити у больного в гостинице
    </p>
    <p id="6d549bd5-6dd1-483f-af93-45be5dee5939">
     Глава XVIII. Тяжкое положение Николая Левина. Уход за ним Кити
    </p>
    <p id="9ba72126-a904-46a1-a606-6f665d11514e">
     Глава XIX. Отношение Кити и Левина к смерти
    </p>
    <p id="0b21e0ba-1619-4f37-b296-d6f28b620d37">
     Глава XX. Обряд соборования и причащения Николая. Его смерть
    </p>
    <p id="39936655-730d-4d4e-9503-7a6145970083">
     Глава XXI. Каренин после отъезда жены; его растерянность и одиночество; его прошлое
    </p>
    <p id="97e07db2-bc18-4571-bb5f-95d7d178a83f">
     Глава XXII. Заботы о нем гр. Лидии Ивановны
    </p>
    <p id="f94116aa-2002-469b-8e3b-62842c5ee1bf">
     Глава XXIII. Прошлое гр. Лидии Ивановны. Приезд Анны в Петербург; ее письмо к гр. Лидии Ивановне с просьбой о свидании с сыном
    </p>
    <p id="f853085d-1c33-4f5c-b755-688de24ae3b3">
     Глава XXIV. Каренин на приеме во дворце. Злословие придворных по адресу Каренина. Прекращение его служебного движения
    </p>
    <p id="90b24eaa-0730-4fbd-a7e6-d5a44ffd9198">
     Глава XXV. Каренин у графини Лидии Ивановы. Решение его отказать Анне в свидании с сыном
    </p>
    <p id="0466f0da-21db-4aa6-a0a3-cc2754426168">
     Главы XXVI—XXVII. Сережа накануне дня рождения. Занятия с учителем и отцом
    </p>
    <p id="2bddb42b-5499-4220-93b0-7528659a5933">
     Глава XXVIII. Вронский по возвращении из-за границы. Положение его и Анны в «свете»
    </p>
    <p id="eaa45a9a-22c0-44a6-a24e-b742bc55b839">
     Главы XXIX—XXX. Свидание Анны с сыном
    </p>
    <p id="af9d04a2-7769-483f-8df1-655c1e57edd5">
     Глава XXXI. После свидания: чувство одиночества и сомнение в любви Вронского
    </p>
    <p id="b5b5ea71-2f34-4f45-90a8-5167660c7adc">
     Глава XXXII. Обед в гостинице у Анны. Предложение Тушкевича достать ложу на спектакль с участием Патти
    </p>
    <p id="7dc62e3b-251e-420e-b7a2-5a34d2670176">
     Глава XXXIII. Поездка на спектакль. Оскорбление Анны со стороны Картасовой. Отъезд Вронского и Анны в деревню
    </p>
   </div>
   <div id="h000010002" type="section">
    <h2 class="center">
     <strong>
      ЧАСТЬ ШЕСТАЯ.
     </strong>
    </h2>
    <p id="452d1f7f-9780-4aea-908a-0e63016d31a0">
     Глава I. Долли с детьми, Варенька и Сергей Иванович у Левина в Покровском. Прогулка за грибами
    </p>
    <p id="350f6fd3-11f1-44e2-bccb-e222d903e49a">
     Глава II. Разговор женского общества на террасе. Кити в ожидании предложения Кознышева Вареньке
    </p>
    <p id="f32b21ec-f07f-4e37-b1c2-4d512d23f05c">
     Глава III. Разговор Кити и Левина о Вареньке и Сергее
     <hi rend="opdelimiter">
      Ивановиче
     </hi>
    </p>
    <p id="d0befe52-d76d-448a-9e0a-3bc015b1dd65">
     <pb n="506"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Глава
     </hi>
     IV. Соображения Сергея Ивановича по поводу возможности женитьбы на Вареньке
    </p>
    <p id="37bf81bd-c263-48b9-8f57-7cde5931a3bc">
     Глава V. Неудавшаяся попытка объяснения Сергея Ивановича с Варенькой
    </p>
    <p id="8a054ca4-4e52-4aec-9485-25c7d6186fc1">
     Глава VI. В ожидании приезда старого князя. Приезд Стивы и Васеньки Весловского
    </p>
    <p id="12d142e7-4eae-4711-aee0-614b556a3df8">
     Глава VII. Проявление ревности Левина в связи с поведением Весловского в отношении Кити
    </p>
    <p id="afffe89d-2925-4d0f-8395-acf303aa19e2">
     Глава VIII. Приготовления к охоте. Отъезд. Настроения охотников
    </p>
    <p id="934eed6d-ddc2-4b6f-9429-ffc9c4a2bff5">
     Глава IX. Первый день охоты. По пути к Гвоздевскому болоту. Завтрак. Прибытие к месту охоты
    </p>
    <p id="fffd88fb-89cd-4b72-ac43-0db32b6696fd">
     Глава X. Успех Облонского и неудача Левина
    </p>
    <p id="c69a3e78-fb7a-4f9b-af82-2839fd3948f9">
     Глава XI. Охотники в избе у мужика. Спор Левина и Облонского о богаче Мальтусе. Ночные похождения Весловского и Облонского
    </p>
    <p id="119e1fbc-3101-43ed-8a91-658aebe5000a">
     Глава XII. Второй, удачный для Левина день охоты
    </p>
    <p id="4fad0334-9e6b-43ac-9875-3f2ba5ec7154">
     Глава XIII. Новые удачи Левина. Записка Кити. Возвращение домой
    </p>
    <p id="1a6a325f-a054-4b9c-bf83-b3c452a6e93c">
     Глава XIV. Новый приступ ревности Левина
    </p>
    <p id="2a8515a9-f9b0-4b68-a99d-c89eb61f8800">
     Глава XV. Изгнание Весловского
    </p>
    <p id="a6d6bb1c-d008-4b62-b391-963ba1f93d13">
     Глава XVI. Поездка Долли к Анне в имение Вронского Воздвиженское
    </p>
    <p id="c0f71cd2-6e6b-49e2-b997-002a9345cb63">
     Глава XVII. Встреча Долли в поле с Анной и Вронским и их гостями — княжной Варварой, Свияж- ским, Весловским
    </p>
    <p id="d5b3b6b5-23c5-468b-af08-204ed9cdf9c8">
     Глава XVIII. Беседа Анны и Долли на пути к дому и в комнате
    </p>
    <p id="ab280177-f1f7-4f99-aad7-50fc85874f81">
     Глава XIX. Обстановка жизни Анны. Долли в детской у Анны
    </p>
    <p id="1cbecd04-339e-4a2f-811b-b83794d6b8cb">
     Глава XX. Осмотр дома, сада и больницы
    </p>
    <p id="04e27988-1d0a-408a-90af-c609f2a1fae2">
     Глава XXI. Разговор Вронского с Долли о необходимости для Анны развода; просьба Вронского повлиять на нее в этом отношении
    </p>
    <p id="90fdee79-433b-40ff-91cd-9fa8209c29d5">
     Глава XXII. Обед в доме Вронского
    </p>
    <p id="8db2d601-30b2-45cb-aacd-3d8a0801011e">
     Глава XXIII. Интимная беседа Долли и Анны о разводе и рождении детей
    </p>
    <p id="7131e380-0174-4b69-b7be-dbbec63ffe24">
     Глава XXIV. Последняя беседа Анны с Долли о своем положении. Отъезд Долли
    </p>
    <p id="ffab9892-0693-4689-8200-81c07e1ac894">
     Глава XXV. Характер жизни Анны осенью. Ее занятия. Хозяйственные мероприятия Вронского. Отъезд на выборы
    </p>
    <p id="87d7d9a7-e06e-4699-b78f-c3947c99a1e9">
     Глава XXVI. Левин и Кознышев на выборах в Кашине
    </p>
    <p id="cd9a2648-b4d4-40c6-9a3e-0a89db136c1b">
     Глава XXVII. Губернские выборы в Кашине. Состав дворянства на выборах. Партии, группы и их тактика
    </p>
    <p id="f2c8ec94-2977-44ec-9141-e33ed1e4aab2">
     Глава XXVIII. Баллотировка вопроса о допущении к
     <hi rend="opdelimiter">
      выборам
     </hi>
     <pb n="507"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      дворянина
     </hi>
     Флерова, находившегося под судом. Торжественный момент перед приступом к выборам
    </p>
    <p id="64dd5d53-dc41-4848-9094-58f84274c389">
     Глава XXIX. Волнение и беспокойство собравшихся. Толки и споры дворян. Разговор Левина с поме- щиком-консерватором
    </p>
    <p id="17d49996-4aec-41ba-9d6d-3333cb0b48a6">
     Глава XXX. Встреча Левина с Вронским. Поведение Левина на выборах. Выборы прежнего предводителя Снеткова. Избрание нового губернского предводителя
    </p>
    <p id="ec1ee633-f38f-403a-a4a7-82f533ea7ea6">
     Глава XXXI. Обед у Вронского после выборов в присутствии губернатора и нового предводителя
    </p>
    <p id="57aea7be-0e0e-4311-89a7-7addd21f9903">
     Глава
     <choice>
      <reg>
       ХХХІИ
      </reg>
      <orig>
       ХХХІI
      </orig>
     </choice>
     . Возвращение Вронского в деревню после письма Анны. Решение Анны просить мужа о разводе. Переезд Вронского и Анны в Москву в ожидании ответа и самого развода
    </p>
   </div>
   <div id="h000010003" type="section">
    <h2 class="center">
     <strong>
      ЧАСТЬ СЕДЬМАЯ.
     </strong>
    </h2>
    <p id="ee6a3dcb-3201-42da-8097-d284e3012191">
     Глава I. Жизнь Левиных в Москве. Встреча Кити с Вронским у кн. Марьи Борисовны
    </p>
    <p id="21d4fadd-5213-42a0-a4ae-522ee8d13fa7">
     Глава II. Денежные затруднения Левина. Новые, ранее неизвестные ему расходы
    </p>
    <p id="ea5965a5-4376-4e14-903e-3f76ddcfd688">
     Глава III. Левин у Катавасова. Встреча с петербургским ученым Метровым. На юбилейном заседании в университете
    </p>
    <p id="5117ac6e-ced1-4734-a9c6-08b9e1828094">
     Глава IV. Левин у кн. Львова. Разговор о воспитании детей
    </p>
    <p id="f871dc99-e3a4-4dc9-ade0-5b3af0967bd5">
     Глава V. Левин на утреннем концерте. Его спор с Песцовым о вагнеровском направлении музыки
    </p>
    <p id="d16152bd-041c-467e-961e-fde7d301c845">
     Глава VI. Левин с визитом у графини Боль
    </p>
    <p id="3c045028-2240-4e57-9b3d-ec1479498efd">
     Глава VII. Левин в Английском клубе. Встреча с Туров- цыным, Облонским, тестем и Вронским
    </p>
    <p id="2d99b326-39b3-4968-bbaf-ea6ceb12f8e3">
     Глава VIII. Анекдот старого князя о кн. Чеченском. Предложение Облонского Левину поехать к Анне.
    </p>
    <p id="f742df9d-a0f9-4f1d-be63-bf7b9b5ba79a">
     Глава IX. Левин с Облонским у Анны
    </p>
    <p id="89639841-d437-4314-88fb-a53e276b662c">
     Глава X. Впечатление, произведенное Анной на Левина
    </p>
    <p id="1fffac6b-1973-4aa0-8586-335ac76d3f61">
     Глава XI. Возвращение Левина домой. Объяснение с женой
    </p>
    <p id="0dd393c1-26e6-4e0e-9807-a013298e6d1d">
     Глава XII. Объяснение Анны с Вронским по поводу его пребывания в клубе
    </p>
    <p id="7772aedf-4ec3-4f06-b939-fdf006cc171f">
     Глава XIII. Начало родов Кити
    </p>
    <p id="0d91cfaf-6f7d-43ef-a871-9f9c3db6d305">
     Глава XIV. Левин у доктора. Невыносимо тяжелое состояние Левина во время родов Кити
    </p>
    <p id="394f5ff0-4dfa-4a57-a808-98d3768bf0ea">
     Глава XV. Благополучный исход родов
    </p>
    <p id="c6def091-e956-4aa3-99cc-d02dc712fc8d">
     Глава XVI. Чувство Левина к новорожденному
     <hi rend="opdelimiter">
      ребенку
     </hi>
    </p>
    <p id="df26a79c-25c3-4d0e-b614-33f51f513cc8">
     <pb n="508"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Глава
     </hi>
     XVII. Неблагоприятное положение денежных дел Степана Аркадьича. Поездка в Петербург. У Каренина. Просьба о месте в комиссии соединенного агентства
    </p>
    <p id="771b80c9-d7ba-4956-b86c-446860e3d394">
     Глава XVIII. Разговор Степана Аркадьича с Карениным о разводе
    </p>
    <p id="db37ee4d-6c32-43f2-8948-f711e3c59fe5">
     Глава XIX. Встреча Степана Аркадьича с Сережей в кабинете отца. Разговор дяди и племянника на лестнице
    </p>
    <p id="f3cddf0a-0434-4381-9b76-7efee101b153">
     Глава XX. Облонский в петербургском обществе — у Бартнянского и Бетси Тверской
    </p>
    <p id="9fff4ae3-19b0-4048-8147-b7d6755cdf3a">
     Глава XXI. Каренин и Степан Аркадьич у графини Лидии Ивановны.
     <ref id="lando" target="slovar">
      Ландо
     </ref>
     — граф Беззубов. Разговор Лидии Ивановны и Степана Аркадьича о религии
    </p>
    <p id="6d178af4-ef51-471b-afae-238c0e8f6de4">
     Глава XXII. Степан Аркадьич после гипнотического сеанса у гр. Лидии Ивановны. Отказ Каренина жене в разводе
    </p>
    <p id="e2957798-67bc-4b8c-962c-a22cb5747da1">
     Глава XXIII. Семейные осложнения между Анной и Вронским. Ревность Анны. Ссора из-за девушки- англичанки, покровительствуемой Анной
    </p>
    <p id="f2df1eec-1527-440e-8cbf-2b45f2f95b46">
     Глава XXIV. Требование Анны немедленно ехать в деревню. Новая ссора из-за этого. Примирение
    </p>
    <p id="3d9b81e6-52d5-4193-86d3-8d7c423894bd">
     Глава XXV. Недоразумение из-за депеши Облонского. Обидный отзыв Анны о матери Вронского. Разговор Анны с приехавшим Яшвиным
    </p>
    <p id="30d8053a-a77b-4bd0-a986-add2c42705cd">
     Глава XXVI. Нарастание ревности и отчаяния в душе Анны. Мысль о смерти, как выходе из создавшегося положения
    </p>
    <p id="bbcb6541-0c47-493e-aec1-2263f579b5f9">
     Глава XXVII. Полная душевная растерянность Анны
    </p>
    <p id="74c809e9-c8f8-40ad-bbed-9d67b6c3b55a">
     Глава XXVIII. Поездка к Долли. Встреча с Кити
    </p>
    <p id="9a85eb1c-a710-434a-a24a-1f7cf7a7dd64">
     Глава XXIX. Возвращение домой. Решение Анны ехать навстречу Вронскому и уличить его в измене
    </p>
    <p id="3706ed8a-ec73-4a69-a11d-7dd1e23d0485">
     Глава XXX. Лихорадочные мысли Анны по дороге к Нижегородскому вокзалу. Колебания между надеждой и отчаянием
    </p>
    <p id="c6541976-9313-429d-bbc6-84539b60821b">
     Глава ХХХІ. Сцены при отходе поезда. Безотрадные мысли Анны. Ее самоубийство
    </p>
   </div>
   <div id="h000010004" type="section">
    <h2 class="center">
     <strong>
      ЧАСТЬ ВОСЬМАЯ.
     </strong>
    </h2>
    <p id="cb129986-a855-411f-99bb-a68573fae3d8">
     Глава I. Около двух месяцев спустя. Выход в свет книги С. И. Кознышева. Неуспех ее. Интерес общества к сербской войне
    </p>
    <p id="c1d8c4ec-b9fe-417b-8355-782725995eec">
     Глава II. Отъезд добровольцев со станции Курской железной дороги. Проводы их. Отправление Вронского на войну
    </p>
    <p id="e16c20eb-b37f-4f71-a85c-748bf1f12fdc">
     Глава III. Встреча добровольцев на
     <hi rend="opdelimiter">
      Царицынской
     </hi>
     <pb n="509"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      станции.
     </hi>
     Наблюдения Катавасова над добровольцами
    </p>
    <p id="883df837-7aa7-465b-8895-856cb0fb4955">
     Глава IV. Остановка в губернском городе. Разговор Кознышева с гр. Вронской, провожавшей сына на войну
    </p>
    <p id="9081cf74-3ad1-4f58-9a86-844734f7d48a">
     Глава V. Кознышев и Вронский. Мучительные воспоминания последнего
    </p>
    <p id="699ab036-81f9-4b1d-898f-4b70c50c31ac">
     Глава VI. Кознышев и Катавасов в деревне у Левина
    </p>
    <p id="3ac6a2fd-42a7-476e-a7f8-46e52ab3048e">
     Глава VII. Размышления Кити о неверии мужа
    </p>
    <p id="fb6b70c8-d52a-4f00-aec2-625a84e9979d">
     Глава VIII. Искания и сомнения Левина
    </p>
    <p id="426ef917-2bb9-44e4-9b52-787e986f8388">
     Глава IX. Чтение философских и богословских сочинений. Разочарование в тех и других системах. Мысль о самоубийстве
    </p>
    <p id="aab0008c-d9b8-41ba-9ce8-efcb65922ca9">
     Глава X. Бесплодность мыслей Левина об общем благе. Необходимость жить для себя и своих близких. Знание того, что можно и чего нельзя. Совесть — непогрешимый судья
    </p>
    <p id="fc60d57f-179b-46df-b5e7-663129daab85">
     Глава XI. Хозяйственные заботы Левина и размышления о смысле жизни. Просветление от слов подавальщика Федора: жить «по правде, по-божьи»
    </p>
    <p id="696de579-ffe5-4ffa-8eb5-4f2bbfb20358">
     Глава XII. Впечатление от слов мужика. Смысл жизни — в добре и любви к ближнему
    </p>
    <p id="65566c3c-954f-42d0-8560-46beb8211e90">
     Глава XIII. Вывод, к которому приходит Левин: вера в бога, в добро, как единственное назначение человека
    </p>
    <p id="6d166942-2cf8-4fde-947d-4d1ef6b15081">
     Глава XIV. Встреча Левиным гостей — Сергея Ивановича и Катавасова. По пути к пчельнику
    </p>
    <p id="1d16bb1e-9c61-41c6-bfee-d751736f930f">
     Главы XV—XVI. Разговор о национальном значении сербской войны и о народном единомыслии
    </p>
    <p id="ed2e426f-37f1-431d-a255-cc71908153e5">
     Глава XVII. Кити с ребенком и Левин в грозу, под проливным дождем
    </p>
    <p id="2453ddb7-a6cc-4b6b-b4ed-62011ac50d66">
     Глава XVIII. Настроение общества после дождя. Шутка Катавасова. Взгляд Кознышева на будущность восточного вопроса. Левин в детской
    </p>
    <p id="f0858479-0657-4319-bc32-d5f84b2f56aa">
     Глава XIX. Душевное успокоение Левина в вере
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>