<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v24_973_984_Soedinenie_i_perevod_chetyreh_Evangelij">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Соединение и перевод четырех Евангелий». История писания</title>
                <title type="bibl">Попов П. С. «Соединение и перевод четырех Евангелий». История писания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 24. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>H. Н. Гусев</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="bb767cf3-ebec-4700-a382-12783e1907b8">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Соединение и перевод четырех Евангелий». История писания
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 24
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">24</biblScope>
                        <biblScope unit="page">973-984</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000007002" type="section">
    <pb n="973"/>
    <h2 class="center">
     «СОЕДИНЕНИЕ И ПЕРЕВОД ЧЕТЫРЕХ ЕВАНГЕЛИЙ»
    </h2>
   </div>
   <div id="h000007002001" type="section">
    <h3 class="center">
     ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ
    </h3>
   </div>
   <div id="h000007002001001" type="section">
    <h4 class="center">
     I
    </h4>
    <p id="edf2a515-4dec-4961-8b8b-6d8ffdd48c4c">
     В 1879 г. Толстой пишет для себя самого, без мысли о печатании, работу, в которой излагает историю своих религиозных исканий. В этом сочинении, автором не озаглавленном и начинающемся словами: «Я вырос, состарелся и оглянулся на свою жизнь», он рассказывает о своем душевном состоянии, о своем отчаянии, о поисках спасения в церковной вере. Далее он подвергает критическому разбору основы церковной догматики и отвергает их как противоречащие требованиям разума. Затем он излагает все четыре Евангелия — те места их, которые представлялись для него имеющими понятное поучительное значение.
    </p>
    <p id="d703f92f-4cd6-45b2-bc0c-4a538c1825d4">
     Вслед за последовательным изложением всех Евангелий Толстой дает свое понимание смысла евангельского учения. Сочинение заканчивается критикой с точки зрения христианского учения насильнического общественного строя и учения церкви.
    </p>
    <p id="5e7d4ab6-36f5-420b-b483-42cb5620512a">
     Окончив это сочинение, Толстой в январе 1880 г. принимается за его переработку. Около 4 февраля 1880 г. он писал H. Н. Страхову: «Работа моя очень утомляет меня. Я всё переделываю — не изменяю, а поправляю сначала» (т. 63, стр. 5). Прежде всего подверглась переработке та часть сочинения, которая содержала критический разбор православной догматики.
    </p>
    <p id="42ecaa72-b532-4650-814e-98294aec4d95">
     Окончив эту работу, Толстой принялся перерабатывать свое изложение Евангелия. О ходе этой работы можно составить представление лишь по сохранившимся (повидимому, далеко не полностью) черновым рукописям и по глухим упоминаниям в письмах Толстого и его жены (Дневника Толстой тогда не вел). В середине марта он писал Фету: «Ужасно давно не писал вам, как всегда, потому что откладывал с дня на день и очень много работаю. Утро всё заработаюсь....» (т. 63, стр. 13). Около 25 марта он писал H. Н. Страхову: «Я всё работаю и не могу оторваться и часто счастлив своей работой, но очень часто слабею головой» (т. 63, стр. 15). О чрезвычайно напряженной работе Толстого писала и его жена Софья Андреевна в том же письме к Н. Н. Страхову: «Лев Николаевич совсем себя замучил работой, ужасно устает и страдает головой, что
     <hi rend="opdelimiter">
      меня
     </hi>
     <pb n="974"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      сильно
     </hi>
     тревожит. Но оторвать его нет никакой возможности».
     <ref target="#note19">
      19
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note19">
      <span data-class="paragraph" id="a9bf52ed-2e67-4a93-b260-6088d15ed79e">
       «Переписка Л. Н. Толстого с Н. Н. Страховым», изд. Общества Толстовского музея, СПб. 1914, стр. 249.
      </span>
     </note>
     О том же писала Софья Андреевна своей сестре Т. А. Кузминской 11 марта того же года: «Левочка... головой часто жалуется, потому что много работает» (ГМТ).
    </p>
    <p id="17db381e-87fb-4c5f-99ce-036a97be42e0">
     Из своего прежнего изложения Евангелий Толстой воспользовался лишь немногими страницами; почти вся работа была произведена им заново. Теперь он уже более подробно, чем в первый раз, излагал Евангелия; к пересказу евангельских текстов он теперь присоединил свое толкование смысла и значения каждого места. Пересказ евангельских текстов производился самым простым, народным языком. Толстой, очевидно, это свое новое произведение старался писать так, чтобы оно было прежде всего понятно трудовому русскому народу.
    </p>
    <p id="b43f4bf8-cfb8-4324-af7b-268786541d27">
     Толстой был не только «счастлив» своей работой, как писал он Страхову: он испытывал, как писал он впоследствии (в 1891 г.) в предисловии к первому изданию своей книги, «сосредоточенное, постоянно восторженное душевное напряжение».
    </p>
    <p id="bd555a8b-b525-46a3-acbd-3f4fe1b8db67">
     С мая 1880 г. изучение Евангелий вступает в новую фазу. Повидимому, в одном из не дошедших до нас писем Толстой просил H. Н. Страхова прислать ему критически проверенный текст Евангелий на греческом языке со всеми имеющимися разночтениями в различных списках. 4 мая Толстой уже извещал Страхова: «Получил вчера ваши книги, дорогой Николай Николаич. Кажется, это то самое, что мне и нужно» (т. 63, стр. 16). В ответном письме от 8 мая Страхов писал: «Я послал Вам своего Гризбаха, ужасно радуюсь, что он так кстати пригодился. Имею только прибавить, что потом были еще открыты тексты Тишендорфом, но что они прибавили, я не мог узнать — едва ли что важное».
     <ref target="#note20">
      20
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note20">
      <span data-class="paragraph" id="2ded7e1b-603c-494d-ae25-3dd6926223ec">
       Там же, стр. 255.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="0f221804-3a5e-40f5-a29d-dc483d94ed75">
     Книга, которую получил Толстой от Страхова, называлась: «Novum Testamentum Graece. Textum ad fidemcodicum versionum et patrum recensuit et lectionis varietatem adjecit D. Jo. Jac. Griesbach» (год полученного Толстым издания неизвестен, так как книга эта у него в 1883 г. пропала.) Книга содержала критически проверенный греческий текст Евангелий и прочих писаний Нового Завета со сводом всех разночтений отдельных мест, встречающихся в древнейших списках и в цитатах из неизвестных списков у отцов церкви.
    </p>
    <p id="c0670a5f-24e5-480e-80bb-051d096c356b">
     Получив книгу Гризбаха, Толстой усердно занялся изучением греческого текста Евангелий и его вариантов. Отвергнув те толкования Евангелия, которые давала церковь, Толстой потерял доверие и к точности переводов Евангелий, сделанных церковью. Он стал заново переводить все те места Евангелий, которые, по его мнению, касались вопросов морали, стараясь понять их, руководствуясь общим смыслом всего учения. При этом особенное внимание он обращал на варианты евангельских текстов, ища в этих вариантах подтверждения того смысла отдельных мест, который представлялся ему наиболее соответствующим общему духу христианского
     <hi rend="opdelimiter">
      учения.
     </hi>
    </p>
    <p id="ddf8f1fb-ef2b-4cb1-8d3a-f7f04b5fe9c1">
     <pb n="975"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Работа
     </hi>
     эта целиком захватила Толстого. Около 31 мая 1880 г. он писал Фету о своих «особенно напряженных занятиях нынешнего года» (т. 63, стр. 18). До этого времени Толстой к началу лета обыкновенно прекращал свои занятия; на этот раз было иначе: работа продолжалась до июля. Около 8 июля Толстой писал Фету: «Теперь лето, и прелестное лето, и я, как обыкновенно, ошалеваю от радости плотской жизни и забываю свою работу. Нынешний год долго я боролся, но красота мира победила меня. И я радуюсь жизнью и больше почти ничего не делаю» (т. 63, стр. 19).
    </p>
    <p id="b90718b3-1632-43c2-a3fb-d21a3cff437d">
     В июне — июле 1880 г. в Ясной Поляне гостил H. Н. Страхов. Толстой много беседовал с ним о своей работе. По возвращении в Петербург H. Н. Страхов 5 августа 1880 г. писал Н. Я. Данилевскому: «В Ясной Поляне, как всегда, идет сильнейшая умственная работа.... Я удивляюсь и покоряюсь ей так, что мне даже тяжело. Толстой, идя своим неизменным путем, пришел к религиозному настроению; оно отчасти выразилось в конце “Анны Карениной”. Идеал христианина понят им удивительно.... Он углубился в изучение евангельского текста и многое объяснил в нем с поразительною простотой и тонкостью. Очень боюсь, что по непривычке излагать отвлеченные мысли и вообще писать прозу он не успеет изложить своих рассуждений кратко и ясно; но содержание книги, которую он составит, истинно великолепно».
     <ref target="#note21">
      21
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note21">
      <span data-class="paragraph" id="07561a4a-e6c9-4eeb-91c2-a266b799b2d7">
       «Русский вестник» 1901, 1, стр. 142.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="f82837fa-fec4-488e-8b7b-3f648d3cb897">
     Из этого письма Страхова видно, что во время его пребывания в Ясной Поляне Толстым еще не было написано связное и последовательное изложение Евангелий (если бы оно было, он несомненно дал бы его прочесть Страхову, что он и сделал впоследствии), а было лишь изложение отдельных мест Евангелий, еще не приведенное в систему.
    </p>
    <p id="6a43a51e-9b71-4348-b72c-c18f8b8ed31e">
     Летние каникулы Толстого продолжались на этот раз недолго. Уже около 8 августа он писал Страхову: «После томительных жаров наступила свежая погода, и я начинаю прилаживаться к зимней работе» (т. 63, стр. 20). Повидимому, Страхов, гостя у Толстого, обещал прислать ему новейшее критическое издание Евангелия Тишендорфа. 1 сентября Толстой уже извещал Страхова о получении этой книги (т. 63, стр. 21). Какое издание книги было послано Страховым — неизвестно: в яснополянской библиотеке оно не сохранилось. Полное заглавие 11-го издания этой книги, вышедшего в 1880 г., следующее: «Novum Testamentum Graece». Recensuit inque usum academicum omni modo instruxit Constant de Tischendorf. Editio academico undecima. Lipsiae Hermann Mendelsohn. London — New-York.
    </p>
    <p id="aaf29629-b193-4385-8889-4693bcb0c08b">
     Получение этой книги было для Толстого новым толчком к изучению греческого текста Евангелий и их вариантов. В том же письме к Страхову он писал: «Работы, работы мне впереди бездна, а сил мало. И я хоть и приучаю себя думать, что не мне судить то, что выйдет из моей работы, и не мое дело задавать себе работу, а мое дело проживать жизнь так, чтобы это была жизнь, а не смерть, часто не могу отделаться от старых дурных привычек заботиться о том, что выйдет, — заботиться, то есть огорчаться, желать, унывать. — Иногда же, и чем дальше живу, тем чаще, бываю совсем спокоен» (т. 63, стр.
     <hi rend="opdelimiter">
      21).
     </hi>
    </p>
    <p id="db901ae9-d1d3-4173-a356-092a6e61112c">
     <pb n="976"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Очевидно,
     </hi>
     Толстой приписывал большую важность своей работе.
    </p>
    <p id="a8f1ca5b-c9cb-4cb4-a309-dae5e018b40d">
     26 (?) сентября 1880 г. Толстой писал H. Н. Страхову: «Я продолжаю работать всё над тем же и, кажется, небесполезно» (т. 63, стр. 24). Вероятно, в тот же день он писал Фету: «Я очень много работаю» (т. 63, стр. 25).
    </p>
    <p id="041a9d88-31a9-4b00-9538-94c1e6f0c3d5">
     Благодаря одному документу, сохранившемуся в архиве Толстого, мы можем точнее определить, в какой стадии находилась тогда его работа по исследованию Евангелий. Документ этот — телеграмма на имя Толстого из Москвы от 21 сентября 1880 г. от приглашенного им учителя к его детям — студента Ивана Михайловича Ивакина. На обороте этой телеграммы Толстым написан черновой перевод 10—17 стихов первой главы Евангелия от Иоанна. Перевод первой главы Евангелия от Иоанна был чрезвычайно важным моментом в работе Толстого. Первый стих первой главы Евангелия от Иоанна (о «логосе») Толстой перевел следующим образом: «Началом всего стало разумение жизни. И разумение жизни стало за Бога. И разумение-то жизни стало Бог». Такое понимание начала Евангелия от Иоанна доставило Толстому глубокое удовлетворение. Перевод первых 18 стихов этой главы он поместил в начало своего труда как введение, дающее основу понимания всего дальнейшего изложения.
    </p>
    <p id="fae23c8a-585c-4c37-b596-f4e4836f4fd7">
     Это чувство глубокого удовлетворения своей работой нашло себе глухое выражение в вышеприведенном письме Толстого к Страхову от 26 (?) сентября 1880 г. Но и в более позднем Дневнике Толстого мы находим совершенно ясное указание на то, что новый перевод начала Евангелия от Иоанна был крупнейшим событием в его работе. 29 марта 1884 г. Толстой получил от В. Г. Черткова письмо от 26 марта, в котором Чертков возражал против редакции перевода в «Кратком изложении Евангелия» первого стиха первой главы Евангелия от Иоанна. Здесь этот стих переведен так: «В основу и начало всего стало разумение жизни. Разумение жизни стало вместо Бога. Разумение жизни есть Бог». По поводу письма Черткова Толстой в тот же день записал в Дневнике: «Письмо после обеда от Черткова. Он сердится на “разумение” вместо “Бога”. И я с досадой подумал: коли бы он знал весь труд, и напряжение, и отчаяние, и восторги, из которых вышло то, что есть» (т. 49, стр. 74—75).
    </p>
    <p id="4ba284c3-ffc8-4ffb-a876-d3731f046e29">
     После того как был понят смысл «логоса», впереди оставалась еще большая работа: нужно было найти наиболее сильные, точные и краткие выражения для перевода всех стихов первой главы Евангелия от Иоанна, где речь идет о «логосе». И Толстой упорно добивается этого. Сохранилось не меньше десяти вариантов его перевода этих текстов.
    </p>
   </div>
   <div id="h000007002001002" type="section">
    <h4 class="center">
     II
    </h4>
    <p id="65445386-a29d-49d4-8d3e-cd4902e841a5">
     6 октября 1880 г. Толстой поехал в Москву. Одной из целей его поездки было приобретение книг, нужных для его работы. Он пробыл в Москве три дня и, как писал он В. В. Стасову 14 ноября, «всё достал», что было ему нужно (т. 63, стр. 35).
    </p>
    <p id="64644065-12db-4276-8a58-d40f59483dc2">
     Среди черновых рукописей работы Толстого над переводом Евангелий, хранящихся в отделе рукописей Государственного музея
     <hi rend="opdelimiter">
      Толстого,
     </hi>
     <pb n="977"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      имеется
     </hi>
     сделанный рукой переписчика А. П. Иванова список книг, которыми Толстой пользовался во время своей работы.
    </p>
    <p id="1d4ba2c4-1872-48a6-a51b-85aba981bac7">
     Из перечисленных в этом списке книг Толстому особенно полезен оказался «Подробный сравнительный обзор четвероевангелия в хронологическом порядке», составленный магистром богословия Василием Гречулевичем, 2 части, СПб. 1859. Книга эта, содержащая свод сказаний всех четырех Евангелий в хронологическом порядке, помогла Толстому установить план своей работы. Взяв за основу свод Гречулевича, Толстой разделил весь свой перевод Евангелий на двенадцать глав с введением (первые восемнадцать стихов первой главы Евангелия от Иоанна) и заключением («Первое соборное послание» Иоанна Богослова).
    </p>
    <p id="c107d884-dbee-480f-b2f7-2e74f9b44162">
     Другой работой, которой пользовался Толстой при расположении материала, была книга: «La Bible». Traduction nouvelle avec introduction et commentaires par Edouard Reuss professeur à l’université de Strasbourg, Paris. Sandoz et Fischbacher, Libraires-Editeurs. Сочинение это содержит семнадцать томов, из которых первые десять посвящены Ветхому Завету и семь последних — Новому Завету.
    </p>
    <p id="b0d9f6f5-6ade-4fbe-96c3-34d9a59c5003">
     В предисловии к своему труду Толстой говорит: «Попыток соединения Евангелий в одно было много, но те все, которые я знаю: Arnaldi, de Vence, Фарара, Рейса, Гречулевича, все они берут исторические основы соединения, и все они безуспешны. Ни одно не лучше другого в смысле историческом, и все одинаково неудовлетворительны в смысле учения. Я совершенно оставляю в стороне историческое значение и соединяю только по смыслу учения... Я избрал два самые новые свода составителей, воспользовавшихся трудами всех предшественников: Гречулевича и Рейса, но так как Рейс отделил от синоптиков Иоанна, для меня был удобнее свод Гречулевича, и я его взял за основу работы, сличал его с Рейсом и отступал от обоих, когда смысл того требовал».
    </p>
    <p id="f85ad86a-8884-4d55-9c10-d745c6ec64d2">
     Книгами Рейса Толстой пользовался и для другой цели: в своей работе он часто цитировал и критиковал те объяснения евангельских текстов, которые давал Рейс, представитель так называемой Тюбингенской школы богословов. Для той же цели служили Толстому и три тома «Толкового Евангелия» архим. Михаила, последовательно излагавшие толкования всех четырех Евангелий православной церковью.
    </p>
    <p id="af19171b-ea13-4dcd-8f34-e3ff31d00c67">
     Наконец, наличие в списке А. П. Иванова переводов Нового Завета на различные языки и ряда лексиконов по Новому Завету объясняется тем, что Толстой при переводе наиболее трудных и значительных мест Евангелий обращался к латинскому переводу (Вульгата), к немецкому, французскому, английскому переводам и справлялся в ряде лексиконов о передаче на различных языках употребленных в Евангелиях греческих слов. Как видно из черновых рукописей, Толстой пользовался преимущественно греко-немецким словарем W. Pape, издания 1866 г.
    </p>
    <p id="7a04191b-2c5a-428d-937c-7ee98235b1ae">
     Около 15 ноября 1880 г. Толстой писал H. Н. Страхову: «Я очень напряженно занят» (т. 63, стр. 34).
    </p>
    <p id="72ce54e6-fa58-4596-9677-0b891f887fba">
     28 ноября С. А. Толстая писала своей сестре Т. А. Кузминской: «Левочка вдался в свою работу, в посещение острогов, судов мировых, судов волостных, рекрутских приемов, в крайнее соболезнование всему народу и всем угнетенным»
     <hi rend="opdelimiter">
      (ГМТ).
     </hi>
    </p>
    <p id="121d461e-1407-4c39-814d-a00c7e3b28f7">
     <pb n="978"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Около
     </hi>
     28 декабря Толстой писал H. Н. Страхову: «Работа идет ровно. Могу сказать, что я на половине. И рядом с работой всё светлее и светлее становится» (т. 63, стр. 39).
    </p>
    <p id="bc4edfa0-4d20-4363-9cc2-9fc0c838b3d6">
     И в следующем 1881 г. работа продолжалась так же напряженно. В первых числах января Лев Николаевич писал А. А. Толстой, что он «очень занят» (т. 63, стр. 42). 20 января С. А. Толстая писала Т. А. Кузминской: «Он
     <choice original_editorial_correction="[Лев Николаевич]">
      <sic/>
      <corr>
       Лев Николаевич
      </corr>
     </choice>
     всё дома сидит, очень пристально занимается и ничем светским уж совсем не интересуется.... Главное, что меня беспокоит в Левочке — это его головные боли, почти ежедневные» (ГМТ).
    </p>
    <p id="9696aca0-180d-4a02-89db-41b424928471">
     31 января С. А. Толстая заносит в свой дневник краткую запись о занятиях Льва Николаевича за последние годы. Она пишет: «Он стал изучать Евангелие, переводить его и комментировать. Работа эта продолжается второй год и доведена, кажется, до половины. Но он стал, как он говорит, счастлив душой. Он познал (по его выраженью) “свет”. Все миросозерцание осветилось этим светом... Всякий день садится он за свою работу, окруженный книгами, и до обеда трудится. Здоровье его сильно слабеет, голова болит, он поседел и похудел в эту зиму. Он ... стал тих, сосредоточен и молчалив».
     <ref target="#note22">
      22
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note22">
      <span data-class="paragraph" id="00655090-3514-458b-a6db-a5a96ffa95c3">
       «Дневники С. А. Толстой, 1860—1891», изд. М. и С. Сабашниковых, М. 1928, стр. 43—44.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="0f38025d-9057-4637-b1e0-2e38aae83ba6">
     2 февраля С. А. Толстая опять пишет Т. А. Кузминской: «Левочка совсем заработался, голова всё болит, а оторваться не может» (ГМТ).
    </p>
    <p id="0041314e-8681-4ce3-a4c2-76aa820de716">
     18 февраля в Ясную Поляну приехал на несколько дней H. H. Страхов, Толстой рассказывал ему про свою работу и давал читать то, что было им сделано.
    </p>
    <p id="0b4b6a7c-dc76-4af2-89bd-4c67c9ae553c">
     Нет никаких сведений о работе Толстого в течение марта и апреля 1881 г., но несомненно, что работа продолжалась, будучи прервана на некоторое время только письмом к Александру III по поводу убийства Александра II (см. т. 63, стр. 44—59). 12 мая Толстой писал Фету: «Я очень заработался и очень постарел нынешний год» (т. 63, стр. 63). Около 28 мая Толстой писал Страхову: «Я живу по-старому, расту и ближусь к смерти всё с меньшим и меньшим сомнением. Всё еще работаю и работы не вижу конца» (т. 63, стр. 65).
    </p>
    <p id="c22451eb-04b9-45a0-9ca2-c7761e65e86a">
     Работа, как и в 1880 г., продолжается и летом. Она прерывается 10 июня, когда Толстой вместе с слугою С. П. Арбузовыми и яснополянским учителем Д. Ф. Виноградовым отправился пешком в Оптину Пустынь, откуда вернулся в Ясную Поляну 19 июня.
    </p>
    <div rend="before_after_petit">
     <lb/>
    </div>
    <p id="97929c84-cd26-4815-951b-80e5559db326" rend="petit">
     Наконец, в письме к Страхову, написанном по возвращении из Оптиной Пустыни в конце июня или в начале июля, читаем: «Я недавно сделал путешествие в Оптину Пустынь и в Калугу, и очень мне было хорошо. Теперь сижу дома и понемногу занимаюсь всё той же своей работой... Дело мое вот в каком положении. Из большого сочинения, которое я после вас
     <choice original_editorial_correction="[то есть после поездки Страхова в Ясную Поляну в феврале]">
      <sic/>
      <corr>
       то есть после поездки Страхова в Ясную Поляну в феврале
      </corr>
     </choice>
     и кончил и еще раз всё прошел, я сделал еще из Евангелия извлечение без примечаний, но с коротким предисловием; и это-то извлечение, которое составит небольшую книгу, хочу напечатать за границей; а
     <hi rend="opdelimiter">
      большое
     </hi>
     <pb n="979"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      покамест
     </hi>
     положить (по гордости своей, в библиотеку). Извлечение это мне кажется готовым, и я думаю напечатать его осенью. Большое же, может быть, буду, может — не буду еще перерабатывать» (т. 63, стр. 72).
    </p>
    <div rend="before_after_petit">
     <lb/>
    </div>
    <p id="e301101c-8d8a-44e7-b202-7df7330edb3b">
     Работа, так долго и упорно занимавшая Толстого, теперь представляется ему законченной. И в дальнейшем продолжительных периодов в работе над «Соединением и переводом четырех Евангелий», повидимому, уже не было.
    </p>
    <p id="b5edea06-9198-4908-9a09-f518fd928a9e">
     Слухи о новом, совсем необычном произведении знаменитого романиста графа Л. Н. Толстого проникли в печать, и Толстой стал получать запросы от незнакомых ему лиц. В ответ на письмо некоей З. И. Уразовой из Петербурга (сведений о ней не имеем, и письмо ее неизвестно) он писал около 27 августа 1881 г.: «Точно, что я написал сочинение, которого главная часть есть изложение Евангелия, как я его понял; но я еще не печатал его» (т. 63, стр. 73).
    </p>
    <p id="e07c3a48-1a73-4589-a66c-7bca8bdba998">
     В первой главе своего сочинения «В чем моя вера?», начатого в 1883 г., Толстой так вспоминал о своей работе по исследованию Евангелий:
    </p>
    <p id="8ae77ddd-c585-4378-8f96-bb56a93e2b7c">
     «О том, почему я прежде не понимал учение Христа, и как и почему я понял его, я написал два больших сочинения: “Критику Догматического богословия” и новый перевод и соединение четырех Евангелий с объяснениями. В сочинениях этих я методически, шаг за шагом, стараюсь разобрать всё то, что скрывает от людей истину, и стих за стихом вновь перевожу, сличаю и соединяю четыре Евангелия.
    </p>
    <p id="01612374-326f-419b-8e86-f230d8fc236e">
     Работа эта продолжается уже шестой год. Каждый год, каждый месяц я нахожу новые и новые уяснения и подтверждения основной мысли и исправляю вкравшиеся в мою работу, от поспешности и увлеченья, ошибки, исправляю их и дополняю то, что сделано. Жизнь моя, которой остается уже немного, вероятно кончится раньше этой работы. Но я уверен, что работа эта нужна, и потому делаю, пока жив, что могу».
    </p>
    <p id="77bf8df8-c24a-4692-a586-6dfb1c7a1a6a">
     Наконец, в Дневнике Толстого от 1 апреля 1884 г. находим следующую запись: «Встал рано. Взялся было за Евангелие — пересматривать всё и соединять, как приехал Урусов» (т. 49, стр. 76). Записей о продолжении работы в Дневнике нет.
    </p>
    <p id="03eb150f-2218-4ce2-a5a5-860ce7233f3c">
     Дальнейших сведений о работе Толстого над «Соединением и переводом четырех Евангелий» не имеется. Работа была сделана (хотя Толстой и не считал ее вполне законченной) и уступила место другим работам.
    </p>
    <p id="b48acf9c-15b7-4386-bd8a-137e4410b1b0">
     Интересные данные о работе Толстого над переводом Евангелий находим в неопубликованных «Воспоминаниях» И. М. Ивакина,
     <ref target="#note23">
      23
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note23">
      <span data-class="paragraph" id="de72d6ef-9b46-4bcd-8ed8-44fc1c4c59e2">
       Хранятся в Центральном государственном архиве литературы и искусства.
      </span>
     </note>
     жившего в Ясной Поляне в 1880—1881 гг. С ним как с филологом Толстой советовался по поводу своего перевода.
    </p>
    <p id="72873810-087c-4cb7-b9a6-3abd1fdaca08">
     «С самого первого раза мне показалось, что, начиная работать над Евангелием, Лев Николаевич уже имел определенные взгляды.... Научная филологическая точка зрения если и не была вполне чужда ему, то во всяком случае оставалась на втором, даже на третьем плане.... Историческую, чудесную, легендарную сторону в Евангелии, как известно, он совершенно устранял, считал неважной,
     <hi rend="opdelimiter">
      ненужной.
     </hi>
    </p>
    <p id="701c5b54-75da-487d-8fac-f6dd03c7f108">
     <pb n="980"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Какой интерес знать, что Христос ходил на двор? — говорил он. — Какое мне дело, что он воскрес? Воскрес — ну и господь с ним! Для меня важен вопрос, что мне делать, как мне жить?
    </p>
    <p id="d7d5c95c-138e-4ccd-baa5-cc9d027fdbde">
     Он очень не жаловал Ренана да, кажется, и Штрауса за то, что они обращали свое внимание именно на фактическую сторону в Новом Завете. Ренана он не любил еще и за то, что от “Жизни Иисуса” отдавало будто бы парижским бульваром, за то, что Ренан называл Христа “charmant docteur”,
     <ref target="#note24">
      24
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note24">
      <span data-class="paragraph" id="6f5de456-c448-4b84-b01a-03ef007e88d3">
       <choice original_editorial_correction="[милый учитель]">
        <sic/>
        <corr>
         милый учитель
        </corr>
       </choice>
      </span>
     </note>
     за то, что “в переводах его из Евангелия всё так гладко, что не верится, что и в подлиннике так ...” Он имел в виду только нравственную, этическую сторону.... Иногда он прибегал из кабинета с греческим Евангелием ко мне, просил перевести то или другое место. Я переводил, и в большинстве случаев выходило согласно с общепринятым церковным переводом. “А вот такой-то и такой-то смысл придать этому месту нельзя?” — спрашивал он и говорил, как хотелось бы ему, чтоб было... И я рылся по лексиконам, справлялся, чтобы только угодить ему, неподражаемому Льву Николаевичу.... Большая часть работы по Евангелию прошла на моих глазах; нередко мне приходилось перечитывать написанное сейчас же, как только он оканчивал. Как рад он бывал, если что скажешь насчет его работы, особенно если не согласишься с ним (несогласие он относил насчет того, что я бессознательно проникнут церковностью)! Он весь превращался в слух, так и впивался в тебя.... Иное дело, если кто начинал оспаривать его взгляды в корне, в основе — тут не обходилось без крика, и громче всех кричал Лев Николаевич...
    </p>
    <p id="fb3c0753-dd53-4275-9e6f-2c0e17bf75d6">
     Все свои заметки, все переводы, словом, всё, что ни удавалось ему написать, он, бывало, показывал мне тотчас же. Сожалею, что не имел в то время привычки записывать — нашлось бы, пожалуй, немало интересного. Помню, раз призвал он меня утром в кабинет и с восторгом начал по черновой рукописи читать толкование к искушению Христа в пустыне.
    </p>
    <p id="143c038b-fa90-4e5d-ab76-d9f38beeabdd">
     — Я после этого нашел и для себя самого смысл жить, — сказал он мне в заключение. А то один раз. прибегает он ко мне в комнату из кабинета и указывает на то место в главе Матфея XVII, 24—27, где говорится о том, как Христос чудесным образом уплатил подать сборщикам.
    </p>
    <p id="e2d675a7-bedc-46d7-a8c6-b2be93c0a307">
     — А вот так это место понять нельзя? — спросил он и перевел: Пойди, закинь уду, поймай рыбу и, раскрыв рот,
     <hi rend="italic">
      то есть закричав
     </hi>
     , продай ее на рынке и вырученные деньги отдай сборщикам. Я после нашел, что ’αυοίεας τò στόμα действительно может значить “закричав”...
    </p>
    <p id="a2d8b825-b81d-4805-8dd8-f9dd7e07b826">
     Мне не раз приходилось быть свидетелем того, что называется муками рождения произведений. Иногда у Льва Николаевича не выходило.
    </p>
    <p id="45647a90-3b12-4b3d-a772-1e85c2387e1b">
     — Я это знаю, — говорил он, — не выходит — уж лучше бросить, оставить на время.
    </p>
    <p id="c55e07fb-2312-4080-b306-b70bfcf9a08a">
     И он в таком случае бросал, приказывал оседлать лошадь и уезжал. Зато, если выходило, он являлся из кабинета веселый, сияющий. Помню, объяснение к притче о сеятеле ему ужасно как нравилось.
    </p>
    <p id="0ed60a7a-83f3-45d3-9cbf-f9cf1363c820">
     — Одно слово — игрушечка! — говорил
     <hi rend="opdelimiter">
      он».
     </hi>
    </p>
    <p id="c1fd614a-a589-4302-b0a0-7d7cebedbbb3">
     <pb n="981"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Приступив
     </hi>
     к новому переводу Евангелии с греческого языка, Толстой был совершенно чужд церковного идолопоклонства перед буквой писания. Он исходил из убеждения, что «представление о том, что Евангелия, все четыре, со всеми своими стихами и буквами, суть священные книги, есть, с одной стороны, самое грубое заблуждение, с другой — самый грубый и вредный обман» (предисловие к «Краткому изложению Евангелия»). Характерен в этом отношении ответ Толстого одному церковнику, ненавидевшему его за антицерковное направление. На вопрос этого церковника: «Скажите, Лев Николаевич, как вы решились перевести Евангелие?» — Толстой не без иронии ответил: «Что же тут особенного, что поручик артиллерии перевел для себя книгу с греческого?»
     <ref target="#note25">
      25
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note25">
      <span data-class="paragraph" id="168637b5-0a17-48a1-83d7-44e8fdcf69b8">
       Е. И. Попов, Моя жизнь («Летописи Государственного литературного музея», кн. 12, М. 1948, стр. 163).
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="23c00c0a-ef43-41a7-997d-b180498d7b27">
     Ко времени начала работы Толстого над «Соединением и переводом четырех Евангелий» в его идеологии уже произошел решительный перелом. К этому времени Толстой, «по рождению и воспитанию» принадлежавший «к высшей помещичьей знати в России», уже «порвал со всеми привычными взглядами этой среды» (Ленин). В самый разгар работы над переводом Евангелий, 6 июля 1881 г., Толстой заносит в свой Дневник следующую многозначительную запись: «Революция экономическая не то что может быть. А не может не быть. Удивительно, что ее нет» (т. 49, стр. 50). Толстой ищет в Евангелиях обличения богатых и знатных и сочувствие бедным и угнетенным; он отрицает церковь за то, что она сделала из Евангелий оправдание насилия и рабства. Резкое обличение церкви за то, что она, по мнению Толстого, изуродовала учение Евангелия, перетолковав его «так, что можно быть богатым, зная, что нищие дохнут с голоду, и быть христианином» (гл. VI), красной нитью проходит через всю работу Толстого.
    </p>
    <p id="e8a3cfeb-c7f5-4abf-a851-38fce1ec42f4">
     Взгляды Толстого на церковное учение, изложенные им в «Соединении и переводе четырех Евангелий», остались неизменными во всю его дальнейшую жизнь и с особенной силой выразились в таких произведениях последнего периода его творчества, как главы о богослужении в романе «Воскресение» (1899), «Ответ синоду» (1901) и др.
    </p>
   </div>
   <div id="h000007002001003" type="section">
    <h4 class="center">
     III
    </h4>
    <p id="9ad37e0e-69fc-458c-8d6e-e3e60230d005">
     Время работы над переводом и исследованием Евангелий в воспоминании Толстого навсегда осталось временем не только напряженного умственного труда, но и высокого духовного подъема. 19 мая 1884 г. он писал В. Г. Черткову: «Это сочинение — обзор богословия и разбор Евангелий — есть лучшее произведение моей мысли, есть та одна книга, которую (как говорят) человек пишет во всю свою жизнь. Я имею на это свидетельство двух ученых и тонких критиков, обоих несогласных со мною в убеждениях. Оба, всегда прямо говорившие мне правду, признали сочинение неопровержимым» (т. 85, стр. 60).
    </p>
    <p id="67486f80-a6ae-4c04-89c6-494f9a94b057">
     Два ученых, упоминаемых здесь Толстым, несомненно H. Н. Страхов и И. М.
     <hi rend="opdelimiter">
      Ивакин.
     </hi>
    </p>
    <p id="cb9ec655-879b-47b5-bfe5-28e0e4f958a3">
     <pb n="982"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Говоря
     </hi>
     о том, что Страхов и Ивакин признали его сочинение «неопровержимым», Толстой несомненно имел в виду мнения Страхова и Ивакина о понимании им сущности евангельского учения. Что касается перевода и толкования отдельных мест Евангелий, то и Страхов и Ивакин в некоторых случаях бывали несогласны с Толстым и, разумеется, не скрывали своего несогласия.
    </p>
    <p id="68744011-3424-4191-ab33-d13dd8d9107e">
     Ивакин в своих воспоминаниях говорит: «Он
     <choice original_editorial_correction="[Толстой]">
      <sic/>
      <corr>
       Толстой
      </corr>
     </choice>
     имел в виду только нравственную, этическую сторону, но и в этом отношении был крут: Евангелие должно было лишь подтвердить уже составленные взгляды, иначе Лев Николаевич не церемонился и с текстом. При всем моем благоговении к нему я с первого же шага почувствовал натяжку». H. Н. Страхов 19 июля 1883 г. писал Н. Я. Данилевскому из Ясной Поляны: «Л. Н. Толстой (может быть, вы слышали) выучился в эту зиму по-еврейски, и это уже помогает ему в понимании Писания, главном его занятии. Иные из его открытий в этом деле и поразительны своею верностию и приводят к важным, глубоким результатам. Не подозревайте меня в пристрастии, я, вы знаете, не легко отдаюсь новым взглядам. Но напрасно я ищу у его ведомых и неведомых противников какого-нибудь основательного возражения. Положительная сторона его понимания христианства несомненна; но в отрицательной есть много слабых мест и преувеличений».
     <ref target="#note26">
      26
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note26">
      <span data-class="paragraph" id="c33698e3-985d-4ad6-98c2-82d41cdbc530">
       «Русский вестник» 1901, 2, стр. 467.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="e99b321f-7a19-45d3-9d0f-26c8f101a721">
     Толстой и сам скоро заметил слабую сторону своего труда — в некоторых местах искусственность и натянутость филологических толкований. Он, кроме того, всё более и более приходил к убеждению, что эти филологические изыскания не нужны для понимания общего смысла Евангелий. Уже в середине октября 1886 г. в письме к М. А. Новоселову, указав по его просьбе лучшие источники по истории христианства, Толстой прибавлял: «Впрочем, не советую вам углубляться в эти занятия. Тот, кто в Евангелии не сумеет отделить сердцем основного, тот никаким изучением критики не узнает этого. А кто умеет отличать, тому не нужно. Умеет же отличать тот, кому нужно руководство Евангелия для жизни, а не для мудрствования» (т. 63, стр. 390—391).
    </p>
    <p id="1b5d30bf-7304-44ec-b2b8-128adbbe5333">
     10 августа 1887 г. М. А. Новоселов писал Толстому, что, занимаясь перепиской «полного Евангелия», он нашел в нем несколько мест, «неправильно и натянуто истолкованных». Он указал три таких места.
    </p>
    <p id="05644abb-1194-4229-b1ed-4025160c49cd">
     Толстой отвечал Новоселову (письмо без даты): «Получил ваше письмо... и очень порадовался тому, что вы проверяете перевод Евангелия. Я вперед согласен уже был вообще с теми поправками, слишком отдаленно от прежних переводов и хитро переведенных... Вообще в переводе моем грубых ошибок не думаю чтобы было (я советовался с филологом знатоком и тонким критиком), но много должно быть таких мест, как те, которые вы указали, где натянут смысл и перевод искусствен. Это произошло оттого, что мне хотелось как можно более деполяризировать, как магнит, слова церковного толкования, получившие несвойственную им полярность. Исправить это будет полезным делом» (т. 64, стр.
     <hi rend="opdelimiter">
      62—63).
     </hi>
    </p>
    <p id="ee6c49c0-05d9-4682-8bc5-6e1f44d005c5">
     <pb n="983"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      12
     </hi>
     февраля 1889 г. Толстой записывает в Дневнике: «Потом пришел Ивин,...
     <ref target="#note27">
      27
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note27">
      <span data-class="paragraph" id="cb41d2d1-3f4c-460f-bf5e-140bea1ff46b">
       Крестьянский писатель И. С. Ивин, писавший под псевдонимом И. Кассиров.
      </span>
     </note>
     Читал с ним Евангелие, свое изложение, и мне многое не понравилось: много ненужных натяжек. Хорошо бы исправить, но едва ли я могу теперь. И едва ли это нужно. Помню то доброе чувство, по которому я не боялся, что меня осудят за ошибки. Я знал, что больше доброго, чем злого, что от сердца доброго исходят слова добрые, и потому не боялся зла и не боялся осуждения, и теперь в хорошие минуты не боюсь» (т. 50, стр. 36).
    </p>
    <p id="c080f45d-c396-4bf9-ab54-ae9494531ec2">
     Кандидату Петербургской духовной академии А. А. Зеленецкому на его письмо с возражениями против понимания Толстым греческого текста некоторых мест Евангелий Толстой отвечал 15 марта 1890 г.: «Откровенно скажу вам, что буква, слова не интересуют меня, и я часто сожалею, что придавал ей слишком большое значение и делал, увлекаясь своими гипотезами, натяжки в толкованиях буквы. И потому во всяких ошибках в толкованиях буквы охотно соглашаюсь. Дух же учения не нуждается в толковании и не может измениться ни от каких толкований» (т. 65, стр. 44).
    </p>
    <p id="5ebb2f16-14b0-4471-8923-84c88f56f007">
     В том же 1890 г., 12 декабря, Толстой писал И. Б. Файнерману относительно вариантов евангельских текстов: «Не увлекайтесь вы этими вариантами. Я это испытал, — это скользкий путь. Смысл каждого места — во всем Евангелии, и кто не может понять смысла отдельного места сообразно всему духу его, — того ничем не убедишь» (т. 65, стр. 202).
    </p>
    <p id="4048b382-5ab3-4d7c-a041-77d4aae7a2fe">
     Но критическое отношение Толстого к своим собственным филологическим изысканиям не приводило его к сомнениям в верности его понимания сущности христианского учения. Американскому мыслителю Адину Балу, в ответ на его возражения относительно понимания Толстым мест в Евангелиях, касающихся вопроса о непротивлении злу насилием, Толстой писал 21—24 февраля 1890 г. (перевод с английского): «Я написал большую книгу — перевод, соединение и толкование Евангелий, в которой я изложил всё, что думаю по этим вопросам. Положив в то время — десять лет тому назад — всю силу моей души на познание этих вопросов, я теперь не могу ничего изменить, не проверив всего заново» (т. 65, стр. 37).
    </p>
    <p id="1b096823-263f-4824-a9a3-3dac9d78baf3">
     В 1895 г. в Лондоне вышел в английском переводе первый том «Соединения и перевода четырех Евангелий». 27 марта 1895 г. Толстой писал переводчику этой книги Д. Кенворти: «Книга превосходно переведена и издана. Я перечел ее. В ней много недостатков, которых я не сделал бы, если бы писал ее теперь, но исправлять ее уже не могу. Главный недостаток в ней — излишние филологические тонкости, которые никого не убеждают: что такое-то слово именно так, а не иначе надо понимать, — а напротив, дают возможность, опровергая частности, подрывать доверие ко всему. А между тем истинность общего смысла так несомненна, что тот, кто не будет развлекаться подробностями, неизбежно согласится с ним» (т. 68, стр. 54).
    </p>
    <div rend="before_after_petit">
     <lb/>
    </div>
    <p id="176f22e0-f820-4018-9b68-df7acc78c876" rend="petit">
     В ответ на это письмо Кенворти писал Толстому 3 мая нов. ст. 1895 г.: «Ваше сочинение о Евангелиях встретило удивительно мало внимания
     <hi rend="opdelimiter">
      со
     </hi>
     <pb n="984"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      стороны
     </hi>
     критики. Повидимому, они не знают, как взяться за него. Оно явилось среди других книг, как бы принесенное из совсем иного мира. Тем не менее продано около 700 экземпляров, и несомненно сочинение будет иметь постоянный сбыт» (ГМТ).
    </p>
    <div rend="before_after_petit">
     <lb/>
    </div>
    <p id="fd4f64ed-9652-4d2e-86d7-4ac5e5401769">
     Толстой отвечал Кенворти 10 июля 1895 г.: «Продолжается ли издание следующих томов “The Four Gospels”
     <choice original_editorial_correction="[“Четвероевангелия”]">
      <sic/>
      <corr>
       “Четвероевангелия”
      </corr>
     </choice>
     ? Очень жалко бы было, если бы оно остановилось на первом томе. Неполнота более всего помешала бы пониманию сочинения. Я не удивляюсь тому, что книга эта так плохо продается. Это не может быть иначе. Книгу эту нельзя понимать, перетолковывая ее по-своему; нельзя соглашаться кое с чем, отбрасывая другое, а надо принять всю, — не в ее подробностях, а в ее общем смысле, — или всю отбросить» (т. 68, стр. 117).
    </p>
    <p id="6205c548-b13b-487f-808c-999dd1145818">
     Последнюю оценку Толстым своего труда находим в записи его Дневника от 23 ноября 1906 г. (т. 55, стр. 277).
    </p>
    <p id="60301f13-6944-4c43-829e-c39611aa1c75">
     Последние исправления в текст «Соединения и перевода четырех Евангелий» были внесены Толстым в 1907—1908 гг.
    </p>
    <p id="3a90b0dd-7034-4dc6-8bc8-cfa4f8dd15b6">
     В 1907 г. московское книгоиздательство «Посредник» приступило к переизданию труда Толстого. По желанию Толстого, сотрудник книгоиздательства, близкий друг Толстого, С. Д. Николаев, взялся проверить ссылки на варианты евангельских текстов по изданиям Тишендорфа и Гризбаха. Все замеченные им неточности он указывал Толстому и вносил в его труд только те исправления, на которые получал согласие автора. Толстой очень ценил работу С. Д. Николаева по уточнению его ссылок. 7 ноября 1907 г., отвечая на письмо С. Бриллиантова из Москвы, указывавшего на некоторые неправильности перевода и неясности в понимании отдельных мест Евангелия Толстым, он, направив автора письма к Николаеву, прибавил: «С. Д. Николаев всей душой отдался этому делу и будет рад воспользоваться вашими замечаниями» (т. 77, стр. 235).
    </p>
    <p id="a1a0408a-d723-4678-8e78-8611848d1705">
     В последние годы жизни Толстой охладел к работе по исследованию смысла и значения отдельных мест Евангелия. Когда в июне 1908 г. тот же С. Д. Николаев предложил ему внести некоторые поправки в последнее написанное Толстым изложение евангельского учения («Учение Христа, изложенное для детей»), Толстой, выслушав и разобрав все его замечания, сказал:
    </p>
    <p id="b5ac72fe-8fc4-4753-bb5d-ca8631e0da69">
     «Это я сегодня с вами последний раз занимался Евангелием, — копался в нем. Больше не буду».
     <ref target="#note28">
      28
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note28">
      <span data-class="paragraph" id="95ec8d93-8842-4027-acfd-e6d9d1fb6108">
       Н. Н. Гусев, Два года с Л. Н. Толстым, М. 1928, стр. 184.
      </span>
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>