<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v25_725_734_Krestnik">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Крестник». Комментарии</title>
                <title type="bibl">Крестник // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 25. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
                <author>В. И. Срезневский</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="68144b38-383e-4c41-8be2-687465f99c81">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Крестник
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 25
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1937"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">25</biblScope>
                        <biblScope unit="page">725-734</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref85" type="section">
    <pb n="725"/>
    <h2 class="title_level2 center">
     «КРЕСТНИК».
    </h2>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center">
      ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ.
     </h3>
     <p id="72f44438-e71b-4087-9bfd-197d2119f5db">
      Основную тему «Крестника» Толстой взял из общеизвестной и чрезвычайно распространенной легенды, которая встречается в русской и иноязычной литературе и говорит или о Христе — крестном отце сына бедного мужика или о крестнице пресвятой девы. Известен также кроме народных повестей, сказаний и сказок и апокриф, излагающий ту же легенду; в старой русской литературе этот апокриф носит название «Повесть о сыне крестном, како Господь крестил младенца убогого человека».
     </p>
     <p id="231b7a0b-0d61-43ba-8bc7-098d5de91981">
      Начало работы Толстого представляет собою отметки извлечений из книги «Народные русские легенды, собранные А. Н. Афанасьевым» (М. 1859), книги, которой он часто пользовался при писании своих народных рассказов, и две соединительные вставки, написанные Толстым для связи и для цельности рассказа. Эти две вставки (всего 3 страницы) и есть собственно первая черновая будущей легенды — рассказа Толстого. В ней выписки из легенд Афанасьева Толстой обозначает просто цыфрами страниц, не указывая, что значат эти цыфры, именно: 99, 100, 101, и дальше 95—96, 97. На основании этих цыфр, очевидно, по указанию Толстого, переписчик сделал копию выписок из книги Афанасьева и Толстовских соединительных вставок. Выписки из Афанасьева представляют собою части легенды «Крестный отец» и части легенды «Грех и покаяние» (вариант 6). В приложении помещаем образец выборки выписок и самые выписки, дополненные связующими вставками (первой черновой). Следующая (2-я) редакция легенды дает решительную переработку всего текста при некоторых дополнениях под влиянием других вариантов тех же легенд, внесенных в книгу Афанасьева. В новой (3-й) редакции (две рукописи) встречаем несколько новых привходящих (сказочные сюжеты) эпизодов. За сим следовали еще три обработки постепенно более и более легкие.
     </p>
     <p id="64d2dea5-63fc-4c9e-8d13-4ee18aff3439">
      Рассказ у Толстого сначала не имел названия; затем «Как крестник искупал чужие грехи», далее «Крестник, как человек снял на себя чужие грехи и как искупал их», потом то же название с заменой нескольких слов его: «Как человек на себя чужие грехи снял и как их выкупил», наконец просто «Крестник». В «Книжках недели» к названию прибавлено: «Народное
      <hi rend="opdelimiter">
       сказание».
      </hi>
     </p>
     <p id="385b9616-1d5b-490c-911d-1accb74727a1">
      <pb n="726"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       Судя
      </hi>
      по отметке С. А. Толстой на одной из рукописей «Крестника» «февраль 1886», работа шла в феврале 1886 г. Ту же, но только более точную дату работы дает одно из писем Л. Н. Толстого к В. Г. Черткову — 22 февраля 1886 г.; здесь Толстой говорит: «сейчас — утро — хочу дописывать сказку о крестнике».
      <ref target="#note279">
       279
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note279">
       <span data-class="paragraph" id="6179596e-7c1f-43ae-9592-784b0fa5cb61">
        Том 85, стр. 324.
       </span>
      </note>
      Но конечно здесь говорится не об окончательной обработке, а об одной из средних редакций, скорее всего, самой крупной, 2-й. Предпоследняя (5-я) обработка рассказа (копия рукой В. Г. Черткова с многими поправками и переделками Толстого) относится, нужно думать, к марту 1886 г. Это выводим из того, что 6 апреля Чертков пишет Толстому, как шло дело с цензурой рассказа. «Крестник — пишет он — как рискованный рассказ я отдал в неподцензурное издание Книжки недели». «Там — читаем дальше — пропустили и теперь рассчитываю, что пропустят и для отдельной книжки». В «Книжке недели» рассказ напечатан в 4-м номере 1886 г. Последняя копия рассказа, принадлежащая С. А. Толстой, была лишь слегка пройдена Толстым перед сдачей в набор для XII т. «Сочинений гр. Л. Н. Толстого». Произведения последних годов». 1886. Следующие поправки, уже незначительные, были сделаны в корректуре.
     </p>
     <p id="01bd5dd7-e3e7-4330-b763-7a2f4862c005">
      Дальнейшие затруднения в издании «Крестника» заключались в препятствиях со стороны цензуры на отдельное издание «Крестника». В. Г. Чертков писал Толстому в декабре 1886 г., что «Крестника безусловно запретили в отдельной книжке, несмотря на наше изменение и на то, что я... говорил о нем и с председателем комитета и с секретарем, который там всем заправляет». «Петербургская цензура — читаем там же — получила сильные выговоры за выпущенные наши книжки и приказание относиться как можно строже. А потому всё, что имеет духовный оттенок, они пересылают для справки и снятия с себя ответственности в духовную цензуру, а это равносильно для наших изданий запрещению. Так и было с Крестником. Духовная цензура дала отзыв, что не знает «книги безбожнее этой».
      <ref target="#note280">
       280
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note280">
       <span data-class="paragraph" id="60af01aa-4193-4677-91f3-b35f49bae3c8">
        См. т. 85, стр. 422.
       </span>
      </note>
      Таким образом «Посреднику», несмотря на все старания, тогда не удалось напечатать «Крестника»; он добился напечатания только в 1906 г.
     </p>
     <lb/>
     <p id="1114dc9a-c4f9-4ca4-9b9f-506fed908535" rend="center">
      <hi rend="italic">
       Приложение.
      </hi>
     </p>
     <lb/>
     <p id="2d0f7989-e3e1-4b08-a6ea-aad5d67dfbc3" rend="center">
      <hi rend="Razradka">
       Крестный отец
      </hi>
      .
     </p>
     <lb/>
     <table class="minus-1-bottom">
      <tr>
       <td>
        <p id="889cef27-f530-4e62-b3a7-65c78d46c490" rend="center">
         <hi rend="Razradka">
          Народные русские легенды, собранные А. Н. Афанасьевым
         </hi>
         . М. 1859. 30, стр. 99—101
        </p>
        <lb/>
       </td>
       <td>
        <p id="cd6c61f2-97b4-4b86-bbfd-70a7ac4d8b43" rend="center">
         <hi rend="Razradka">
          Рассказ Толстого
         </hi>
         .
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td class="border_right">
        <p id="7cdac951-5d12-4da5-a57b-8e9f821ce4e7">
         В некотором царстве, в некотором государстве жил-был бедной мужик с женою; детей у них не было. Стали они просить бога, чтобы дал им детище во младости на
         <lb/>
        </p>
       </td>
       <td>
        <p id="9dee5c01-2c4b-44a9-8d4f-5928e1196d09">
         Жил был бедный мужик с женою; детей у них не было. Стали они просить Бога, чтобы дал им детище во младости на посмотрение, под старость
         <lb/>
        </p>
       </td>
      </tr>
     </table>
     <p id="59d824e4-19ef-4ae9-b182-3d7b246c3aab">
      <pb n="727"/>
     </p>
     <lb/>
     <table class="minus-1-bottom minus-1-top">
      <tr>
       <td class="border_right">
        <p id="88fa33be-23b0-4c11-a17f-590af9d71e16">
         посмотрение, под старость на утешешение, а по смерти на помин души. Создал им господь детище. Обрадовался мужик, пошел к соседу и начал просить в кумовья: «Пожалуй, говорит, приведи младенца в крещеную веру». Сосед отказался, за тем, что мужик-то был оченно беден. Пошел он к другому, и тот отказался. Всю деревню исходил, никто к нему не йдет в кумовья. Что делать? Пошел мужик в иную деревню. Идет путем-дорогою и попадается ему навстречу незнакомый старец. «Здорово, добрый человек! Куда идешь, куда путь держишь?» — Здорово, дедушка! Дал мне господь детище: во младости на посмотрение, под старость на утешение, а по смерти на помин души; да вот прилучилось какое горе: человек я бедной, никто и не йдет ко мне привести младенца в крещеную веру. — «Возьми меня». Мужик несказанно тому обрадовался и благодарствовал старику. «Ну, говорит старец, ступай теперь к богатому купцу, проси дочь его в крёсные матери». — Ах, нареченный кум! Как мне к купцу идти? Он мною побрезгает. — «Не твоя печаль! Ступай и проси. Да смотри, чтоб к завтраму к утру всё было готово». Бедный мужик воротился домой, запрёг лошадь и поехал в город к богатому купцу. «Что надыть?» спрашивает купец. — Да вот, господин купец! Дал мне Господь детище во младости на посмотрение, под старость на утешение, а по смерти на помин души. Пожалуй, отпусти свою дочь в крёсные —. «А когда у тебя кстины?» — Завтра утром». — «Ну хорошо; ступай с богом, она приедет». На другой день по утру приехала кума, пришел и кум, и окстили младенца. Распрощались и пошли по своим местам.
         <lb/>
        </p>
       </td>
       <td>
        <p id="9603519f-e141-4dce-9345-927ee8ab27f0">
         на утешение, а по смерти на помин души. Создал им Господь детище.....
        </p>
       </td>
      </tr>
     </table>
     <p id="00227812-ad32-429b-8a59-4a69bf7caeb1">
      <pb n="728"/>
     </p>
     <lb/>
     <table class="minus-1-bottom minus-1-top">
      <tr>
       <td class="border_right">
        <p id="b450d867-daba-4783-acd1-c7c6a5eacebe">
         Стал младенец возрастать, да такой умной да доброй, всем соседям на зависть. Отдали его учиться грамоте; которые учатся лет по пяти, а он всю науку в год окончал, всех перегнал. Пришла святая неделя. Отслушал мальчик заутреню и раннюю обедню, ходил к крёсной матери, похристосовался, воротился домой и спрашивает: «Батюшка и матушка! где живет мой крёсной? Я бы к нему пошел
         <lb/>
         похристосовался». «Любезный сын, говорят они, мы и сами не знаем; как окрестил он тебя — с той самой поры мы его и не видали, и ничего про него не слыхали». «Ну, батюшка и матушка! прощайте; пойду искать своего крёсного».
        </p>
       </td>
       <td rowspan="2">
        <lb/>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td class="border_right" rowspan="3">
        <p id="b67c6cf7-f195-41a3-acae-6c70d04a9987">
         И пошел он куда глаза глядят. Шел, шел, вышел в чистое поле и повстречался ему старец. «Здраствуй, говорит старец, куда идешь, куда путь держишь?»
         <lb/>
         «Здорово, дедушка, иду искать крёсного». «Я твой крёсной, говорит старик; пойдем со мною».
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <p id="8441dfe4-58e1-4218-875d-832e4c94312c">
         .......... Здорово, дедушка, иду искать крёсного.
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td rowspan="1">
        <lb/>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td class="border_right">
        <p id="e44419c4-e380-4656-9ec7-4645d99aad60">
         А старик-то был сам господь и повел он своего крестника в царство небесное; привел и приказывает:
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td class="border_right">
        <lb/>
       </td>
       <td>
        <p id="bb059a72-48f6-445a-ba96-c31080b3a8f8">
         Я твой крёстный... Приходи ко мне через три дня. Хотел старец дальше идти, да остановил его крестник. Какже я тебя, батюшка, найду. А вот иди всё на восход солнца. Всё прямо иди. Придет тебе село. Примечай, что там люди делают, пройди село насквозь, прямо иди, пройдешь день, придет гора, в каменьях вся. Найдешь людей, примечай, что там люди делают. Иди прямо на гору, пройдешь еще день, придет степь. Увидишь в степи пожар, примечай, как люди пожар тушат. Пройдешь пожар, иди прямо, пройдешь
         <lb/>
        </p>
       </td>
      </tr>
     </table>
     <p id="5e357319-7074-4374-9cad-818267680180">
      <pb n="729"/>
     </p>
     <lb/>
     <table class="minus-1-bottom minus-1-top">
      <tr>
       <td class="border_right" rowspan="3">
        <lb/>
       </td>
       <td>
        <p id="1d2533fd-5cba-4084-8d78-647604acc6f4">
         день, увидишь палаты. Это мой дом. Я тебя сам там встречу.
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <p id="5c6cf037-31d4-4576-85ad-7fe0f4750bf7">
         Сказал это старец и ушел от крестника.
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <p id="be1b5e48-02e8-4d4b-8dc9-2747195f19fb">
         Пошел крестник, как велел ему старец. Шел, шел, пришел к селу. Видит мужики стоят по пояс в земле, заступами землю с места на место перекидывают; что, говорит, вы делаете. Колодцы копаем. Да вы бы землю в сторону кидали. Стали мужики так делать. Спасибо сказали. Пришел мужик в село, видит — бабы моют к празднику, грязными ветошками столы обтирают. Что больше трут, то грязнее, а ветошек не переменяют. Да вы бы ветошки переменяли, чистые бы брали. Спасибо сказали бабы. Прошел дальше, пришел к горе. Видит — очищают люди от камней поле под горой. Возьмут камень и покатят на гору. Докотят до половины, ослабнут, бросят. Камень скатится назад, да еще с горы камни собьет, всё больше и больше камней прибавляется. Научил их мальчик. Да вы бы камни не на гору, а по ровному убирали. Спасибо сказали, стали так делать. Пошел дальше, пришел в степь. Видит — горит степь и народ бегает тушит, раскидывает по степи, а то ухватит с огнем бурьяну и несет в степь, бросает. А степь дальше загорается. Научил и их мальчик. Да вы бы не раскидывали, а кафтанами да ногами заминали, где горит. Скорее бы
         <choice original_editorial_correction="потух[ло]">
          <sic>
           потух
          </sic>
          <corr>
           потухло
          </corr>
         </choice>
         . Спасибо сказали люди, стали так делать. Пошел дальше мальчик, пришел к палатам. Стоит
         <lb/>
        </p>
       </td>
      </tr>
     </table>
     <p id="80337fee-a005-49a6-83e0-f1b1a72a8a29">
      <pb n="730"/>
     </p>
     <lb/>
     <table class="minus-1-bottom minus-1-top">
      <tr>
       <td class="border_right">
        <lb/>
       </td>
       <td>
        <p id="fc74dd85-6fa4-4e92-bfbd-b286cce1ba2a">
         старец у дверей. Ввел его в палаты и сказал: Смотри и т. д.
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td class="border_right" rowspan="4">
        <p id="f6d8a425-4a61-423a-ba5a-bc3d0ec62a13">
         «Смотри, крестник, по всем палатам гуляй, не входи только в эту дверь». Сказал и ушел от него; остался мальчик один. Вот он ходил, ходил по всем палатам и вздумал себе: от чего так не велел мне крёсной
         <choice>
          <reg>
           входит
          </reg>
          <orig>
           входитъ
          </orig>
         </choice>
         в эту комнату? Дай пойду, посмотрю — что там такое? Вошел и увидел там разбойника, а теперь перед ним на коленах стоит человек; жалко ему стало того человека, ухватил он камень и убил разбойника. Вдруг является господь. «Не послушал, говорит, ты моего приказания! Этот разбойник убил в свою жизнь девять человек, а ты его грехи теперь на себя снял. Ступай же на землю и трудись, пока грехов своих не замолишь.
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <lb/>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <p id="36f4288b-833b-4880-87d5-d8cc6863a410">
         Вдруг является старец и т. д.
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <lb/>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td class="border_right">
        <lb/>
       </td>
       <td>
        <p id="216a4122-eb1b-4476-b863-6fcb20196492">
         Пошел мальчик грехи замаливать.
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td class="border_right" rowspan="7">
        <p id="33134ebd-e5be-43f4-bcd8-3b70be329e0a">
         Из легенды «Грех и покаяние». Шел он, шел и пришел в большой дремучий лес; увидал тропинку, пустился по этой тропинке и пришел к келье; начал стучаться, пустынник его и спрашивает: «Кто там?» — Грешник, святый отче! — «Подожди, молитву окончу». Окончил молитву, вышел из кельи и спрашивает: «Куда бог несет? и что надобно?» Рассказал ему странник. «Это грех великой! не ведаю, можно ли отмолить его. Ступай-ка ты по этой дорожке и дойдешь до другой кельи — там живет пустынник старей меня вдвое; может, он тебе и скажет...» Пошел странник дальше и дальше, приходит к келье и опять стучится. Пустынник стоял тогда на молитве. «Кто там?» — спрашивает он. — Грешник, святый отче! — «Подожди, молитву окончу». Окончил молитву, вышел и
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <p id="75b3129a-5729-4aca-b74c-eefc0a2330ba">
         Шел он, шел и т. д.
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <lb/>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <p id="562a1b74-5560-46b5-9355-aab6d9232b9c">
         рассказал ему мальчик. И сказал ему старик. «Ступай.... и т. д.
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <lb/>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <p id="ef0f78d5-5dac-4fc9-8c51-9ffcf1da5d25">
         мальчик
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <lb/>
       </td>
      </tr>
     </table>
     <lb/>
     <p id="75f8e270-66b0-4617-8c46-9c4f78b87f20">
      <pb n="731"/>
     </p>
     <table class="minus-1-bottom minus-1-top">
      <tr>
       <td class="border_right" rowspan="3">
        <p id="b6a5bc79-87a1-4955-ab8a-01d75486c91c">
         спрашивает: что за грешник такой? Странник рассказал про всё. «Коли хочешь отмаливать свои грехи, сказал ему пустынник, так пойдем со мною». Дал ему топор и привел к толстой березе: «Свали-ка эту березу и разруби ее на три части». Тот свалил березу с корня и разрубил на три части. Пустынник зажег эти три бревна; вот они горели, горели, и остались только три малые головешки. «Закопай ты эти головешки в землю, и день и ночь поливай их водою!» — сказал пустынник и ушел. Грешник зарыл три головешки в землю и начал поливать их и день и ночь; год поливал, и другой, и третий... долго-долго трудился: две головешки уж пустили отростки, а третья нет как нет! Пришел к нему пустынник, видит: выросло две березки, и говорит: «Бог простил тебе два греха — с матерью и сестрою, а третьего — с кумою ты еще не замолил у Господа. Вот стал мимо его по зape ездить какой-то человек: едет себе и всякой раз распевает веселые песни. «Дай спрошу, думает грешник, что это зa человек ездит?» Вышел на дорогу, подождал немножко и видит: подъезжает тот самый человек и поет песню. Он сейчас схватил его лошадь зa узду, остановил и спрашивает: «Кто ты таков и зачем поешь едакие песни?» Я разбойник, езжу по дорогам и убиваю людей; чем больше убью зa ночь, тем веселее песню пою.
        </p>
       </td>
       <td>
        <lb/>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <p id="446c997a-5fad-4f05-98b0-55140af6b65c">
         Мальчик
        </p>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td>
        <lb/>
       </td>
      </tr>
      <tr>
       <td class="border_right">
        <lb/>
       </td>
       <td>
        <p id="d6d7326d-5e42-4c86-aee7-8e71026daf81">
         А ты, говорит, что тут делаешь? «А я, говорит, вот грехи замаливаю, что я разбойника убил. Удивился разбойник, слез с лошади, посидел с ним. Поговорили они. Уехал разбойник, приехал другой раз. Стал чаще ездить.
         <lb/>
        </p>
       </td>
      </tr>
     </table>
     <p id="40771522-8c1d-49e3-a7a5-a358d2e65d00">
      <pb n="732"/>
     </p>
     <lb/>
     <table>
      <row>
       <cell rows="3">
        <lb/>
       </cell>
       <cell>
        <p id="7d6a8d72-bb0d-4f4c-b10d-456bc180f838">
         И полюбил его мальчик и
         <hi rend="italic"/>
         пожалел его, и бросить дурные дела уговаривал его. А разбойник стал его уговаривать с ним жить. И подумал мальчик: «Не так мне сказал пустынник, или не так я понял его. Вот уж двадцать лет живу, не проростает головешка. Пойду с разбойником. Может остановлю его и бросит он, меня полюбив, свои плохие дела.
        </p>
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p id="35328266-9236-4fac-ba6c-163dd75ad38f">
         И что про меня худое скажут, так мне все одно. И пошел он последний раз посмотреть на свою головешку — глядь, а уж из головешки яблоня выросла, и цветы цветут.
        </p>
       </cell>
      </row>
      <row>
       <cell>
        <p id="9e7ea50f-4720-46c1-b09d-48373d36a8c3">
         Увидел это разбойник, покаялся, бросил свои худые дела и пошел с мальчиком вместе жить, людям служить.
        </p>
       </cell>
      </row>
     </table>
     <lb/>
    </div>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center">
      ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ.
     </h3>
     <p id="bb972690-0043-4e2e-b546-b2ebe5fbdeb2">
      Рассказ сохранился в восьми рукописях, корректурном оттиске в гранках и в корректуре в листах. Четыре рукописи и корректура принадлежат к Архиву, переданному В. Г. Чертковым в ГТМ, и хранятся в папке № 9, под №№ 27, 28, 29, 29а и 30.
     </p>
     <p id="293359f3-2594-493d-b70c-f747328f947d">
      Четыре остальных рукописи хранятся в АТБ, под шифрами: V. 5
      <sub>
       14
      </sub>
      .
     </p>
     <p id="181fad82-5d7b-4425-9639-b6a859296197">
      Корректура в листах хранится в ГЛМ.
     </p>
     <p id="bc153d82-d50f-47cf-90dd-0708f2819843">
      1) Рукопись ГТМ, №27. 4°, 2 лл. нелинованной писчей бумаги. Автограф. Отрывки первоначальной черновой со ссылками на страницы «Русских народных легенд» Афанасьева, указывающими на те места, которые нужно было выписать: 99, 100, 101 и 95—96.
     </p>
     <p id="150298e3-87d3-4a1d-a414-8705f3c4cfed">
      2) Рукопись АТБ 5
      <sub>
       1
      </sub>
      . Копия рукою В. Г. Черткова с поправками и дополнениями Толстого. Тетрадь линованной бумаги в синей обложке, 14 лл. (лл. 11—14 чистые). Половина л. 13 об. и л. 14 целиком писаны Толстым. Заглавие рукою Толстого: «
      <choice>
       <reg>
        Как
       </reg>
       <orig>
        Какъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        крестник
       </reg>
       <orig>
        крестникъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        искупал
       </reg>
       <orig>
        искупалъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        чужие
       </reg>
       <orig>
        чужіе
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        грехи
       </reg>
       <orig>
        грѣхи
       </orig>
      </choice>
      ». Дальше — эпиграф его же рукой: «
      <choice>
       <reg>
        Вам
       </reg>
       <orig>
        Вамъ
       </orig>
      </choice>
      сказано: око зa око и
      <choice>
       <reg>
        зуб
       </reg>
       <orig>
        зубъ
       </orig>
      </choice>
      за
      <choice>
       <reg>
        зуб
       </reg>
       <orig>
        зубъ
       </orig>
      </choice>
      , а я говорю
      <choice>
       <reg>
        вам
       </reg>
       <orig>
        вамъ
       </orig>
      </choice>
      не противься злому. Мф. V. 38, 39... Вы слышали (и пр. [
      <hi rend="italic">
       неразобр
      </hi>
      .] и еще выписать 43, 44)».
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «
      <choice>
       <reg>
        Жил-был
       </reg>
       <orig>
        Жилъ-былъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        бедный
       </reg>
       <orig>
        бѣдный
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        мужик
       </reg>
       <orig>
        мужикъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        с
       </reg>
       <orig>
        съ
       </orig>
      </choice>
      женою»... На обложке рукою С. А. Толстой: «Как крестник искупал чужие грехи. Февраль 1886. Гр. Л. Т.»
     </p>
     <p id="a8a83a0f-75da-4cb2-bbf0-e13df96fa703">
      3) Рукопись 5
      <sub>
       2
      </sub>
      . Копия с предыдущей рукою С. А. Толстой, с авторскими поправками, дополнениями и перестановками текста. 4°, 17 лл. (л. 14, 8° — вкладной). Заглавие переделано рукою Толстого
      <hi rend="opdelimiter">
       так:
      </hi>
      <pb n="733"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       «
       <choice>
        <reg>
         Крестник
        </reg>
        <orig>
         Крестникъ
        </orig>
       </choice>
       .
      </hi>
      <choice>
       <reg>
        Как
       </reg>
       <orig>
        Какъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        человек
       </reg>
       <orig>
        человѣкъ
       </orig>
      </choice>
      на себя
      <choice>
       <reg>
        чужие
       </reg>
       <orig>
        чужіе
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        грехи
       </reg>
       <orig>
        грѣхи
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        снял
       </reg>
       <orig>
        снялъ
       </orig>
      </choice>
      и
      <choice>
       <reg>
        как
       </reg>
       <orig>
        какъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        их
       </reg>
       <orig>
        ихъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        выкупил
       </reg>
       <orig>
        выкупилъ
       </orig>
      </choice>
      ». Эпиграф из Евангелия от Матф. V. 38, 39. Другой эпиграф — Матф. V. 43, 44 выписан, но рукою Толстого зачеркнут.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «
      <choice>
       <reg>
        Жил
       </reg>
       <orig>
        Жилъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        был
       </reg>
       <orig>
        былъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        бедный
       </reg>
       <orig>
        бѣдный
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        мужик
       </reg>
       <orig>
        мужикъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        с
       </reg>
       <orig>
        съ
       </orig>
      </choice>
      женою» — зачеркнуто и написано: «Родила баба
      <choice>
       <reg>
        бедному
       </reg>
       <orig>
        бѣдному
       </orig>
      </choice>
      мужику сына»; это зачеркнуто и написано: «Рожались у
      <choice>
       <reg>
        бедного
       </reg>
       <orig>
        бѣдного
       </orig>
      </choice>
      мужика все одни
      <choice>
       <reg>
        девочки
       </reg>
       <orig>
        дѣвочки
       </orig>
      </choice>
      и» — и тоже зачеркнуто и оставлено написанное дальше с переправкой малой буквы на большую: «Родился у
      <choice>
       <reg>
        бедного
       </reg>
       <orig>
        бѣдного
       </orig>
      </choice>
      мужика
      <choice>
       <reg>
        сын
       </reg>
       <orig>
        сынъ
       </orig>
      </choice>
      »... На л. 5 на полях приписано С. А. Толстой: «С 5-го вторично переписано».
     </p>
     <p id="c19950ba-4d1b-4d60-98d8-08e253b56199">
      4) Рукопись 5
      <sub>
       3
      </sub>
      . 4°, 12 лл. нелинованной писчей бумаги. Копия рукою С. А. Толстой с поправками и дополнениями Толстого. Рукопись неполная и представляет собою остатки от предыдущей рукописи. Здесь имеются: л. 5, дополнение к нему рукою Толстого на двух отдельных листах, л. 6, 7, 8, 13, 14, 15, 16 и 17-й. Все они в переписанном виде вошли в рукопись 5
      <sub>
       2
      </sub>
      (о чем в этой рукописи и сделана отметка на л. 5) зa исключением лл. 1—4, которые вторично не переписывались. Заглавие рукою С. А. Толстой: «Крестник».
      <hi rend="italic">
       Начало словами:
      </hi>
      «Замка на ней
      <choice>
       <reg>
        нет
       </reg>
       <orig>
        нѣтъ
       </orig>
      </choice>
      , только печати». На л. 1 под заглавием рукою Толстого вкось написано
     </p>
     <p id="6d526463-9de7-4024-a61a-d601bd0084a7" rend="big">
      «Поле
      <choice>
       <reg>
        затоптал
       </reg>
       <orig>
        затопталъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        Медведица
       </reg>
       <orig>
        Медвѣдица
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        с
       </reg>
       <orig>
        съ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        медвежатами
       </reg>
       <orig>
        медвѣжатами
       </orig>
      </choice>
      .
     </p>
     <p id="e2fb318d-8b9d-4bf4-ae4b-4ade5258ce77" rend="big">
      Поле
      <choice>
       <reg>
        затоптал
       </reg>
       <orig>
        затопталъ
       </orig>
      </choice>
     </p>
     <p id="f6f79b91-7ceb-45ec-befc-bca163ab268c" rend="big">
      Деревню
      <choice>
       <reg>
        с
       </reg>
       <orig>
        съ
       </orig>
      </choice>
      —
      <hi rend="italic">
       <choice original_editorial_correction="[два слова зачеркнуты]">
        <sic/>
        <corr>
         два слова зачеркнуты
        </corr>
       </choice>
      </hi>
     </p>
     <p id="7164f717-0482-4027-aa72-df3681e5c8a6" rend="big">
      Свой
      <choice>
       <reg>
        дом
       </reg>
       <orig>
        домъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        сжег
       </reg>
       <orig>
        сжегъ
       </orig>
      </choice>
      ».
     </p>
     <p id="e8564dea-9098-4d5b-96f9-4870a1e673dc">
      Приписки эти относятся к предыдущей рукописи. На л. 4 об. — отдельные мысли к «Смерти Ивана Ильича»,
      <hi rend="italic">
       начало:
      </hi>
      «
      <choice>
       <reg>
        Он
       </reg>
       <orig>
        Онъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        лежал
       </reg>
       <orig>
        лежалъ
       </orig>
      </choice>
      и
      <choice original_editorial_correction="пр[осилъ]">
       <sic>
        пр
       </sic>
       <corr>
        <choice>
         <reg>
          просил
         </reg>
         <orig>
          просилъ
         </orig>
        </choice>
       </corr>
      </choice>
      чтобы
      <choice>
       <reg>
        пожалели
       </reg>
       <orig>
        пожалѣли
       </orig>
      </choice>
      , но он
      <choice>
       <reg>
        седой
       </reg>
       <orig>
        сѣдой
       </orig>
      </choice>
      —
      <choice>
       <reg>
        председатель
       </reg>
       <orig>
        предсѣдатель
       </orig>
      </choice>
      »... и черновик начала письма, предназначенного для перевода на английский язык.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Dear Sir. Я
      <choice>
       <reg>
        получил
       </reg>
       <orig>
        получилъ
       </orig>
      </choice>
      ваше письмо и книгу»...
     </p>
     <p id="220a5dcf-d9bf-4e08-867d-4e01f5ebd9f5">
      5) Рукопись 5
      <sub>
       4
      </sub>
      . Копия с рукописи 5
      <sub>
       2
      </sub>
      . 4°, 20 лл. нелинованной писчей бумаги фабрики Говарда. Л. 1—5 — рукою неизвестного, а с половины л. 5 об. — рукою С. А. Толстой. С поправками и дополнениями Толстого. Заглавие сначала было написано полностью, как в рукописи V. 5
      <sub>
       2
      </sub>
      , но подзаголовок вычеркнут рукою Толстого, оставлено только «
      <choice>
       <reg>
        Крестник
       </reg>
       <orig>
        Крестникъ
       </orig>
      </choice>
      ».
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Родился у
      <choice>
       <reg>
        бедного
       </reg>
       <orig>
        бѣднаго
       </orig>
      </choice>
      мужика
      <choice>
       <reg>
        сын
       </reg>
       <orig>
        сынъ
       </orig>
      </choice>
      »... На обложке (л. 1) под заглавием карандашом рукою М. А. Стаховича написано: «соч. Л. Н. Толстой, исправил Мих. Стахович». Эпиграф из Матф. V. 38, 39 написан рукою переписчика, а рукою Толстого еще эпиграф: «
      <choice>
       <reg>
        Мне
       </reg>
       <orig>
        Мнѣ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        отмщение
       </reg>
       <orig>
        отмщеніе
       </orig>
      </choice>
      и
      <choice>
       <reg>
        Аз
       </reg>
       <orig>
        Азъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        воздам
       </reg>
       <orig>
        воздамъ
       </orig>
      </choice>
      ».
     </p>
     <p id="a9fb6e80-cd0c-465a-a220-47b7a3c1f262">
      6) Рукопись ГТМ, № 29. Расшитая тетрадь в синей обложке, 4°, 20 лл. Содержит полный текст рассказа в копии рукою В. Г. Черткова с рукописи 5
      <sub>
       4
      </sub>
      . С поправками Толстого. Заглавие: «
      <choice>
       <reg>
        Крестник
       </reg>
       <orig>
        Крестникъ
       </orig>
      </choice>
      ». Эпиграф: «Вы слышали, что сказано: око за око и
      <choice>
       <reg>
        зуб
       </reg>
       <orig>
        зубъ
       </orig>
      </choice>
      за
      <choice>
       <reg>
        зуб
       </reg>
       <orig>
        зубъ
       </orig>
      </choice>
      . А я говорю
      <choice>
       <reg>
        вам
       </reg>
       <orig>
        вамъ
       </orig>
      </choice>
      : не противься злому». Матф. V. 38, 39. «
      <choice>
       <reg>
        Мне
       </reg>
       <orig>
        Мнѣ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        отмщение
       </reg>
       <orig>
        отмщеніе
       </orig>
      </choice>
      и
      <choice>
       <reg>
        Аз
       </reg>
       <orig>
        Азъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        воздам
       </reg>
       <orig>
        воздамъ
       </orig>
      </choice>
      ». Посл. к Евр. X, 30.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Родился у
      <choice>
       <reg>
        бедного
       </reg>
       <orig>
        бѣднаго
       </orig>
      </choice>
      мужика
      <choice>
       <reg>
        сын
       </reg>
       <orig>
        сынъ
       </orig>
      </choice>
      »... Текст рукописи совпадает с напечатанным в «Книжках Недели» 1886 г., апрель, стр. 121—141.
     </p>
     <p id="0ccd4673-9add-4702-8f9f-2d6b5948c0b4">
      7) Рукопись № 28. Копия частью рукою Т. Л. Сухотиной, частью другим почерком. 4°, 6 лл. (л. 3 пустой; л. 4 чистый с лицевой стороны; л. 2 — чистый с оборота). Это копия страниц: 9, 10, 13, 14, 19 опять 10-й
      <hi rend="opdelimiter">
       рукописи
      </hi>
      <pb n="734"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       №
      </hi>
      29 страница в страницу. Без авторских поправок. Заключает в себе:
     </p>
     <p id="14cfdb5e-8d4e-4158-8913-40248d973f5c">
      1. Отрывок главы 5-й,
      <hi rend="italic">
       начиная со слов:
      </hi>
      «Подивился
      <choice>
       <reg>
        мальчик
       </reg>
       <orig>
        мальчикъ
       </orig>
      </choice>
      и
      <choice>
       <reg>
        пошел
       </reg>
       <orig>
        пошелъ
       </orig>
      </choice>
      дальше»...,
      <hi rend="italic">
       кончая словами:
      </hi>
      «
      <choice>
       <reg>
        Походил
       </reg>
       <orig>
        Походилъ
       </orig>
      </choice>
      ,
      <choice>
       <reg>
        походил
       </reg>
       <orig>
        походилъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        крестник
       </reg>
       <orig>
        крестникъ
       </orig>
      </choice>
      по
      <choice>
       <reg>
        палатам
       </reg>
       <orig>
        палатамъ
       </orig>
      </choice>
      и
      <choice>
       <reg>
        подошел
       </reg>
       <orig>
        подошелъ
       </orig>
      </choice>
      ».
     </p>
     <p id="e24c0c8e-8161-44dc-9be0-1bd480993950">
      2. Отрывок той же 5-й главы
      <hi rend="italic">
       со слов:
      </hi>
      «
      <choice>
       <reg>
        деелами
       </reg>
       <orig>
        деѣлами
       </orig>
      </choice>
      занялся. Вскочила крестная» — до конца, — и всю 6-ю главу.
     </p>
     <p id="26ff7c5b-f195-4858-a1eb-c56c8034ed9c">
      3. Отрывок 8-й главы
      <hi rend="italic">
       со слов:
      </hi>
      «столы, лавки, все чисто стало. На утро распрощался крестник» — до конца.
     </p>
     <p id="4204d569-97f1-4105-a74b-0c0d53af3a83">
      4. Начало 9-й главы,
      <hi rend="italic">
       кончая словами:
      </hi>
      «какие такие чужие грехи на тебе?»
     </p>
     <p id="04aa467c-3800-465e-9810-ab3b692fe058">
      8) Рукопись № 30-а. 4°, 19 лл. Копия с рукописи 29. С поправками Толстого. Писана рукою С. А. Толстой, с типографскими пометками, буквою Ч на каждой странице и фамилиями наборщиков на полях. Заглавие: «
      <choice>
       <reg>
        Крестник
       </reg>
       <orig>
        Крестникъ
       </orig>
      </choice>
      ». Эпиграфы те же, что и в рукописи № 29.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Родился у
      <choice>
       <reg>
        бедного
       </reg>
       <orig>
        бѣднаго
       </orig>
      </choice>
      мужика
      <choice>
       <reg>
        сын
       </reg>
       <orig>
        сынъ
       </orig>
      </choice>
      »... Текст совпадает с напечатанным в «Сочинениях гр. Л. Н. Толстого, ч. 12. Произведения последних годов. М. 1886 г., стр. 499—518. Поправки, сделанные в этой рукописи, не вошли в текст, напечатанный в «Книжках Недели».
     </p>
     <p id="6e9694d9-f02e-473d-b300-7812638b6e56">
      9) Корректура № 30. Корректурные гранки текста, напечатанного в «Книжках Недели», 7 полос. Поправки только в типографских знаках и сделаны рукой не Толстого. Заглавие: «Крестник («Народное сказание)».
     </p>
     <p id="cabcb758-e5d1-4d33-9c65-cba0ffec86f5">
      10) В ГЛМ (шифр 2457/
      <sub>
       2
      </sub>
      ) хранится верстка, очевидно, предпоследней корректуры, стр. 500—518, начиная с конца 5 главы,
      <hi rend="italic">
       со слов:
      </hi>
      жила. Видит замужем она за купцом
      <hi rend="italic">
       и до конца сноски.
      </hi>
      В конце корректуры надпись: «Исправив прислать к вечеру. Гр. С. Толстая». На полях страниц значительное количество стилистических правок рукой Толстого, которые все вошли в текст издания 1886 г.
     </p>
     <p id="46b3e67a-c47b-4c93-8dc3-5bdb3ce665a3">
      В настоящем издании текст рассказа печатается по «Сочинениям гр. Л. Н. Толстого», ч. 12. М. 1886 г., стр. 499—518, с исправлениями по рукописям.
     </p>
    <metamark function="line"/>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>