<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v25_713_714_Stradanija_Gospoda_nashego_Iisusa_Hrista">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Страдания Господа нашего Иисуса Христа». Комментарии</title>
                <title type="bibl">Гудзий Н. К. Страдания Господа нашего Иисуса Христа // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 25. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
                <author>В. И. Срезневский</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="951a11fb-5cf1-4b91-95eb-deccadb44aa9">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Страдания Господа нашего Иисуса Христа
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 25
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1937"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">25</biblScope>
                        <biblScope unit="page">713-714</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref81" type="section">
    <pb n="713"/>
    <h2 class="title_level2 center">
     «СТРАДАНИЯ ГОСПОДА НАШЕГО ИИСУСА ХРИСТА».
    </h2>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center">
      ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ.
     </h3>
     <p id="ef04c9e6-673f-482a-8d63-2699cb71bb7e">
      Мысль о написании текста к изображению страданий Христа у Толстого возникла, когда он получил от В. Г. Черткова воспроизведение картины французского художника Бугро (William-Adolphe Bouguereau, 1825—1905), которую Чертков хотел ввести в предпринятую им серию «Картин для народа». Картина Бугро изображает тот момент страданий Христа, когда он подвергся бичеванию римских воинов. Толстому картина Бугро показалась прекрасной: «прекрасно», говорит Толстой в письме к В. Г. Черткову от 2 декабря 1884 г.; «мне тотчас же, увидав ее, пришла мысль, что вот то, что мы продолжаем делать с Христом нашею жизнью, — читаем в том же письме. — И страшно стало, и плакать хотелось»
      <ref target="#note264">
       264
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note264">
       <span data-class="paragraph" id="5c6f8180-2422-4a3d-b42d-71b7e604b08a">
        См. том 85, стр. 121.
       </span>
      </note>
      Толстой с увлечением стал писать текст к картине Бугро. Первый очерк этого текста, который обычно называется 1-м вариантом, в действительности вернее может быть назван первой редакцией, впоследствии был сильно, почти до неузнаваемости, переделан, почему и считается 2-м вариантом (точнее также это не 2-й вариант, а 2-я редакция). В то время когда Толстой писал текст к картине Бугро, Вс. М. Гаршин сделал описание самой картины (оно не вошло в «Полное собрание сочинений» Гаршина, 1910 г.). Тогда не удалось издать ни картины, ни текста Толстого и Гаршина: духовная цензура не разрешила издание картины, в которой Христос изображен не согласно с ее взглядами. После этого в «Посреднике», в котором особенно дорожили текстами Толстого и Гаршина, начали работать над переделкой картины. И. Д. Сытину, заведывавшему тогда изданиями «Посредника», который был у Толстого вместе с художником Н. А. Касаткиным (1859—1930), вероятно, переделывавшим картину Бугро, Толстой советовал изменить «фигуру Христа, которого бьют, — читаем в его письме к В. Г. Черткову. — “Надо, чтоб было страданье”, — указывает он
      <ref target="#note265">
       265
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note265">
       <span data-class="paragraph" id="2942b9da-8682-4c26-99ef-c1d3dd920ea0">
        Письмо Л. Н. Толстого к В. Г. Черткову пос. апр. 1885, т. 85, стр. 160.
       </span>
      </note>
      .
     </p>
     <p id="c81516b1-6f35-46f9-9dbe-c49302a60f9a">
      В. Г. Чертков с просьбой переделать фигуру Христа в смысле, указанном Толстым, обратился к И. Е. Репину, который и исполнил акварелью изображение Христа; оно было вставлено в картину вместо прежней фигуры. Этот рисунок Репина очень удовлетворил Толстого: “Радость великую
      <hi rend="opdelimiter">
       мне
      </hi>
      <pb n="714"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       доставил
      </hi>
      Репин, — читаем в письме Толстого к Черткову 2 мая 1885 года. — Я не мог оторваться от его картинки и умилился... Буду стараться, чтобы передано было как возможно лучше”... “Репину, — пишет дальше Толстой, — если увидите, скажите, что я всегда любил его, но это лицо Христа связало меня с ним теснее, чем прежде. Я вспомню только это лицо и руку, и слезы навертываются”.
      <ref target="#note266">
       266
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note266">
       <span data-class="paragraph" id="6b6fcfe8-93f0-4108-90c1-16277ce3f353">
        Т. 85, стр. 173—174.
       </span>
      </note>
      “Фигура Христа” сделана Репиным в более спокойной позе, — говорит А. К. Черткова,
      <ref target="#note267">
       267
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note267">
       <span data-class="paragraph" id="c2e9af99-6900-4e57-b379-17a6eac19209">
        ТЕ, 191З г., II, стр. 17.
       </span>
      </note>
      — и с изображением страданий только в выражении лица, — более духовных, чем физических». В этом виде картина и была издана в красках (1885 г.). В 1918 г. в издании «Голос Толстого и Единение» (№ 4) были напечатаны тексты Толстого и Гаршина и снимок с картины, напечатанной «Посредником», а на обложке журнала «возможно точное воспроизведение головы Христа» с подлинного рисунка И. Е. Репина.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center">
      ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ.
     </h3>
     <p id="9257d3c1-ab44-45e1-9bd2-a1b3916806a2">
      Текст имеется в трех рукописях, принадлежащих к Архиву В. Г Черткова (который передан в ГТМ), хранящихся там в папке 9 под № № 14, 15 и 16.
     </p>
     <p id="201b0815-a498-477c-ad7b-1d8fd2f3b8b9">
      1) № 14. 4° — 1 л. писчей бумаги фабрики Говарда; автограф, писан на одной стороне. Без заглавия.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Кто бьет и мучает Христа». Первая редакция. На обороте детской рукой заглавие и три строчки текста статьи: «В чем моя вера».
     </p>
     <p id="2142dbd5-5686-4a9c-8708-948bcb7984dc">
      2) Рукопись № 15. F°, 2 лл. писчей бумаги фабрики Говарда (л. 2 пустой). Копия рукою В. Г. Черткова. Заглавие, написанное и зачеркнутое рукою Толстого: «Воины Пилата». Указание на Мф. XXVII. 26. С большими помарками, поправками и вставками. Вторая редакция.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Воины Пилата
      <choice>
       <reg>
        бьют
       </reg>
       <orig>
        бьютъ
       </orig>
      </choice>
      Христа. И больно
      <choice>
       <reg>
        смотреть
       </reg>
       <orig>
        смотрѣть
       </orig>
      </choice>
      на
      <choice>
       <reg>
        страдания
       </reg>
       <orig>
        страданія
       </orig>
      </choice>
      Его».
     </p>
     <p id="d27ac1fb-f963-4af8-893f-2b830f0e6cd8">
      3) Рукопись № 16. F°, 2 лл. клетчатой писчей бумаги (л. 2-й пустой). Копия с предыдущей рукою В. Г. Черткова, без авторских поправок. Без заглавия. Эпиграф из Мф. XXVII. 26 выписан. Есть несколько орфографических поправок красными чернилами.
     </p>
     <p id="93a0a276-ccca-414d-be45-c885eabf917b">
      В основу настоящего издания кладутся рукописи № 14 и № 15.
     </p>
    <metamark function="line"/>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>