<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v25_735_737_Rabotnik_Emeljan_i_pustoj_baraban">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Работник Емельян и пустой барабан». Комментарии</title>
                <title type="bibl">Гудзий Н. К. Работник Емельян и пустой барабан // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 25. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
                <author>В. И. Срезневский</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="bb582b15-81c3-4cce-97b0-3a818cb8a55d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Работник Емельян и пустой барабан
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 25
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1937"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">25</biblScope>
                        <biblScope unit="page">735-737</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref86" type="section">
    <pb n="735"/>
    <h2 class="title_level2 center">
     «РАБОТНИК ЕМЕЛЬЯН И ПУСТОЙ БАРАБАН».
    </h2>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center">
      ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ.
     </h3>
     <p id="2a61f753-592c-4087-ac9a-bb9087f65ebd">
      Тема этой сказки взята из известного сказочного сюжета, по которому лягушка красавица-девица выходит замуж за молодца, и этим возбуждает зависть в царе; чтобы избавиться от молодца-бедняка, царь задает ему трудные задачи, и под конец самую трудную — «Пойди туда, не знаю куда, принеси то, не знаю что». В исполнении этих задач ему помогает жена его.
      <ref target="#note281">
       281
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note281">
       <span data-class="paragraph" id="8caabb4b-e0b4-4daa-8791-ffc9fd24bb51">
        См. А. Н. Афанасьев, «Народные русские сказки». Москва, 1897, 2, № 122.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="07df4c98-deec-41e5-ba31-6af073ae12dd">
      Интересно, что в вариантах этой народной сказки действующим лицом является стрелец или солдат, носящий фамилию Тарабанов (ср. барабан в сказке Толстого); во второй рукописной редакции сказки Толстого (в первой рукописи) главное действующее лицо тоже был солдат; тогда и в заглавии, заменившем первоначальное «Сиротинка Емеля и пустой барабан», упоминалось слово «солдат»: «Солдат и пустой барабан». Затем, вероятно, из предположения требований цензуры, слово «солдат» было заменено в заглавии словом «мужик», хотя слово барабан осталось и тогда, когда сказка получила окончательное название «Работник Емельян и пустой барабан». По тем же цензурным причинам в тексте сказки Толстого почти во всех изданиях, вышедших в России, слово «царь» заменено словом «воевода» (в народных сказках — «царь» или «король»); соответственно этому слово «царица» заменено словом «княгиня», «придворные» — словом «слуги», «царский дворец» — словом «палаты» и т. п.; слово «солдаты» и не касаясь главного действующего лица выброшено и заменено словом «стрельцы»; точно так же говоря о «мужицкой солдатской матери», опущено слово «солдатская». В рукописях сказки можно насчитать четыре редакции.
     </p>
     <p id="c024f5c2-dbe9-4a2f-a71a-fbd6b0cf7a1e">
      Время написания сказки определяется С. А. Толстой на обложках двух рукописей отметкой: «Май 1886 г.» Других сведений о писании сказки нет.
     </p>
     <p id="afdc5c51-08cb-4bdb-8eba-5aee2c7d1673">
      Сказка «Работник Емельян и пустой барабан» по предположению С. А. Толстой должна была войти (вероятно, в 1892г.) в 12 часть «Собрания сочинений гр. Л. Н. Толстого» (под названием «Сказка о пустом барабане», с датой 1891 г. и с обычной заменой некоторых слов для цензуры «воевода» — «царь», «княгиня» — «царица» и проч.), но по требованию
      <hi rend="opdelimiter">
       цензуры
      </hi>
      <pb n="736"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       была
      </hi>
      изъята из уже сверстанного тома (стр. 439—448).
      <ref target="#note282">
       282
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note282">
       <span data-class="paragraph" id="1846b4bf-71fd-4781-a8a7-5b00fe51b66c">
        Имеется в ИРЛИ.
       </span>
      </note>
      Сказка была пропущена русской цензурой в 1892 году (с той же обычной поправкой) в научно-литературном сборнике «Помощь голодающим» (Москва) под названием «Сказка» и с следующим добавлением в конце: «Из народных сказок, созданных на Волге в отдаленные от нас времена, восстановил Лев Толстой» (стр. 587—593) и затем в 9 изд. XII ч. «Сочинений гр. Л. Н. Толстого» (1893) под заглавием «Сказка» с прибавлением «из народных сказок» и пр. и с датой 1892 г. Перед этим в 1891 г. сказка была напечатана (без цензурных переделок) М. Елпидиным в Женеве (Genève, М. Elpidine, Libraire-éditeur) под правильным названием «Работник Емельян и пустой барабан» и с тем же примечанием в конце сказки, что в московском издании. Затем сказка под тем же заглавием с точной передачей текста была напечатана в заграничном издании В. Г. Черткова в сборнике: Л. Н. Толстой. «Николай Палкин. Работник Емельян и пустой барабан. Дорого стоит» (Purleigh, Maldon, Essex, England. 1899), и в 1904 году в X томе (стр. 87—96) «Полного собрания сочинений, запрещенных в России, Л. Н. Толстого» (Chistchurch, Hants, England), с датой 1887. В «Собрании сочинений» (Москва), II изд. 1903 сказка начала называться «Сказка о пустом барабане» и датироваться 1891 годом, а в 12 изд. (1912 г.) называться правильно и датироваться 1887 годом (обычные цензурные переделки остались в силе). В России без цензурных переделок в тексте и под заглавием «Сказка об Емельяне и пустом барабане» фирме «Посредник» удалось выпустить сказку в 1906 г. (1-е издание) и затем в 1908 и 1910 гг.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center">
      ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ.
     </h3>
     <p id="3d54dae9-5464-43a3-9b03-a5703cbf9111">
      Рассказ сохранился в трех рукописях: двух, принадлежащих БЛ, хранящихся в папке под №№ 7, 13
      <sub>
       1
      </sub>
      и 13
      <sub>
       2
      </sub>
      и одной — ГТМ, с шифром: Инв. №35.
     </p>
     <p id="70cab8b4-1b6a-4026-b2a9-e82854109af1">
      1) № 13
      <sub>
       1
      </sub>
      . Автограф, 4° 6 лл. нелинованной писчей бумаги с клеймом фабрики Говарда. Писана крупным почерком, без полей, во всю страницу, на обеих сторонах листа. Много помарок и поправок. Л. 2 об. и часть 3-го перечеркнуты вертикально. Заглавие сначала написано: «Сиротинка Емеля и пустой
      <choice>
       <reg>
        барабан
       </reg>
       <orig>
        барабанъ
       </orig>
      </choice>
      », потом первые два слова зачеркнуты и сверху написано: «
      <choice>
       <reg>
        Солдат
       </reg>
       <orig>
        Солдатъ
       </orig>
      </choice>
      » (т. е. Солдат и пустой барабан). На обложке рукою С. А. Толстой написано: «Солдат и пустой барабан. Май 1886 г.». Рассказ
      <hi rend="italic">
       начинается:
      </hi>
      «
      <choice>
       <reg>
        Жил
       </reg>
       <orig>
        Жилъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        был
       </reg>
       <orig>
        былъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        солдат
       </reg>
       <orig>
        солдатъ
       </orig>
      </choice>
      (сначала было: “сирота
      <choice>
       <reg>
        Емельян
       </reg>
       <orig>
        Емельянъ
       </orig>
      </choice>
      ”) и
      <choice>
       <reg>
        пошел
       </reg>
       <orig>
        пошелъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        он
       </reg>
       <orig>
        онъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        из
       </reg>
       <orig>
        изъ
       </orig>
      </choice>
      побывки
      <choice>
       <reg>
        в
       </reg>
       <orig>
        въ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        город
       </reg>
       <orig>
        городъ
       </orig>
      </choice>
      » (раньше: «кормился
      <choice>
       <reg>
        он
       </reg>
       <orig>
        онъ
       </orig>
      </choice>
      по
      <choice>
       <reg>
        работникам
       </reg>
       <orig>
        работникамъ
       </orig>
      </choice>
      ,
      <choice>
       <reg>
        жил
       </reg>
       <orig>
        жилъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        в
       </reg>
       <orig>
        въ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        пастухах
       </reg>
       <orig>
        пастухахъ
       </orig>
      </choice>
      и у
      <choice>
       <reg>
        господ
       </reg>
       <orig>
        господъ
       </orig>
      </choice>
      , и на
      <choice>
       <reg>
        фабриках
       </reg>
       <orig>
        фабрикахъ
       </orig>
      </choice>
      »).
     </p>
     <p id="394291d0-17f6-4780-bb09-7e0e027aa81a">
      2) Рукопись № 13
      <sub>
       2
      </sub>
      . Копия рукою С. А. Толстой. 4° 7 лл. нелинованной писчей бумаги. С поправками Толстого в тексте и дополнениями на полях. В заглавии слово «
      <choice>
       <reg>
        солдат
       </reg>
       <orig>
        солдатъ
       </orig>
      </choice>
      » рукою Толстого зачеркнуто и написано: «
      <choice>
       <reg>
        Мужик
       </reg>
       <orig>
        Мужикъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        Емельян
       </reg>
       <orig>
        Емельянъ
       </orig>
      </choice>
      », потом зачеркнуто слово «
      <choice>
       <reg>
        мужик
       </reg>
       <orig>
        мужикъ
       </orig>
      </choice>
      » и написано: «
      <choice>
       <reg>
        Работник
       </reg>
       <orig>
        Работникъ
       </orig>
      </choice>
      ». Это и на обложке и над текстом — одинаково. На обложке та же дата рукой С. А. Толстой: «1886 г. Май». Рассказ
      <hi rend="italic">
       начинается:
      </hi>
      «
      <choice>
       <reg>
        Жил
       </reg>
       <orig>
        Жилъ
       </orig>
      </choice>
      <del>
       <choice>
        <reg>
         мужик
        </reg>
        <orig>
         мужикъ
        </orig>
       </choice>
      </del>
      <choice>
       <reg>
        Емельян
       </reg>
       <orig>
        Емельянъ
       </orig>
      </choice>
      у хозяина
      <choice>
       <reg>
        в
       </reg>
       <orig>
        въ
       </orig>
      </choice>
      <hi rend="opdelimiter">
       <choice>
        <reg>
         работниках
        </reg>
        <orig>
         работникахъ
        </orig>
       </choice>
       ».
      </hi>
     </p>
     <p id="99912bfb-9b10-4af0-b1ef-462b9117ca75">
      <pb n="737"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       3.
      </hi>
      Рукопись ГТМ. Инв. № 35. Копия с 7. 13
      <sub>
       2
      </sub>
      рукою М. А. Шмидт, с поправками Толстого. Тетрадь линованной бумаги на 19 лл. Лл. 11 об. и лицевая сторона л. 12-го — чистые. Заглавие: «Работник Емельян и пустой барабан».
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «
      <choice>
       <reg>
        Жил
       </reg>
       <orig>
        Жилъ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        Емельян
       </reg>
       <orig>
        Емельянъ
       </orig>
      </choice>
      у хозяина
      <choice>
       <reg>
        в
       </reg>
       <orig>
        въ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        работниках
       </reg>
       <orig>
        работникахъ
       </orig>
      </choice>
      ». Эта рукопись служила оригиналом при наборе.
     </p>
     <p id="6e7f1ff8-3b7b-43e6-b264-f9efef4a07ab">
      В основу настоящего издания кладется текст рукописи ГТМ, как последний из имеющихся в нашем распоряжении текстов, подвергшихся исправлениям Толстого.
     </p>
    <metamark function="line"/>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>