<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v25_696_699_Mnogo_li_cheloveku_zemli_nuzhno">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Много ли человеку земли нужно?». Комментарии</title>
                <title type="bibl">Саводник В. Ф. Много ли человеку земли нужно? // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 25. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
                <author>В. И. Срезневский</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="15e00666-4019-4bd8-ba16-6cb2d96323c2">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Много ли человеку земли нужно?
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 25
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1937"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">25</biblScope>
                        <biblScope unit="page">696-699</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref76" type="section">
    <pb n="696"/>
    <h2 class="title_level2 center">
     «МНОГО ЛИ ЧЕЛОВЕКУ ЗЕМЛИ НУЖНО?»
    </h2>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center">
      ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ.
     </h3>
     <p id="fa3f10be-6f86-4072-992d-367704565a5a">
      Мысль рассказа «Много ли человеку земли нужно» зародилась у Толстого гораздо раньше, чем он начал писать рассказ. Тема этого рассказа связана с одной стороны, можно сказать, совершенно неожиданно, с работами Толстого над изучением греческого языка, и в частности над чтением в подлиннике Геродота, с другой стороны с жизнью Толстого в Самарских степях, которая естественно вела к знакомству с нравами и обычаями башкир; таким образом и то и другое относит первый замысел рассказа к 1871 году. Тогда — зимой 1870—1871 гг. — Толстой был сильно увлечен изучением греческого языка: «с утра до ночи учусь по гречески», — писал он А. А. Фету;
      <ref target="#note244">
       244
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note244">
       <span data-class="paragraph" id="0beb0d28-9b54-4f48-80e2-46c8f643a169">
        Письмо к А. А. Фету в декабре 1870 г.
       </span>
      </note>
      <sup/>
      «по ночам говорю во сне по гречески»;
      <ref target="#note245">
       245
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note245">
       <span data-class="paragraph" id="3055fc7a-28fb-4fa5-a3b6-dc350bc825fa">
        Письмо к А. А. Фету в январе 1871 г.
       </span>
      </note>
      <sup/>
      он ничего не пишет, говорится в письме к нему же, только «учится». Толстой работает над греческим языком, как всегда работал над увлекающим его предметом, — страстно, до изнеможения, не думая о своем здоровьи, к тому же пошатнувшемся в это время, как он сам весною писал С. С. Урусову. С. А. Толстая, находя упорные занятия мужа греческим языком слишком вредными для его здоровья, так как она считала их главной причиной болезни, настояла в начале лета на поездке в Самару для лечения кумысом. Эта поездка, поправив состояние его здоровья, не прекратила занятия греческим языком и особенно погрузила его в чтение Геродота. Столкнувшись с местными жителями — башкирами, — Толстой увидел в них близкое сходство с скифами Геродота. «Читаю и Геродота, который с подробностью и большой верностью, описывает тех же самых галактофагов, скифов, среди которых я живу»,
      <ref target="#note246">
       246
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note246">
       <span data-class="paragraph" id="09643436-3c22-4ba3-a5b9-60311599d69e">
        Письмо к Фету 17 июля 1871 г.
       </span>
      </note>
      — читаем в письме Толстого к А. А. Фету. И он чувствут себя, как читаем в письме к С. А. Толстой — «приходящим в скифское состояние». Всё казалось ему там в Башкирии «ново и интересно»: «и башкирцы, от которых Геродотом пахнет, и русские мужики, и деревни, особенно прелестные по простоте
      <hi rend="italic">
       и
      </hi>
      добродушию».
      <ref target="#note247">
       247
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note247">
       <span data-class="paragraph" id="a85e2f1f-c467-43a7-80fe-d2e6de288aca">
        Письмо к С. А. Толстой 23 июня 1871 г.
       </span>
      </note>
      Эти башкиры с их питанием кумысом, кумысо-еды, галактофаги уносили его к временам
      <hi rend="opdelimiter">
       Геродота.
      </hi>
     </p>
     <p id="00bac543-98ee-4644-83b7-9a95c8d4a69d">
      <pb n="697"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       Толстой
      </hi>
      ставил кульминационным пунктом своего рассказа развитие и своеобразное толкование обычая, описанного Геродотом; в нем он видел определенный ответ на вопрос, поставленный в заглавии. Суть обычая скифов Геродота, обычая известного и в других местах, заключается в передаче земли посредством дара или купли — продажи обегом ее или объездом на коне в течение определенного времени, с восхода до заката солнца, и так как человек никогда не в состоянии остановить своих желаний, то этот обег влечет за собою смерть.
     </p>
     <p id="49676f92-d722-4ab4-be38-520cc7e7fc91">
      В «Истории» Геродота (книга IV, глава 7
      <hi rend="italic">
       )
      </hi>
      рассказывается так про обычай скифов: во время торжества в прославление плуга, ярма, секиры и чаши, по преданию упавших с неба, страж, оберегающий эти золотые предметы, если он заснет во время празднества, получает в подарок столько земли, сколько он может на коне объехать, потому что он и года не проживет после этого. От этого предания можно с уверенностью сказать залег сюжет будущей сказки о земле Толстого. Рассказ об обеге или объезде земли, для закрепления за собой, и следующая затем смерть домогающегося этого дара не ограничивается записью Геродота. Подобное предание в 1850-х годах было записано в Украине в Черниговской губернии и связано с болотом Гале в Сосницком уезде, заклятом и негодном для скота; здесь, по преданию, сговорился один человек с другим обежать болото с тем, чтоб оно ему досталось, и не добежав упал и умер на месте. Иные про то же или одноименное место рассказывают, что один батуринский житель просил себе земли у гетмана, и ему назначено было столько земли, сколько он без отдыха пробежит. Он пробежал, но, не достигнув цели упал около Галого, протягивая вдаль руку, и кладя ее на землю умер.
      <ref target="#note248">
       248
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note248">
       <span data-class="paragraph" id="b21c8698-70c5-465c-abec-430f666eb7d4">
        Базилевич, Местечко Александровка Черниговской губ. Сосницкого уезда. Этнографический сборник, вып. I, Спб. 1853.
       </span>
      </note>
      Возможно, что Толстой, если и не знал записи этого предания, может быть, знал какой-нибудь другой его вариант; во всяком случае с преданием, рассказанным Геродотом, он несомненно был знаком (см. статью М. Альтмана «Л. Толстой и Геродот»).
      <ref target="#note249">
       249
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note249">
       <span data-class="paragraph" id="d1892d7b-8dd0-4ed9-95ec-8ebee050db84">
        «Slavia. R. 7, S. 2. Praha. 1928.
       </span>
      </note>
      В рассказ Толстого «Много ли человеку земли нужно» входят три момента сюжета о добывании земли: сон, обег и смерть перед самым концом пробега; в Батуринском предании нет момента предварительного сна; в предании, записанном Геродотом, есть все три момента сюжета, но сочетание их представлено в нем совершенно в ином изложении, чем у Толстого.
     </p>
     <p id="f9ef575f-5bef-48a5-9771-78ac5952d369">
      Старшая рукопись рассказа «Много ли человеку земли нужно?» находится в том же обрывке тетради, как и старшие записи рассказов «Кающийся грешник» и «Зерно с куриное яйцо», вслед зa ними, и, как видно по почерку и чернилам, написана с ними почти одновременно, т. е. в мае или июне 1885 года. Редакций рассказа нужно считать три: две в первой рукописи и одна во второй; следующие рукописи дают лишь некоторые стилистические поправки. На заглавии Толстой остановился не сразу, только в третьей редакции на обложке рукописи указав предполагаемое заглавие (вписано, повидимому, В. Г. Чертковым) — «сказка о земле»; это заглавие впрочем тут же было оставлено и рассказу тогда же было дано то заглавие, которое за ним и осталось. В июне ли 1885 г.
      <hi rend="opdelimiter">
       Толстой
      </hi>
      <pb n="698"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       закончил
      </hi>
      писание своего рассказа или позже, нет никаких указаний. Известно только, что к печати рассказ был разрешен в начале апреля 1886 года, именно 5-го апреля была дозволена 4-я книжка «Русского богатства», в которой был напечатан впервые рассказ. «Посредник» получил разрешение в два приема: текст 2-го апреля, а обложка 9-го. Как книгоиздательству, преследуемому цензурой, «Посреднику» было дано разрешение с исключением одной фразы, почему-то сочтенной опасной (из 3-й главы: «Стали ему и красным петухом грозиться» (впрочем уже разрешенной во 2-м издании). Рассказ был напечатан «Посредником» в сборничке, названном «Три сказки», в который кроме него вошли два другие рассказа Толстого «Зерно с куриное яйцо» и «Как чертенок краюшку выкупал». На обложке сборничка рисунки, относящиеся к рассказу «Много ли человеку земли нужно», исполненные художником М. Е. Малышевым. Вскоре после «Русского богатства» и «Посредника» рассказ вышел в издании С. А. Толстой в ХІІ-й части «Сочинений гр. Л. Н. Толстого. Произведения последних годов» (Москва, Типография А. И. Мамонтова). Фраза, недозволенная в издании «Посредника», в этом издании не подверглась запрещению.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center">
      ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ.
     </h3>
     <p id="863a1e33-eae8-4d38-990d-7f271d536567">
      Текст рассказа сохранился в пяти рукописях: три — в Архиве, переданном В. Г. Чертковым в ГТМ в папке 11 №№ 10, 11 и 12, одна — в АТБ под шифром: V. 6. Там же корректура, под шифром: V. 1. 4. Рукопись ГЛМ под шифром 2457/26. Там же корректура под шифром 2457/2.
     </p>
     <p id="d3a52f47-9106-47e5-a5d8-65756b1df30b">
      1) Автограф ГТМ, № 10. 4°, 11 лл. Описание автографа см. при рассказе «Кающийся грешник». Рассказ «Много ли человеку земли нужно» в этой рукописи без заглавия.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «1.
      <choice>
       <reg>
        Приехала
       </reg>
       <orig>
        Прiѣхала
       </orig>
      </choice>
      старшая сестра
      <choice>
       <reg>
        к
       </reg>
       <orig>
        къ
       </orig>
      </choice>
      меньшей
      <choice>
       <reg>
        сестре
       </reg>
       <orig>
        сестрѣ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        в
       </reg>
       <orig>
        въ
       </orig>
      </choice>
      гости».... Весь рассказ разделен на шесть глав. Мелкие подробности не разработаны. Пахом едет к башкирам с женой и работником, и накануне рокового дня страшный сон видит жена и рассказывает мужу. В рукописи много помарок, поправок, дополнений и перестановок текста. Это первый набросок, первая редакция.
     </p>
     <p id="63568991-1220-4ac1-a1b2-a8fd27e269cf">
      2) Рукопись ГТМ, № 11 копия с предыдущей, рукою В. Г. Черткова, 4°, на 16 листах нелинованной писчей бумаги, с поправками и дополнениями Толстого. Это вторая редакция. Заглавие приписано рукою Толстого: «Много ли
      <choice>
       <reg>
        человеку
       </reg>
       <orig>
        человѣку
       </orig>
      </choice>
      нужно». Рассказ разделен на 8 глав римскими цыфрами.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «1.
      <choice>
       <reg>
        Приехала
       </reg>
       <orig>
        Прiѣхала
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        из
       </reg>
       <orig>
        изъ
       </orig>
      </choice>
      города старшая сестра»... Дополнения и поправки рассказа в основе не изменяют.
     </p>
     <p id="7ca00a90-b318-40c7-bb01-92a61ae6ae6b">
      3) Рукопись АТБ V. 6. Копия рукою С. А. Толстой, с поправками Толстого, 4°, на 16 листах нелинованной писчей бумаги. Л. 1 — заглавие: «Много ли человеку нужно». Поправок много, но главным образом стилистического характера. Текст начинается с л. 3-го; на л. 1 и 2 — заглавие.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «
      <choice>
       <reg>
        Приехала
       </reg>
       <orig>
        Прiѣхала
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        из
       </reg>
       <orig>
        изъ
       </orig>
      </choice>
      города старшая сестра
      <choice>
       <reg>
        к
       </reg>
       <orig>
        къ
       </orig>
      </choice>
      меньшой
      <choice>
       <reg>
        в
       </reg>
       <orig>
        въ
       </orig>
      </choice>
      деревню,
      <choice>
       <reg>
        в
       </reg>
       <orig>
        въ
       </orig>
      </choice>
      гости»...
     </p>
     <p id="2fb2bc44-8897-43b0-ab12-2c8ce25c8a6d">
      4) Рукопись ГTM, № 12, F°, нa 11 листах (л.1 — заглавие). Копия рукою Н. Л. Озмидова с поправками и дополнениями Толстого и карандашными поправками Озмидова. Перед текстом в заглавие: «Много ли
      <hi rend="opdelimiter">
       <choice>
        <reg>
         человеку
        </reg>
        <orig>
         человѣку
        </orig>
       </choice>
      </hi>
      <pb n="699"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       нужно»
      </hi>
      рукою Толстого после слова: «
      <choice>
       <reg>
        человеку
       </reg>
       <orig>
        человѣку
       </orig>
      </choice>
      » вставлено: «земли».
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «
      <choice>
       <reg>
        Приехала
       </reg>
       <orig>
        Прiѣхала
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        в
       </reg>
       <orig>
        въ
       </orig>
      </choice>
      гости
      <choice>
       <reg>
        из
       </reg>
       <orig>
        изъ
       </orig>
      </choice>
      города старшая сестра
      <choice>
       <reg>
        к
       </reg>
       <orig>
        къ
       </orig>
      </choice>
      меньшой
      <choice>
       <reg>
        в
       </reg>
       <orig>
        въ
       </orig>
      </choice>
      деревню»... Эта рукопись представляет копию с предыдущей. Здесь сделаны изменения: вместо слова «шишка» — везде — «шихан». Пахом едет к башкирцам без жены, с работником, страшный сон видит сам.
     </p>
     <p id="8dc77ac1-42a9-46d5-b875-5f1e8a683991">
      5) Рукопись ГЛМ на 11 л. писчей бумаги в линейку с многочисленными поправками Толстого карандашом и чернилами. На каждой странице пометки рукой В. Г. Черткова: «Ч», свидетельствующие о том, что рукопись находилась у него, это же видно из его собственноручных замечаний по поводу содержания рассказа. Рукопись представляет собою последнюю редакцию рассказа. Конец его сильно изменен стилистически путем зачеркивания и надписывания нового текста. В зачеркнутых автором местах фигурируют верховые башкирцы, которые должны наблюдать зa обегом Пахома вемли. В результате поправок Толстого на рукописи, содержание ее почти совпадает с печатным текстом. Рукопись разделена также на 9 глав. Лишь 8-я гл. начинается
      <hi rend="italic">
       со слов:
      </hi>
      Поднялся
      <choice>
       <reg>
        Пахом
       </reg>
       <orig>
        Пахомъ
       </orig>
      </choice>
      ,
      <choice>
       <reg>
        разбудил
       </reg>
       <orig>
        разбудилъ
       </orig>
      </choice>
      работника
      <choice>
       <reg>
        в
       </reg>
       <orig>
        въ
       </orig>
      </choice>
      <choice>
       <reg>
        тарантасе
       </reg>
       <orig>
        тарантасѣ
       </orig>
      </choice>
      ... по окончательному тексту гл. 7, стр. 75. Рукопись, повидимому — копия предыдущей.
     </p>
     <p id="5967fac1-9ea8-48ff-bd38-121d689c87fb">
      6) Корректурные гранки АТБ V. 1. 4, 7 полос. Это — корректура из «Сочинений гр. Л. Н. Толстого. Часть двенадцатая. Произведения последних годов. М. 1886», стр. 483—498, с поправками рукою Толстого. Текст этого издания «Сочинений» кладется в основу настоящего издания, с проверкою по рукописям и корректуре.
     </p>
     <p id="ab43990a-a1e4-494d-8498-887806a3df50">
      7) Подписной корректурный лист, хранящийся в ГЛМ с надписью: «Исправив ошибки и нумерацию печатать гр. С. Толстая». Корректура изд. 1886 г., стр. 473—489; нумерация страниц исправлена карандашом рукой Толстого на 492—498. Других исправлений рукой Толстого нет.
     </p>
    <metamark function="line"/>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>