<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v26_853_854_Zapiski_sumashedshego">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Записки сумашедшего». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Гусев H. Н. «Записки сумашедшего» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 26. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
                <author>Б. М. Эйхенбаум</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="8a33ff16-2388-41c1-ade2-aad94dd86d55">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Записки сумашедшего»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 26
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">26</biblScope>
                        <biblScope unit="page">853-854</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000014016" type="section">
    <pb n="853"/>
    <h2 class="center">
     ЗАПИСКИ СУМАШЕДШЕГО.
     <ref target="#note640">
      640
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note640">
      <span data-class="paragraph" id="1a8f1124-1232-491c-be6a-67e3071a42e0">
       Толстой пишет так это слово (по Гроту). Чтобы не печатать текст двойной орфографией, мы сохраняем везде «сумашедший».
      </span>
     </note>
    </h2>
    <p id="7c3a1ed6-b6be-4f26-9468-61af4ad6a0e6" rend="petit">
     Замысел этой вещи относится к 1884 г.; 11 апреля этого года в Дневнике записано: «Пришло в голову Записки не сумашедшего» и тут же прибавлено: «ох, живо я их пережил». Последние слова указывают на связь этого замысла с личной жизнью Толстого. Действительно, в сентябре 1869 г. Толстой ездил со своим слугой С. П. Арбузовым в Пензенскую губернию для покупки имения и, остановившись по дороге в Арзамасе на постоялом дворе, пережил ночью приступ тоски и страха, о котором писал 4 сентября С. А. Толстой: «Было 2 часа ночи, я устал страшно, хотелось спать и ничего не болело. Но вдруг на меня напала тоска, страх, ужас, такие, каких я никогда не испытывал.... Вчера это чувство в гораздо меньшей степени возвратилось во время езды, но я был приготовлен и не поддался ему, тем более, что оно и было слабее». Упоминаемые в «Записках» лица взяты прямо из действительности: тетя, рассказывающая про Христа, — это — Татьяна Александровна Ергольская; няня Евпраксия — та самая, о которой Толстой пишет в «Воспоминаниях детства» («няней Евпраксией, высокой сморщенной старухой, с висячим у подбородка, как у индюка, кадыком, в котором был шарик, который она нам давала ощупывать»); даже поездка в Москву и посещение оперы с помещиком имеет фактическую основу — зимой 1870 г. Толстой ездил в Москву и был 3 декабря вместе с кн. С. С. Урусовым на представлении «Марты» в Большом театре.
    </p>
    <p id="ead16814-2839-4132-9d18-e473f3ed1a3a" rend="petit">
     Точная дата сохранившихся автографов «Записок сумашедшего» неизвестна, но работа над этой вещью началась, очевидно, вскоре после записи в Дневнике 1884 г. На обороте одного из листов рукописи «Власти тьмы» (1886 г. ) сохранился текст, несомненно относящийся к «Запискам сумашедшего». В письме к В. Г. Черткову от 18 января 1887 г. Толстой просит»: „Пришлите мне и «Записки сумашедшего»“.
    </p>
    <p id="0e795b93-95b1-459d-baea-6462da0dc58e" rend="petit">
     В позднейшие годы он возвращался к этому произведению и, повидимому, собирался заново писать. 26 декабря 1896 г. записано: «Думал нынче о
     <hi rend="italic">
      «Записках Сумашедшего»
     </hi>
     . Главное понял свою сыновность Богу, братство, — и отношение ко всему миру изменилось. В записи от 5
     <hi rend="opdelimiter">
      января
     </hi>
     <pb n="854"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      1897
     </hi>
     г. Толстой выписывает из Записной книжки: «2) (К
     <hi rend="italic">
      Запискам сумашедшего
     </hi>
     или к драме. ) «Отчаяние от безумия и бедственности жизни. Спасение от этого отчаяния в признании Бога и сыновности своей Ему. Признание сыновности есть признание братства. Признание братства людей и жестокий, зверский, оправдываемый людьми небратский склад жизни — неизбежно приводит к признанию сумашедшим себя или всего мира».
    </p>
    <p id="bfd7a4c3-556f-4c73-96d3-f11b497884cf" rend="petit">
     В. И. Срезневский высказывает предположение, что дневниковые записи 1880-ых гг. относятся к неизвестному нам произведению, которое сохранилось в архиве С. А. Толстой, а напечатанный среди посмертных произведений текст написан в 1897 г. и связан с Дневником 1896—1897 гг. (Л. Толстой, Полное собрание художественных произведений, ГИЗ, 1928, т. XII, стр. 240.) Однако, рукопись «Записок сумашедшего», по всем признакам (бумага, почерк, цвет чернил) относится именно к 1880-ым годам. Надо полагать, что в 1890-ых годах Толстой хотел вернуться к старому наброску и использовать его для большой вещи (запись в Дневнике от 5 января 1891 г.) или написать под тем же заглавием новую вещь. Итак, мы оставляем для «Записок сумашедшего» дату 1884—1886 г.
    </p>
    <p id="758d267a-e861-4bfa-90f0-051868616c74" rend="petit">
     «Записки сумашедшего» впервые напечатаны в издании А. А. Толстой: «Посмертные художественные произведения Л. Н. Толстого. Под редакцией В. Черткова». М. 1912, т. III, стр. 125—137.
    </p>
    <p id="d25362a1-38d5-4f7b-97af-6bae4966d13d" rend="petit">
     Автограф «Записок сумашедшего» хранится в ИРЛИ (шифр 22. 5. 4). Этот автограф состоит из двух частей:
    </p>
    <p id="10f05d09-09bf-41f3-a6cb-09286f0a72e6" rend="petit">
     1. 4 листа из расшитой тетради (сохранились следы розовой обложки). Текст на обеих сторонах. На л. 1 над текстом стоят буквы: 3. С. — очевидно заглавие: «Записки сумашедшего».
    </p>
    <p id="6c3fb9b9-e498-4326-9358-abc7083286f3" rend="petit">
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Я
     <choice>
      <reg>
       сумашедший
      </reg>
      <orig>
       сумашедшій
      </orig>
     </choice>
     ». После вычерка
     <hi rend="italic">
      следует:
     </hi>
     «Помню
     <choice>
      <reg>
       раз
      </reg>
      <orig>
       разъ
      </orig>
     </choice>
     я ложился спать» (см. второй абзац печатного текста, стр. 472—475).
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «Чисто
     <choice>
      <reg>
       выбеленная
      </reg>
      <orig>
       выбѣленная
      </orig>
     </choice>
     квадратная комнатка». Под этими словами проведена черта, указывающая место всему этому автографу (см. ниже).
    </p>
    <p id="670401a4-0a9a-47a8-a297-85e4a3179f22" rend="petit">
     На обложке чужой рукой (карандашом) написано: «Из расшитой тетради. 7. Черновое «Записки сумашедшего». Наверху и внизу пометка той же рукой: «Из Англии».
    </p>
    <p id="2e50557e-7f48-4d4f-8c8d-87be920c2f94" rend="petit">
     2. 8 листов из расшитой тетради. Текст на обеих сторонах. На л. 1 над текстом стоят, как и в первом автографе, буквы: «3. С. »
    </p>
    <p id="fe59b03e-12a4-44db-9740-69d2f46ba4e6" rend="petit">
     Автограф
     <hi rend="italic">
      начинается датой записи:
     </hi>
     «1883. 20 Октября», после слов «а не
     <choice>
      <reg>
       так
      </reg>
      <orig>
       такъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       как
      </reg>
      <orig>
       какъ
      </orig>
     </choice>
     теперь постоянно» на поле
     <hi rend="italic">
      пометка:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       назад
      </reg>
      <orig>
       назадъ
      </orig>
     </choice>
     » и знак, а в тексте черта; это означает, что сюда должен войти весь первый автограф (кончая словами: «Чисто
     <choice>
      <reg>
       выбеленная
      </reg>
      <orig>
       выбѣленная
      </orig>
     </choice>
     комнатка»). После черты следует: «
     <choice>
      <reg>
       Как
      </reg>
      <orig>
       Какъ
      </orig>
     </choice>
     я помню мучительно
     <choice>
      <reg>
       мне
      </reg>
      <orig>
       мнѣ
      </orig>
     </choice>
     было» и т. д.
    </p>
    <metamark function="line"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>