<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v26_874_877_O_Gogole">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«О Гоголе». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Срезневский В. И. «О Гоголе» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 26. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
                <author>А. И. Никифоров</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="6b0727be-b294-4efa-be0b-5deac2597c22">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «О Гоголе»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 26
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">26</biblScope>
                        <biblScope unit="page">874-877</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000014022" type="section">
    <pb n="874"/>
    <h2 class="center">
     О ГОГОЛЕ.
    </h2>
    <p id="7fe46e02-8c83-4cb3-941a-ea4a9c7ca5f5" rend="petit">
     5 октября 1887 года Толстой в письме к П. И. Бирюкову писал: «Очень меня заняла последнее время еще Гоголя переписка с друзьями — какая удивительная вещь. За 40 лет сказано, и прекрасно сказано, то, чем должна быть литература. Пошлые люди не поняли, и 40 лет лежит “под
     <ref id="spud" target="slovar">
      спудом
     </ref>
     наш Паскаль. Я думал даже напечатать в Посреднике выбранные места из переписки. Я отчеркнул, что пропустить” (ТЕ, 1913, стр. 119). 10 октября того же 1887 г. в письме к В. Г. Черткову Толстой высказывается о Гоголе еще пространнее: “...о Гоголе вот что: перечел я его переписку третий раз в жизни. Всякий раз, когда я ее читал, она производила на меня сильное впечатление, а теперь сильнее всех. Я отчеркнул нелишнее, и мы прочли вслух — на всех произвела сильное впечатление и бесспорное. 40 лет тому назад, человек, имевший право это говорить, сказал, что наша литература на ложном пути — ничтожна, и с необыкновенной силой показал, растолковал, чем она должна быть, и в знак своей искренности сжег свои прежние писания. Он многое и сказал в своих письмах, по его выражению, что важнее всех его повестей. Пошлость, обличенная им, закричала: он сумасшедший, и 40 лет литература продолжает итти по тому пути, ложность которого он показал с такой силой, и Гоголь, наш Паскаль, — лежит под
     <ref id="spud" target="slovar">
      спудом
     </ref>
     . Пошлость царствует, и я всеми силами стараюсь сказать то, что чудно сказано Гоголем. Надо издать выбранные места из его переписки и его краткую биографию в Посреднике. Это удивительное житие”... (ТЕ, 1913, стр. 58).
    </p>
    <p id="4c0b426a-0eb1-49ec-b9a8-fdc4060a2fb6" rend="petit">
     О том же писал 14 октября 1887 г. Толстой к Н. Н. Страхову:
    </p>
    <p id="cfa73972-fc0f-42c1-9cc7-9b802a49ee57" rend="petit">
     “Еще сильнее впечатление у меня было подобно Канту — недели три тому назад при перечитывании в 3-й раз в моей жизни переписки Гоголя. Ведь я опять относительно значения истинного искусства открываю Америку, открытую Гоголем 35 лет тому назад. Значение писателя вообще определено там (Письмо его к Языкову, 29) так, что лучше сказать нельзя. Да и вся переписка (если исключить немного частное) полна самых существенных, глубоких мыслей. Великий мастер своего дела увидал возможность лучшего деланья, увидал недостатки своих работ, указал их и доказал исправность своего убеждения и показал хоть не образцы, но программу того, что можно и должно делать, и толпа, не понимавшая никогда смысла делаемых предметов и достоинства их, найдя
     <hi rend="opdelimiter">
      бойкого
     </hi>
     <pb n="875"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      представителя
     </hi>
     своей низменной точки зрения, загоготала” и 35 лет лежит под
     <ref id="spud" target="slovar">
      спудом
     </ref>
     в высшей степени трогательное и значительное житие и поученья подвижника нашего цеха, нашего русского Паскаля. Тот понял несвойственное место, которое в его сознании занимала наука, а этот — искусство. Но того поняли, выделив то истинное и вечное, которое было в нем, а нашего смешали раз с грязью, так он и лежит, а мы-то над ним проделываем 30 лет ту самую работу, бессмысленность которой он ясно показал и словами и делами. Я мечтаю издать выбранные места из переписки в Посреднике с биографией. Это будет чудесное житие для народа. Хоть они поймут». (См. т. 64 настоящего издания.) В письме к H.H. Страхову от 26 января 1888 г. Толстой сообщил: «Теперь хочется написать предисловие к статье о Гоголе — прекрасной — одного Орлова и еще статью о пьянстве, которая мне представляется очень важной» (ТТ, 2, стр. 56).
     <ref target="#note643">
      643
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note643">
      <span data-class="paragraph" id="7f69d482-a813-4429-a40c-43a5c0df39f0">
       А. И. Орлов, «Н. В. Гоголь, как учитель жизни», изд. «Посредник», № 45, М. 1888.
      </span>
     </note>
     В том же январе Ф. Н. Бергу по поводу статьи Орлова: «Хочется мне написать хорошенькое предисловие к этой статье, но не знаю, удастся ли» (т. 64).
    </p>
    <p id="458d9692-fa0e-4ffb-8b11-81cd7643d573" rend="petit">
     А в письме Толстого из Москвы к В. Г. Черткову от 24 января 1888 г. читаем: «Нынче второй день стал оживать и начал о Гоголе—мне интересно». В те же январские дни В. Г. Чертков был в Москве у Толстого (в письме от 26 января 1888 г. уже из Воронежской губернии В. Г. Чертков пишет Толстому: «Я был так рад повидаться с вами в Москве») и, очевидно, попросил черновик статьи о Гоголе для переписки, потому что в письме к Толстому от 28 января 1888 г. он сообщал: «Статью о Гоголе мы как раз переписали». Переписан был текст, повидимому, рукой П. И.Бирюкова и
     <hi rend="italic">
      кончался словами:
     </hi>
     «и даже
     <choice>
      <reg>
       оскорбительным
      </reg>
      <orig>
       оскорбительнымъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       событием
      </reg>
      <orig>
       событіемъ
      </orig>
     </choice>
     » (см. стр. 649 строка 22 сверху). Надо думать, что этими словами кончался и первый черновик статьи о Гоголе (рукопись № 1). Он и копия (рукопись № 2) были возвращены автору, который в письме к В. Г. Черткову из Москвы от 2 февраля 1888 г. эаметил: «Я всё так же слаб и ленив, ничего не пишется, и потому с статьей Гоголя не дожидайтесь меня» (ТЕ, 1913, стр. 60). 8 февраля ему же: «Я ничего продолжительного не работал. Предисловие остановилось...» (ТЕ, 1913, стр. 61).
    </p>
    <p id="8d7b86e4-2d53-4dc6-aff7-ce1ef2f28858" rend="petit">
     9 февраля Толстой пишет Черткову: «Начатые статьи о пьянстве и о Гоголе лежат, и принимаюсь продолжать и останавливаюсь — не идет...» (ТЕ, 1913, стр. 61). Вероятно, этим «продолжением» была вторая часть статьи, написанная на той же первой черновой рукописи (палеографические признаки это подтверждают),
     <hi rend="italic">
      начиная со слов:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       сорок
      </reg>
      <orig>
       сорокъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       лет
      </reg>
      <orig>
       лѣтъ
      </orig>
     </choice>
     уже
     <choice>
      <reg>
       лежит
      </reg>
      <orig>
       лежитъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       под
      </reg>
      <orig>
       подъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       <ref id="spud" target="slovar">
        спудом
       </ref>
      </reg>
      <orig>
       спудомъ
      </orig>
     </choice>
     ...» (см. выше стр. 650, строка 23), а С. А. Толстая на копии, присланной от Чертковых, перебелила это продолжение как продолжение копии, прибавив к ней еще два листа в 4-ку (штамп и качество бумаги первых 4 лл. и последних двух листов различны), затем Толстой слегка поправил копию.
    </p>
    <p id="270f2fef-26a5-45fa-ad46-7bd481d6d343" rend="petit">
     После 9 февраля 1888 года упоминаний статьи о Гоголе нет. Таким образом статья о Гоголе писалась в Москве 24 января и около 8—9 февраля 1888 г. С этими датами согласуется и дата на рукописи
     <hi rend="opdelimiter">
      «1888
     </hi>
     <pb n="876"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      январь»,
     </hi>
     сделанная рукой С. А. Толстой. Идея же статьи вызвана еще в октябре 1887 г. чтением «Переписки с друзьями» Гоголя. Причины, почему статья оказалась неоконченной, сообщает в своих воспоминаниях H. Тимковский («Душа Л. Н. Толстого», М. 1913, стр. 154), рассказывая о Толстом: «Когда брошюра Посредника: “Гоголь, как учитель жизни” возбудила среди интеллигенции жаркие дебаты, он горячо принял под свою защиту Гоголя, разыскал и передал мне свою статью о “Переписке Гоголя”, не законченную потому, что Льву Николаевичу, по его собственным словам, не хотелось вступать в полемику с Белинским».
    </p>
    <p id="422d321a-83e4-4f24-9463-f7049e511bdf" rend="petit">
     Статья Толстого о Гоголе сохранилась в двух черновых рукописях АТБ в папке XX.
    </p>
    <p id="62a3271e-69ca-4553-8e03-f78fd49efd8e" rend="petit">
     1. Автограф — первый черновик, на 4 лл. белой писчей бумаги в 4-ку, без
     <ref id="paginacija" target="slovar">
      пагинации
     </ref>
     . Текст писан коричневыми чернилами и очень сильно правлен рукой Толстого. Писан с обеих сторон. Заглавие: «О Гоголе». «1888 г. Январь» вписано синими чернилами рукой С. А. Толстой. Палеографические признаки показывают, что текст писан по меньшей мере в два приема.
    </p>
    <p id="a97f8c0c-eafa-4803-86ef-3b0cd1784813" rend="petit">
     2. Копия с автографа на 6 лл. писчей белой бумаги с
     <ref id="paginacija" target="slovar">
      пагинацией
     </ref>
     по лл. 2—5 (лл. 1 и 6-й не нумерованы). Листы 1—3 об. до половины писаны, повидимому, рукой П. И. Бирюкова темными чернилами, остальные с л. 3 оборота до конца рукой С. А. Толстой синими чернилами. Копия правлена, но не очень значительно рукой Толстого светло-коричневыми чернилами. Заглавие: «О Гоголе. 1888 г. Январь» сделано рукой С.А.Толстой. Копия сделана невнимательно и содержит ряд ошибок и пропусков. Палеографически важно отметить, что бумага первых четырех листов копии имеет клеймо одной фабрики, а последние два содержат клеймо другой фабрики и несколько иного качества. Это важно для датировки моментов работы.
    </p>
    <p id="b47d4f2c-b366-4b17-8ba1-7fa4c8c74db9" rend="petit">
     По этой второй рукописи ив дается выше на стр. 648—651 статья о Гоголе, причем в виду небрежности копии нами введены в текст ее поправки из автографа. Кроме того, считаем нужным привести здесь из автографа рукописи № 1 несколько зачеркнутых там кусков текста, именно:
    </p>
    <p id="dbf0bc45-7a3e-4e80-ad1d-c1d602fd60d2" rend="petit">
     Стр. 648 строка 27
     <hi rend="italic">
      вместо:
     </hi>
     «Но рано или поздно»... первоначальнобыло в автографе: «Но заглушить
     <choice>
      <reg>
       требования
      </reg>
      <orig>
       требованія
      </orig>
     </choice>
     добра нельзя,
     <choice original_editorial_correction="[потому]">
      <sic/>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     они
     <choice>
      <reg>
       истинные
      </reg>
      <orig>
       истинныя
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       требования
      </reg>
      <orig>
       требованія
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       человеческой
      </reg>
      <orig>
       человѣческой
      </orig>
     </choice>
     природы, a
     <choice>
      <reg>
       требования
      </reg>
      <orig>
       требованія
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       мирские
      </reg>
      <orig>
       мірскія
      </orig>
     </choice>
     суть только соблазны
     <choice>
      <reg>
       подобия
      </reg>
      <orig>
       подобія
      </orig>
     </choice>
     добра и рано или поздно»...
    </p>
    <p id="287c28a2-569f-4dee-871b-624a906ec4fb" rend="petit">
     Стр. 649 строка 3
     <hi rend="italic">
      после слова
     </hi>
     «смерти»
     <hi rend="italic">
      в автографе зачеркнуто:
     </hi>
     «а во
     <choice>
      <reg>
       вторых
      </reg>
      <orig>
       вторыхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       том
      </reg>
      <orig>
       томъ
      </orig>
     </choice>
     , что по
     <choice>
      <reg>
       духовным
      </reg>
      <orig>
       духовнымъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       силам
      </reg>
      <orig>
       силамъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       своим
      </reg>
      <orig>
       своимъ
      </orig>
     </choice>
     люди не равны, что одному дано 5
     <choice>
      <reg>
       талантов
      </reg>
      <orig>
       талантовъ
      </orig>
     </choice>
     , а другому
     <choice>
      <reg>
       один
      </reg>
      <orig>
       одинъ
      </orig>
     </choice>
     , что и
     <choice>
      <reg>
       заблуждение
      </reg>
      <orig>
       заблужденіе
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       покаяние
      </reg>
      <orig>
       покаяніе
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       рождение
      </reg>
      <orig>
       рожденіе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       человека
      </reg>
      <orig>
       человѣка
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     малыми духовными силами мало
     <choice>
      <reg>
       заметно
      </reg>
      <orig>
       замѣтно
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       нам
      </reg>
      <orig>
       намъ
      </orig>
     </choice>
     , а что
     <choice>
      <reg>
       заблуждение
      </reg>
      <orig>
       заблужденіе
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       покаяние
      </reg>
      <orig>
       покаяніе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       человека
      </reg>
      <orig>
       человѣка
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     большими духовными силами очень
     <choice>
      <reg>
       заметно
      </reg>
      <orig>
       замѣтно
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       нам
      </reg>
      <orig>
       намъ
      </orig>
     </choice>
     .
     <choice>
      <reg>
       Человек
      </reg>
      <orig>
       Человѣкъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     малыми духовными силами
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       своих
      </reg>
      <orig>
       своихъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       заблуждениях
      </reg>
      <orig>
       заблужденіяхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       шел
      </reg>
      <orig>
       шелъ
      </orig>
     </choice>
     только за другими,
     <choice>
      <reg>
       человек
      </reg>
      <orig>
       человѣкъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     большими духовными силами
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       заблуждениях
      </reg>
      <orig>
       заблужденіяхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       своих
      </reg>
      <orig>
       своихъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       увлекал
      </reg>
      <orig>
       увлекалъ
      </orig>
     </choice>
     за собою
     <choice>
      <reg>
       других
      </reg>
      <orig>
       другихъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       был
      </reg>
      <orig>
       былъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       образцом
      </reg>
      <orig>
       образцомъ
      </orig>
     </choice>
     для
     <choice>
      <reg>
       многих
      </reg>
      <orig>
       многихъ
      </orig>
     </choice>
     и потому
     <hi rend="opdelimiter">
      и
     </hi>
     <pb n="877"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      <choice>
       <reg>
        покаяние
       </reg>
       <orig>
        покаяніе
       </orig>
      </choice>
     </hi>
     <choice>
      <reg>
       первого
      </reg>
      <orig>
       перваго
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       незаметно
      </reg>
      <orig>
       незамѣтно
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       нам
      </reg>
      <orig>
       намъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       покаяние
      </reg>
      <orig>
       покаяніе
      </orig>
     </choice>
     же второго
     <choice>
      <reg>
       поражает
      </reg>
      <orig>
       поражаетъ
      </orig>
     </choice>
     , бросается
     <choice>
      <reg>
       всем
      </reg>
      <orig>
       всѣмъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     глаза»...
    </p>
    <p id="9439ba93-7189-4ca3-a1ad-433623027229" rend="petit">
     Стр. 649 строка 9
     <hi rend="italic">
      после слова
     </hi>
     «смерти»
     <hi rend="italic">
      в автографе зачеркнуто:
     </hi>
     «Но случилось
     <choice>
      <reg>
       так
      </reg>
      <orig>
       такъ
      </orig>
     </choice>
     , что это самое обычное, простое, естественное и
     <choice>
      <reg>
       неизбежное
      </reg>
      <orig>
       неизбѣжное
      </orig>
     </choice>
     для
     <choice>
      <reg>
       всех
      </reg>
      <orig>
       всѣхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       нас
      </reg>
      <orig>
       насъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       событие
      </reg>
      <orig>
       событіе
      </orig>
     </choice>
     его жизни не было понято
     <choice>
      <reg>
       как
      </reg>
      <orig>
       какъ
      </orig>
     </choice>
     самое простое и естественное
     <choice>
      <reg>
       событие
      </reg>
      <orig>
       событіе
      </orig>
     </choice>
     , а приняло
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       наших
      </reg>
      <orig>
       нашихъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       глазах
      </reg>
      <orig>
       глазахъ
      </orig>
     </choice>
     какое-то странное (и что
     <choice>
      <reg>
       удивительнее
      </reg>
      <orig>
       удивительнѣе
      </orig>
     </choice>
     всего) невыгодное для нравственной личности Гоголя
     <choice>
      <reg>
       значение
      </reg>
      <orig>
       значеніе
      </orig>
     </choice>
     . Произошло это
     <choice>
      <reg>
       от
      </reg>
      <orig>
       отъ
      </orig>
     </choice>
     того, что
     <choice>
      <reg>
       распространителем
      </reg>
      <orig>
       распространителемъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       мнений
      </reg>
      <orig>
       мнѣній
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       обществе
      </reg>
      <orig>
       обществѣ
      </orig>
     </choice>
     есть печать, литература.
     <choice>
      <reg>
       Здесь
      </reg>
      <orig>
       Здѣсь
      </orig>
     </choice>
     же при
     <choice>
      <reg>
       покаянии
      </reg>
      <orig>
       покаяніи
      </orig>
     </choice>
     Гоголя, самый
     <choice>
      <reg>
       тот
      </reg>
      <orig>
       тотъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       соблазн
      </reg>
      <orig>
       соблазнъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       котором
      </reg>
      <orig>
       которомъ
      </orig>
     </choice>
     покаялся Гоголь, была эта самая литература.
    </p>
    <p id="e6973b78-5fb7-433a-8f81-48e9f78dbd30" rend="petit">
     <choice>
      <reg>
       От
      </reg>
      <orig>
       Отъ
      </orig>
     </choice>
     этого то произошла та страшная путаница
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       наших
      </reg>
      <orig>
       нашихъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       понятиях
      </reg>
      <orig>
       понятіяхъ
      </orig>
     </choice>
     о
     <choice>
      <reg>
       перемене
      </reg>
      <orig>
       перемѣнѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       взглядов
      </reg>
      <orig>
       взглядовъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       произошедших
      </reg>
      <orig>
       произошедшихъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Гоголе
      </reg>
      <orig>
       Гоголѣ
      </orig>
     </choice>
     , и
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       продолжении
      </reg>
      <orig>
       продолженіи
      </orig>
     </choice>
     почти
     <choice>
      <reg>
       полустолетия
      </reg>
      <orig>
       полустолѣтія
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       тот
      </reg>
      <orig>
       тотъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     высшей степени ясный и поучительный
     <choice>
      <reg>
       перелом
      </reg>
      <orig>
       переломъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     жизни Гоголя, происшедший со времени его
     <choice>
      <reg>
       болезни
      </reg>
      <orig>
       болѣзни
      </orig>
     </choice>
     , представляется
     <choice>
      <reg>
       нам
      </reg>
      <orig>
       намъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       чем
      </reg>
      <orig>
       чѣмъ
      </orig>
     </choice>
     то
     <choice>
      <reg>
       диким
      </reg>
      <orig>
       дикимъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       уродливым
      </reg>
      <orig>
       уродливымъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       болезненным
      </reg>
      <orig>
       болѣзненнымъ
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       все
      </reg>
      <orig>
       всѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       те
      </reg>
      <orig>
       тѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       великия
      </reg>
      <orig>
       великія
      </orig>
     </choice>
     мысли, который были выражены
     <choice>
      <reg>
       Гоголем
      </reg>
      <orig>
       Гоголемъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     его
     <choice>
      <reg>
       письмах
      </reg>
      <orig>
       письмахъ
      </orig>
     </choice>
     , остались и остаются для
     <choice>
      <reg>
       всех
      </reg>
      <orig>
       всѣхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       нас
      </reg>
      <orig>
       насъ
      </orig>
     </choice>
     чуждыми и непонятными».
    </p>
    <p id="148980d9-7136-4126-9ba7-dfa1b6775b55" rend="petit">
     Стр. 651 строки 1—10
     <hi rend="italic">
      вписаны над следующим зачеркнутым текстом:
     </hi>
     «Что
     <choice>
      <reg>
       ж
      </reg>
      <orig>
       жъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       тут
      </reg>
      <orig>
       тутъ
      </orig>
     </choice>
     толковать. — И спросить у толпы, что
     <choice>
      <reg>
       разумел
      </reg>
      <orig>
       разумѣлъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Белинский
      </reg>
      <orig>
       Бѣлинскій
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     своей
     <choice>
      <reg>
       статье
      </reg>
      <orig>
       статьѣ
      </orig>
     </choice>
     , на
     <choice>
      <reg>
       каком
      </reg>
      <orig>
       какомъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       основании
      </reg>
      <orig>
       основаніи
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       он
      </reg>
      <orig>
       онъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       осудил
      </reg>
      <orig>
       осудилъ
      </orig>
     </choice>
     переписку и
     <choice>
      <reg>
       поставил
      </reg>
      <orig>
       поставилъ
      </orig>
     </choice>
     выше
     <choice>
      <reg>
       её
      </reg>
      <orig>
       ея
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       прежния
      </reg>
      <orig>
       прежнія
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       произведения
      </reg>
      <orig>
       произведенія
      </orig>
     </choice>
     и вы увидите, что толпа ничего этого не
     <choice>
      <reg>
       знает
      </reg>
      <orig>
       знаетъ
      </orig>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="d2e4ef2c-383c-4f08-9905-cc11da22f1db" rend="petit">
     Существует другая статья Толстого о Гоголе, относящаяся к 1909 г. Она издается в томе 38 настоящего издания.
    </p>
    <metamark function="line"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>