<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v27_711_713_Predislovie_k_state_V_G_Chertkova_Zlaja">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Предисловие к статье В. Г. Черткова “Злая забава”». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Срезневский В. И. Предисловие к статье В. Г Черткова «Злая забава» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 27. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
                <author>H. Н. Гусев и В. Д. Пестова</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="956cb5f1-e843-4b14-8b9b-3b4c235efcb1">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Предисловие к статье В. Г Черткова «Злая забава»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 27
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">27</biblScope>
                        <biblScope unit="page">711-713</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000016011" type="section">
    <pb n="711"/>
    <h2 class="center">
     ПРЕДИСЛОВИЕ К СТАТЬЕ В. Г. ЧЕРТКОВА «ЗЛАЯ ЗАБАВА»
    </h2>
    <p id="25f202b1-a73d-44ca-8eda-f59e101c5d2b">
     4 октября 1890 г. В. Г. Чертков писал Толстому:
    </p>
    <p id="cc56e3f0-3c20-4f6e-990a-ef354761d3e0">
     «Посылаю вам, не знаю, кстати ли, впрочем, если вы еще не достаточно окрепли для работы, то может быть именно кстати — статью, которую я совершенно неожиданно для себя написал против охоты. Перед выездом из Кисловодска я случайно прочел в одной газете, в которой какой-то охотник с развязностью и самоуверенностью опровергает статью какой-то Куприановой, направленную против охоты. Мне хотелось поддержать протест этой г-жи Куприановой, и я написал в этом смысле небольшое письмо, которое послал в редакцию той же газеты. Не знаю, напечатают ли. Это дало толчок моим мыслям, и во время переезда сюда я вспомнил свое прежнее отношение к охоте и потому изложил свои мысли в той рукописи, которую с этою же почтою посылаю вам заказной бандеролью в Тулу. Мне очень хотелось бы узнать ваше мнение о том, что я написал; если стоит того, то не укажете ли, чем следовало бы дополнить или что выпустить, и вообще стоит ли по вашему мнению поместить эту статью в какой-нибудь газете? Может ли она быть сколько-нибудь полезна? Мне, разумеется, кажется, что да, иначе я этого не написал бы; но очень хотелось бы проверить себя помощью вашего мнения».
    </p>
    <p id="f545516d-d0b6-491a-9387-1cf2c052d47f">
     15 октября 1890 г. Толстой отвечал В. Г. Черткову:
    </p>
    <p id="f1c593f4-3089-4fae-b315-0bf736868a71">
     «Я сейчас кончил поправлять вашу статью об охоте. Она очень хороша, потому что полезна. Я поправлял ее и исключил многое. Не жалейте. Мне кажется, я уверен даже, что так, с этими исключениями, она будет сильнее. Отступления, переносящие интерес в другую область, всегда ослабляют. И заключения не нужно никакого другого. Я последнее время стал не любить эти красноречивые общие заключения. C’est un truc.
     <ref target="#note441">
      441
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note441">
      <span data-class="paragraph" id="633080f6-8d0e-4ff5-b11e-0e9f2104acc1">
       <choice original_editorial_correction="[Это — ловкий прием.]">
        <sic/>
        <corr>
         Это — ловкий прием.
        </corr>
       </choice>
      </span>
     </note>
     И когда почитаешь французские и в особенности английские статьи с такими заключениями, получишь к ним отвращение. Я написал несколько слов предисловия, для того чтобы дать статье больше распространения».
    </p>
    <p id="03089c37-721a-4402-891f-dc7f99f53205">
     18 или 19 октября Толстой опять пишет В. Г. Черткову: «Посылаю вам, милый друг, статью об охоте. Сначала мне показалось, что я хорошо поправил ее, но потом я другой раз поправил и увидал, что я плохо
     <hi rend="opdelimiter">
      поправил
     </hi>
     <pb n="712"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      ее.
     </hi>
     Кое-что и лучше, но кое-что и хуже, и потому вы сами поправьте, не стесняясь мною. Но то, что это хорошая статья, я не перестаю думать».
    </p>
    <p id="ef472f64-2437-4ffd-a0a1-fad5751d98f7">
     В своем ответном письме В. Г. Чертков писал Толстому:
    </p>
    <p id="48ddbf23-e290-4108-b432-373d2490720a">
     «Дорогой друг Лев Николаевич, вчера я получил от вас две посылки с статьею о половых сношениях и охоте. А раньше того получил два письма. Не знаю, как и благодарить вас за исправление моей статьи. Помимо того, что она выиграла в цельности и потому в убедительности, поправки ваши очень дороги для меня лично, как указание того, что хорошо и нехорошо при выражении своих мыслей. Я был тронут почти до умиления, увидев, сколько труда вы положили на исправление этой статьи и как вы начали было сами переписывать ее. Вы этим подтверждаете то, что не раз говорили, но что нельзя слишком часто нам напоминать, — что следует от души отдаваться всякой задаче, которая напрашивается в настоящем, не пытаясь взвешивать ее относительную значительность. И в этом смысле ваше отношение к чужой рукописи ничтожного значения в сравнении с тем, над чем теперь работает ваша мысль, останется живым примером для других... Статью об охоте мне хочется оставить в том виде, в каком вы ее исправили, потому что не чувствую себя в силах еще улучшать то, что уже так удачно улучшено. Сглажу разве только некоторые шероховатости, вызванные затруднительностью уследить за всеми поправками».
    </p>
    <p id="a6151092-0890-4d3f-9180-b856cd6a7bcd">
     Статья В. Г. Черткова с предисловием Толстого появилась в № 5284 «Нового времени» 1890 г. от 13 ноября, а затем была напечатана отдельно издательством «Посредник» и выдержала несколько изданий.
    </p>
    <p id="8958c4a9-cc8c-434d-b299-84726676c065">
     Рукопись статьи с исправлениями Толстого находится в архиве В. Г. Черткова. Первая редакция заключает в себе 19 лл. 4°, испещренных сделанными карандашем многочисленными исправлениями Толстого. Самое заглавие статьи — «Злая забава» — принадлежит Толстому; оно появилось вместо вычеркнутого им первоначального заглавия В. Г. Черткова «Зло охоты». Здесь же находится и автограф (на одном л.) предисловия Толстого; имеется и первая редакция этого предисловия, перечеркнутая автором, которую мы даем в вариантах. Предисловие датировано 15 октября 1890 г.
    </p>
    <p id="5c0a8bf9-19de-49ce-affa-ca187d08b387">
     В. Г. Чертков упоминает в своем письме о том, что Толстой сам начал переписывать его статью. Действительно, в рукописи имеется один лист, на котором Толстой, стараясь писать крупным и разборчивым почерком, переписал начало статьи. Однако дальнейшая переписка была им поручена своей дочери Марии Львовне, которая вместе с другой неизвестной нам переписчицей и переписала статью В. Г. Черткова вместе с предисловием к ней. Эта вторая редакция, заключающая 26 лл. 4°, была снова пересмотрена, исправлена и сокращена Толстым, причем просмотр был произведен дважды. Первые карандашные поправки Льва Николаевича были М. Л. Толстой стерты и переписаны чернилами (хотя следы написанных Толстым слов везде сохранились). После этого рукопись была вторично просмотрена и исправлена Толстым чернилами. Печатаем предисловие Толстого по автографу, совпадающему (кроме пунктуации) с первопечатным текстом.
    </p>
    <p id="aa81543e-0ec9-492f-b9ed-1656f1c72249">
     В собрания сочинений Толстого предисловие к «Злой забаве» до сих пор не включалось.
    </p>
    <p id="6289b27d-1c85-4a3e-b88c-b1d462de1b8d" rend="left pages_p">
     <pb n="713"/>
    </p>
    <p id="62fdbe32-073d-45dd-a949-1b2a3f58c89f">
     В той тетради типа записной книжки, в которой Толстым были записаны «Воззвание» и неоконченная заметка по поводу дела Скублинской, им была записана также (л. 66 оборот, с противоположной стороны) следующая вставка в статью В. Г. Черткова, начинающаяся с пометки косым крестом:
    </p>
    <p id="6ab8adf9-73ca-4714-b43a-9308832e86bc" rend="big">
     <choice>
      <reg>
       ведь
      </reg>
      <orig>
       вѣдь
      </orig>
     </choice>
     этого
     <choice>
      <reg>
       нет
      </reg>
      <orig>
       нѣтъ
      </orig>
     </choice>
     . Ни прогулки, ни катанья,
     <choice>
      <reg>
       никакие
      </reg>
      <orig>
       никакія
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       занятия
      </reg>
      <orig>
       занятія
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     саду,
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       поле
      </reg>
      <orig>
       полѣ
      </orig>
     </choice>
     среди природы не
     <choice>
      <reg>
       могут
      </reg>
      <orig>
       могутъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       заменить
      </reg>
      <orig>
       замѣнить
      </orig>
     </choice>
     охотнику
     <choice>
      <reg>
       удовольствия
      </reg>
      <orig>
       удовольствія
      </orig>
     </choice>
     охоты,
     <choice>
      <reg>
       особенного
      </reg>
      <orig>
       особеннаго
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       специального
      </reg>
      <orig>
       спеціальнаго
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       охотничьего
      </reg>
      <orig>
       охотничьяго
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       наслаждения
      </reg>
      <orig>
       наслажденія
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       доступного
      </reg>
      <orig>
       доступнаго
      </orig>
     </choice>
     только тому,
     <choice>
      <reg>
       как
      </reg>
      <orig>
       какъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       сознанием
      </reg>
      <orig>
       сознаніемъ
      </orig>
     </choice>
     своего превосходства
     <choice>
      <reg>
       говорят
      </reg>
      <orig>
       говорятъ
      </orig>
     </choice>
     охотники,
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       ком
      </reg>
      <orig>
       комъ
      </orig>
     </choice>
     есть охотничье чувство.
    </p>
    <p id="37b9a47d-6f0d-48a9-b001-4a76c4d8286c" rend="big">
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       чем
      </reg>
      <orig>
       чемъ
      </orig>
     </choice>
     же
     <choice>
      <reg>
       состоит
      </reg>
      <orig>
       состоитъ
      </orig>
     </choice>
     это особенное охотничье чувство и вызываемое
     <choice>
      <reg>
       им
      </reg>
      <orig>
       имъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       наслаждение
      </reg>
      <orig>
       наслажденіе
      </orig>
     </choice>
     ?
    </p>
    <p id="233b52d0-d62e-4320-8717-3a2ee901dd31">
     Вставка эта относится к 6 странице рукописи В. Г. Черткова (1 редакция). Здесь рукою Толстого написано:
    </p>
    <p id="bc78717c-92a8-4003-b316-249c4f8cfa16" rend="big">
     <choice>
      <reg>
       Говорят
      </reg>
      <orig>
       Говорятъ
      </orig>
     </choice>
     , важна не сама охота, a
     <choice>
      <reg>
       условия
      </reg>
      <orig>
       условія
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       сопутствующия
      </reg>
      <orig>
       сопутствующія
      </orig>
     </choice>
     ей.
    </p>
    <p id="2051b32c-5496-4843-bd88-738b52d192f2">
     После этих-то слов и следует написанная в записной книжке вставка, вошедшая и в печатный текст статьи В. Г. Черткова.
    </p>
    <p id="67851ffa-5446-4e2f-9293-f715c256d8e4">
     Так как статья «Злая забава» была трижды проредактирована Толстым, внесшим в текст В. Г. Черткова много исправлений и дополнений, она печатается в дополнительном томе, в числе произведений, проредактированных Толстым.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>