<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v27_706_710_Ob_otnoshenijah_mezhdu_polami">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Об отношениях между полами». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Срезневский В. И. «Об отношениях между полами» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 27. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
                <author>H. Н. Гусев и В. Д. Пестова</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4ca2c1b1-c8a8-46c2-ac3d-0322a7088b2a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Об отношениях между полами»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 27
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">27</biblScope>
                        <biblScope unit="page">706-710</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000016010" type="section">
    <pb n="706"/>
    <h2 class="center">
     «ОБ ОТНОШЕНИЯХ МЕЖДУ ПОЛАМИ».
    </h2>
    <p id="8793674c-58f7-49af-b454-33477f20af55">
     14 октября 1890 г. Толстой пишет в Дневнике: «Третьего дня был доктор Богомольцев,
     <ref target="#note435">
      435
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note435">
      <span data-class="paragraph" id="a739765f-65a1-4f80-8486-42a427d82df8">
       Александр Михайлович Богомолец (а не Богомольцев, как у Толстого) род. в 1850 г., происходил из дворян Черниговской губ., был вольно-практикующим врачом. В 1880 г. привлекался по делу о «преступном кружке» в Киеве. В 1883—1886 гг. был в административной ссылке в Семипалатинской области, после чего ему было запрещено проживать в столицах. Жена его (с 1876 г.) София Николаевна, рожд. Присецкая (1845—1892 г.), в 1881 г. была приговорена к 10 годам каторжных работ за участие в «Южно-русском рабочем союзе». За попытку побега и постоянные протесты срок каторжных работ был увеличен ей на 6 лет. Умерла на Каре от туберкулеза. А. М. Богомолец приезжал к Толстому просить его содействия в том, чтобы ему было позволено приехать в Петербург хлопотать о разрешении поехать к жене.
      </span>
     </note>
     и я с ним переводил статью Диана о половом вопросе очень хорошую. Вчера ее изложил и нынче поправил во время сеанса с Гe».
     <ref target="#note436">
      436
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note436">
      <span data-class="paragraph" id="dd8e8acd-7d33-4ec8-9350-22a909dcce37">
       Художник Николай Николаевич Ге в то время лепил бюст Толстого.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="771bc16d-521e-4a26-9764-82a15ef8d20d">
     Книга, о которой писал Толстой, называлась так: «The twain shall be one flesh». Diana, a psycho-physiological essay on sexual relations for married men and women». Burns and Company. New-York.
     <choice original_editorial_correction="[«И будут два в плоть едину». Диана, психо-физиологический очерк о половых отношениях для вступивших в брак мужчин и женщин».]">
      <sic/>
      <corr>
       «И будут два в плоть едину». Диана, психо-физиологический очерк о половых отношениях для вступивших в брак мужчин и женщин».
      </corr>
     </choice>
    </p>
    <p id="5c817147-06c5-4a57-9e2f-158840820e7f">
     15 октября 1890 г. Толстой писал В. Г. Черткову: «Еще получил я статью «Диана» из Америки о половых сношениях и написал изложение ее. Посылаю вам. Надо бы это напечатать и распространить». 19 октября Толстой опять пишет В. Г. Черткову: «Статью Диана я тоже поправлял и в начале вставил место, которое Маша
     <ref target="#note437">
      437
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note437">
      <span data-class="paragraph" id="cc8b762a-9a24-4ccb-9f3e-09daa30fbb15">
       «Маша» — вторая дочь Толстого Мария Львовна, впоследствии по мужу Оболенская (1871—1906).
      </span>
     </note>
     перепишет вам, в котором я выгораживаю себя и говорю, что хотя основы этой статьи не христианские, а языческие, она всетаки может быть очень полезна».
    </p>
    <p id="d545d616-55c0-455e-8ac7-66351fd45cb1">
     С просьбою устроить напечатание этой статьи Толстой обратился к H. H. Страхову. 18 октября Толстой писал ему: «Простите, что не отвечаю на ваше письмо, а пишу о деле, утруждая вас просьбой. Я получил статью из Америки, которая показалась мне очень не только интересна, но полезна. Я сделал из нее извлечение и перевел приложенное в конце ее письмо. — Извлечение это мне хотелось бы напечатать. Помогите мне в этом. Прежде всего представляется «Неделя», — в особенности потому, что не хотелось бы обидеть Гайдебурова,
     <ref target="#note438">
      438
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note438">
      <span data-class="paragraph" id="45105ae0-eb08-4d86-8c5e-d019efb51f2a">
       Павел Александрович Гайдебуров (1841—1893) — журналист, издатель сочувственного Толстому еженедельного органа «Неделя».
      </span>
     </note>
     если ему это может быть приятно.
    </p>
    <p id="97e2ec9f-6f64-4e46-bbf5-756de32fc059" rend="left pages_p">
     <pb n="707"/>
    </p>
    <p id="8b4a0cd0-91e8-4394-a83b-03df57485a12">
     Если же Гайдебурову не нужно этого извлечения, то в «Новое время». Письмо же, я думаю, нельзя напечатать по тому, что признано называть неприличие, ни в «Неделе», ни в «Новом времени», хотя бы очень этого хотелось. И потому нельзя ли его пристроить в специальный журнал или газету «Врач» или т. п.».
     <ref target="#note439">
      439
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note439">
      <span data-class="paragraph" id="a5131fd5-3bb5-4195-86d2-1aed6db81293">
       «Переписка Л. Н. Толстого с H. Н. Страховым», 1870—1894, изд. Общества Толстовского музея. Спб. 1914, стр. 416.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="6b9f3d9c-e9f2-4ab7-8b59-4d4c9e7b8622">
     28 октября Толстой опять пишет H. Н. Страхову о той же статье: «Изложение брошюры «Дианы» после того, как я послал вам, мне разонравилось. Я много выпустил и смягчил, а то там есть нехорошее — удовлетворение чувственности в разных видах; и я боюсь, что она может подать повод к соблазну, особенно место о малороссийском обычае жениханья. Да и лучше не печатать ее вовсе. Как вы скажете? Если же печатать, то вычеркните, что лишнее».
     <ref target="#note440">
      440
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note440">
      <span data-class="paragraph" id="e5d82c29-a655-4bbb-9814-550ab7b37267">
       Там же. стр. 418.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="057ce9bd-96c2-4603-8cbe-e4f8bf645b59">
     Ответ Страхова на это письмо неизвестен. Повидимому, письмо Толстого опоздало, и статья под заглавием: «Об отношениях между полами» появилась в № 43 «Недели» за 1890 г., стр. 1368—1370, вышедшем 28 октября. Под статьей дата: 14 октября 1890 г. В 1901 г. статья была перепечатана в сборнике мыслей Толстого, собранном В. Г. Чертковым, «О половом вопросе», изд. «Свободное слово», перепечатывавшемся и в собраниях сочинений Толстого.
    </p>
    <p id="9482a711-669f-4e64-86e3-8ea6f6c1091b">
     31 октября 1890 г. Толстой писал в дневнике: «Статья Дианы напечатана. Мне как-то жутко за нее. И это скверно. Доказательство, что я не вполне для других делал». В тот же день он написал издателям книги «Диана» письмо, которое приводим в переводе: «Я в целости получил ваше письмо и книгу и очень благодарю вас за них. Книга имела большой успех, и я думаю, что ее распространение будет очень полезно. Я тотчас написал небольшую статью о ее содержании и позволил себе присоединить к ней ваше письмо и послал ее в очень популярный журнал («Неделя»), из которого она была перепечатана во многих периодических журналах. Хотя я и не вполне согласен со всеми вашими взглядами, как вы можете видеть из моего послесловия к «Крейцеровой сонате», я нахожу вашу работу очень полезной и еще раз благодарю вас за ее присылку».
    </p>
    <p id="655b4f5c-1f20-45c0-8523-ffd9c7561e90">
     Затем 5 ноября, посылая А. М. Калмыковой книжку «Diana», Толстой писал ей: «В «Диане» есть многое нехорошее, я выбрал то, что, по мне, было хорошо. Письмо Борнс прекрасно».
    </p>
    <p id="bf7af1de-7278-4d9f-9689-545de7a3d9d9">
     Первого автографа статьи не сохранилось; существуют следующие рукописи данного произведения:
    </p>
    <p id="aa18160e-7e3b-40b1-94ef-fea0401e0b24">
     1. Копия рукою Т. Л. Толстой. 10 ненумерованных лл. 4°, исписанных, кроме последнего, с обеих сторон. В рукописи немногочисленные (сравнительно) исправления Толстого; на обороте л. 7 его рукой написаны 12 строк. Почти все исправления — стилистического характера. Статья не имеет заглавия; заканчивается словами: «Вот это письмо», после чего поставлено двоеточие. Эти заключительные слова указывают на первоначальное намерение автора включить в свою статью текст того письма
     <hi rend="opdelimiter">
      Элизы
     </hi>
     <pb n="708"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Бёрнс,
     </hi>
     о котором он писал Страхову. Рукопись хранится в ГТМ (АЧ 15. 16).
    </p>
    <p id="b1fd1ad8-57f6-41b2-a912-f6af41017101">
     2. Копия предыдущей рукописи, сделанная рукою М. Л. Толстой. 8 лл. 4°, исписанных, кроме последнего, с обеих сторон и нумерованных переписчицей. Рукопись заключена в обложку, на которой рукою М. Л. Толстой написано: «13 Ок. 1890 г.
     <hi rend="italic">
      Диана»;
     </hi>
     та же дата поставлена и под статьей. На всем протяжении статьи рассеяны исправления Толстого, имеющие целью более точно, ясно и сильно выразить его мысли. Статья заканчивается, как и в предыдущей рукописи, фразой: «Вот это письмо». Рукопись хранится в ГТМ (АЧ 15. 17).
    </p>
    <p id="5d252806-1b86-49bd-85af-a188ea3c92e7">
     3. Копия предыдущей рукописи, сделанная рукою М. Л. и Т. Л. Толстых. 10 лл. 4°, исписанных с обеих сторон и не нумерованных, со вставкой на листе почтового формата на оборот л. 2, имеющей целью заменить один абзац. В рукописи сравнительно небольшое количество исправлений Толстого стилистического характера. Между прочим, он вычеркивает введенную автором «Дианы» терминологию: дианизм — для браков духовных и алфизм — для браков плотских. Статья датирована рукою М. Л. Толстой — 14 октября 1890 г. Заключительной фразы: «Вот это письмо» в рукописи уже нет. Рукопись находится у В. Г. Черткова.
    </p>
    <p id="ded76007-d0ed-4f74-b1c4-c7461d22162d">
     4. Копия предыдущей рукописи. 7 лл. почтового размера, исписанных, кроме последнего, с обеих сторон. Лл. 1—2 написаны рукою М. Л. Толстой, лл. 3 и 4 (не целиком) — рукою самого автора, далее опять идет переписка М. Л. Толстой, кроме последнего листа, написанного рукою неизвестной. Рукопись, очевидно, предназначалась первоначально для отсылки в печать. Переписанное рукою М. Л. Толстой представляет довольно точную копию предыдущей рукописи (только на л. 1 слова: «существующий порядок вещей» заменены словами: «привычный потакающий их страстям порядок вещей», — источник этой замены нам неизвестен). Переписка же самого автора, занявшая 3 с небольшим страницы, естественно, внесла в текст некоторые изменения.
    </p>
    <p id="fb148dca-aafc-4407-b1e6-71b4988e459e">
     На лл. 5—6 имеются исправления и выкидки, сделанные рукою М. Л. Толстой, очевидно, позднее. Эти изменения в тексте описаны нами ниже.
    </p>
    <p id="a8a0d3eb-ab25-4086-b9f5-e79dc5cf3c71">
     Рукопись не нумерована. Хранится частью (лл. 1—2) в АТ (папка писем Толстого), частью (лл. 3—7) в ГТМ (АЧ 15. 18).
    </p>
    <p id="a2d2612b-8156-4cc0-8632-c566fae9922c">
     Сравнив печатный текст статьи с текстом этой копии, находим, что в печатном тексте по сравнению с данной копией имеется целый ряд отличий, как в отдельных словах, так и в целых предложениях; так что очевидно, что существовала еще копия, до нас не дошедшая, вновь просмотренная автором, по которой статья и была напечатана.
    </p>
    <p id="94f357af-f3b0-45fc-9981-a0c688000f8e">
     В виду отсутствия последней авторизованной копии, печатаем статью «Об отношениях между полами» по первопечатному тексту в журнале «Неделя».
    </p>
    <p id="86d9d38c-ad5e-46ad-ae32-0c6aa54baf11">
     Лл. 5—6 рукописи № 4 заключают в себе сделанные рукою М. Л. Толстой, но принадлежащие, несомненно, автору исправления текста, произведенные, повидимому, уже после отсылки статьи в печать. Они следующие:
    </p>
    <p id="4f820f49-183f-4976-a9de-ae321da365ba">
     1) выпущены два предложения: начинающееся словами: «брак поэтому духовный или плотский, есть естественное»... и «Смотря по условиям
     <hi rend="opdelimiter">
      и
     </hi>
     <pb n="709"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      темпераменту»...
     </hi>
     В связи с этим следующее предложение («Так как автор»...) соединено с предыдущим союзом «но»;
    </p>
    <p id="1769fffe-14a6-4cae-be60-f1c66afabcbd">
     2) в следующем абзаце слова: «половая
     <choice>
      <reg>
       деятельность
      </reg>
      <orig>
       дѣятельность
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       может
      </reg>
      <orig>
       можетъ
      </orig>
     </choice>
     производить» заменены словами: «половая
     <choice>
      <reg>
       деятельность
      </reg>
      <orig>
       дѣятельность
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       производит
      </reg>
      <orig>
       производитъ
      </orig>
     </choice>
     »;
    </p>
    <p id="df4d2dd8-8ca4-4cde-91fb-a84b0eab9d49">
     3) в том же абзаце слова: «то естественно,
     <choice>
      <reg>
       он
      </reg>
      <orig>
       онъ
      </orig>
     </choice>
     нетолько не
     <choice>
      <reg>
       признает
      </reg>
      <orig>
       признаетъ
      </orig>
     </choice>
     невозможности
     <choice>
      <reg>
       воздержания
      </reg>
      <orig>
       воздержанія
      </orig>
     </choice>
     , но
     <choice>
      <reg>
       считает
      </reg>
      <orig>
       считаетъ
      </orig>
     </choice>
     его
     <choice>
      <reg>
       естественным
      </reg>
      <orig>
       естественнымъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       необходимым
      </reg>
      <orig>
       необходимымъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       условием
      </reg>
      <orig>
       условіемъ
      </orig>
     </choice>
     разумной половой
     <choice>
      <reg>
       гигиены
      </reg>
      <orig>
       гигіены
      </orig>
     </choice>
     для
     <choice>
      <reg>
       браков
      </reg>
      <orig>
       браковъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       как
      </reg>
      <orig>
       какъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       духовных
      </reg>
      <orig>
       духовныхъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       так
      </reg>
      <orig>
       такъ
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       плотских
      </reg>
      <orig>
       плотскихъ
      </orig>
     </choice>
     » — изменены так:
    </p>
    <p id="5a87d447-8f25-48d6-a3cb-c571774d02b6" rend="big">
     и то, что духовное
     <choice>
      <reg>
       общение
      </reg>
      <orig>
       общеніе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       дает
      </reg>
      <orig>
       даетъ
      </orig>
     </choice>
     большее
     <choice>
      <reg>
       удовлетворение
      </reg>
      <orig>
       удовлетвореніе
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       чем
      </reg>
      <orig>
       чѣмъ
      </orig>
     </choice>
     плотское, то
     <choice>
      <reg>
       он
      </reg>
      <orig>
       онъ
      </orig>
     </choice>
     нетолько не
     <choice>
      <reg>
       признает
      </reg>
      <orig>
       признаетъ
      </orig>
     </choice>
     невозможности
     <choice>
      <reg>
       воздержания
      </reg>
      <orig>
       воздержанія
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       от
      </reg>
      <orig>
       отъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       плотского
      </reg>
      <orig>
       плотскаго
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       общения
      </reg>
      <orig>
       общенія
      </orig>
     </choice>
     , но
     <choice>
      <reg>
       считает
      </reg>
      <orig>
       считаетъ
      </orig>
     </choice>
     его
     <choice>
      <reg>
       естественным
      </reg>
      <orig>
       естественнымъ
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       разумным
      </reg>
      <orig>
       разумнымъ
      </orig>
     </choice>
     .
    </p>
    <p id="1e731762-bbac-4107-93df-04545742be23">
     4) в предпоследнем абзаце слова: «направляема на путь любовности» изменены так:
    </p>
    <p id="be6a7ad3-da4f-4114-a2aa-56683cb9e371">
     направляема на
     <choice>
      <reg>
       тот
      </reg>
      <orig>
       тотъ
      </orig>
     </choice>
     путь, на
     <choice>
      <reg>
       котором
      </reg>
      <orig>
       которомъ
      </orig>
     </choice>
     получается наибольшее
     <choice>
      <reg>
       удовлетворение
      </reg>
      <orig>
       удовлетвореніе
      </orig>
     </choice>
     , на путь любовности.
    </p>
    <p id="83adaa46-2312-448d-86f9-628544a825ca">
     5) Конец того же абзаца:
    </p>
    <p id="376a4ac5-748d-4b9a-b465-6cc1ea21f9a3" rend="big">
     постепенное
     <choice>
      <reg>
       образование
      </reg>
      <orig>
       образованіе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       привычек
      </reg>
      <orig>
       привычекъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       согласных
      </reg>
      <orig>
       согласныхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     ними,
     <choice>
      <reg>
       сделают
      </reg>
      <orig>
       сдѣлаютъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       более
      </reg>
      <orig>
       болѣе
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       более
      </reg>
      <orig>
       болѣе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       очевидным
      </reg>
      <orig>
       очевиднымъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       благодетельность
      </reg>
      <orig>
       благодѣтельность
      </orig>
     </choice>
     такого
     <choice>
      <reg>
       изменения
      </reg>
      <orig>
       измѣненія
      </orig>
     </choice>
     взгляда.
    </p>
    <p id="5aa31690-7a48-4d4a-a9a1-90ee73397463">
     изменен так:
    </p>
    <p id="94dc567b-5468-423c-bc56-d15ca540e714" rend="big">
     постепенное
     <choice>
      <reg>
       образование
      </reg>
      <orig>
       образованіе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       привычек
      </reg>
      <orig>
       привычекъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       согласных
      </reg>
      <orig>
       согласныхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     ними, все
     <choice>
      <reg>
       более
      </reg>
      <orig>
       болѣе
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       более
      </reg>
      <orig>
       болѣе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       будет
      </reg>
      <orig>
       будетъ
      </orig>
     </choice>
     избавлять
     <choice>
      <reg>
       человечество
      </reg>
      <orig>
       человѣчество
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       от
      </reg>
      <orig>
       отъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       тех
      </reg>
      <orig>
       тѣхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       бедствий
      </reg>
      <orig>
       бѣдствій
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       которым
      </reg>
      <orig>
       которымъ
      </orig>
     </choice>
     оно
     <choice>
      <reg>
       подвергает
      </reg>
      <orig>
       подвергаетъ
      </orig>
     </choice>
     себя
     <choice>
      <reg>
       нарушением
      </reg>
      <orig>
       нарушеніемъ
      </orig>
     </choice>
     закона, которому
     <choice>
      <reg>
       подлежит
      </reg>
      <orig>
       подлежитъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       человек
      </reg>
      <orig>
       человѣкъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       отношении
      </reg>
      <orig>
       отношеніи
      </orig>
     </choice>
     полового
     <choice>
      <reg>
       стремления
      </reg>
      <orig>
       стремленія
      </orig>
     </choice>
     .
    </p>
    <p id="75464d70-700e-4040-bf50-5c4c07382f13">
     Что касается того письма Элизы Бёрнс, которым заканчивается книга «Диана» и которое Толстой в своей статье называет «замечательным», то существуют следующие рукописи перевода этого письма:
    </p>
    <p id="8b8d83c7-8503-4ec2-8221-a2f8ae73124a">
     1. Первый черновик, написанный, вероятно, рукою доктора А. М. Богомольца. 8 лл. 4°, ненумерованных и исписанных, кроме л. 1, с обеих сторон. В рукописи много исправлений рукою М. Л. Толстой; ее же рукой на обложке надпись: «Диана». Рукопись хранится в ГТМ (АЧ 15. 19). Статья озаглавлена: «Частное письмо родителям, докторам и начальникам школ».
    </p>
    <p id="89ac3b7e-cb5a-457d-b236-574058f865ae">
     2. Копия с предыдущей рукописи, сделанная рукою С. А. Толстой. 7 лл. 4°, исписанных с обеих сторон и нумерованных переписчицей. Рукопись проредактирована Толстым, сделавшим много исправлений, имевших целью улучшение языка и стиля перевода. Некоторые фразы вычеркнуты, как например эпитет: «превращающая рай любви в ад страстей» — по отношению половой безнравственности. Рукопись находится у В. Г. Черткова.
    </p>
    <p id="974f5aa0-31f9-402a-8758-70633b767b0e">
     3. Копия предыдущей рукописи, сделанная рукою Е. И. Попова. 6 лл. 4°, исписанных, кроме последнего, с обеих сторон и ненумерованных. Рукопись составляла часть приготовленного к печати сборника «Тайный порок». На обложке рукою Толстого написано:
    </p>
    <p id="c0edd005-7329-4535-acf8-c9b53743570f" rend="big">
     <choice>
      <reg>
       Верно ли
      </reg>
      <orig>
       Вѣрно-ли
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       физиологически
      </reg>
      <orig>
       физіологически
      </orig>
     </choice>
     ?
    </p>
    <p id="3b4f3311-a5e2-4920-a8f0-5b2b78b7418a">
     Рукопись находится у В. Г. Черткова.
    </p>
    <p id="c4f4da58-c9ed-452f-847d-714022e2535d">
     Письмо Бёрнс Толстой (или же Н. Н. Страхов по его просьбе)
     <hi rend="opdelimiter">
      направил
     </hi>
     <pb n="710"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      врачу
     </hi>
     Е. А. Покровскому с просьбою напечатать его в редактировавшемся им журнале «Вестник воспитания». Е. А. Покровский печатание статьи отклонил на том основании, как писал он Толстому 11 ноября 1890 г., что «сущность предмета такова», что «мы сами, врачи, еще не вполне готовы, чтобы говорить по поводу этого вопроса вполне убежденно, по крайней мере с некоторых сторон»... «Во всяком случае, — писал Е. А. Покровский, — не изучивши сам дела заново и с большею основательностью и не заручившись подкреплением в нем со стороны других, надежных лиц, я пока к возбуждению этого вопроса в своем журнале не приступлю» (АТ).
    </p>
    <p id="47df5317-09a9-4ded-ad91-3507ec63afda">
     Толстой отвечал Е. А. Покровскому 17 ноября. Подлинник ответа неизвестен; сохранился его черновик, написанный на обороте одного из листов статьи «Царство Божие внутри вас», хранящегося в ГТМ (АЧ, п. 20). Толстой писал:
    </p>
    <p id="77213549-6700-4e1e-984c-09081a936740">
     «Очень благодарен вам, уважаемый Егор Арсеньевич, за присылку журнала. Он мне очень понравился, насколько я успел познакомиться с ним. Жена и дочери все читают и тоже благодарят вас за него. У меня много брошюр по тому же предмету, как и брошюра Борнс. Я пришлю их вам на днях. — Очень жалею, что вы не находите удобным печатание письма. Оно может принести пользу».
    </p>
    <p id="d9889b9f-cd41-4f06-bf76-45567fd305d5">
     Письмо Э. Бёрнс, без указания на то, что оно было переведено Толстым, появилось в сборнике: «Тайный порок. Трезвые мысли о половых отношениях», выпуск первый, изд. «Посредник». М. 1894. В примечании редакция привела цитату из статьи Толстого «Об отношениях между полами» с отзывом о письме Бёрнс, но без указания на то, что отзыв принадлежит Толстому.
    </p>
    <p id="ec576132-916c-49b4-ae04-0bc60139ecf4">
     В виду того, что письмо Э. Бёрнс было переведено Толстым, и он сначала имел в виду включить его в свою статью, даем ее в приложении печатая его по последней просмотренной автором копии.
    </p>
    <lb/>
    <p id="eaf5c402-200b-45f5-97e6-96fb499dde28" rend="subtitle center centerline">
     <hi rend="italic">
      Примечание.
     </hi>
    </p>
    <p id="c69f65a8-e959-4c8e-9979-116d3eeec96c">
     <hi rend="italic">
      Стр. 286, строки 25—26.
     </hi>
     Angèle de Saint-François (а не Françoise, как у Толстого) — французская писательница, автор ряда статей в периодических изданиях по нравственным вопросам. Ей принадлежит статья о «Крейцеровой сонате» под заглавием: «Sonata Kreutzer. Le devoir conjugal, L’amour pur»
     <choice original_editorial_correction="[«Крейцерова соната», Супружеский долг, Чистая любовь]">
      <sic/>
      <corr>
       «Крейцерова соната», Супружеский долг, Чистая любовь
      </corr>
     </choice>
     в журнале «L’Etoile» 1890, Novembre. В АТ хранятся четыре письма Angèle de Saint-François (от 17 июня, 22 июля, 25 августа и 30 октября 1890 г.), но в этих письмах упоминаний о тех обществах, о которых Толстой говорит в статье, нет. Упоминаемой Толстым брошюры Angèle de Saint-François в Яснополянской библиотеке не сохранилось
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>