<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v29_383_386_Pervaja_stupen_Istorija_pisanija_i_pecha">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Первая ступень». История писания и печатания</title>
                <author>Н. В. Горбачев</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                         Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова
                    </name>                                 
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p>
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Первая ступень». История писания и печатания
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 29
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">29</biblScope>
                        <biblScope unit="page">383-386</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy>
                    <category ana="comments">
                        <catDesc>комментарии</catDesc>
                    </category>
                    <category ana="comments_works">
                        <catDesc>комментарии к произведениям</catDesc>
                    </category> 
                    </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>                 
            <textClass> 
                <catRef target="type" ana="comments"/>
           </textClass>
            <textClass>
                <catRef target="comments_type" ana="comments_works"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section">
       <pb n="383"/>
       <h2 class="title_level2 center">
        «ПЕРВАЯ СТУПЕНЬ»
       </h2>
       <div type="section">
        <h3 class="title_level3 center" id="h40">
         ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И
                      ПЕЧАТАНИЯ
        </h3>
        <p rend="left" id="b5d7792e-fbab-4985-ba12-622b89685b88">
         Первое упоминание о замысле статьи находится в
                      дневниковой записи Толстого от 11 мая 1890 г.: «Диета строгая
                      нужна всем. Об еде — книга нужна».
         <note id="note110" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n110">
            <p rend="left" id="cba3deb1-dbe4-4e70-8c85-ab89511be4ed"> Т. 51, стр. 42. </p>
          </div>
        </note>
         Ту же мысль Толстой высказывает и в записи от 25 июня 1890 г.:
                      «Еще думал: Надо бы написать книгу ЖРАНЬЕ. Валтасаров пир...
                      Свиданья, прощанья, юбилеи. Люди думают, что заняты разными
                      важными делами, они заняты только жраньем».
         <note id="note111" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n111">
            <p rend="left" id="dbc3818d-2a93-4ad0-84cf-befcfa5add57"> Там же, стр. 53. </p>
          </div>
        </note>
        </p>
        <p rend="left" id="dd6eeeae-e8eb-475e-9625-b2a55e55098b">
         В апреле 1891 г. Толстой получил от В. Г.
                      Черткова книгу о вегетарианстве «The Ethics of Diet by Howard
                      Williams М. А.» (Хауард Уильямс, «Этика пищи»), изданную в 1883
                      г. в Лондоне. В письме к Черткову от 29 апреля 1891 г. Толстой
                      называет эту книгу «прекрасной, нужной», выражает желание
                      «написать к ней предисловие», но уведомляет, очевидно на запрос
                      Черткова, что дочери «не берутся переводить» ее.
         <note id="note112" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n112">
            <p rend="left" id="d5918ed2-183b-4b42-be54-1e7db9bf9b36"> Т. 87, стр. 84. </p>
          </div>
        </note>
         Однако в следующем письме Толстой сообщал, что «домашние ВЗЯЛИСЬ
                      переводить» «Этику пищи», а сам он помогает в переводе.
         <note id="note113" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n113">
            <p rend="left" id="322f3109-3a07-4236-994e-d14d9ce08773"> Письмо к В. Г. Черткову от 6 мая 1891 г. — т. 87, стр.          85. </p>
          </div>
        </note>
         7 мая 1891 г. он писал жене из Ясной Поляны, что Мария Львовна
                      «переводит <choice original_editorial_correction="вегетарьянск[ую]"><sic>вегетарьянск</sic><corr>вегетарьянскую</corr></choice> книгу не дурно».
         <note id="note114" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n114">
            <p rend="left" id="dcd61244-a416-4671-8dbf-a04cb8b0e79b"> Т. 84, стр. 79. </p>
          </div>
        </note>
        </p>
        <p rend="left" id="1b86af21-fe93-4707-b69d-9d6a6d52e226">
         Задумав предисловие к книге Уильямса как статью
                      «об обжорстве», Толстой читает с интересом литературу по этому
                      вопросу — статью о постниках, присланную ему М. В. Алехиным,
         <note id="note115" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n115">
            <p rend="left" id="bc0a0dcf-835d-433c-a9db-0d385760b223"> Письмо Толстого к М. В. Алехину от 9 мая 1891 г. — т.          65. </p>
          </div>
        </note>
         статью А. Н. Бекетова «Питание человека в его настоящем и
                      будущем», которую советует В. Г. Черткову издать в «Посреднике».
         <note id="note116" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n116">
            <p rend="left" id="7d616b93-9422-43be-9963-69ad3d15c823"> Письмо В. Г. Черткову от 15 мая 1891 г. — т. 87, стр.          92. Появившись впервые в 1878 г. в «Вестнике Европы», статья Бекетова          в 1893 г. была переиздана «Посредником». </p>
          </div>
        </note>
        </p>
        <p rend="left" id="13140375-ef81-4b11-b7c9-6f8386d8ff9b">
         Собирая материал для «предисловия», Толстой 6
                      июня 1891 г. посетил тульскую бойню и смотрел там на убой скота.
                      О полученных
         <hi rend="opdelimiter">
          впечатлениях
         </hi>
         <hi rend="opnumber">
          383
         </hi>
         <pb n="384"/>
         <hi rend="npdelimiter">
          он
         </hi>
         на следующий день сделал запись в Дневнике,
         <note id="note117" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n117">
            <p rend="left" id="cd516e28-032f-41ea-bfd1-378048a59db7"> Т. 52, стр. 38. </p>
          </div>
        </note>
         а впоследствии подробно рассказал в статье «Первая ступень» (гл.
                      IX).
        </p>
        <p rend="left" id="87f163b7-8b29-4628-819b-354ea71dd2ff">
         Статью о вегетарианстве, получившую в процессе
                      работы название «Первая ступень», Толстой начал писать 25 июня
                      1891 г. В Дневнике в этот день он отмечает: «Еще ночью думал о
                      предисловии к <choice original_editorial_correction="вегетар[ианской]"><sic>вегетар</sic><corr>вегетарианской</corr></choice> книге, т. е. о воздержании, и всё
                      утро писал не дурно».
         <note id="note118" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n118">
            <p rend="left" id="e4e3f7e5-766f-46fd-ae61-bdc6d8c4fa5d"> Там же, стр. 43, </p>
          </div>
        </note>
         30 июня 1891 г. была закончена черновая редакция статьи (см.
                      опис. рук. № 1), в которую затем, до 13 июля, Толстой вносил
                      многочисленные поправки и дополнения. 13 июля он отметил в
                      Дневнике, что «написал статью об обжорстве».
         <note id="note119" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n119">
            <p rend="left" id="c38714ac-359e-4f51-88c9-ed6c13d0f759"> Там же, стр. 44, </p>
          </div>
        </note>
         20? июля 1891 г. Толстой сообщал Черткову, что он «написал»
                      предисловие к книге X. Уильямса «Этика пищи», «написал всё —
                      вышло довольно много»,
         <note id="note120" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n120">
            <p rend="left" id="3f977609-bfee-4dbd-b465-8a51a91e0fdc"> Т. 87, стр. 99. </p>
          </div>
        </note>
         и тогда же И. И. Горбунову-Посадову, что «написал начерно всю
                      статью об вегетарьянстве, обжорстве, воздержании».
         <note id="note121" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n121">
            <p rend="left" id="7dcd7deb-5431-42b2-913e-e4d71faae688"> Т. 66, стр. 18. </p>
          </div>
        </note>
        </p>
        <p rend="left" id="d409adf3-5031-44a0-b597-e79b2d77d1b2">
         После этого работа над статьей была прервана и
                      возобновилась только во второй половине августа. 27 августа 1891
                      г. Толстой записал в Дневнике, что «два дня поправлял статью об
                      обжорстве — порядочно; но придется еще поправить».
         <note id="note122" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n122">
            <p rend="left" id="ab71961a-d914-4cb0-b2ce-6eedf4b887b3"> Т. 52, стр. 50. </p>
          </div>
        </note>
         Статья была закончена в последних числах августа и передана
                      уезжавшему из Ясной Поляны П. И. Бирюкову, который 31 августа
                      1891 г. привез ее к Черткову (в Воронежскую губернию) для
                      напечатания в сборнике «Собиратель» (задуманная Чертковым новая
                      серия изданий «Посредника» для интеллигентных читателей).
        </p>
        <p rend="left" id="bff31acd-f864-4771-a92e-69836ad94a71">
         В письме от 2 сентября 1891 г. Чертков предложил
                      внести в текст статьи несколько изменений, на которые Толстой
                      согласился.
         <note id="note123" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n123">
            <p rend="left" id="aac12a60-33c3-4b32-9148-bfb26b27de6c"> Т. 87, стр. 104. </p>
          </div>
        </note>
         Позже, исправляя статью, присланную для просмотра Чертковым,
                      Толстой видел его поправки и примечания и принял их (см. опис.
                      рук. № 8).
        </p>
        <p rend="left" id="a5cc3d43-fddf-4c78-88d9-8e98673719db">
         В письме от 6 или 7 сентября Толстой послал
                      Бирюкову дополнение к статье и просил это дополнение включить
                      взамен написанного им ранее текста «о барыне». Дополнение должно
                      было следовать в IX главе после фразы: «А те куры, цыплята,
                      которые каждый день в тысячах кухонь, с срезанными головами,
                      обливаясь кровью, комично, страшно прыгают, вскидывая крыльями!»
                      (стр. 83, строки 11—9 сн.). Текст варианта был следующий:
                      «Завтра нежная утонченная барыня будет пожирать труп этого быка
                      с полной уверенностью в своей правоте, утверждая два взаимно
                      исключающие друг друга положения: Первое, что она, в чем уверяет
                      ее ее доктор, так деликатна, что не может переносить грубой
                      пищи, а что для ее слабого организма ей необходимо хоть чашечку
                      бульону и кусочек бифстека, и второе, что она так чувствительна,
                      что не может не только сама причинять страданий животным, но
                      переносить и вида их. А между тем, не говоря о том, что слаба
                      она, эта бедная барыня, только именно <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> ее
                      приучили питаться несвойственной человеку пищей, и о том, что
                      нельзя испытывать сострадание к существам, <choice original_editorial_correction="к[отор]ых"><sic>кых</sic><corr>которых</corr></choice> пожираешь,
         <hi rend="opdelimiter">
          несчастная
         </hi>
         <hi rend="opnumber">
          384
         </hi>
         <pb n="385"/>
         <hi rend="npdelimiter">
          барыня
         </hi>
         находится в том положении, что она для себя одной устроила бы
                      бойню, если бы ее не было, так как для существования ее
                      необходимо убийство.
        </p>
        <p rend="left" id="2261f59f-a3de-4aba-bfca-434e2968880d">
         Запутанная обманами барыня эта, часто слышишь,
                      сострадает той плохой пище, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую"><sic>кую</sic><corr>которую</corr></choice> получает бедный народ, и
                      ужасается на жестокость этого грубого народа к животным. А между
                      тем этот-то на плохой, т. е. растительной, пище воспитанный
                      народ может жить без мясной пищи, бодро и весело работая на
                      барыню и ей подобных, бьет скотину, только принуждаемый к этому
                      нуждою, а сострадающая ему и ужасающаяся на его жестокость
                      барыня есть хищное, но не простое, а коварное, лживое хищное
                      животное, заставляющее других совершать те убийства, которыми
                      она кормится».
         <note id="note124" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n124">
            <p rend="left" id="e3f8ac9f-d438-475e-bb53-4a94594aa84d"> См. т. 66, стр. 36. </p>
          </div>
        </note>
        </p>
        <p rend="left" id="97e2c57b-c68c-4ecc-9c34-e1c84c748618">
         14 сентября 1891 г. В. Г. Чертков сообщил
                      Толстому, что его письмо не застало Бирюкова, уехавшего в
                      Женеву, а вставка «о барыне» переписана. В рукописи № 8 вариант
                      «о барыне» (л. 51) сохранился неполностью (без конца).
        </p>
        <p rend="left" id="2d959b3e-7b38-4d6c-9a7c-a03be37b4fe2">
         По поводу этого варианта Чертков писал 30
                      сентября Толстому, что слова: «барыня есть хищное, но не
                      простое, а коварное, лживое хищное животное, заставляющее других
                      совершать те убийства, которыми она кормится» будут восприняты
                      большинством читателей, как ругательство, и просил разрешения
                      выпустить их.
         <note id="note125" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n125">
            <p rend="left" id="e5852829-7b0f-4f0c-8e8a-33b3f2f13ceb"> См. т. 87, стр. 107. </p>
          </div>
        </note>
         Вариант «о барыне» был существенно изменен Толстым и на полях л.
                      51 рукописи он для Черткова заметил: «Недаром я забыл то, что
                      написал в этой прибавке: ужасная бестолковщина. Так выкинув
                      конец, будет, я думаю, не так безобразно». В печати этот отрывок
                      появился в исправленном Толстым виде.
        </p>
        <p rend="left" id="a36e4837-6038-4880-bb02-de9461c28dc1">
         В письме от 6? октября 1891 г. и в заметке на
                      полях рукописи № 8 Толстой просил Черткова поместить в
                      примечании к статье «Первая ступень» список «лучших книг о
                      вегетарианстве»
         <note id="note126" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n126">
            <p rend="left" id="59305385-433a-49f3-9e42-281b43616e42"> Там же, стр. 106. </p>
          </div>
        </note>
         .
                      Такой список литературы в печати не появлялся, и неизвестно, был
                      ли он составлен Чертковым.
        </p>
        <p rend="left" id="b66eacdf-d8da-4039-bc95-710bd0f6ac51">
         Книга X. Уильямса «Ethics of Diet» («Этика
                      пищи»), которую в Ясной Поляне начали, но не закончили
                      переводить дочери Толстого, была возвращена Черткову. Под его
                      наблюдением книга была переведена несколькими лицами.
        </p>
        <p rend="left" id="301ae2c0-16d9-4cbd-9b08-41ffc2b7afb0">
         Так как издание сборника «Собиратель» не
                      осуществилось, а перевод книги Уильямса еще не был закончен,
                      Толстой в письме от 25 ноября 1891 г. к В. Г. Черткову предложил
                      отдать статью «Первая ступень» в журнал «Вопросы философии и
                      психологии», редактор которого Н. Я. Грот «очень просил ее».
         <note id="note127" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n127">
            <p rend="left" id="72216492-2431-4c61-b371-870e8b7ed593"> Там же, стр. 113. </p>
          </div>
        </note>
        </p>
        <p rend="left" id="7fde87ba-f67e-4339-bcf8-72c51b269304">
         Статья была напечатана в «Вопросах философии и
                      психологии», 1892, книга 13 (май).
        </p>
        <p rend="left" id="0e8187bf-6f05-4284-9ba2-ed71fef7e022">
         По поводу печатного текста статьи Чертков писал
                      Толстому 5 июня 1892 г., что из-за больших цензурных сокращений
                      статья «много потеряла в своей силе и
         <hi rend="opdelimiter">
          правдивости».
          <note id="note128" resp="volume_editor" index="false">
          <div type="section footnote" xml:id="n128">
            <p rend="left" id="cfcd0836-a6e2-4806-bffd-2ec244b210f4"> Там же, стр. 151. </p>
          </div>
        </note>
         </hi>
         <hi rend="opnumber">
          385
         </hi>
        </p>
        <p rend="left" id="28928fbf-d8c1-4622-975d-aab6370f9744">
         <pb n="386"/>
         <hi rend="npdelimiter">
          Насколько
         </hi>
         позволяет судить последняя сохранившаяся (не наборная) рукопись
                      № 8, цензурой были изъяты высказывания Толстого о церковном
                      христианстве, о высших классах, «поглощающих на свои прихоти в
                      день сотни рабочих дней», и о рабочем народе — стариках, детях,
                      женщинах, которые измучены «трудом, бессонными ночами,
                      болезнями, проводят целые жизни, работая на нас те самые
                      предметы комфорта, роскоши, которые они не имеют и которые для
                      нас составляют излишество, а не необходимость». Ввиду отсутствия
                      наборной рукописи и корректур устранить цензурные искажения не
                      представляется возможным.
        </p>
        <p rend="left" id="c9493571-9861-4a40-b1e6-a7c4e0cb0c04">
         По первопечатному тексту статья «Первая ступень»
                      была переиздана в 1893 г. «Посредником» для интеллигентных
                      читателей в виде вступительной статьи к переводу книги X.
                      Уильямса «Этика пищи, или нравственные основы безубойного
                      питания для человека» и в том же году включена в девятое издание
                      «Сочинений гр. Л. Н. Толстого» (том двенадцатый, стр. 517—550).
        </p>
        <p rend="left" id="ed03cd41-1a9f-4980-8e5c-f283c692022f">
         В настоящем издании статья печатается по тексту
                      журнала «Вопросы философии и психологии», 1892, книга 13, стр.
                      109—144, с исправлением некоторых опечаток и ошибки переписчицы,
                      явно не замеченной Толстым и перешедшей потом из рукописей в
                      печатный текст. В рукописи № 8, л. 49 (авторская вставка на
                      полях), читаем: «Малый, дожидаясь, пока вытечет кровь, стал
                      раскуривать потухавшую папиросу» (гл. IX, стр. 83, строки 15—14
                      сн.). Эта фраза ошибочно была переписана со словом: «потухшую»,
                      вместо: «потухавшую».
        </p>
       </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>