<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v29_405_405_Otchet_ob_upotreblenii_pozhertvovannyh_d">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Отчет об употреблении пожертвованных денег с 12 апреля по 20 июля 1892 г.». Описание рукописей</title>
                <title type="bibl">Гудзий Н. К. «Отчет об употреблении пожертвованных денег с 12 апреля по 20 июля 1892 г.». Описание рукописей // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 29. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <author>А. И. Опульский</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="8d6989ac-5ac1-4630-82fa-e4d24c5b96db">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Отчет об употреблении пожертвованных денег с 12 апреля по 20 июля 1892 г.». Описание рукописей
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 29
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">29</biblScope>
                        <biblScope unit="page">405-405</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="section">
    <pb n="405"/>
    <h3 class="title_level3 center" id="h51">
     ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ
    </h3>
    <p id="5f5afa95-a5c6-43d7-b828-b18baef58b9f">
     1. Рукопись делится на две части: собственноотчет (5 лл. в 4°), написанный рукой Е. И. Попова, исопровождающая отчет статья (9 лл. в 4°) — автограф Толстого.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «К 12-ому апреля оставалось...»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «...хочетсяэтому мальчику. Л. Толстой. 11 сентября». Дата и подпись рукойТолстого. На л. 1 рукой Толстого заглавие: «Отчет Л. Н. Толстогооб употреблении пожертвованных денег с 12 апреля по 20 июля».Первая часть статьи — собственно отчет — не переписывалась изрукописи в рукопись и была переписана только для набора (см.рукопись № 6).
    </p>
    <p id="f4da6fde-6aef-44d1-97cf-94b172b20f1b">
     2. Копия второй половины статьи, сделанная срукописи № 1 М. Л. Толстой, с поправками и вставками Толстого.12 лл. в 4°. Первый лист рукописи отсутствует: переложен внаборную рукопись.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <del>
      Деятельность
     </del>
     Делонаш
     <del>
      а
     </del>
     е...»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «...этому
     <del>
      миломужалкому
     </del>
     мальчику. 11 сент.». (Дата рукой М. Л. Толстой.)
    </p>
    <p id="5e4f51ee-bb67-4c87-9360-20955e4d346e">
     3. Копия с рукописи № 2 рукой М. Л. Толстой, споправками и вставками Л. Н. Толстого. 5 лл. в 4°.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «...им по списку всех тех...»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «...к. онавызвала». Рукопись неполная: недостающие листы были переложены врукописи №№ 4 и 5.
    </p>
    <p id="a9dd22ba-760e-4c4f-a699-55079a21460e">
     4. Копия с рукописи № 3, рукой М. Л. Толстой, споправками и вставками Толстого. 14 лл. в 4°.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «...разницей, что опасаясь...»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «...Да и пора».Рукопись неполная, так как часть листов утеряна, частьпереложена в рукописи №№ 5 и 6. Печатаются варианты №№ 1 и 2.
    </p>
    <p id="1a9ca7b0-5692-4d4c-8a73-7e339f629437">
     5. Копия с рукописи № 4 рукой С. А. Толстой, споправками и вставками Толстого. 11 лл. (9 лл. в 4°, 2 лл. —обрезки).
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «На этом деле мы опять увидали...»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «...хочется и этому мальчику. 11 сентября 1892г. Л. Толстой». (Дата проставлена рукой С. А. Толстой, подпись —Толстого.) Рукопись неполная, так как часть листов переложена врукопись № 6. Печатается вариант № 3.
    </p>
    <p id="33cb4c4f-dede-44de-b16f-5b20c9fbbe75">
     6. Копия статьи, сделанная с первой половинырукописи № 1 и с рукописи № 5 М. Л. и С. А. Толстыми и В. А.Кузминской, с поправками и вставками Толстого. В рукописитипографские пометки и помарки (рукопись наборная). 22 лл. в 4°.Заглавие статьи рукой М. Л. Толстой: «Отчет Л. Н. Толстого обупотреблении пожертвованных денег с 12 апреля по 20-ое июля».
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «К 12-ому апрелю оставалось...»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «...этомумальчику. 11 сентября 1892 г.». (Дата рукой М. Л. Толстой.)
    </p>
    <p id="5d44f94b-7891-4791-834b-69524bbb9b5f">
     От опубликованного впервые в «Русских ведомостях»текста рукопись отличается. Повидимому, была правка вкорректурах (несохранившихся). Печатаются варианты №№ 4 и 5.
    </p>
    <p id="12718cfa-026f-447b-aacd-fe9abb7da463">
     Кроме указанных рукописей, рукописный фонд статьивключает черновой материал: копия рукой М. Л. Толстой (3 лл. в4°) и Т. Л. Толстой (обрезок), с поправками Толстого.
    </p>
    <lb/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>