<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v29_417_419_Predislovie_k_dnevniku_Amielja_Istorija">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Предисловие к дневнику Амиеля». История писания и печатания</title>
                <title type="bibl">Булычев П. В. «Предисловие к дневнику Амиеля». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 29. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <author>Н. В. Горбачев</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="e2c3367b-a472-407c-9434-0515e9fa86ee">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Предисловие к дневнику Амиеля». История писания и печатания
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 29
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">29</biblScope>
                        <biblScope unit="page">417-419</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="section">
    <pb n="417"/>
    <h2 class="title_level2 center">
     «ПРЕДИСЛОВИЕ К ДНЕВНИКУ АМИЕЛЯ»
    </h2>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center" id="h59">
      ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ ИПЕЧАТАНИЯ
     </h3>
     <p id="a9a4d19a-f21c-4bcc-b406-ca4c073d0ae2">
      Толстой познакомился с дневником Амиеля в 1892 г.1 октября 1892 г. он записал в свой Дневник: «Читаю
      <choice>
       <reg>
        Amiel
       </reg>
       <orig>
        Аmiel
       </orig>
      </choice>
      ’а,недурно».
      <ref target="#note225">
       225
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note225">
       <span data-class="paragraph" id="d2072264-f167-491e-b2c3-161a16588aba">
        Т. 52, стр. 73.
       </span>
      </note>
      Аспустя несколько дней, 7 октября, Толстой отметил в Дневнике:«Amiel очень хорош... К Amiel’y хотел бы написать предисловие».
      <ref target="#note226">
       226
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note226">
       <span data-class="paragraph" id="677bf80b-51ec-4456-8585-a78d4528b25a">
        Там же, стр. 74.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="4e6fb824-33de-4bf9-9088-cac012d7bc2c">
      В 1892—1893 гг. М. Л. Толстая перевела подредакцией отца выбранные им отрывки из французского изданиядневника Амиеля. 3 февраля 1893 г. Толстой сообщал жене: «Послеобеда поправляли с Машей Амиеля. Очень хорош».
      <ref target="#note227">
       227
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note227">
       <span data-class="paragraph" id="ffa901d7-fa5f-46f5-abde-61d080208ea9">
        Т. 84, стр. 179.
       </span>
      </note>
      О том же 3 февраля 1893 г. писала из Ясной Поляны и МарияЛьвовна: «По вечерам мы с папа поправляем мой перевод
      <choice>
       <reg>
        Amiel
       </reg>
       <orig>
        Аmiel
       </orig>
      </choice>
      ’a».
      <ref target="#note228">
       228
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note228">
       <span data-class="paragraph" id="de85a3cf-7699-449a-8d84-56849e27fa9d">
        Письмо не опубликовано; хранится в ГМТ.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="e6288178-fbdf-4f5d-996c-a17e7b72619d">
      7 сентября 1893 г. издатель «Северного вестника»Л. Я. Гуревич уведомляла Толстого, что приехавший из ЯснойПоляны H. Н. Страхов привез от Марьи Львовны» начало переводаАмиеля; перечитывая этот перевод, она «радовалась», что он будетнапечатан в ее журнале.
      <ref target="#note229">
       229
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note229">
       <span data-class="paragraph" id="45c6e662-6a94-4948-9a2e-472816f5b64a">
        То же.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="5c7ca32f-a967-4b55-b695-81cb659974b3">
      В письме от 15 декабря 1893 г. она «еще раз»обращалась к Толстому с просьбой написать к дневнику Амиеля хотябы небольшое предисловие, «чтобы видно было, кто он, что такоеего дневник и что из этого дневника выбрано и печатается».
      <ref target="#note230">
       230
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note230">
       <span data-class="paragraph" id="ce0411a4-32ea-4e42-b232-175f668d7a04">
        То же.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="29b31d2f-9466-4511-ab78-8ad14b83d418">
      3 декабря 1893 г., снова упомянув в письме к Г.А. Русанову о своей работе над переводом Амиеля, Толстойсообщал, что на очереди у него, наряду с предисловием кМопассану, и предисловие к дневнику Амиеля.
      <ref target="#note231">
       231
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note231">
       <span data-class="paragraph" id="23adbc21-1d91-46c5-9bd5-55f3e9dcf9da">
        Т. 66, стр. 436—437.
       </span>
      </note>
      В том же 1893 г. Толстой обращался к профессору Московскогоуниверситета Н. И. Стороженко, прося прислать сведения обАмиеле. В недатированном письме, хранящемся в ГМТ и являвшемсяответом на несохранившееся письмо Толстого, Стороженко сообщал,что он «перерыл» все словари, истории литератур, всякого родасправочные книги и нашел в них только несколько строк избиографии Амиеля.
      <hi rend="opdelimiter">
       Стороженко
      </hi>
      <pb n="418"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       назвал
      </hi>
      также научные труды Амиеля и послал Толстому две статьи Каро обАмиеле. В Дневнике же 22 декабря 1893 г. Толстой записал, что«более месяца в Москве» и за это время «написал предисловие кАмиелю».
      <ref target="#note232">
       232
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note232">
       <span data-class="paragraph" id="d6ef0b1a-0364-4adb-b906-4dc4253cd297">
        Т. 52, стр. 104—105.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="0c1ef81a-1d8d-4840-8530-a902c39b35f5">
      Таким образом, статью об Амиеле Толстой началписать не ранее 3 декабря 1893 г., а закончил не позднее 22декабря того же года. Об этом свидетельствуют и даты,проставленные на рукописях статьи (см. «Описание рукописей»).
     </p>
     <p id="86276ec7-349b-40dd-8ac2-5ef5d2668278">
      В январском номере «Северного вестника» за 1894г. были напечатаны первые отрывки из дневника Амиеля в переводеМ. Л. Толстой. В этом номере, в виде предисловия, появилась истатья Толстого об Амиеле.
     </p>
     <p id="bd41a36f-eada-4f60-a38a-aa32237c8ca1">
      Все выбранные Толстым отрывки из дневника Амиеляв переводе М. Л. Толстой были напечатаны в первых семи номерах(январь — июль) «Северного вестника» за 1894 г. В том же годуэти отрывки, под заглавием: «Из дневника Амиеля», вышлиотдельной книгой в издании «Посредника» для интеллигентныхчитателей. В книге в виде предисловия была помещена статьяТолстого об Амиеле. Как в этом, так и в последующих изданиях(например, в «Сочинениях гр. Л. Н. Толстого», часть тринадцатая,М. 1894) статья об Амиеле представляла собою перепечатку первогоиздания, с рядом ошибок и искажений.
     </p>
     <p id="3a687de7-c250-421e-9c34-d9ddefe37752">
      В настоящем издании «Предисловие к дневникуАмиеля» печатается по тексту «Северного вестника», 1894, № 1.
     </p>
     <p id="2a04c038-425f-4e41-81b1-1ea86e9fb42d">
      В первопечатный текст вносятся, однако, дваисправления. Установлено, что в текст рукописей №№ 3 и 4 П. И.Бирюковым было внесено несколько поправок. Поправки, сделанныеБирюковым в рукописи № 3, принимаются как авторизованные Толстымв рукописи № 4. Поправки же, внесенные Бирюковым в рукопись № 4(последнюю сохранившуюся и мало отличающуюся от печатноготекста), не могут быть приняты, так как они грубо искажаютавторскую мысль и не были авторизованы Толстым (соответствующиеотрывки рукописи № 4 без каких-либо изменений вошли в печатныйтекст).
     </p>
     <p id="d891c2ec-2698-40bd-afca-e04160a7d462">
      В рукописи № 4 (л. 1 об.) у Толстого была фраза:«Вернувшись в 1849 году на родину, он 28-летним молодымчеловеком получил место профессора эстетики в Женевской академиии занимал это место до 1854 года. С 1854 года он занял кафедруфилософии в той же академии и занимал ее до самой смерти» (печ.текст, стр. 208, строки 15—19). П. И. Бирюков исправил эту фразуследующим образом: «Вернувшись в 1849 году на родину, он28-летним молодым человеком получил в Женевской академии местопрофессора сначала эстетики, а потом философии и занимал его досамой смерти». В настоящем издании отвергается исправление П. И.Бирюкова и фраза дается в редакции, обозначившейся у Толстого врукописи № 4.
     </p>
     <p id="36dc3e44-6116-40ba-8bdd-b3a5155622e9">
      В рукописи № 4 (л. 2 об.) имеется вставкаБирюкова, грубо искажающая одну из основополагающих мыслейТолстого об искусстве. У Толстого было написано: «Писатель ведьдорог и нужен нам только в той мере, в
      <hi rend="opdelimiter">
       которой
      </hi>
      <pb n="419"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       он
      </hi>
      открывает нам внутреннюю работу своей души» (печ. текст, стр.210, строки 21—22 св.). Бирюков продолжил фразу: «само собоюразумеется, если работа эта новая, а не сделанная прежде».
     </p>
     <p id="23088b5f-9f75-4bed-bdef-87a2ce315ae5">
      В настоящем издании эта вставка П. И. Бирюкова,вошедшая из рукописи № 4 и в печатный текст статьи, исключается.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center" id="h60">
      ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ
     </h3>
     <p id="e4c2b022-070c-424a-a692-3f0ac344dba3">
      1. Автограф в ученической тетради на шести лл. в4° (1 л. вкладной), без заглавия, без нумерации. Черноваяредакция «Предисловия к дневнику Амиеля», с авторской подписью«Л. Толстой» и с датой на последнем листе, поставленной С. А.Толстой: «Декабрь 1893 г.». На первой обложке тетради рукой С.А. Толстой написано: «Предисловие к Journal intime Amiel’a».Печатаются в вариантах два отрывка из этой рукописи.
     </p>
     <p id="3f075b5d-f608-4f37-9a83-fc087ba17350">
      2. Копия с рукописи № 1 рукой М. Л. Толстой, сисправлениями Толстого. На обложке надпись М. Л. Толстой:«Предисловие к Амиелю. 1893 г. Декабрь». 4 лл. в 4°. Рукописьнеполная.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Уже более 10 лет тому назад...»;
      <hi rend="italic">
       конец:
      </hi>
      «говорил только сам с собою и с своей душой».
     </p>
     <p id="895f417e-392d-4e81-af12-bdef34778fb4">
      3. Копия предыдущей рукописи, а также снесохранившегося ее окончания, рукой С. А. Толстой, сисправлениями Толстого. 10 лл. в 4°. Пагинация рукой С. А.Толстой: 1—10. На последнем листе авторские подпись
      <hi rend="italic"/>
      идата: «Л. Толстой. 19 декабря
      <choice original_editorial_correction="[1893 года]">
       <sic/>
       <corr>
        1893 года
       </corr>
      </choice>
      . Москва».
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «
      <del>
       Уже около
       <hi rend="italic"/>
       десяти лет тому назад...
      </del>
      »;
      <hi rend="italic">
       конец:
      </hi>
      «
      <del>
       особенно драгоценна эта книга.
      </del>
      <hi rend="italic"/>
      Л. Толстой. 19декабря. Москва».
     </p>
     <p id="9ddaed62-cf7a-46ae-b5a0-374e671ea4d7">
      4. Копия предыдущей рукописи рукой М. Л. и Т. Л.Толстых и окончание статьи на л. 6 рукой Толстого. 6 лл.почтовой бумаги, вложенных
      <hi rend="italic"/>
      в конверт с надписью рукойМ. Л. Толстой: «Об Амиеле».
     </p>
     <p id="f802428a-80c5-4986-b50b-62dbed9c0623">
      Рукопись заканчивается авторским замечанием: «Отредакции надо сделать примечание, что печатаемое составляетвыборки из первого тома, в следующем же номере будут выборкивторого тома, еще более богатые содержанием». Редакция«Северного вестника» в январском номере своего журнала за 1894г. после предисловия Толстого напечатала соответствующее этомупредложению примечание.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Года полтора томуназад...»;
      <hi rend="italic">
       конец:
      </hi>
      «еще более богатые содержанием».
     </p>
     <p id="d67cbfd5-1cd0-4fc8-aea0-809a26bd4a82">
      Текст рукописи № 4 несколько отличается отпервопечатного текста. Очевидно, Толстой вносил поправки внесохранившуюся рукопись или корректуры.
     </p>
     <lb/>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>