<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v29_395_397_Strashnyj_vopros_Istorija_pisanija_i_pec">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Страшный вопрос». История писания и печатания</title>
                <title type="bibl">Гудзий Н. К. «Страшный вопрос». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 29. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <author>А. И. Опульский</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="5bfcb4ef-55ef-4d70-bd0e-9a952efdaddc">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Страшный вопрос». История писания и печатания
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 29
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">29</biblScope>
                        <biblScope unit="page">395-397</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="section">
    <pb n="395"/>
    <h2 class="title_level2 center">
     «СТРАШНЫЙ ВОПРОС»
    </h2>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center" id="h44">
      ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ ИПЕЧАТАНИЯ
     </h3>
     <p id="df7ffb71-7cd8-4349-aeec-a8a2c0d7532e">
      Решив заняться организацией помощи голодающимкрестьянам, Толстой стал перед вопросом, хватит ли в Россиихлеба, чтобы обеспечить голодных. «...Меня теперь неотвязнотяготит вопрос: есть ли в России достаточно хлеба? — писал онжене в день отъезда из Ясной Поляны, 26 октября 1891 г. — Якажется напишу об этом в газету...»
      <ref target="#note158">
       158
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note158">
       <span data-class="paragraph" id="a5e98d02-7e7f-49ba-b9a7-2b55b89a87ba">
        Т. 84, стр. 88—89.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="86a2914f-7300-4124-9d56-7966f9fad5cc">
      Приехав 29 октября в Бегичевку, Толстой в тот жедень начал писать статью. 29 октября он сообщал жене: «...B 9часов... сел писать статью о том, что страшно не знать, достанетили недостанет хлеба в России на прокормление, и до 11 часовпописал... Утром продолжал статью... Если... напишу, пришлютебе. Ты с Гротом просмотри и пошли в Русские Ведомости».
      <ref target="#note159">
       159
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note159">
       <span data-class="paragraph" id="b90ee8e8-a77d-492e-af09-1911fd5a496f">
        Там же, стр. 90.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="f14af689-ecf6-4a89-8554-544afad40d58">
      «Вера
      <choice original_editorial_correction="[Кузминская]">
       <sic/>
       <corr>
        Кузминская
       </corr>
      </choice>
      ... переписывала статью новуюпапа, которую он начал писать, о том, есть ли хлеб в России вдостаточном количестве»,
      <ref target="#note160">
       160
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note160">
       <span data-class="paragraph" id="55d439ce-6169-4d07-87a8-bdf0ac7c6cdb">
        Письмо не опубликовано; хранится в отделе рукописейГМТ.
       </span>
      </note>
      — сообщала М. Л. Толстая матери 29 октября.
     </p>
     <p id="281ca781-7c2f-45c9-ba09-e73140ad65d6">
      Вчерне окончив статью, Толстой ознакомил с неюсвоих товарищей по организации помощи голодающим. «Сейчас
      <hi rend="italic">
       пишу
      </hi>
      в кабинете Ивана Ивановича Раевского, — отмечает Т. Л. Толстая вписьме к матери от 30 октября, — а рядом, в нашей общей комнатеБогоявленский читает вслух статью о голоде. Сидит его жена, ИванИванович, девочки и папа».
      <ref target="#note161">
       161
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note161">
       <span data-class="paragraph" id="bceacc96-edcd-4e5c-a0c7-b0b2e79d377c">
        То же.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="5d2831a8-261d-4051-9d92-50330b795849">
      1 ноября статья была окончена. Посылая ее впечать, Толстой сообщал 2 ноября жене: «Написал я эту статью.Прочел ее Писареву и Раевскому, они одобрили, и мне кажется, чтоона может быть полезна. Красноречия там нет... а есть нечто,точно нужное и мучающее всех. Пошли ее поскорее в РусскиеВедомости, и, если будут предлагать, то возьми с них, чембольше, тем лучше, денег для наших столовых... Попроси АлексеяМитрофановича
      <choice original_editorial_correction="[Новикова]">
       <sic/>
       <corr>
        Новикова
       </corr>
      </choice>
      ... просмотреть статью и поправить знаки
      <hi rend="opdelimiter">
       и
      </hi>
      <pb n="396"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       даже
      </hi>
      выражения, где могут быть неправильны, под твоим наблюдением:коректуру, верно, ты просмотришь».
      <ref target="#note162">
       162
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note162">
       <span data-class="paragraph" id="404f3082-73fe-4021-847c-faa93451cc53">
        Т. 84, стр. 91—92.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="a5b1d8cf-46be-49d4-84f0-05951c8ceb4b">
      4 ноября С. А. Толстая послала статью В. М.Соболевскому, редактору «Русских ведомостей». «Завтра утром, в11 часов, он приедет уже с набранной статьей, и если цензурапропустит, то мы с Алексеем Митрофанычем ее будем...корректировать»,
      <ref target="#note163">
       163
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note163">
       <span data-class="paragraph" id="65827ac5-aeb3-45b6-bc66-5bb253740c7c">
        С. А. Толстая, «Письма к Л. Н. Толстому», изд.«Academia», М.—Л. 1936, стр. 456.
       </span>
      </note>
      — писала она в тот же день Толстому.
     </p>
     <p id="21515b07-bc69-4753-b537-d4174cbd870b">
      Отослав статью, Толстой продолжал над неюработать и в письме к жене от 4 ноября просил сделать поправку:«В статье “Страшный вопрос”, там, где говорится о бане и театре,замени, пожалуйста, театр фабрикой, т. е. так, чтобы сказать: ноесли крыша опасна на фабрике, где постоянно работают тысячичеловек и т. д. Или вовсе выкинь всё сравнение, как найдешьлучше».
      <ref target="#note164">
       164
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note164">
       <span data-class="paragraph" id="d207bd89-170e-4ef4-99b2-0ec29bbefd28">
        Т. 84, стр. 92—93.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="6e24cd4b-f1aa-4fa3-8d05-1f2de07f0216">
      Софья Андреевна не успела внести эту поправку,так как письмо Толстого получила лишь 9 ноября, а статья 6ноября уже вышла в свет (в № 306 «Русских ведомостей»). 6 ноябряС. А. Толстая писала: «Статья твоя, милый Левочка, сегоднявышла. Вчера я целый час с Соболевским, который приезжал ко мне,ее обсуждала и поправляла по корректуре. Потом читали с АлексеемМитрофанычем. Соболевский кое-что для цензуры выпустил и слегкаизменил в трех местах выражения. Так про Иосифа, вместо“управителя” — “людей”, “дешевые билеты от правительства” —выпущено, “земство и администрация” — заменено и так далее».
      <ref target="#note165">
       165
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note165">
       <span data-class="paragraph" id="b7a15d85-8df5-4ccc-a511-7540cc8751a6">
        С. А. Толстая, «Письма к Л. Н. Толстому», изд.«Academia», М.—Л. 1936, стр. 458.
       </span>
      </note>
      Отвечая на это сообщение, Толстой писал 9 ноября: «Спасибо тебеза хлопоты о моей статье. Перемены так незначительны, что ничегонеприятного нет».
      <ref target="#note166">
       166
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note166">
       <span data-class="paragraph" id="c04f15ec-17ce-42f0-9b4b-a0b83143d185">
        Т. 84, стр. 96.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="a99e528c-4004-45b2-8017-b860493732da">
      Между тем немногочисленные и внешне мелкиеизменения были весьма существенны. Почему Толстой назвал ихнезначительными, можно понять, если вспомнить, что это былосказано в разгар цензурных мытарств статьи «О голоде», когда иС. А. Толстая и сам Толстой были уверены, что и «Страшныйвопрос» не пропустят (см., например, письмо С. А. Толстой кТолстому от 4 ноября, а также письмо Толстого к М. А. Шмидт и О.А. Баршевой от 7 ноября: «Написал уже две статьи о голоде.Кажется, обе не пропустили»
      <ref target="#note167">
       167
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note167">
       <span data-class="paragraph" id="32b9aaf4-7dec-48a9-b5bd-99799a7d0243">
        Т. 66, стр. 80.
       </span>
      </note>
      ).
     </p>
     <p id="a0a6b262-ddfb-46d7-8245-3572f4099de4">
      Хотя статья вышла и в приглаженном виде, онавызвала резкое неудовольствие властей. 19 ноября министрвнутренних дел И. Н. Дурново сделал газете «Русские ведомости»предупреждение за опубликование статьи Толстого, а также другихстатей и корреспонденций о голоде. Впрочем, как об этом пишет С.А. Толстая, «после статьи
      <hi rend="italic">
       “Страшный вопрос”
      </hi>
      немедленно... приказали до 20 ноября счесть весь хлеб».
      <ref target="#note168">
       168
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note168">
       <span data-class="paragraph" id="84d176b2-9686-4cd9-9307-b592400a0b13">
        С. А. Толстая, «Письма к Л. Н. Толстому», изд.«Academia», М.—Л. 1936, стр. 465.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="4c1a2fcd-278e-4016-8f3e-2dfe3071e263">
      В полном виде, без цензурных искажений, статьятак и не
      <hi rend="opdelimiter">
       вышла.
      </hi>
     </p>
     <p id="71c76bf1-777a-4b8d-8ff4-2b00e5e104ee">
      <pb n="397"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       В
      </hi>
      настоящем издании статья «Страшный вопрос» печатается по тексту,опубликованному в № 306 «Русских ведомостей», с поправкамиошибок и цензурных искажений по рукописям и на основаниипереписки Толстого.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center" id="h45">
      ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ
     </h3>
     <p id="b328df88-db3c-4545-9a54-e8a8d60f83a1">
      1. Автограф. 10 лл. в 4°. Авторское заглавие:«Страшно!»
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Страшно то...»;
      <hi rend="italic">
       конец:
      </hi>
      «...получить то, чего нам недостает. 29
      <choice original_editorial_correction="окт[ября]">
       <sic>
        окт
       </sic>
       <corr>
        октября
       </corr>
      </choice>
      Л. Т.».Печатаются варианты №№ 1 и 2.
     </p>
     <p id="2d40efa8-9147-4da5-a341-cb005477c10e">
      2. Копия с рукописи № 1 рукой В. А. Кузминской,Т. Л. и М. Л. Толстых, с авторскими поправками и вставками. 16лл. в 4°. Прежнее заглавие статьи зачеркнуто и сверху рукойТолстого надписано: «Страшный вопрос».
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Естьли в России достаточно хлеба...»;
      <hi rend="italic">
       конец:
      </hi>
      «...то, чегонам недостает?».
     </p>
     <p id="4d4c0352-0667-43bc-8213-249fd27a3264">
      3. Копия с рукописи № 2 рукой М. Л. и Т. Л.Толстых и В. А. Кузминской, с авторскими поправками и вставками.Рукопись наборная, текст ее несколько отличается отпервопечатного (корректуры утеряны). 17 листов в 4°. Заглавие:«Страшный вопрос». Начало: «Есть ли в России достаточнохлеба...»; конец: «...то, чего нам недостает? 1 ноября 1891 г.Л. Толстой.
      <del>
       Данковский у.
      </del>
      ». Дата и подписьсобственноручные.
     </p>
     <lb/>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>