<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v29_425_427_Mat_Istorija_pisanija_i_pechatanija">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Мать». История писания и печатания</title>
                <title type="bibl">Гудзий Н. К. «Мать». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 29. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <author>Н. К. Гудзий</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="9ebac039-5254-46e3-b643-c0f5e7a01b58">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Мать». История писания и печатания
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 29
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">29</biblScope>
                        <biblScope unit="page">425-427</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="section">
    <pb n="425"/>
    <h2 class="title_level2 center">
     «МАТЬ»
    </h2>
    <div type="section">
     <h3 class="title_level3 center" id="h65">
      ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ ИПЕЧАТАНИЯ
     </h3>
     <p id="53d92d4b-d09f-417e-b7e0-4b18a6ba6a2c">
      Толстой работал над незаконченной повестью «Мать»в апреле — мае 1891 г.
     </p>
     <p id="ecf86dd9-2c92-4271-b8d1-1907d4b83051">
      Замысел ее возник еще в 1890 г. 8 апреля 1890 г.в Дневнике Толстого
      <hi rend="italic"/>
      отмечено: «Воспитанье детей, т. е.губленье их, эгоизм родителей и лицемерие. Повесть вроде ИванаИльича».
      <ref target="#note241">
       241
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note241">
       <span data-class="paragraph" id="7f415a42-d042-480f-9efb-4b9ba068c96e">
        T. 51, стр. 33.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="110a3ab7-d096-4f0e-a358-984ca38a55f4">
      Вновь Толстой обратился к этому замыслу в марте1891 г. 25 марта
      <hi rend="italic"/>
      в Дневнике записано: «Ходил гулять иочень, как редко, живо представил
      <hi rend="italic"/>
      воспитание —художественное. Лопухину. Мать. Вопрос матери. Записки
      <hi rend="italic"/>
      матери».
      <ref target="#note242">
       242
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note242">
       <span data-class="paragraph" id="41b7126a-a6e6-4b35-b3da-bcda6fa777cc">
        T. 52, стр. 24. Очевидно, прототипом матери послужиланекая Лопухина. Косвенным подтверждением этого является то, что мужее, названный в рассказе сначала Лутковским, потом все времяназывается Лотухиным, то есть фамилией, созвучной с фамилией«Лопухин». Какую Лопухину имел в виду Толстой в записи Дневника от 25марта, неясно. Лопухина не упоминается больше ни в каких другихзаписях Дневника, переписка между Толстым и ею отсутствует. Лишьоднажды эта фамилия встречается в переписке Толстого — в его письме кжене из Тулы от 9 ноября 1883 г.: «Потом пошел гулять и к Лопухиным.Лопухина, узнав, что я здесь, писала записку, прося придти к нейобедать. Я отказался, но зашел. Это Васильчикова, ее кузина, еенастроила, чтоб со мной познакомиться. Я зашел и ничего не нашел,кроме казенного, пустого») (т. 83, стр. 403). Здесь речь идет обАлександре Павловне Лопухиной, жене Сергея Алексеевича Лопухина,ставшего затем, в начале 90-х годов, товарищем прокурора в Туле ибывавшего с женой в Ясной Поляне. Но А. П. Лопухина по возрасту, атакже, судя по тону цитированных строк письма, мало общего имела вхарактере с героиней рассказа.
       </span>
      </note>
      Через два дня, 27 марта, Толстой заносит в Дневник: «Утром,
      <hi rend="italic"/>
      гуляя, думал о записках матери. Всё яснеет. Не знаю, чтобудет».
      <ref target="#note243">
       243
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note243">
       <span data-class="paragraph" id="b5e9d490-a2c6-4f3f-a5a1-d198d34fb21d">
        Т. 52, стр. 25.
       </span>
      </note>
      Наконец 9 апреля Толстой отмечает в Дневнике: «Вчера началписать Записки
      <hi rend="italic"/>
      матери. Написал много, но годитсятолько для того, чтобы убедиться, что
      <hi rend="italic"/>
      так не нужнописать. Слишком бедно; надо писать от себя».
      <ref target="#note244">
       244
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note244">
       <span data-class="paragraph" id="f8063307-f73d-42ef-921b-830e874467b1">
        Там же, стр. 27.
       </span>
      </note>
      Очевидно,
      <hi rend="italic"/>
      8 апреля Толстой написал отрывок от слов:«Нынче, 1857. 3 мая» и кончая
      <hi rend="italic"/>
      словами: «Но маманастояла» (стр. 256—258). В начале этого отрывка
      <hi rend="opdelimiter">
       он
      </hi>
      <pb n="426"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       поставил
      </hi>
      заглавие «Записки матери». Но, неудовлетворенный формой рассказа(дневник героини), он зачеркивает следующую дневниковую записьматери, заглавие «Записки матери» и тут же, в рукописи, повторивпочти буквально то, что записал в Дневнике («Не годится, надописать от себя»), заново начинает писать рассказ, с новымзаглавием — «Мать». За эту работу Толстой принялся на следующийдень, 9 апреля, как видно из его дневниковой записи от 18 апреля(между 9 и 18 апреля в Дневнике перерыв): «Записки матери писалдругой раз на другой день, но с тех пор оставил. Очень занятсвоей статьей».
      <ref target="#note245">
       245
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note245">
       <span data-class="paragraph" id="ab074c93-2980-483f-81b1-7bf5d7cdf32c">
        T. 53. стр. 27. Упоминаемая здесь статья — «Царствобожие внутри нас».
       </span>
      </note>
      Написав текст от слов: «Это было в 57 году» и кончая: «И онивышли» (стр. 255—256), Толстой, видимо, решил построить рассказприемом авторского изложения, перемежающегося дневниковымизаписями героини, которые освещают фигуру жениха в восприятииневесты, прямо контрастном тому освещению его, какое даетсяавтором. После слов: «И они вышли» Толстой сделал пометку«назад», очевидно, возвращающую к ранее написанному тексту — кдневнику героини от 3 мая 1857 г. Вслед за тем он написалпродолжение этого дневника, от слов: «Папа был в первую минутукак будто недоволен», а далее — изложение от лица автора,прерываемое еще одной дневниковой записью героини (см. «Описаниерукописей», № 1).
     </p>
     <p id="bc86d838-d412-44dc-b383-159dc7b9e36d">
      Прерванная работа над повестью возобновилась вмае. Как видно из дневниковой записи от 22 мая, Толстой в товремя диктовал дочери Татьяне Львовне «начало Записок» —«Вступление к истории матери». Во «Вступлении» повествованиеведется от имени рассказчика, сообщающего
      <hi rend="italic"/>
      о том, чтомать оставила после себя десять тетрадей, в которых рассказанався ее жизнь. Как видно из последнего абзаца «Вступления»,дальнейшее изложение должно было вестись в форме записок матери,дополняясь, по мере необходимости, «для ясности рассказа»,воспоминаниями рассказчика. Таким образом, Толстой вновь решилвернуться к форме изложения, уже однажды им отвергнутой: «не отсебя» исключительно, а преимущественно от лица героини. Но и наэтот раз такая форма его не удовлетворила, и 22 мая он отмечаетв Дневнике: «Надо писать от себя. А то стеснительно».
      <ref target="#note246">
       246
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note246">
       <span data-class="paragraph" id="b51f289b-8f7e-4d89-aa7c-9504f7c8c509">
        Там же, стр. 32
        <hi rend="italic">
         .
        </hi>
       </span>
      </note>
      В дальнейшем Толстой не возвращался к работе над повестью, хотямысль о ее продолжении не оставляла его. В дневниковой записи от12 марта 1895 г. в числе начатых и намеченных к окончаниюсюжетов отмечены «Записки матери»,
      <ref target="#note247">
       247
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note247">
       <span data-class="paragraph" id="fa2c7078-8686-4058-92e0-6dae94400abd">
        Там же, стр. 11.
       </span>
      </note>
      а в записи от 13 декабря 1897 г. среди сюжетов, «которые стоит иможно обработать, как должно», значится «Мать».
      <ref target="#note248">
       248
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note248">
       <span data-class="paragraph" id="44276027-bb78-4b4d-9cb6-7da5da476e4a">
        Там же, стр. 170.
       </span>
      </note>
      В списке сюжетов, относящемся к 1903 г., также упоминается«Мать»
      <ref target="#note249">
       249
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note249">
       <span data-class="paragraph" id="70ee9b02-5797-493d-94c1-397d5dbe2184">
        Т. 54, стр. 340.
       </span>
      </note>
      .
     </p>
     <p id="2fc8059e-f3cf-406f-afe9-9064c63b4052">
      Поскольку текст повести составляется изнескольких черновиков, написанных в разное время, в них, как эточасто бывает в черновиках Толстого, герои носят разные имена ифамилии. Жених, а потом муж героини называется ПетромЛутковским, затем Евграфом Лотухиным, а во «Вступлении» —Алексеем Николаевичем; сама героиня в автографе
      <hi rend="opdelimiter">
       называется
      </hi>
      <pb n="427"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       Варварой
      </hi>
      Николаевной, Варей, а во «Вступлении» — Марьей Александровной.
     </p>
     <p id="a0f57d4c-a9a0-4b37-a536-8ca397497a76">
      Впервые повесть вместе со «Вступлением» быланапечатана в «Посмертных художественных произведениях Л. Н.Толстого» под редакцией В. Г. Черткова, т. III, М. 1912, и«Свободное слово», Берлин, 1912. В обоих изданиях сначаланапечатано «Вступление к истории матери», затем дальнейшемуусвоено зачеркнутое Толстым заглавие «Записки матери», а втексте «Записок» воспроизведены имеющееся в автографе заглавие«Мать» и зачеркнутая там пометка «Дневник Вари». Текст «Записокматери» в этих изданиях напечатан в порядке следования страницавтографа, без учета пометки Толстого «назад» после слов: «И онивышли». В московском издании во «Вступлении к истории матери»сделан цензурный пропуск от слов: «Полнота чувства» и кончаясловами: «как будто немного стыдясь этого». Все дальнейшиеиздания повести до издания Государственного издательства подредакцией К. Халабаева и Б. Эйхенбаума (XII том «Полногособрания художественных произведении Л. Толстого», М. — Л. 1930)представляют собой простую перепечатку текста московскогоиздания «Посмертных художественных произведений Л. Н. Толстого».В издании Государственного издательства В. И. Срезневскийисключил заглавие «Записки матери» и пометку «Дневник Вари»,зачеркнутые в автографе Толстым, а также заглавие вступления —«Вступление к истории матери», очевидно никогда и не бывшееособым заглавием, a лишь являющееся пометкой, сделанной Т. Л.Сухотиной и обозначающей, к какому рассказу имеет отношениезаписанный ею текст. Заглавие, данное В. И. Срезневским всейповести вместе со вступлением, — то единственное, котороеосталось неприкосновенным в автографе — «Мать». Цензурныйпропуск в этом издании восстановлен.
     </p>
     <p id="c143eb47-d406-41e3-8bd5-38dcf4030775">
      В настоящем издании повесть и вступление к нейпод общим заглавием «Мать» печатаются по автографу и двумсохранившимся копиям вступления.
     </p>
     <p id="f85ec704-924a-4a65-b227-9dcf2cbdd370">
      Как в издании под редакцией В. Г. Черткова, так ив издании под редакцией К. Халабаева и Б. Эйхенбаума, в текстерассказа имеется одно
      <hi rend="italic"/>
      неверное чтение: вместонаписанного в автографе: «И он так откровенен,
      <hi rend="italic"/>
      простомил» (стр. 256, строки 19—20 св.), в обоих изданиях, как и в ихперепечатках, напечатано: «И они так откровенно приступили».Ошибка эта исправляется в настоящем издании.
     </p>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>