<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v30_555_570_Chto_takoe_iskusstvo_Opisanie_rukopisej">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Что такое искусство?». Описание рукописей и корректур</title>
                <title type="bibl">Гудзий Н. К. «Что такое искусство?». Описание рукописей и корректур // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 30. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1951. С. </title>
                <author>В. С. Мишин</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="c1205155-6952-42f2-b616-9016d79ea71d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Что такое искусство?». Описание рукописей и корректур
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 30
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1951"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">30</biblScope>
                        <biblScope unit="page">555-570</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref25" type="section">
    <pb n="555"/>
    <h3 class="title_level3 center">
     ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ И КОРРЕКТУР
    </h3>
    <div>
     <p id="93109c88-da25-43f2-b32d-41a1fa80a49d">
      Общее количество рукописей и корректур, относящихся к статьям и трактату об искусстве, исчисляется в 4482 листа (F
      <sup>
       о
      </sup>
      , 4° и отрезки). Все они хранятся в Отделе рукописей Музея Л. Н. Толстого Академии наук СССР (Москва).
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h4 class="title_level4 center">
      <choice original_editorial_correction="[ПИСЬМО К Н. А. АЛЕКСАНДРОВУ]">
       <sic/>
       <corr>
        ПИСЬМО К Н. А. АЛЕКСАНДРОВУ
       </corr>
      </choice>
     </h4>
     <p id="9473bb62-7394-4ce2-a042-9ba9aa43c077">
      1. Автограф. 4 лл. 4°, исписанных с обеих сторон (оборот л. 1 чистый).
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      1 и 3 лл. цифрами 1—2. Первая редакция статьи. Заглавия нет. Исправления незначительны.
     </p>
     <p id="11a74f62-a7ce-413c-a29b-c90e809de226">
      Публикуем в отделе «Черновое, неотделанное, неоконченное».
     </p>
     <p id="9e1d62c9-da58-4049-ba19-0d799444d5c4">
      2. Автограф. 2 лл. 4°, исписанных с обеих сторон. Вторая редакция статьи. Заглавия нет. Первый лист нумерован цифрой 3, текст л. 1 и частью л. 2 перечеркнут. Очевидно, предполагалось соединить эту редакцию с первой, о чем говорит цифра 3, которой пронумерован первый лист статьи (рукопись первой редакции нумерована цифрами 1—2).
     </p>
     <p id="51218e8e-ecd7-4d50-9734-6b08f8fedc7b">
      Публикуем в вариантах под № 1.
     </p>
     <p id="4eaf3c34-bf71-4a24-a770-4081f891b81c">
      3. Автограф. 3 лл. F
      <sup>
       о
      </sup>
      , исписанных с обеих сторон (оборот л. 3 — не полностью). Заглавия нет. Бумага пожелтевшая и местами надорванная и подклеенная. Низ л. 3 оторван. Текст поврежден. На подклеенном листе рукой А. К. Чертковой помечено: «Было оторвано».
     </p>
     <p id="1636c372-8aa4-4dee-9af9-2a8a354ae0d9">
      Публикуем в вариантах под № 2.
     </p>
     <p id="5d92da3f-14a6-4cee-aec6-1115f73d98ea">
      4. Копия рукописей №№ 1 и 3 рукой А. П. Иванова, С, А. Толстой и неизвестного. 13 лл. 4°, исписанных с обеих сторон (часть л. 9 и л. 10 целиком карандашом).
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинации
      </ref>
      нет. Исправления Толстого лишь на первых пяти листах (на копии с рукописи № 1).
     </p>
     <p id="7644c748-03e5-4e4d-9acd-0aeb4deb1dad">
      Извлекаем варианты №№ 3 и 4.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h4 class="title_level4 center">
      ОБ ИСКУССТВЕ
     </h4>
     <p id="f123ae75-436a-43f0-a2d7-a421ab2b63eb" rend="subtitle centerline">
      [
      <hi rend="spacing">
       Письмо к В. А. Гольцеву
      </hi>
      ]
     </p>
     <p id="822381db-0b4c-4d86-8c7a-17d2f402a0f4">
      1. Автограф. 1 л. 4°, заполненный текстом с обеих сторон и 2 лл. почтового формата автографа-вставки (л. 2 заполнен лишь с одной стороны). Заглавия нет.
     </p>
     <p id="7c2ee610-5101-4ac4-97e1-e572565a16fa">
      Публикуем эту рукопись в вариантах под № 1.
     </p>
     <p id="7b5078a5-539c-4761-8089-dd5e2e086aee">
      2. Рукопись рукой М. В. Сяськовой. 3 лл. 4°, исписанных с обеих сторон (оборот л. 4 чистый). Заглавия и пагинации нет.
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «Произведение искусства хорошо».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «действительные произведения искусства». Рукопись значительно правилась Толстым. Оборот л. 2 и л. 3 занят автографом — новым окончанием
      <hi rend="opdelimiter">
       статьи.
      </hi>
     </p>
     <p id="c4f008be-da2f-4355-9e1f-b25805eb67b1">
      <pb n="556"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       Извлекаем
      </hi>
      вариант № 2.
     </p>
     <p id="afdb2962-8465-4419-9b3b-91365c6f663d">
      3. Копия предыдущей рукописи рукой Т. Л. Толстой. 5 лл. 4° ученической тетради, исписанных с обеих сторон (стр. 2 листа 2-го и стр. 1 листа 3-го чистые). Заглавие на обложке тетради рукой Т. Л. Толстой: «Об искусстве».
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинации
      </ref>
      нет.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Вот та теория».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «в наилучшие формы».
     </p>
     <p id="f547e8fc-edc8-41d0-9e74-033b9340989b">
      4. Копия предыдущей рукописи рукой Т. Л. Толстой. 4 лл. 4°, исписанных с обеих сторон (оборот л. 4 чистый). Заглавия и пагинации нет.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «В. А. Гольцев, составляя».
      <hi rend="italic">
       Конец: «в
      </hi>
      наилучшие формы». Исправления автора значительны. Вставлено новое начало.
     </p>
     <p id="2ebfc2a3-3f6d-4a39-8949-fd70cc5da432">
      5. Копия предыдущей рукописи рукой П. И. Бирюкова. 4 лл. 4°, исписанных с обеих сторон и заключенных в обложку из белой бумаги (первая страница л. 2 обложки также занята текстом статьи). Заглавия нет.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      по листам цифрами 1—5. На обратной стороне — чертеж и рисунок Толстого.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «В. А. Гольцев, составляя».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «в наилучшие формы». Авторская правка по сравнению с предыдущими рукописями менее значительна. Большим исправлениям подвергся лишь конец статьи.
     </p>
     <p id="89e4b79c-f387-4a0c-bfe0-995ca98d3394">
      6. Копия предыдущей рукописи рукой М. В. Сяськовой. 5 лл. почтового формата, исписанных с обеих сторон. Кроме того, приложены 3 лл. почтового формата, переписанных рукой Т. Л.Толстой исправленных мест этой рукописи. Заглавия нет.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      по почтовым листам цифрами 1—3 (дополнительные листы не нумерованы). Большой правке Толстой подверг лишь вторую половину статьи; окончание написано заново (конец его в автографе не сохранился, а лишь в копии рукой Т. Л. Толстой).
     </p>
     <p id="0a5ae472-46cc-49ac-9c7f-c3db4a5095ca">
      Помещаем эту рукопись в вариантах под № 3.
     </p>
     <p id="bbba59f0-d7ea-44d4-a93b-ff6708f55032">
      7. Копия предыдущей рукописи рукой П. И. Бирюкова. 6 лл. 4°, исписанных с обеих сторон и заключенных в обложку (первая страница л. 2 обложки занята текстом статьи) с надписью тою же рукой: «Об искусстве».
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      по листам цифрами 1—6.
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «В. А. Гольцев, составляя».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «и это-то самое и сделано». Большой авторской правке подверглось лишь окончание статьи.
     </p>
     <p id="4c1ddccc-938e-4549-b632-d21d2f74d587">
      8. Копия предыдущей рукописи рукой П. И. Бирюкова. 6 лл. 4°, заполненных с обеих сторон. Заглавия нет.
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «В. А. Гольцев, составляя».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «всеми силами своей души».
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      по листам цифрами 1—6. Авторская правка значительна на протяжении всей рукописи.
     </p>
     <p id="c2d80695-48bc-4ca6-9846-4df47944221a">
      9. Корректурная гранка со штемпелем типо-литографии Месника и Римана (Петербург) и с датой: «24 марта 1889 г.». Заглавие: «Об искусстве».
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «В. А. Гольцев, составляя».
      <hi rend="italic">
       Конец
      </hi>
      : «этого высшего знания. Л. Т.». Авторская правка значительна по всему тексту: все поля заняты вставками. Около половины текста вычеркнуто и заменено новым. Корректура, повидимому, правилась несколько раз, что видно из того, что в следующую рукопись, являющуюся копией исправленной гранки, часть этих исправлений не внесена. Помимо исправления на полях гранки, сделана авторская вставка на 2 лл. 4° (оборот л. 2 оставался чистым, и Толстой использовал его для начала статьи, впоследствии озаглавленной «О том, что есть и что не есть искусство...» (см. рук. №
      <hi rend="opdelimiter">
       1).
      </hi>
     </p>
     <p id="352c23fc-16be-4ccc-9d28-6ded77128b7e">
      <pb n="557"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       Извлекаем
      </hi>
      из этой рукописи варианты №№ 4—6.
     </p>
     <p id="a4412c18-26c8-4429-bc84-75d9b2f1a261">
      10. Копия с корректурной гранки рукой неизвестного. 2 лл., исписанных с обеих сторон. Часть исправлений, сделанных в корректуре, в данный список не вошла: повидимому, они делались после составления списка. Авторская правка незначительна.
     </p>
     <p id="7f5093ae-eebe-4749-aee3-143dbd32d283">
      Публикуем эту статью в данной редакции в отделе «Черновое, неотделанное, неоконченное».
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h4 class="title_level4 center">
      О ТОМ, ЧТО ЕСТЬ И ЧТО НЕ ЕСТЬ ИСКУССТВО, И О ТОМ, КОГДА ИСКУССТВО ЕСТЬ ДЕЛО ВАЖНОЕ И КОГДА ОНО ЕСТЬ ДЕЛО ПУСТОЕ
     </h4>
     <p id="991dbc89-7f1a-4ea7-953d-0cd14ba1faab">
      1. Автограф. 1 л. 4° (использован оборот л. 2 вставки к гранке статьи «Об искусстве» — см. опис. рук. № 9). Заглавие: «Об искусстве».
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Происхождение всякого произведения».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «И потому можно сказать, что». Окончание статьи не сохранилось.
     </p>
     <p id="c54ab950-ce87-4218-b7cd-19ea884589f4">
      2. Копия рукой неизвестного с рукописи, редакцией не обнаруженной, очевидно, являющейся списком с рукописи № 1. 7 лл. 4
      <sup>
       о
      </sup>
      , исписанных с обеих сторон.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      по листам цифрами 1—7. Авторская правка значительна на протяжении всей рукописи.
     </p>
     <p id="354805ee-eb6f-4337-8ecb-e66f72e27a80">
      Публикуем эту редакцию статьи в вариантах под № 1.
     </p>
     <p id="9f2c0adb-d8ca-4258-bb7d-56b58956c088">
      3. Копия предыдущей рукописи рукой неизвестного. 11 лл. 4° и 1 л. почтового формата, исписанных с обеих сторон, среди которых 4 лл. автографов-вставок. Заглавие «Несколько замечаний об искусстве» зачеркнуто.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Происхождение всякого не только».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «такие произведения».
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинации
      </ref>
      нет. Авторская правка в этом списке особенно значительна. Часть текста вычеркивается совсем, часть перерабатывается; делаются вставки на полях, между строк и на отдельных листах. Конец рукописи не сохранился.
     </p>
     <p id="feeffaa8-341e-46fa-8e8a-5a7cf506b2a0">
      4. Автограф. 2 лл. 4° и 1 л. почтового формата, исписанных с обеих сторон. На первой странице л. 1 заглавие: «Об искусстве».
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Один мой знакомый».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «и откуда оно является?»
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинации
      </ref>
      нет.
     </p>
     <p id="3055c5b6-2877-4509-88cb-5d143cb059e1">
      5. Копия рукописей № 3 и № 4 рукой T. Л. Толстой. 18 лл. 4°, исписанных с обеих сторон. Сначала переписана рукопись № 4 и к ней присоединена рукопись № 3. Заглавия нет.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «Недавно г.г.».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «идет человечество».
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      по листам цифрами 1—18. Авторская правка значительна лишь в первой половине статьи.
     </p>
     <p id="6e879279-845e-4859-a5c6-318f2325282d">
      6. Автограф. 2 лл. 4° (первый лист заполнен с обеих сторон, второй на одну треть страницы 1). Заглавия нет.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «1) В нашем мире».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «
      <del>
       приносит людям искусство.
      </del>
      » Конспект статьи в четырех пунктах, который Толстой, повидимому, пытался соединить с рукописью № 5, часть которой он также разбил по пунктам, начиная с пункта 4.
     </p>
     <p id="a1f4dee4-79e5-42a2-b050-cbdad14cae97">
      Публикуем его в вариантах под № 2.
     </p>
     <p id="da286137-1317-4b19-b368-2a500a061a73">
      7. Копия рукописи № 5 рукой В. Г. Черткова. 22 лл. 4°, из которых 4 лл. автографов-вставок. Текст рукой Черткова переписан с интервалом в одну строку. 18 лл. заполнены с обеих сторон, остальные лишь с одной. Заглавие, данное статье при переписке Чертковым: «О том, что есть и что но есть произведение истинного искусства» — зачеркнуто Толстым
      <hi rend="opdelimiter">
       и
      </hi>
      <pb n="558"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       во
      </hi>
      вступлении, написанном на отдельном листе, дано новое, публикуемое нами. Авторская правка значительна лишь в некоторых местах статьи, производилась, судя по почерку, бумаге и чернилам, в течение значительного промежутка времени и носит слишком черновой характер, далекий от попыток отделки статьи.
     </p>
     <p id="6bd0828e-2cf0-4c4b-b0f2-2353118c8260">
      Публикуем эту редакцию статьи в отделе «Черновое, неоконченное, неотделанное».
     </p>
     <p id="6eaaf37f-f723-4b24-9759-0f67b5dfe3de">
      8. Машинопись. 16 лл. 4°. Заглавие: «О том, что есть и что не есть искусство, и о том, когда искусство есть дело важное и когда оно есть дело пустое».
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «В жизни нашей есть много».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «должны быть соединены в
      <choice original_editorial_correction="истин[ном]">
       <sic>
        истин
       </sic>
       <corr>
        истинном
       </corr>
      </choice>
      ». Окончания статьи нет. Рукопись представляет собою список неизвестной рукописи. При сличении текстов рукописи № 7 и данной можно предположить, что рукопись, являющаяся оригиналом для данной рукописи, была несовершенной копией с рукописи № 7, частью же компиляцией из зачеркнутых мест как рукописи № 7, так и предыдущих. Исправления Толстого немногочисленны.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h4 class="title_level4 center">
      <choice original_editorial_correction="[ОБ ИСКУССТВЕ]">
       <sic/>
       <corr>
        ОБ ИСКУССТВЕ
       </corr>
      </choice>
     </h4>
     <p id="c228f9bd-3468-4f9c-99f9-aa73752144c1">
      1. Автограф. 4 лл. 4°, исписанных с обеих сторон. Заглавия нет.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «В нашем мире богатых».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «прямой пользы».
     </p>
     <p id="703dc089-8d59-4f27-85c9-74274f8fc0ba">
      2. Копия предыдущей рукописи рукой П. И. Бирюкова. 8 лл. 4°, исписанных с обеих сторон (л. 8 заполнен лишь с одной стороны — написано 2 строки). Правилась рукопись, повидимому, несколько раз. Большим исправлениям подвергалось начало статьи.
     </p>
     <p id="029b9fe1-47c4-43dd-8a69-74539df777d1">
      Публикуем эту редакцию статьи в отделе «Черновое, неоконченное, неотделанное».
     </p>
     <p id="9603c1f1-88c9-46cb-865c-0c685e0e2b84">
      3. Рукописный материал к статьям об искусство 1889 г. Автографы. 6 лл. 4° и 1 отрезок. Разрозненные листы, частью планы и заметки.
     </p>
     <p id="c52d5d4e-2287-47b9-af77-83287ac744e8">
      Извлекаем варианты №№ 1—3.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h4 class="title_level4 center">
      &lt;НАУКА И ИСКУССТВО&gt;
     </h4>
     <p id="312e908a-a787-49e8-917b-7d8f38c1222a">
      1. Автограф. 1 л. 4°, заполненный текстом с обеих сторон. Заглавия нет. Первый конспект статьи.
     </p>
     <p id="5f9d812d-d23c-42de-a134-8c1cabe70043">
      Публикуем его в вариантах под № 1.
     </p>
     <p id="712dfe0f-87cd-4bb1-a245-ff6cd7eedfc4">
      2. Автограф. 1 л. 4°, заполненный текстом с обеих сторон. Вложен в обложку, на которой (на второй странице л. 1) также имеется запись Толстого, относящаяся к работе над искусством. Заглавие: «О науке и искусстве». Начало конспекта статьи. Весь текст перечеркнут. Обратная сторона листа занята автографом вставки к несохранившейся статье Толстого об искусстве.
     </p>
     <p id="cc192253-9340-4578-901d-1e7c2037e230">
      Конспект публикуем в вариантах под № 2.
     </p>
     <p id="b4be4035-5f7d-4d1b-9e46-d33568fe1ee3">
      3. Автограф. 1 л. 4°, заполненный текстом с одной стороны целиком, с другой — на одну четверть. Вложен в обложку с надписью рукой В. Г. Черткова: «Из расшитой тетради. О науке и искусстве». 9а. В начале текста дата Толстого: «26 октября 89. Я. П.».
     </p>
     <p id="347aae4a-85ac-4df8-9793-14f774addf3c">
      Публикуем его в вариантах под №
      <hi rend="opdelimiter">
       3.
      </hi>
     </p>
     <p id="3d1cb3c4-6738-4402-87dc-403aef6a4ff9">
      <pb n="559"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       4.
      </hi>
      Автограф. 4 лл. 4°, заполненных текстом с обеих сторон. Вложены в обложку с надписью рукой В. Г. Черткова: «Из расшитой тетради. 9б. О науке и искусстве». Заглавия нет. В начале статьи авторская дата: «6 ноября 89».
     </p>
     <p id="cf3dde7a-7ef1-4ae6-ba7c-52670ae190b3">
      Публикуем эту рукопись в вариантах под № 4.
     </p>
     <p id="c5f77852-cf95-4788-9ed8-f2f140f53ba7">
      5. Автограф. 5 лл. 4°, заполненных текстом с обеих сторон. Заглавия нет.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      цифрами 1—5. В начале статьи авторская дата: «25 ноября 89. Я. П.».
     </p>
     <p id="8acc1ff0-86d7-4d94-a9a1-5ad6a74cfc13">
      Публикуем эту рукопись в вариантах под № 5.
     </p>
     <p id="c63ead5d-eb03-47af-be9c-f7938bf355ca">
      6. Копия предыдущей рукописи рукой М. Л. Толстой. 3 лл. 4°, заполненных текстом с обеих сторон. Заглавия нет. Авторская правка незначительна. Л. 1 переложен в рукопись № 12, после чего в данной рукописи осталось 2 лл.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «до дать топор».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «именем науки и искусства?».
     </p>
     <p id="feb22a90-8c8a-4620-a2da-bb717250077c">
      7. Автограф. 2 лл. 4°, заполненных текстом с обеих сторон. Рукопись вложена в обложку с надписью рукой В. Г. Черткова: «Из расшитой тетради. 9в. О науке и искусстве». В начале текста статьи дата рукой М. Л. Толстой: «29 ноября 1889. Я. П.».
     </p>
     <p id="0f7dddca-0c78-4af9-8a26-a1260c8fb81b">
      Публикуем эту рукопись в вариантах под № 6.
     </p>
     <p id="6a385b07-62b3-444e-8bb9-5b205e3d0cc0">
      8. Автограф. 2 лл. 4°, заполненных текстом с обеих сторон. Заглавия нет. Имеются многочисленные исправления и вставки автора.
     </p>
     <p id="1fe05a2d-04fc-47c4-89b4-6a7a60a9417e">
      Публикуем эту рукопись в вариантах под № 7.
     </p>
     <p id="3fc6bd7a-2f68-4dbd-9a33-e3b9d5ea42e5">
      9. Автограф. 5 лл. 4°, заполненных текстом с обеих сторон (л. 5 с одной стороны). Рукопись вложена в обложку с надписью рукой В. Г. Черткова: «Из расшитой тетради. 8. Черновое о науке и искусстве». Заглавия нет.
     </p>
     <p id="79082bd5-d665-479a-ba40-a08997180c6f">
      Публикуем эту рукопись в вариантах под № 8.
     </p>
     <p id="d23addf8-aac8-4334-9459-14c2152bd782">
      10. Автограф. 6 лл. 4°, заполненных текстом с обеих сторон. Заглавия нет. Первая страница л. 1 занята автографом начала «Послесловия» к «Крейцеровой сонате».
     </p>
     <p id="6660b1cf-d813-4d47-a350-3281c60a64d6">
      Публикуем эту рукопись в вариантах под № 9.
     </p>
     <p id="4c65e053-cd1d-4206-9c41-33365c184ae0">
      11. Копия предыдущей рукописи рукой А. И. Аполлова. 4 лл. 4°, заполненных текстом с обеих сторон. В начале статьи помета рукой переписчика: «T. XIV, стр. 147—155 (“Об искусстве”)», указывающая на то, что эта статья была переписана в томе XIV «Рукописного собрания сочинений Л. Н. Толстого». Авторская правка незначительна.
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      «один из главных».
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
      «понятие блага».
     </p>
     <p id="e199e4e6-8bf7-44da-aa4d-fa4383e1d080">
      12. Автограф. 9 лл. 4° и копия рукой М. Л. Толстой— 1 л. 4° (переложен из рукописи № 6), заполненных текстом с обеих сторон. Рукопись вложена в обложку с надписью рукой М. Л. Толстой: «Черновые О науке и искусстве. 21 января 1891 года». Заглавие: «Наука и искусство».
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      по листам цифрами 1—10. На полях имеются пометы рукой А. К. Чертковой, сделанные в 1924—1925 гг.
     </p>
     <p id="6a403fef-be56-4aef-8100-a2ee26324ae2">
      Публикуем эту рукопись в вариантах под № 10.
     </p>
     <p id="2245866f-c86c-4ddf-9190-0813c4e3e791">
      13. Копия предыдущей рукописи рукой М. Л. Толстой. 19 лл. 4°, заполненных текстом с обеих сторон, и 1 л. 4° — автограф-вставка к л. 5. Рукопись вложена в обложку с надписью рукой В. Г. Черткова: «Переписано за исключением разбора объявления. О науке и
      <hi rend="opdelimiter">
       искусстве».
      </hi>
     </p>
     <p id="0247f01f-193f-4053-9030-50e3820b2020">
      <pb n="560"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       <ref id="paginacija" target="slovar">
        Пагинация
       </ref>
      </hi>
      по листам цифрами 1—19 (вставка не нумерована). Авторская правка значительна на протяжении всей рукописи. Заглавие: «Наука и искусство» зачеркнуто.
     </p>
     <p id="f45e8c36-284b-4ec7-b10a-16223d37c0b2">
      Публикуем эту рукопись в отделе «Черновое, неотделанное, неоконченное».
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h4 class="title_level4 center">
      О НАУКЕ И ИСКУССТВЕ
     </h4>
     <p id="fb7bfcd3-de9a-44a6-98ab-4a223d686ef6">
      1. Автограф. 4 лл. 4°, заполненных текстом с обеих сторон и 1 л. 4
      <sup>
       о
      </sup>
      — автограф-вставка к л. 2, написанная на обратной стороне обложки с надписью рукой М. Л. Толстой: «Наука и искусство. 23 января 1891 год. Ясная Поляна» (надпись эта зачеркнута). Рукопись испещрена многочисленными исправлениями и вставками.
     </p>
     <p id="77f34be6-7179-4eba-a359-dded1f453a76">
      Публикуем ее в вариантах под № 1.
     </p>
     <p id="435b04d2-65db-4df9-aa43-093806a15278">
      2. Автограф. 6 лл. 4°, заполненных текстом с обоих сторон.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      по листам цифрами 1—6. Заглавие: «О науке и искусстве».
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «Если бы человек, любящий музыку».
      <hi rend="italic">
       Конец
      </hi>
      : «и передается друг другу». Рукопись испещрена многочисленными исправлениями и вставками.
     </p>
     <p id="b40331cd-cf88-46aa-85b4-af47dbf59501">
      Извлекаем из этой рукописи вариант № 2.
     </p>
     <p id="5e29e66c-131a-4e80-83a7-d8e7f77ddebe">
      3. Копия предыдущей рукописи рукой М. Л. Толстой. 6 лл. 4°, заполненных текстом с обеих сторон.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      по листам цифрами 1—6. Авторская правка значительна на протяжении всей рукописи.
     </p>
     <p id="9fc6dd43-0920-40f7-a043-68fcd6e41130">
      Публикуем эту рукопись в отделе «Черновое, неотделанное, неоконченное».
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h4 class="title_level4 center">
      О ТОМ, ЧТО НАЗЫВАЮТ ИСКУССТВОМ
     </h4>
     <p id="f344d825-82d6-44ca-bd0c-2ed66c5d01c3">
      1. Автограф. 40 лл. 4°, заполненных текстом с обоих сторон (л. 40 — с одной стороны). Рукопись вложена в обложку с надписью: «Черновики. О том, что называется искусством. 10 ноябрь 1896 г.».
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      по листам цифрами 1—40. Заглавие: «О том, что называют искусством». Деление на главы I—VI. В конце статьи подпись и дата Толстого: «10
      <choice original_editorial_correction="н[оябрь]">
       <sic>
        н
       </sic>
       <corr>
        ноябрь
       </corr>
      </choice>
      1896. Я. П.» и помета его же рукой: «Всё скверно».
     </p>
     <p id="d1f4e50f-48c7-4d20-bcbb-9b89da63eca5">
      Публикуем эту редакцию статьи в отделе «Черновое, неотделанное, неоконченное».
     </p>
     <p id="8dc80106-3854-4d66-a3b5-f6ccfca0176e">
      2. Копия предыдущей рукописи рукой М. Л. Толстой, М. А. Шмидт, H. Л. Оболенского и неизвестного. 13 лл. 4° и 2 отрезка (обороты лл. 3, 4, 11 и 13 заняты вставками Толстого).
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      цифрами 1—42 (часть листов не сохранилась, часть переложена в следующие рукописи). Заглавие: «О том, что называют искусством».
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «В нынешнем году мне».
      <hi rend="italic">
       Конец
      </hi>
      : «Лучшее проявление искусства». Авторская правка значительна на протяжении всей рукописи.
     </p>
     <p id="ecad3bb5-42ef-43b4-b9cb-29aacfa5401b">
      3. Копия предыдущей рукописи рукой М. Л. Толстой и Н. Л. Оболенского. 12 лл. 4° и 1 отрезок (оборот л. 3 занят вставкой Толстого). Рукопись неполная. Часть листов не сохранилась; часть переложена в следующую рукопись.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинации
      </ref>
      нет. Заглавие: «Об искусстве».
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «В нынешнем году мне».
      <hi rend="italic">
       Конец
      </hi>
      : «если Вольтер сказал, что». Особенно большой авторской правке подверглось начало статьи.
     </p>
     <p id="788f08a8-0a44-434a-b0c5-a8b27664f79e">
      4. Копия предыдущей рукописи рукой М. Л. Толстой и Н. Л. Оболенского. 52 лл. 4° и 5 отрезков. Рукопись вложена в обложку с
      <hi rend="opdelimiter">
       надписью
      </hi>
      <pb n="561"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       рукой
      </hi>
      М. Л. Толстой: «К статье об искусстве. Выпущенные главы».
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      цифрами 1—65 (часть листов не сохранилась). Заглавие: «Об искусстве».
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «В нынешнем году мне».
      <hi rend="italic">
       Конец
      </hi>
      : «чем ближе к 2-му, тем хуже». Исправлений автора по сравнению с предыдущими рукописями. меньше. На л. 1 (ненумерованном) Толстым набросан конспект первых двух глав. В конце рукописи дата рукой М. Л. Толстой: «17
      <choice original_editorial_correction="[исправлено из 10]">
       <sic/>
       <corr>
        исправлено из 10
       </corr>
      </choice>
      ноября 1896 г. Я. П.».
     </p>
     <p id="6513c00d-76fe-4bb1-b4fd-7e563d5ba502">
      Извлекаем из этой рукописи вариант № 1.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <h4 class="title_level4 center">
      «ЧТО ТАКОЕ ИСКУССТВО?»
     </h4>
     <p id="1f4984f9-3ea4-499c-9c14-e32c5b0780a3">
      1. Автографы. АЧ 48/82. 3 лл. 4° и 4 лл. почтового формата, заполненных с обеих сторон. Черновые планы, наброски, заметки к трактату разных периодов писания.
     </p>
     <p id="ca8ee28a-1fb3-428a-862c-1d3f117004fe">
      Публикуем в вариантах №№ 1—4.
     </p>
     <p id="1d10dd6a-d143-4429-a168-ed742341a65d">
      2. Автограф. АЧ 48/83. 16 лл. почтового формата и 1 отрезок.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      цифрами 1—16. Первоначальный набросок статьи.
     </p>
     <p id="f512b9b0-d157-4d55-8e28-fbc87eda051b">
      Публикуем в вариантах под № 1.
     </p>
     <p id="3c367de5-784c-4e5d-a3ac-2f3950373927">
      3. Копия предыдущей рукописи рукой T. Л. Толстой и рукой неизвестного. АЧ 48/84. 13 лл. 4°, 6 отрезков и 6 лл. 4° автографов-вставок.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      проводилась несколько раз. Часть листов переложена в следующие рукописи.
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «человеческих, сколько это».
      <hi rend="italic">
       Конец
      </hi>
      : «познается человек». Исправления Толстого значительны на протяжении всей рукописи. Многие поля и обратные стороны листов заняты вставками.
     </p>
     <p id="7c138082-cd60-486e-b70f-d7dc09919b9d">
      Извлекаем варианты №№ 5 и 7.
     </p>
     <p id="788426f5-b918-4894-8e48-f94306a72419">
      4. Копия предыдущей рукописи рукой М. Л. Толстой. АЧ 48/85. 10 лл. 4°.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      цифрами 5—14. Часть листов переложена в следующие рукописи.
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «Нет ни одного».
      <hi rend="italic">
       Конец
      </hi>
      : «ничего не понимаете». Исправления Толстого значительны по всей рукописи. Вставки на полях и обратных сторонах листов.
     </p>
     <p id="6a02e862-a143-41f8-887b-e360102e5fb8">
      5. Автограф. АЧ 48/86. 2 лл. 4°. Использованы чистые поля и обратные стороны листов копии рукой П. И. Бирюкова статьи «О том, что есть и что не есть искусство». Новое начало статьи.
     </p>
     <p id="c9e279c3-e267-4783-be20-3e39b0fbd38b">
      Публикуем в вариантах под № 2.
     </p>
     <p id="ba44ddc8-0d53-447a-bdbf-6d2ac1af45fc">
      6. Копия предыдущей рукописи рукой М. Л. Толстой. АЧ 48/87. 5 лл. 4°. Много исправлений Толстого. Первоначальное заглавие «Что такое искусство?» зачеркнуто и заменено другим: «Об искусстве».
     </p>
     <p id="d3baa9a6-f651-47af-9af8-2e7930548f8c">
      7. Копия рукописей №№ 5 и 6 рукой С. А. и Т. Л. Толстых. АЧ 48/88. 10 лл. 4°, 7 отрезков и 6 лл. автографов-вставок. Заглавие: «Об искусстве».
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «В дурно устроенной».
      <hi rend="italic">
       Конец
      </hi>
      : «эти следующие». Соединенная версия двух предыдущих рукописей. Многих листов нехватает, многие переложены в следующие рукописи. Исправления и вставки Толстого многочисленны по всей рукописи.
     </p>
     <p id="3e87560b-81aa-4eb6-9eec-9498698eed09">
      8. Рукописный материал. Копии рукой М. Л. и Т. Л. Толстых и Н. Л. Оболенского. АЧ 48/89—91. 7 лл. 4° и 5 отрезков.
     </p>
     <p id="2a272964-87cd-4294-b2c4-da6d5e10c92e">
      9. Рукопись. АЧ 48/92. 19 лл. 4°, 3 отрезка и 4 лл. 4° автографов-вставок. Копии рукой С. А., М. Л. и Т. Л. Толстых. Заглавие «Что такое искусство?» зачеркнуто и заменено: «Об искусстве».
      <hi rend="italic">
       Начало:
      </hi>
      <hi rend="opdelimiter">
       «Возьмите
      </hi>
      <pb n="562"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       какую».
      </hi>
      <hi rend="italic">
       Конец
      </hi>
      : «очищение души».
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      проводилась несколько раз. Многих листов нехватает, многие переложены в следующие рукописи. Правка большая по всей рукописи.
     </p>
     <p id="3a8995d2-e13c-4540-947c-169d0ee7e480">
      10. Рукописный материал. Копии рукой C. A., М. Л., T. Л. Толстых, М. А. Шмидт, H. Н. Ге (сына) и М. В. Сяськовой. АЧ 48/93—99. 76 лл. 4°, 25 отрезков и 4 лл. автографов-вставок. Большинство черновиков относится к гл. III окончательной редакции. Почти все листы носят следы большой авторской правки.
     </p>
     <p id="10321026-f912-4109-89a2-75a9859830f5">
      Извлекаем варианты №№ 3, 4, 6, 8, 9.
     </p>
     <p id="6d141493-60de-4175-a333-ab3117f1e62b">
      11. Рукопись. АЧ 48/100. 27 лл. 4°, 7 лл. большого формата, 3 лл. почтового формата и 20 отрезков. Сводная рукопись из нескольких предшествовавших. Многих листов нехватает; многие переложены в следующие рукописи.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      проводилась несколько раз: последняя — рукой Толстого карандашом: 52—158.
      <hi rend="italic">
       Начало
      </hi>
      : «могущие не совпадать».
      <hi rend="italic">
       Конец
      </hi>
      : «образование и вкус». В этой рукописи Толстой произвел перестановку как целых глав, так и отдельных частей их. Так, например, глава I одной из предшествующих рукописей помечена сначала главой XVI, а потом XX; и наоборот — главы, бывшие последними, передвинуты в начало статьи. В этой стадии работы статья делилась более чем на двадцать глав, о чем свидетельствуют последние из них, помеченные приблизительно римской цифрой XX с точками. Толстой, повидимому, не знал точного счета их. Правка большая по всей рукописи. Много вставок и вычеркнутых мест. Вторая редакция статьи.
     </p>
     <p id="0a954a77-98fc-4f0c-8645-b64af3129387">
      12. Рукописный материал. Копии рукой С. А., М. Л. и T. Л. Толстых, М. А. Шмидт, Н. Н. Ге (сына) и М. В. Сяськовой и часть автографов. АЧ 48/101—112. 91 лл. 4°, 1 л. почтового формата и 25 отрезков. Почти все листы с большой авторской правкой. Дальнейшая переработка отдельных глав и частей их по рукописи № 11.
     </p>
     <p id="21ea4526-8105-45a8-939b-9d278af798ed">
      Извлекаем варианты №№ 16, 17, 32.
     </p>
     <p id="8f779091-db45-4ad8-8188-66e741774638">
      13. Рукописный материал. Автографы и копии рукой С. А., М. Л. и Т. Л. Толстых и М. А. Шмидт. АЧ 48/117, 259—265, 268—273 и 1616. 93 лл. 4°, 2 лл. большого формата, 3 лл. почтового формата, 15 отрезков и 1 обложка. Дальнейшая переработка статьи. Рукопись включает отрывки из глав XI—XXXIII. Почти все листы с большой авторской правкой.
     </p>
     <p id="948628e0-05d7-48b5-822f-787ff0e7223c">
      Извлекаем варианты №№ 11, 12, 13, 18, 19, 24.
     </p>
     <p id="bb5ba8dc-ea6b-4e23-88d7-e153e07481b0">
      14. Автограф. АЧ 48/267. 10 лл. 4°, 1 л. большого формата, 2 лл. копии рукой М. Л. Толстой и 1 обложка. Рукопись содержит главы XXXI—XXXVI. В конце рукописи помечена глава XXXVII. Написана она не была.
     </p>
     <p id="07116e0e-3a92-4926-b455-46bb4e0d0e64">
      15. Рукопись. АЧ 48/266. 5 лл. 4°. Копия рукой М. Л. Толстой и Н. Н. Ге (сына), включенная в обложку с пометой рукой неизвестного: «Черновые 18 марта». Много поправок Толстого.
     </p>
     <p id="de5adc9d-efc9-4a41-9887-738893d991b2">
      16. Автограф. АЧ 48/113—114. 5 лл. большого формата и копия с него рукой М. Л. Толстой. 5 лл. 4° и 1 отрезок. В конце автографа дата: «22
      <choice original_editorial_correction="м[арта]">
       <sic>
        м
       </sic>
       <corr>
        марта
       </corr>
      </choice>
      1897».
     </p>
     <p id="fbe60bf7-3ba3-46ea-9a9a-424cbe6aa104">
      Публикуем в вариантах под № 15.
     </p>
     <p id="99a3200e-b2c8-41fa-ae99-4bf9e5793af6">
      17. Рукопись. АЧ 48/117, 121—128 и 130—131. 38 лл. 4° и 23 отрезка. Копии рукой С. А., М. Л. и Т. Л. Толстых, М. А. Шмидт и П. А.
      <hi rend="opdelimiter">
       Буланже
      </hi>
      <pb n="563"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       и
      </hi>
      часть листов автографов-вставок. Дальнейшая переработка статьи по главам.
     </p>
     <p id="4484f019-e1bd-4bf4-820a-99877beeb9d5">
      18. Рукопись. АЧ 48/129, 132—143. 68 лл. 4° и 33 отрезка. Копии рукой C. A., М. Л. и T. Л. Толстых, H. Л. Оболенского, Н. Н. Ге (сына) и М. А. Шмидт и часть листов автографов-вставок. Дальнейшая переработка статьи по главам.
     </p>
     <p id="20bd67e6-e684-4a32-916e-35e91229a566">
      Извлекаем варианты №№ 31 и 34.
     </p>
     <p id="4df99449-e2a0-475c-adbe-46289a749870">
      19. Рукописный материал. АЧ 48/277—297, 299—306, 308—397, 399— 403. 277 лл. 4°, 4 лл. большого формата, 307 отрезков и 3 обложки. Автографы и копии рукой C. A., М. Л. и T. Л. Толстых, М. А. Шмидт, Е. И. Попова, П. А. Буланже, Н. Н. Ге (сына), H. Л. Оболенского и неизвестных лиц. Отрывки глав и разрозненные листы, относящиеся по времени писания к марту—началу июня 1897 г., оставленные Толстым после переработки отдельные части статьи. Почти все листы с большой авторской правкой.
     </p>
     <p id="3c3567d5-074b-47b7-bb6d-d41cf5fa1259">
      Извлекаем варианты №№ 10, 21, 22, 23, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 33, 35, 36, 37, 39, 40, 41, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 51.
     </p>
     <p id="a091bae5-cc81-4a81-83d0-fceac7f2a8a5">
      20. Рукопись. АЧ 48/115.17 лл. 4° и 3 отрезка. Копия рукой С. А. Толстой. Окончание статьи, с большой правкой Толстого. Конец написан заново. В конце текста подпись и авторская дата: «17 июня 1897 г.».
     </p>
     <p id="a42ea52e-9f82-4e70-9d81-fec48eac201a">
      21. Копия предыдущей рукописи рукой T. Л. Толстой и М. А. Шмидт. АЧ 48/116. 7 лл. 4° и 4 отрезка. Часть листов утеряна, часть переложена в другие рукописи. Авторская правка значительна по всей рукописи. В конце статьи скопирована дата предыдущей рукописи.
     </p>
     <p id="c5232622-5a04-492e-86a1-aadaa8a2bee6">
      22. Автограф. АЧ 48/118. 4 лл. 4°. Содержит главу XXVIII. В конце рукописи подпись: «Л. Т.» и дата: «8 июля».
     </p>
     <p id="e06807b1-9fe5-49c5-bbf9-90d365acdc32">
      Публикуем в вариантах под № 49.
     </p>
     <p id="4a895f65-a458-431e-80c9-b6f6ec79e738">
      23. Копия предыдущей рукописи рукой С. А. Толстой. АЧ 48/119. 6 лл. 4° и 7 отрезков. Много исправлений Толстого.
     </p>
     <p id="5d82c423-9769-4bb6-a333-393033be149d">
      24. Рукопись. АЧ 48/120, 144—167. 157 лл. 4° и 114 отрезков. Копии рукой C. A., М. Л. и T. Л. Толстых, C. Н. Толстой, П. А. Буланже, H. Л. Оболенского и М. А. Шмидт и часть автографов-вставок. Дальнейшая переработка статьи. Деление на главы I—XX.
     </p>
     <p id="1dee552a-941b-4bf4-b94d-b4bce715247c">
      Извлекаем варианты №№ 14, 20, 38, 42, 49, 52.
     </p>
     <p id="3331d256-4954-451f-ae5b-bbf848506b40">
      25. Сводная рукопись. АЧ 48/168—185 и 333. 462 лл. 4°, 38 отрезков и 16 обложек. Составлена из переложенных листов или частей их предыдущих рукописей или из копий с рукописи № 24. Отрезки листов склеиваются между собой или наклеиваются на чистые листы. Деление на главы I—XX.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      по главам. Авторская правка большая по всей статье. Порядок распределения глав и текст первых глав близко подходят к окончательной редакции. Третья редакция статьи.
     </p>
     <p id="17feb7ac-9559-4fbe-a291-20fb5853b464">
      Извлекаем варианты №№ 53, 54, 55, 57, 59, 60, 62.
     </p>
     <p id="c4f7360a-217c-4739-8bcc-8e687aaa0639">
      26. Рукопись. АЧ 48/186—194.78 лл. 4°, 35 отрезков и 2 обложки (кроме того 16 лл. 4° беловой копии рукой С. А. Толстой без исправлений Толстого). Состоит из 8 частей — последовательных копий друг с друга. Содержит «Заключение» к трактату. Первая часть— конец главы XIX— автограф с датой Толстого: «11 августа 1897 г.». Эта рукопись послужила началом «Заключения». Первых листов нехватает. Вторая рукопись имеет
      <hi rend="opdelimiter">
       заглавие:
      </hi>
      <pb n="564"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       «Заключение»,
      </hi>
      которое в процессе правки зачеркивается Толстым. Остальные (за исключением шестой, являющейся рукописным материалом, относящимся к «Заключению») имеют заглавие: «Заключение». Седьмая (48/190) рукопись имеет дату Толстого: «3 окт. 1897». Восьмая (48/186) — копия рукой С. А. Толстой с предыдущей, без исправлений.
     </p>
     <p id="99c410c8-068a-4cc0-9e46-de4baaaffda1">
      Извлекаем вариант № 72.
     </p>
     <p id="a659de37-299d-473b-a695-847230c4456c">
      27. Машинопись. АЧ 48/222. 9 лл. большого формата. Копия главы I рукописи № 25, с поправками Толстого и вставками-вклейками рукой П. А. Буланже. Поправки автора в большинстве стилистического характера.
     </p>
     <p id="a18d4e80-af9a-4d2a-a101-cfecb39b8c4f">
      28. Машинопись. АЧ 48/223. 7 лл. большого формата и 6 отрезков. Копия главы II рукописи № 25 с поправками Толстого и вставками рукой М. Л. и Т. Л. Толстых и П. А. Буланже. Поправки автора незначительны и носят стилистический характер.
     </p>
     <p id="0a6b0ead-e569-4059-8a3b-cf2f69aacc30">
      29. Машинопись. АЧ 48/240. 16 лл. большого формата. Копия глав I и II рукописей № 27 и № 28, с незначительными поправками Толстого стилистического характера.
     </p>
     <p id="77c5df43-2b9a-4274-ac8c-d07601de83a6">
      30. Машинопись. АЧ 48/241.18 лл. большого формата. Копия главы III рукописи № 25, с незначительными поправками Толстого. В абзаце, начинающемся словами: «Кроме Шиллера» (см. стр. 45), в данной рукописи читающемся: «Так по Канту и его последователям, из которых главные», далее оставлено пустое место для вписки от руки: «Jean Paul». Имя это, долженствующее стоять перед Шиллером и Гумбольдтом, по недосмотру не было вписано. При дальнейшей переработке этого абзаца оно было совсем пропущено.
     </p>
     <p id="aa9ea796-6e12-49be-b016-bf403275820e">
      31. Машинопись. АЧ 48/224. 8 лл. большого формата. Копия главы V рукописи № 25 с несколькими поправками Толстого.
     </p>
     <p id="14355127-93d4-4c32-9988-7f2d18a6c377">
      32. Машинопись. АЧ 48/242. 9 лл. большого формата той же переписки, как и рукопись № 31, с небольшими поправками Толстого, вставками и вклейками рукой С. А. Толстой. Вставки эти сделаны С. А. Толстой по исправлениям Толстого в наборной рукописи.
     </p>
     <p id="6bc83d3b-4e30-4a60-850a-df2264b5c952">
      33. Машинопись. АЧ 48/243.6 лл. большого формата и 1 отрезок. Содержит главу VIII и представляет собой дубликат наборной. Исправлений Толстого почти нет. В эту рукопись рукой С. А. Толстой внесены поправки, сделанные Толстым в наборной рукописи.
     </p>
     <p id="e259139c-bf4e-4b4f-ab22-7cc9f0829522">
      34. Машинопись. АЧ 48/197, 198, 228, 244. 51 лл. большого формата, 51 отрезок и 1 обложка. Содержит 4 рукописи главы X однородной машинописи с рукописными вставками всего иностранного текста, а частью и русского, рукой С. А., М. Л. и Т. Л. Толстых, М. А. Шмидт и А. П. Иванова. Правка Толстого значительна на всех четырех рукописях. Правились рукописи разновременно. Сначала правилась одна, и поправки с нее переносились в другие; потом правилась другая, и из нее также переносились поправки в другие экземпляры или Толстым или кем-либо из переписчиков. В некоторых рукописях исправленные места переписывались от руки; в других же они составлялись из кусков машинописного текста с подклейками переписки от руки.
     </p>
     <p id="6f524731-fc03-4fa5-83eb-4f389647da80">
      35. Рукопись. АЧ 48/195. 32 лл. 4°, 1 отрезок и 1 обложка. Копия главы XI рукописи № 25 рукой С. А. и М. Л. Толстых, Н. Л.
      <hi rend="opdelimiter">
       Оболенского
      </hi>
      <pb n="565"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       и
      </hi>
      М. А. Шмидт, с большими поправками Толстого.
      <ref id="paginacija" target="slovar">
       Пагинация
      </ref>
      цифрами 1—33.
     </p>
     <p id="a24ec4ea-cdf1-4918-8e20-67933a53f227">
      36. Машинопись. АЧ 48/199 и 200.23 лл. большого формата и 1 обложка. Содержит две рукописи главы XI однородной машинописи. Сначала правилась первая рукопись (48/199) и поправки с нее переносились Толстым и С. А. Толстой во вторую. Затем, повидимому, правилась вторая. Поправки, сделанные во второй рукописи, в первую не были перенесены. Во второй рукописи имеются две вставки исправленных в первой рукописи мест и переписанных рукой С. А. Толстой, подшитых к листам нитками.
     </p>
     <p id="1e41edfa-afeb-4e4a-8b55-c5b441474780">
      37. Машинопись. АЧ 48/201. 11 лл. большого формата. Копия с рукописи № 36 (48/200) с поправками Толстого.
     </p>
     <p id="4a23549d-b139-4c2e-8ab7-03b6d6205cb6">
      38. Машинопись. АЧ 48/202 и 203. 9 лл. 4° и 2 отрезка. Содержит главу XII. Много исправлений Толстого; часть поправок перенесена сюда из других рукописей рукой С. А. Толстой.
     </p>
     <p id="a5f873d1-8f08-4aaf-b3ba-a7c95f352daa">
      Извлекаем вариант № 56.
     </p>
     <p id="f63e2462-676e-4fd2-b1ec-60da056ff174">
      39. Машинопись. АЧ 48/204. 9 лл. большого формата, 7 отрезков и 1 обложка. Содержит главу XII и составлена частью из машинописи, однородной с рукописью № 38, частью из рукописи С. А. Толстой. Большая авторская правка по всей главе. Много вставок-автографов. Часть поправок перенесена с рукописи неизвестной, которая, очевидно, копировалась с рукописи № 38. На обложке помета рукой Толстого: «12 гл.
      <choice original_editorial_correction="дубл[икат]">
       <sic>
        дубл
       </sic>
       <corr>
        дубликат
       </corr>
      </choice>
      , для перевод. поправленная».
     </p>
     <p id="fc624d6b-3a96-4186-a82a-d30fb28b4344">
      40. Копия предыдущей рукописи рукой С. А. Толстой. АЧ 48/205.16 лл. большого формата. Копия несовершенная. Есть ошибки и пропуски. Правка Толстого менее значительна, чем в предыдущих рукописях.
     </p>
     <p id="d9225c96-70b0-41b5-829c-ebc51585790f">
      41. Копия предыдущей рукописи рукой неизвестного и, в небольшой части, рукой С. А. Толстой. АЧ 48/245. 15 лл. большого формата и 2 отрезка. Авторская правка незначительна и направлена главным образом в сторону сокращения статьи.
     </p>
     <p id="12cbfd42-4fbf-4d16-b4f4-d38fc0c9b675">
      42. Машинопись. АЧ 48/208. 5 лл. большого формата, 3 отрезка и 1 обложка. Содержит главу XIII. Большим исправлениям подвергся конец главы.
     </p>
     <p id="721f660c-7bab-4a8b-b3a7-9b17a6b21b17">
      43. Машинопись. АЧ 48/209. 11 лл. большого формата. Содержит главу XIII. Правка Толстого незначительна. Больше исправлений рукой С. А. Толстой, очевидно перенесенных из других рукописей.
     </p>
     <p id="ee8ad137-dd4f-4053-a55b-16c9a34d909a">
      44. Машинопись. АЧ 48/210.1 л. большого формата, 3 отрезка и 1 обложка. Содержит часть главы XIII. Дублетные листы машинописи рукописи № 43 с большими исправлениями Толстого.
     </p>
     <p id="5738e72c-e9d7-49f8-8d53-7331fa3e7eb5">
      45. Рукопись. АЧ 4 8/207. 5 лл. большого формата и 1 обложка. Копия рукой С. А. Толстой части главы
      <choice>
       <reg>
        ХИІІ
       </reg>
       <orig>
        ХIІІ
       </orig>
      </choice>
      с небольшими поправками Толстого.
     </p>
     <p id="b4280e34-5a90-40f7-bd6f-b180160a3bb7">
      46. Машинопись и частью рукопись. АЧ 48/206. 5 лл. большого формата и 4 отрезка. Копия предыдущей рукописи. Многих листов нехватает. Большая правка Толстого по всей рукописи. Часть вставок вписана рукой С. А. Толстой. Последние два листа переписаны рукой неизвестного.
     </p>
     <p id="0c1a4e67-1fed-41d5-a965-251a2086d7a4">
      47. Машинопись и частью рукопись. АЧ 48/246. 11 лл. большого формата и 2 отрезка. Копия предыдущей рукописи. Исправления
      <hi rend="opdelimiter">
       Толстого
      </hi>
      <pb n="566"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       менее
      </hi>
      значительны, чем в предыдущей рукописи. Часть вставок вписана рукой С. А. Толстой. Последние 6 лл. переписаны рукой неизвестного и А. П. Иванова.
     </p>
     <p id="d0f61aeb-ca77-47e2-b0cc-8aa46e1cf171">
      48. Машинопись и частью рукопись. АЧ 48/211. 4 лл. большого формата и 3 отрезка. Содержит небольшую часть главы XIV. Состоит из 1 л. и 3 отрезков машинописи с большой правкой Толстого и 3 лл. и 1 отрезка копии с нее рукой В. Ляпунова, также с большими исправлениями Толстого.
     </p>
     <p id="dd0507e0-b03c-4d99-ac3c-b80b453ce6e2">
      49. Машинопись и частью рукопись. АЧ 48/247. 5 лл. большого формата и 6 отрезков. Содержит главу XIV. Большая правка Толстого. Часть исправлений перенесена рукой С. А. Толстой из наборной рукописи. Последний лист и несколько вставок переписаны рукой А. П. Иванова.
     </p>
     <p id="a845793f-110e-40e7-bf02-89020df846a2">
      50. Машинопись. АЧ 48/275. 5 лл. большого формата и 1 обложка. Содержит главу XV. Исправления Толстого незначительны. Много поправок и вставок рукой С. А. Толстой, перенесенных с рукописи № 51.
     </p>
     <p id="16812bd9-13d5-4306-82a2-d77d34e6f686">
      Извлекаем вариант № 58.
     </p>
     <p id="5de8959d-e848-4f03-89b2-74d6b4d70c4a">
      51. Машинопись и автографы. АЧ 48/274. 4 лл. большого формата, 3 лл. 4° и 3 отрезка (в том числе: отрезок и 3 л. 4° и 2 отрезка автографов-вставок). Содержит главу XV. Дублетный экземпляр рукописи № 50 с большой авторской правкой.
     </p>
     <p id="d57a50d0-5aad-4040-acfa-1373661ee570">
      52. Рукопись. АЧ 48/221. 2 лл. большого формата и 2 отрезка. Содержит часть главы. XV (многие листы переложены в наборную рукопись). Копия предыдущей рукописи рукой С. А. Толстой с большой авторской правкой.
     </p>
     <p id="955d8fc1-50a2-4031-9f93-8d14f4c7342f">
      53. Рукопись. АЧ 48/248. 8 лл. большого формата. Содержит главу XV. Копия предыдущей рукописи рукой А. П. Иванова с небольшой авторской правкой. Часть исправлений перенесена рукой переписчика из других рукописей.
     </p>
     <p id="fead89ce-f19c-4f2f-bdcd-c2e15ab79cd2">
      54. Рукопись. АЧ 48/218. 11л. большого формата и 14 отрезков. Содержит часть главы XVI. Переписка рукой А. П. Иванова и Т. Л. Толстой (1-го отрезка); несколько вклеек машинописи. Авторская правка большая по всей рукописи. Много вставок.
     </p>
     <p id="b0039355-a6d3-4622-adf5-5357e33f98cb">
      Извлекаем варианты 61, 63, 64, 65.
     </p>
     <p id="5fce8eb9-fc76-41b1-8479-2a66c796b55a">
      55. Рукопись. АЧ 48/217. 17 лл. большого формата, 8 отрезков и 1 обложка. Содержит главу XVI. Первые 6 лл. — машинопись; далее — рукой А. П. Иванова, С. А. Толстой и М. А. Шмидт. Правка Толстого большая по всей рукописи. Часть исправлений переписчиками перенесена из других рукописей.
     </p>
     <p id="dfa9f880-665e-437f-9b08-94f83e47bd5c">
      Извлекаем варианты №№ 66, 69.
     </p>
     <p id="f318ccf6-bb28-4d87-b251-1cd4a617ef54">
      56. Рукопись. АЧ 48/216. 20 лл. большого формата и 12 отрезков. Первые 6 лл. (в том числе отрезки) — машинопись — дублет этих листов в рукописи № 55; дальше — переписка рукой С. А. Толстой и А. П. Иванова. Правка Толстого большая по всей рукописи.
     </p>
     <p id="bf391402-e330-46d9-9e85-066a63523ece">
      Извлекаем варианты №№ 68, 71.
     </p>
     <p id="06c1fbc4-ecb7-42f0-a9ee-995f237fb9d7">
      57. Машинопись и частью рукопись. АЧ 48/219 и 220. 2 лл. большого формата и 20 отрезков. Рукописный материал к главе XVI. Листы и отрезки с большой авторской правкой.
     </p>
     <p id="84b3e85b-828c-43d2-a48a-f81167182db3">
      Извлекаем вариант №
      <hi rend="opdelimiter">
       67.
      </hi>
     </p>
     <p id="7d6c0221-6a6d-4eb2-9e61-6121a1753d73">
      <pb n="567"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       58.
      </hi>
      Машинопись. АЧ 48/249.18 лл. большого формата. Содержит главу XVI. Исправления Толстого менее значительны, чем в предыдущих рукописях этой главы. Экземпляр, бывший у переводчика, с отметками синим карандашом нецензурных мест.
     </p>
     <p id="d5a38872-077d-481f-9319-2ed0cc5493c2">
      59. Машинопись. АЧ 48/215. 12 лл. большого формата. Содержит главу XVII. Исправления Толстого значительны в конце главы.
     </p>
     <p id="7cf6cbe1-bf74-4324-91de-ba84c60fee87">
      60. Машинопись. АЧ 48/213. 3 лл. большого формата и 6 отрезков. Содержит главу XVII. Большая правка Толстого по всей рукописи, есть вставки рукой С. А. Толстой.
     </p>
     <p id="21ee02a5-f1d3-4f11-8f2f-c7cc0152056b">
      61. Рукопись. АЧ 48/214. 6 лл. 4° и 8 отрезков. Рукописный материал к главе XVII. Переписка рукой С. А. и Т. Л. Толстых, М. А. Шмидт и А. П. Иванова с большой авторской правкой.
     </p>
     <p id="eb3cd95d-5b65-405d-8abe-394089999a24">
      62. Машинопись и частью рукопись. АЧ 48/250. Содержит главу XVII. Исправления Толстого менее значительны, чем в предыдущих рукописях этой главы. Вставки и дополнения сделаны рукой С. А. Толстой и А. П. Иванова. Экземпляр с отметками синим карандашом нецензурных мест.
     </p>
     <p id="5e15336b-dfa0-4dbf-8b24-ae68354d55b7">
      63. Машинопись. АЧ 48/232. 4 лл. большого формата и 2 отрезка. Содержит главу XVIII. Правка Толстого значительна по всей рукописи. Вставки и дополнения сделаны рукой С. А. Толстой и А. П. Иванова. Экземпляр с отметками синим карандашом нецензурных мест.
     </p>
     <p id="10e3add6-52d2-4430-8ba0-28e550c7c1c8">
      64. Машинопись — 2 лл. большого формата, рукопись — 2 лл. большого формата и 1 обложка. АЧ 48/251. Содержит главу XVIII. Много исправлений Толстого. Лл. 3 и 4 переписаны рукой А. П. Иванова.
     </p>
     <p id="aa080e84-7d0a-4f0b-919b-9a9ee9f56a5c">
      65. Машинопись. АЧ 48/233. 9 лл. большого формата и 2 отрезка. Содержит главу XIX. Копия с той же главы рукописи № 25. Много поправок Толстого по всей рукописи.
     </p>
     <p id="9244c069-ec3e-4313-893c-63a9c95a96af">
      66. Машинопись. АЧ 48/234. 6 лл. большого формата, 10 отрезков и 1 обложка. Дубликат рукописи № 65. Поправки, сделанные Толстым в рукописи № 65, перенесены в эту рукопись С. А. Толстой. После этого данная рукопись правилась вновь.
     </p>
     <p id="e56081c8-b3fa-46fe-abbb-5cb810fd2397">
      67. Копия предыдущей рукописи рукой С. А. Толстой. АЧ 48/235. 10 лл. большого формата. Исправления Толстого значительны по всей рукописи.
     </p>
     <p id="cfede476-35a3-47a3-9bde-1d18ff05d70b">
      68. Копия предыдущей рукописи рукой С. А. Толстой и А. П. Иванова. АЧ 48/231 и 236. 12 лл. большого формата. Исправления Толстого значительны в первой половине главы.
     </p>
     <p id="af4d5a1a-b0b0-4979-8d58-7de75e5d61fe">
      69. Копия предыдущей рукописи рукой С. А. Толстой и А. П. Иванова. АЧ 48/230 и 237. 12 лл. большого формата. Правка Толстого большая по всей рукописи. Много вставок на полях и обратных сторонах листов.
     </p>
     <p id="719186ff-79da-4f89-828a-ca35a6134f76">
      70. Машинопись. АЧ 48/238. 8 лл. большого формата и 2 лл. 4° автографов-вставок. Копия с рукописи № 26. Содержит главу XX «Заключение». Исправления Толстого карандашом значительны по всей рукописи.
     </p>
     <p id="b3468724-d5fc-447d-b0ea-7bef40faee80">
      71. Машинопись. АЧ 48/252. 9 лл. большого формата и 14 отрезков. Дублет предыдущей рукописи, с перенесенными из нее поправками и вставками рукой А. П. Иванова и неизвестного. Правка Толстого менее значительна, чем в рукописи № 70. В конце главы скопирована дата с рукописи № 26: «3 октября
      <hi rend="opdelimiter">
       1897».
      </hi>
     </p>
     <p id="0ab9ebe2-9c8e-4cf0-bc43-f2204fba751c">
      <pb n="568"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       72.
      </hi>
      Рукописный материал. АЧ 48/225, 266 и 276.
      <hi rend="italic">
       3
      </hi>
      лл. большого формата, 11 лл. 4° и 20 отрезков. Переписка рукой С. А. и М. Л. Толстых, H. Л. Оболенского, Н. Н. Ге (сына) и А. П. Иванова и часть автографов. Большая часть листов относится к «Заключению» и второму «Прибавлению».
     </p>
     <p id="ad482a43-bd61-4145-ac46-8fd14e93c83d">
      73. Рукописный материал. АЧ 48/254—256. 9 лл. большого формата, 1 л. 4°, 13 отрезков и 2 обложки. Машинопись и несколько листов копий рукой А. П. Иванова. Большая часть листов относится к главам XIII и XV.
     </p>
     <p id="fbebf543-0ed2-499f-9e3c-a38e26103fd9">
      74. Наборная рукопись журн. «Вопросы философии и психологии». АЧ 48/253. Машинопись и копии рукой C. A., М. Л. и T. Л. Толстых, Е. И. Попова, А. П. Иванова и неизвестного. 238 лл. большого формата, 2 лл. почтового формата автографов-вставок и 4 обложки. Содержит главы I—XX. Исправления Толстого, по сравнению с предыдущими рукописями, менее значительны. В конце «Заключения» скопирована дата рукописи № 71. Имеются типографские отметки.
     </p>
     <p id="c288b147-8268-4f12-9495-81c40f7b720d">
      75. Машинопись и копии рукой С. А. и T. Л. Толстых, М. А. Шмидт и Е. И. Попова. АЧ 48/258. 17 лл. большого формата. Содержит «Прибавления» к трактату.
     </p>
     <p id="69e5ac02-8451-4e43-9639-0e36a61c06e8">
      76. Корректура. 1) Верстка глав I—III (конца третьей главы нет), стр. 979—1004, с типографским штемпелем: «T-во И. Н. Кушнерев и К°» и датой: «15 декабря 1897». Имеется несколько поправок Толстого. Вверху первой страницы надпись синим карандашом: «Корректура Грота». 2) Верстка главы II, стр. 989—994, с тем же типографским штемпелем и тою же датой. Имеется несколько поправок Толстого. Экземпляр с отметками синим карандашом мест, которые Грот предлагал смягчить или исключить по цензурным соображениям.
     </p>
     <p id="a989e2bd-741c-4101-882e-2cd318bd256c">
      77. Машинопись. АЧ 48/257. 6 лл. большого формата. Поправки к XVI главе, посланные Мооду. На обратной стороне последнего листа письмо Толстого к Мооду от 2 января 1897 г. (см. «Историю писания»).
     </p>
     <p id="879c90d3-0aec-442c-bb1d-d13ffc2ed808">
      78. Корректуры. Инв. 5020 и АЧ 48/409. Гранки 1—31 с поправками Толстого на 13 и 18 гранках и редакторской правкой Н. Я. Грота на всех гранках. На 1-й гранке помета: «Корректура Грота». Содержит главы VI—X. Экземпляр с отметками красным карандашом мест, подлежащих смягчению или исключению по цензурным соображениям.
     </p>
     <p id="8a37bb75-522e-4e1e-b5a9-0a604ce82ab3">
      79. Корректуры. АЧ. 48/409. Гранки 23—25 (верхняя часть гранки 23 отрезана) с одной поправкой Толстого на гранке 23. Содержат главу XIV.
     </p>
     <p id="3316b3b9-94ba-4cdf-b2a0-181ab1b4b0d6">
      80. Корректуры. Инв. 9. 23 гранки с поправками Толстого. Содержат главы XI—XIII.
     </p>
     <p id="0cfc470a-1dcf-4ddb-9d35-465f8a150b41">
      81. Корректуры. 1) Инв. 8915. 7 гранок главы XVI с типографской датой «24 янв. 1898 г.» и многочисленными поправками автора. 2) Инв. 9. 26 гранок; содержат главы XVI—XX. В части главы XVI являются дубликатом предыдущих гранок. Поправки перенесены в этот экземпляр рукой Толстого и переписчика.
     </p>
     <p id="1bc6bc9b-a21b-4904-b826-51bc00e6c842">
      Извлекаем вариант № 70.
     </p>
     <p id="8c61cd34-0a63-4685-9fc0-3fe8853d4cb5">
      82. Корректуры. Инв. 4932 и 5167. Гранки 1—59 с правкой Толстого и редакторской правкой Н. Я. Грота. На первой гранке
      <hi rend="opdelimiter">
       типографский
      </hi>
      <pb n="569"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       штемпель:
      </hi>
      «T-во И. Н. Кушнерев и К
      <sup>
       о
      </sup>
      » и дата: «21 января 1897». Пометы: 1) «Исправив, верстать. Ник. Грот». 2) «Сверстать, послать оттиск Н. Я. Гроту, оттиск мне и 2 оттиска в редакцию. В. Преображенский. 28 янв. 98». 3) «Все четыре оттиска направить в редакцию. Не забыть приготовить 300 отдельных оттисков без переверстки начала ст. гр. Толстого!» (Подпись секретаря редакции).
     </p>
     <p id="5d16bd23-547e-40bd-aa15-3c09cec537e6">
      Содержит главы VI—XIV. Исправления, сделанные в рукописях №№ 78 и 79, внесены в эти гранки.
     </p>
     <p id="e2de3f96-5461-400b-9e3d-c1a8a8970923">
      83. Корректуры. Инв. 9. 65 гранок с многочисленными поправками и вставками Толстого. Содержат главы VI—XV.
     </p>
     <p id="6a818ab0-519e-4391-b939-9818b10fc04f">
      84. Корректуры. Инв. 9. 33 гранки с поправками Толстого и Н. Я. Грота. Содержат главы XVI—XX.
     </p>
     <p id="765b78c8-314e-44a1-b1a9-67955719f0e3">
      85. Корректуры. АЧ 48/411. Гранки 32, 33 и 35 (от 32-й сохранился лишь небольшой отрезок) с большой правкой Толстого. Содержат главу XI.
     </p>
     <p id="be90f251-ed24-4527-a894-aa93751c4ed2">
      86. Корректуры. АЧ 48/412. Гранки 61, 62, 63 и без номера (гранка 61—2 отрезка, гранка 63—1 отрезок), с большой правкой Толстого на гранке 61. Содержит главу XV.
     </p>
     <p id="d8b9997a-f696-4e71-bb19-d8d1ae7950ed">
      87. Корректуры. АЧ 48/413. Гранки 60—64. Все гранки, за исключением 62-й, с большими вырезками и со следами большой правки Толстого. Содержат главу XV.
     </p>
     <p id="897a8e64-48e1-4daa-ab91-c495b28cf8a3">
      88. Рукопись, составленная из вырезок с гранок, описанных в № 86 и копий исправленных мест предыдущей рукописи, наклеенных на длинных полосах. 2 лл. (62 и 63). Содержат часть главы XV. Правка Толстого большая.
     </p>
     <p id="020a414d-b5b9-43ac-922f-1f44e8a1762c">
      89. Рукопись на 5 длинных листах, составленная из вырезок с гранок, описанных в №83, и переписки рукой неизвестного (первые два листа), наклеенных на длинных полосах, и копии рукой С. А. Толстой с рукописи № 85. Правилась Толстым параллельно с рукописью № 90.
     </p>
     <p id="cbc54d72-9c36-4841-b97a-32cee45c8e71">
      90. Рукопись. 6 лл. почтового формата (из них 1 л. автограф-вставка). Копия рукой неизвестного. Содержит конец главы XIV и Х
      <hi rend="font_palatino_linotype">
       Ѵ
      </hi>
      главу целиком. Исправления Толстого особенно значительны во второй половине главы.
     </p>
     <p id="1cf574ad-6b44-4bdc-9cc8-b7ef993cd9e7">
      91. Копия предыдущей рукописи рукой С. А. Толстой. 7 лл. почтового формата. Исправления Толстого незначительны.
     </p>
     <p id="a47a46ce-4c71-4588-a5b3-dd54e117c29e">
      92. Корректуры. Инв. 9. 31 гранка, 4 отрезка и 8 лл. рукописи с исправлениями Толстого и Н. Я. Грота. Содержат главы XV—XX.
     </p>
     <p id="79d0f607-4786-4fef-81b2-29461ffcf2d2">
      93. 11 отрезков корректур и рукописей, относящихся к главе XX, с большой правкой Толстого.
     </p>
     <p id="7543cf2c-ea82-49df-b4f8-b9dce9262cfa">
      94. Корректуры. АЧ 48/407. 11 отрезков гранок и 2 лл. почтового формата автографов-вставок, относящихся к главе XX и носящих следы большой правки Толстого.
     </p>
     <p id="34b9f6b3-53f9-40b9-9ad3-16ea292f15e0">
      95. Автограф. АЧ 48/406. 2 лл. почтового формата. Вставки в корректуры главы XI.
     </p>
     <p id="28542675-8c92-4a48-81b6-2a94947be422">
      96. Рукописный материал. АЧ 48/418. 5 лл. почтового формата. Автографы-вставки в статью.
     </p>
     <p id="df26d099-c45d-4339-968b-3442672e2723">
      97. Корректуры. АЧ 48/419. Верстка лл. 1—6 (стр. 1—83). На первых страницах листа типографский штемпель: «T-во И. Н. Кушнерев и К
      <sup>
       о
      </sup>
      » и дата: «30 января 1898». Содержат главы VI—XVI.
      <hi rend="opdelimiter">
       Исправления
      </hi>
      <pb n="570"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       Толстого
      </hi>
      особенно значительны в главах ХІІ и ХІІІ. К стр. 13 (конец главы VII) приложена вставка на 5 лл. 4°, переписанная рукой С. А. и М. Л. Толстых.
     </p>
     <p id="b1b91895-d9e3-4afb-b962-3e55d3bc3e59">
      98. Корректура. Дубликат верстки листа 1-го рукописи № 97, с пометой В. Преображенского: «Предложения поправок Грота и Трубецкого». Поправки сделаны по цензурным соображениям. Исправлений Толстого нет.
     </p>
     <p id="5e91e205-68f0-40c5-abb1-9ba251e82c9e">
      99. Корректуры. Инв. 2020. Верстка лл. 6—8 (стр. 81—127) в двух экземплярах, с типографским штемпелем и датой на одном экземпляре: «12 февраля 1898». Содержат текст статьи с конца главы XIII по XIX. Правились Толстым оба экземпляра, и поправки переносились с одного на другой рукой С. А. Толстой и неизвестного.
     </p>
     <p id="05b3e03f-29e1-4dd5-92f7-78e3faddf3b0">
      100. Рукопись. 14 лл. большого формата. Копия с предыдущих корректур главы XX рукой С. А., Т. Л. Толстых и неизвестного, с большой правкой Толстого.
     </p>
     <p id="fee0b36c-6372-48b4-a7f6-41d5f5ee7861">
      101. Корректуры. АЧ 48/422. Гранки 1—9, со штемпелем типографии: «T-во И. Н. Кушнерев и К
      <sup>
       о
      </sup>
      » и датой: «20 февраля 1898». В верху первой гранки надпись рукой секретаря редакции: «Для скорейшего исправления!» и рукой Толстого: «Исправив, прошу прислать поскорее в двух экземплярах». Набор с рукописи № 100 с большой правкой Толстого.
     </p>
     <p id="7106a083-ed93-4992-823d-18c0aff559a6">
      102. Корректуры. Инв. 9. 8 гранок с поправками Толстого. Содержат главу XX.
     </p>
     <p id="484f53bb-c608-476c-9319-2db144255852">
      103. Корректуры. АЧ 48/205. Верстка лл. 7—9 (стр. 97—137). Содержит главы XVI—XX (глава XVI со слов: «
      <choice original_editorial_correction="[враж]дебное">
       <sic>
        дебное
       </sic>
       <corr>
        враждебное
       </corr>
      </choice>
      друг другу отношение» абзаца, начинающегося словами: «Искусство, всякое искусство само по себе»). Правка Толстого особенно значительна в главе XVI. К этой главе (стр. 104) сделана Толстым вставка на 1 л. почтового формата. Кроме того, Толстым сделаны вставки: в конец главы XVIII (стр. 120) на 1 л. почтового формата и 1 отрезке и к главе XX (стр. 134) на 2 лл. почтового формата.
     </p>
     <p id="3970bdef-4d8f-4bc6-91b9-972849108ea8">
      104. Корректуры. A4 48/404. Верстка лл. 6—15 (стр. 81—237) отдельного издания, с правкой Толстого и поправками рукой неизвестного, очевидно перенесенными с другого экземпляра, тоже правленного Толстым. У листов 6, 7, 9, 10, 14 и 15 обрезаны поля с трех сторон. В ряде мест проглядывает на оставшихся частях полей текст Толстого, срезанный с полями. На л. 8 типографский штемпель: «T-во И. Н. Кушнерев и К°» и дата: «9 марта 1898», а на лл. 12 и 13 тот же штемпель и дата: «10 марта 1898».
     </p>
     <p id="9645cd27-cb82-4e3d-8df3-c6388e411b78">
      105. Рукопись. АЧ 48/226. 13 лл. 4°. Переписка рукой неизвестного с исправлениями Толстого. Содержит «Прибавления» к трактату.
     </p>
     <p id="dc9502fe-db10-4a2c-ae26-ab0c7f872296">
      106. Автограф. Инв. 2169. 3 лл. почтового формата, исписанных с обеих сторон. Содержит предисловие к английскому изданию трактата.
     </p>
     <p id="42db4246-982e-446f-8053-3de522039b4a">
      107. Копия предыдущей рукописи рукой Т. Л. Толстой. АЧ 48/398. 7 лл. большого формата. Правка Толстого большая по всей рукописи.
     </p>
     <lb/>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>