<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v31_301_304_I_svet_vo_tme_svetit_Tekstologicheskie_p">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«И свет во тьме светит». Текстологические примечания</title>
                <title type="bibl">Горбачев Н. В. «И свет во тьме светит». Текстологические примечания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 31. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <author>Н. В. Горбачев</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="00003800-5f68-4ecc-9b1d-fff43aebcb02">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «И свет во тьме светит». Текстологические примечания
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 31
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">31</biblScope>
                        <biblScope unit="page">301-304</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000015011002" type="section">
    <pb n="301"/>
    <h3 class="center">
     ТЕКСТОЛОГИЧЕСКИЕ ПРИМЕЧАНИЯ
    </h3>
    <lb/>
    <p id="9fa7b228-85af-4108-aa8b-c5af56018e2a" rend="subtitle centerline">
     <hi rend="Razradka">
      Действие
     </hi>
     I
    </p>
    <p id="22495a9d-f276-4931-9a71-5f01a4b616c9">
     Стр. 118, строка 19. В подлиннике (рук. № 6) слова «Вот это-то и главное, что он» автором вначале были зачеркнуты. Потом было восстановлено: «Вот это-то», а остальное: «и главное, что он», видимо ошибочно, автором не было восстановлено.
    </p>
    <p id="333e3995-c3cb-4042-b657-553f2e9279a9">
     Стр. 119, строка 27: «
     <hi rend="italic">
      Маръя Ивановна
     </hi>
     . Да, их присудили заплатить». В рукописи вместо «Марья Ивановна» ошибочно: «А. И.»
    </p>
    <p id="192d42a1-4931-4dd9-bd5b-f5562191ae54">
     Стр. 128, строка 26: «
     <hi rend="italic">
      Степа
     </hi>
     . Да, но если не взыскивать» и т. д. В подлиннике (рук. № 6) вместо «эту» — «эта», вместо 44999/45000 — 44900/ 45 000.
    </p>
    <p id="95d28861-a132-4083-8892-35c9d65f8837">
     Стр. 130, строка 11: «Во время разговора сначала дамы». В подлиннике (рук. № 6) «дамы» написано ошибочно, так как на сцене только одна Александра Ивановна.
    </p>
    <p id="9113bb9a-369d-4ba9-a016-fa1890eef40a">
     Стр. 130, строки 11—12: «Во время разговора сначала дамы». Дальше в подлиннике: «а потом Степа и, наконец, Петр Семенович уходят». Здесь, очевидно, слова «Степа и, наконец» случайно автором не были зачеркнуты, так как еще раньше было сказано, что Степа ушел.
    </p>
    <p id="cb124179-9c0f-4369-9aa8-e3104a1c5eea">
     Стр. 133, строки 33—40: «(Крик между играющими.)
     <hi rend="italic">
      Люба
     </hi>
     . Out (аут)» и т.д., кончая словами: «
     <hi rend="italic">
      Ваня
     </hi>
     . А по-моему, неучтиво говорить неправду». Этот текст, согласно авторскому указанию, печатается по рук. № 5 (лл. 4 и 5).
    </p>
    <lb/>
    <p id="2790c19f-45df-490a-ba3b-41756eaca76b" rend="subtitle centerline">
     <hi rend="Razradka">
      Действие
     </hi>
     II
    </p>
    <p id="ba4c2bc9-788a-487f-8e26-0926e1d290c6">
     Второе действие по сравнению с первым осталось еще менее обработанным автором. Толстой, перерабатывая это действие в третий раз, его начало написал на отдельном листке, вклеенном в рук. № 2. Но исправить последовательно весь остальной текст действия согласно с его началом он не успел. Поэтому в тексте получилась несогласованность между началом и продолжением второго действия. Так, в начале действия говорится об Александре Ивановне как уехавшей за отцом Герасимом, который, по ее мнению, может вразумить Николая Ивановича Сарынцева; однако дальнейший текст содержит в себе ее реплики. И с отцом Герасимом приезжает не Александра Ивановна, а княгиня Черемшанова. Их слова и действия в тексте приписываются то одной, то другой. Поэтому в авторский текст вносятся изменения согласно последней редакции начала второго действия: везде вместо «княгиня» поставлено «Александра Ивановна» и наоборот.
    </p>
    <p id="fdb6d683-2ed7-4473-af41-f57a16f3a9ed">
     Другой непоследовательностью текста второго действия является присутствие Бориса в сцене у рояля. В рук. № 2 имеется помета рукой Толстого: «Бориса нет», вполне соответствующая смыслу предыдущей сцены, по тексту которой Борис был с Николаем Ивановичем в деревне. Этот факт подтверждает и сам Николай Иванович своим замечанием, что он из деревни «сейчас пришел с Борисом Александровичем». Тем не менее реплики Бориса, сначала вычеркнутые Толстым, были вновь им восстановлены. Толстой как будто хотел этим показать, что Борис вернулся из деревни раньше Николая Ивановича и его присутствие в сцене у рояля
     <hi rend="opdelimiter">
      вполне
     </hi>
     <pb n="302"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      возможно.
     </hi>
     Но он забыл при этом изменить слова в реплике Николая Ивановича: «сейчас пришел с Борисом Александровичем».
    </p>
    <p id="4043f1d5-5b39-4861-bc33-381e02edaf72">
     Публикуя драму в издании Ладыжникова (Берлин 1912), В. Г. Чертков для избежания противоречия в тексте слова «с Борисом Александровичем» выпустил. В настоящем издании эта реплика Николая Ивановича (стр. 147, строка 10) печатается по рукописи.
    </p>
    <p id="a78b89a7-423d-4c54-97f0-0e39b9c7b710">
     Стр. 139, строка 41: «
     <hi rend="italic">
      Княгиня
     </hi>
     . С 7 человеками детей» и т. д. В рукописи здесь и далее в этой сцене, вместо «Княгиня», стоит «А. И.», за исключением двух мест, где Толстой исправил «А. И.» на «Кн.».
    </p>
    <p id="1270cc62-ec4f-4118-a03f-6abaf80065de">
     Стр. 140, строка 27: «Он так тверд, и когда он говорит, вы знаете» и т. д. В рукописи вместо «вы знаете» остались случайно не исправленные автором слова «ты знаешь», прежде относившиеся к Александре Ивановне.
    </p>
    <p id="a330ed76-c1ab-4c6d-abc5-d557d51d0c5e">
     Стр. 141, строка 9: «Идет на террасу» и т. д. В рук. № 2 после слова «Идет» дальнейшие слова в этой ремарке были автором зачеркнуты, вероятно ошибочно.
    </p>
    <p id="f68d9447-daa1-4c72-8df9-86f1227626e3">
     Стр. 142, строка 17: «Вон барин идеть». В рукописи, полагаем по недосмотру, «идет».
    </p>
    <p id="56539c5a-a7f8-45c7-ba83-26034aa44d0d">
     Стр. 145, строка 5: После слов «Как же жить так? (Уходит.)» в рук. № 2. помета рукою Толстого: «Назад на 30 стр. Сцена переменяется. Опять та же столовая». Как явствует из текста, помещенного на стр. 30 в рук. № 3, слова в ремарке «Опять та же столовая» автором были ошибочно не зачеркнуты (см. след, прим.), поэтому эти слова не печатаются.
    </p>
    <p id="5ad65bf7-4a18-4c04-901c-5f9cbf14dd3a">
     Стр. 145, строка 7: «Сцена переменяется. Там же в деревне». Слова «Там же в деревне» в рук. № 3, сначала зачёркнутые, были автором восстановлены. Дальнейшие слова в ремарке, тоже зачеркнутые: «На дворе дождь. Гостиная, рояль» восстановлены не были. Они опускаются.
    </p>
    <p id="50eb29de-8814-4850-958f-3042281595e7">
     Стр. 145, строка 9: «
     <ref id="tonja" target="slovar">
      Тоня
     </ref>
     сыграла Шумана сонату» и т. д. В рук. № 3 в числе присутствующих помечена Александра Ивановна. Ввиду того, что Толстой не успел, как уже говорилось выше, внести нужные исправления по всему второму действию для согласования с его началом, по тексту которого Александра Ивановна считалась уехавшей за отцом Герасимом, имя ее не печатается в списке присутствующих, а также не печатается и ее первая фраза: «Прекрасно». Кроме того, в список находящихся на сцене включается Борис, которого Толстой вставил, а потом, очевидно ошибочно, вычеркнул, тогда как его присутствие подтверждается дальнейшим текстом.
    </p>
    <p id="e44e53e9-0981-44d5-86b6-319bc4e9e1dd">
     Стр. 145, строки 10—11. В рукописи перед словом «Люба» вставлено «после игры». Предполагается, что вставка случайно сделана не на месте и слова «после игры» следует поставить между словами: «священник» и «все».
    </p>
    <p id="5e1edf3f-aa2a-403a-a634-59090606043a">
     Стр. 145, строка 11: «После игры все, кроме Бориса, остаются в волнении». Слова «кроме Бориса», видимо ошибочно, зачеркнуты автором: по смыслу дальнейшего текста они должны быть восстановлены.
    </p>
    <p id="0303fc2c-f7c3-44e7-8219-5af4331c6abc">
     Стр. 146, строка 21: «(Входит Николай Иванович. Здоровается с
     <ref id="tonja" target="slovar">
      Тоней
     </ref>
     )» и т. д. В рукописи вначале было: «с
     <ref id="tonja" target="slovar">
      Тоней
     </ref>
     »; потом исправлено, видимо ошибочно: «с Борисом». Слова «с Борисом» опускаются, так как по ходу действия Николай Иванович уже виделся с ним.
    </p>
    <p id="04cfa3b6-000c-48dd-9cb9-099b897935e3">
     Стр. 148, строка 24: «
     <hi rend="italic">
      Люба
     </hi>
     . Это тетя» и т. д. В рук. № 2 вместо «тетя» —
     <hi rend="opdelimiter">
      «княгиня».
     </hi>
    </p>
    <p id="948fa472-db22-4673-abe6-f8be7970c114">
     <pb n="303"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Стр.
     </hi>
     154, строка 3: «
     <hi rend="italic">
      Николай Иванович....
     </hi>
     и зачем Алина привезла нотариуса.» В рукописи: «
     <choice original_editorial_correction="кн[ягиня]">
      <sic>
       кн
      </sic>
      <corr>
       княгиня
      </corr>
     </choice>
     привезла».
    </p>
    <p id="ab1c5de1-dc2a-4de0-b8a4-da04e9a00be8">
     Стр. 154, строки 24—27: «
     <hi rend="italic">
      Никалай Иванович
     </hi>
     . Ну хорошо Я не могу так жить. (Уходит)». Продолжением этих слов в рукописи был зачеркнутый автором текст:
     <hi rend="italic">
      «Марья Ивановна
     </hi>
     <del>
      зовет
     </del>
     . Люба, Анночка. (Вбегают.) Он подписал и ушел. Что мне делать? Он сказал, что уедет, и уедет. Подите к нему.
     <hi rend="italic">
      Люба
     </hi>
     . Он ушел».
    </p>
    <p id="90296969-af9f-4882-a3d9-98e090e1c366">
     На полях к окончанию второго действия даны два варианта: «Он остается, не хочет уйти» и «Убегает, хватаясь за голову».
    </p>
    <lb/>
    <p id="2f3256bd-b8c1-4cc9-95da-7b85cd364f50" rend="subtitle centerline">
     <hi rend="Razradka">
      Действие
     </hi>
     III
    </p>
    <p id="4edd4066-1e84-4237-97dc-ee0e4b84299f">
     Стр. 156, строка 30: «Вернулся и живу с вами в городе в роскоши» и т. д., кончая словами: «человеку, пошедшему по этому пути». В рукописи на полях против этого текста помета рукою Толстого: «Скверный резонер».
    </p>
    <p id="e1da9409-d774-4c1d-93e7-de3b75ddb79e">
     Стр. 157, строка 18:
     <hi rend="italic">
      «Марья Ивановна.
     </hi>
     Приехал наш священник Василий Никанорович». В рукописи ошибочно: «Петр Семеныч».
    </p>
    <p id="569b75f0-c162-4fbb-851c-40397ed9c240">
     Стр. 159, строка 34: После слов «В евангелии сказано» в рук. № 2 стоит: «37 (выписать), и 12 Якова (выписать)». Выписки вставлены нами, как сделано это в предыдущих изданиях.
    </p>
    <p id="2e586853-4918-4bcb-b5f1-f89b3d8b2b1d">
     Стр. 165, строка 32: «Доктора, старший и младший. Больной в халате». Вместо «Доктора» в рукописи «доктор», так как первоначальный вариант предполагал одного доктора, а затем уже над словом «доктор» были вписаны слова: «старший и младший».
    </p>
    <p id="b62f0a6b-550e-402c-adc0-1a1471c7c978">
     Стр. 171, строка 9: «Борис переодевается». В рукописи к слову «переодевается» на полях вариант: «Нет, я не хочу (насильно переодевают)».
    </p>
    <lb/>
    <p id="fb512b6d-c540-4f23-9afa-d604e2a15915" rend="subtitle centerline">
     <hi rend="Razradka">
      Действие
     </hi>
     IV
    </p>
    <p id="9c31e0f2-2b3b-4b7b-bc77-fc0aa4fff3cd">
     Стр. 172, строка 2: «Зала в доме Сарынцевых». При описании сцены на полях помета рукою Толстого: «(Елка)».
    </p>
    <p id="b2903a06-88ae-4bf5-a3a0-12e8c7ff4bff">
     Стр. 174, строка 5:
     <hi rend="italic">
      «Люба....
     </hi>
     здравствуйте, здравствуйте». В рукописи после этих слов остались случайно не зачеркнутые Толстым: «
     <choice original_editorial_correction="Ст[арковский]">
      <sic>
       Ст
      </sic>
      <corr>
       Старковский
      </corr>
     </choice>
     уходит».
    </p>
    <p id="ec4423ae-ee29-4102-bda4-1dfb4865bbfa">
     Стр. 174, строка 19:
     <hi rend="italic">
      «Люба.
     </hi>
     Так вот что, в конце вечера». В рукописи ошибочно: «в конце вечером».
    </p>
    <p id="b6f04e74-aafb-47c1-9a3a-2f7c683f7056">
     Стр. 176, строка 10:
     <hi rend="italic">
      «Степа.
     </hi>
     Я вчера думал» и т. д., кончая словами:
     <hi rend="italic">
      «Марья Ивановна.
     </hi>
     Нет, он никогда не выходит». Против этого текста в рукописи на полях вставка чернилами рукою Толстого: «Неужели ты не понимаешь, как я страдаю?»
    </p>
    <p id="75227d2f-39fa-489b-9e00-d427d5d8cdf3">
     Стр. 176, строка 16:
     <hi rend="italic">
      «Марья Ивановна.
     </hi>
     Нет, он никогда не выходит». Далее в рукописи следует явление с пометою рукой Толстого «
     <choice original_editorial_correction="пр[опустить]">
      <sic>
       пр
      </sic>
      <corr>
       пропустить
      </corr>
     </choice>
     »:
    </p>
    <p id="e5c86f3e-ebe7-4d13-86e1-69cdd0008a94">
     <hi rend="italic">
      «Генерал.
     </hi>
     Что, чем кончилось это дело с молодым Черемшановым?
     <hi rend="italic">
      Марья Ивановна.
     </hi>
     Всё сидит, несчастный, в доме сумашедших.
     <hi rend="italic">
      Графиня.
     </hi>
     Какое упорство, однако.
     <hi rend="italic">
      Статский.
     </hi>
     Какое удивительное заблуждение, кому сделает
     <hi rend="opdelimiter">
      пользу».
     </hi>
    </p>
    <p id="ba00806c-598d-4e25-b1ce-de68b7090cd0">
     <pb n="304"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Стр.
     </hi>
     176, строка 20: «
     <hi rend="italic">
      Александра Ивановна
     </hi>
     (подходит к Марье Ивановне). Он в ужасном» и т. д., кончая словами: «с Александром Петровичем». В рукописи против этого текста на полях вставка чернилами рукою Толстого: «Он был в ночлежном доме».
    </p>
    <p id="7dd70c4c-7bdb-49db-bf09-8d7443f09026">
     Стр. 177, строка 7: «
     <hi rend="italic">
      Николай Иванович.
     </hi>
     Ну, для чего ты пришла?» Против этой фразы в рукописи на полях рукою Толстого нанесен вариант:
     <hi rend="italic">
      «Марья Ивановна
     </hi>
     . Чтобы видеть, что ты делаешь.
     <hi rend="italic">
      Николай Иванович.
     </hi>
     Мое мучение ужасно».
    </p>
    <p id="5d91bee8-fed0-4483-a718-8251a648639f">
     Стр. 177, строка 10:
     <hi rend="italic">
      «Николай Иванович.
     </hi>
     Зачем? Затем, что я не могу» и т. д. Против этой фразы в рукописи на полях рукою Толстого нанесен вариант: «Ты не хочешь видеть мою жизнь, знать ее, и мы всё больше и больше расходимся. Ныне я
     <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       был
      </corr>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="f2ea1497-7bdb-4e2c-aa49-2cd373a759d6">
     Стр. 181, строка 3: «
     <hi rend="italic">
      Николай Иванович.
     </hi>
     Ребенок, совсем ребенок» и т. д. В рукописи слово «ты» заменено словом «он», слово «тебе» — «ему», «знаешь» — «знает», но потом слово «тебе» вновь восстановлено; соответственно этому восстанавливаются и другие слова.
    </p>
    <metamark function="line"/>
    <p id="e80fb24c-c889-461b-bbcd-7927ef5c740d">
     В настоящем издании разбивка каждого действия пьесы на явления сделана согласно общепринятому обозначению (за исключением пятого действия, черновой характер которого не позволяет этого сделать). Толстой только в первых двух действиях обозначил явления, притом не везде точно.
    </p>
    <p id="8a8be8da-9cb2-43c3-a87d-1cf38e7ecbd7">
     При каждом явлении указан перечень находящихся на сцене лиц, а также составлен общий список действующих лиц, отсутствующий в рукописи. Введены в квадратных скобках необходимые ремарки, иногда также отсутствующие в рукописи.
    </p>
    <p id="230da190-54bf-49ac-8ca8-81a8605e6eaa">
     Имена и фамилии действующих лиц унифицированы, согласно последней редакции первого действия. В случаях различного написания дано наиболее употребительное в пьесе: действия I и II — Митрофан Ермилыч вместо: Митр. Ал., Митр. Дм. и М. И. Действие III — Сарынцев вместо Звездинцев; Борис Александрович Черемшанов вместо Борис Семеныч Черемшанов; действие IV — Сарынцевы вместо Звездинцевы; Александра Ивановна Коховцева вместо Анна Ивановна Петрищева (А. И.).
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>