<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v31_272_274_Tri_pritchi_Opisanie_rukopisej">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Три притчи». Описание рукописей</title>
                <title type="bibl">Гусев H. Н., Пестова В. Д. «Три притчи». Описание рукописей // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 31. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <author>В. С. Мишин</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="0d69b652-633c-41eb-86c7-b1f14cd3fee3">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Три притчи». Описание рукописей
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 31
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">31</biblScope>
                        <biblScope unit="page">272-274</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000015003002" type="section">
    <pb n="272"/>
    <h3 class="center">
     ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ
    </h3>
    <p id="35af8b8e-aa3c-4b3f-9bea-9c0029cfcd3b">
     1. Автограф. 5 лл. 4°. Заглавие: «Неделание (Басня)».
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Среди неприятельской страны».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «куда стремятся наши сердца». Первый набросок третьей притчи (см. печатный текст). На оборотах лл. 1 и 4 — текст из статей Толстого: «Религия и нравственность» и «Христианство и патриотизм».
    </p>
    <p id="4d99553a-2fcd-4212-aa70-2a69be861511">
     2. Копия рук. № 1 рукой М. Л. Толстой с исправлениями Толстого. 13 лл. 4°. Заглавие «Неделание» зачеркнуто и надписано: «Две притчи»; затем зачеркнуто и это и помечено: «Первая притча». (Помета эта сделана позднее — при отсылке рукописи в типографию, так как она послужила первой частью наборной рукописи.) Пагинация рукой Толстого цифрами 1—13.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Эта одна притча».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «К
     <choice original_editorial_correction="к[оторому]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которому
      </corr>
     </choice>
     стремится сердце человеческое».
    </p>
    <p id="cdf860ef-7312-4e65-ac51-c382e19352b7">
     3. Автограф. 2 лл. 4°. Заглавие: «Две притчи».
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Был один благотворитель».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «расплатиться за это». Первый набросок притчи «о фальшивых монетах». Притча эта была исключена в корректурах. На обороте л. 1 — отрывок из черновиков статьи Толстого «Христианство и патриотизм».
    </p>
    <p id="b06780cd-8edb-4eda-8fbb-646521a228a5">
     4. Копия рук. № 3 рукой М. Л. Толстой. Первоначально содержала 6 лл. 4°. Заглавие то же, что и в рук.
     <hi rend="italic">
      №
     </hi>
     3. Исправления Толстого многочисленны. Сделаны вставки на полях; вставкой же занят оборот л.
     <hi rend="opdelimiter">
      1.
     </hi>
    </p>
    <p id="48503711-1947-4347-914d-1b3c0cb5dfca">
     <pb n="273"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      После
     </hi>
     исправления 1 л. и 2 отрезка были переложены в следующую рукопись; осталось 3 лл. 4° и 2 отрезка.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Был один благотворитель».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «расплатиться за это».
    </p>
    <p id="28b7612f-8094-4bd0-82f4-2da5c162552e">
     5. Копия рук. 4 рукой М. Л. Толстой с исправлениями Толстого. Первоначально содержала 7 лл. 4°. Заглавие (скопированное) при исправлении рукописи зачеркнуто; нового не дано.
    </p>
    <p id="047edf27-7820-45b6-ad3c-674c7f30e1e9">
     После исправления часть листов и отрезков переложена в следующую рукопись; осталось 3 лл. 4° и 2 отрезка.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Пришли путешественники».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «Мы все учились наукам, все мы».
    </p>
    <p id="2259a2a4-bc16-4f24-bf99-2b115f3629ad">
     6. Копия рук. № 5 рукой М. Л. Толстой с исправлениями Толстого. Первоначально содержала 6 лл. 4°. После исправления 5 лл. были переложены в следующую рукопись; остался 1 л. 4°.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Тогда желавшие удержать золото».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «Не надо слушать его».
    </p>
    <p id="a2d82ee2-777f-4672-9b9c-b9786b110e4c">
     7. Копия рукой М. Л. Толстой, составленная из листов, переложенных из предыдущих рукописей; один лист скопирован заново. 10 лл. 4°. Заглавие: «Вторая притча». Пагинация рукой Толстого цифрами 14—23.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Пришли путешественники».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «для движения жизни». Вторая часть наборной рукописи (первая часть — рук. № 2).
    </p>
    <p id="761414d7-cbda-409a-91ba-db3a9839fcef">
     Печатается в вариантах, так как в корректурах притча эта была исключена (исправлений в корректуре нет).
    </p>
    <p id="2b582964-695f-4df2-b708-5b2205e42aef">
     8. Корректуры с большой авторской правкой. 6 гранок. Набор с рук. №№ 2 и 7. Вверху первой гранки рукою Н. И. Стороженко надписано: «Считаю нужным предупредить, что корректура не читана, так как корректор не в состоянии разобраться в рукописи». Толстым исправлялись только гранки с первой притчей (о путешественниках); гранки со второй притчей (о фальшивых монетах) не имеют исправлений Толстого. «Первую притчу», исправляя, Толстой помечает «Третьей притчей».
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Шли путники».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «скрывалось от меня ложными».
    </p>
    <p id="6f269145-02ef-462f-8b40-3a8b47bfd9cc">
     9. Автограф. 2 лл. 4° и 2 отрезка. Заглавие: «Три притчи. Первая притча».
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Выросла сорная трава».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «и не будет у вас врага». Первая редакция первой притчи (по окончательному тексту).
    </p>
    <p id="c3cec685-e157-4109-b17b-fd7a9c1e4702">
     10. Автограф. 3 лл. 4°. Заглавие: «Вторая притча».
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Торговали люди мукою».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «становится всё хуже и хуже». Первая редакция второй притчи (по окончательному тексту).
    </p>
    <p id="7af3cacd-ebc0-4801-8470-4d3fb41c5b4c">
     11. Копия первой притчи рукой М. Л. Толстой с рукописи неизвестной (которая в свою очередь была, очевидно, скопирована с рук. № 9). 8 лл. 4°. Имеются исправления автора. Заглавие то же, что и в рук. № 9.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Выросла сорная трава».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «Любить ненавидящих нас». Наборная рукопись.
    </p>
    <p id="18ada664-a450-4944-b6f0-3dbdec94d750">
     12. Копия рук. № 10 рукой Т. Л. Толстой с исправлениями автора. 10 лл. 4°. Заглавие то же, что и в рук. № 10.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Торговали люди мукою».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «последний заграничный товар». Наборная рукопись.
    </p>
    <p id="596a8517-5ffd-4d29-8c4d-dc3d53a0d281">
     13. Корректуры с авторской правкой. 3 гранки. Содержат набор двух первых притч (по рук. №№ 11 и 12). Заглавие: «Три притчи».
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Выросла сорная трава».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «последний заграничный товар».
    </p>
    <p id="80e49563-fadf-452a-b1d5-4b042ac8f2d9">
     14. Корректуры с большой авторской правкой. 4 отрезка гранок. Содержат часть третьей притчи.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Шли путники».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «его не
     <hi rend="opdelimiter">
      слушали».
     </hi>
    </p>
    <p id="c4270ffb-9ea4-4049-9c03-43e5d105006b">
     <pb n="274"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      15.
     </hi>
     Копия рукой М. Л. Толстой с исправленных корректур третьей притчи (рук. № 14) и частью наклеенные на листы в 4° отрезки гранок из рук. № 14. Исправлений Толстого нет.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Шли путники».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «больше всего раздражает их».
    </p>
    <p id="7936b2cf-e5a7-4db6-acb8-67d00abfa811">
     Эта рукопись была послана взамен изрезанных при исправлении гранок (часть которых здесь наклеена) в типографию. С нее был сделан новый набор. Судя по окончательному тексту, Толстым еще раз правились корректуры; между тем они не сохранились.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>