<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v31_270_270_Karma_Istorija_pisanija_i_pechatanija">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Карма». История писания и печатания</title>
                <title type="bibl">Гусев H. Н., Пестова В. Д. «Карма». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 31. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <author>В. С. Мишин</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="925c8863-fcf3-4c7c-8fb5-e0093b1791a4">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Карма». История писания и печатания
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 31
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">31</biblScope>
                        <biblScope unit="page">270-270</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000015002" type="section">
    <pb n="270"/>
    <head rend="center">
     «КАРМА»
    </head>
   </div>
   <div id="h000015002001" type="section">
    <head rend="center">
     ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ
    </head>
    <p id="12de8d5a-6f38-472e-8998-f824107d9f91">
     Сказка «Карма» представляет собою свободное переложение с английского сказки американского писателя Поля Каруса(1852—1919), напечатанной в 1894 г. в издаваемом им религиозно-философском журнале «The Open Court».
    </p>
    <p id="34d048f8-0f9e-4ffb-b436-eaedd18c94d1">
     Посылая 17 ноября 1894 г. сказку в редакцию «Северного вестника», Толстой написал краткое предисловие к ней ввиде письма к Л. Я. Гуревич, пометив в конце: «Письмо это для печати». Дальше в этом письме Толстой просилредакцию сделать в сноске объяснение слова «карма» и дал примерный текст его (см. т. 67).
    </p>
    <p id="ebe4e9ba-01e5-4d5e-b567-32439b5249f6">
     О посылке предисловия к «Карме» Толстой отметил в Дневнике 20 ноября (см. т. 52, стр. 155).
    </p>
    <p id="ad840da0-a160-4f9c-b7d9-27ed99533b76">
     Сказка «Карма» с предисловием Толстого была впервые опубликована в журнале «Северный вестник» 1894, № 12 (ценз.разр. 30 ноября), стр. 350—358.
    </p>
    <p id="470bb0d9-70a5-49eb-bc67-2f2ca92cc28f">
     В настоящем издании сказка с предисловием Толстого печатается по тексту первой публикации.
    </p>
    <p id="578b52a7-8a0b-4f85-be30-dfafebdf3eb6">
     Рукописи перевода «Кармы» не сохранились.
    </p>
    <p id="50eaa01b-b607-4dcb-b4a2-c927fff04ebf">
     Письмо к Л. Я. Гуревич имеется в черновом виде (автограф) и в механической копии (в копировальной книге).Журнальный текст предисловия и сноски к слову «карма» имеет небольшие разночтения с имеющимся черновиком икопией письма.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>