<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v31_282_284_Predislovie_k_state_Eduarda_Karpentera_S">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Предисловие к статье Эдуарда Карпентера “Современная наука”». История писания и печатания</title>
                <title type="bibl">Гусев H. Н., Пестова В. Д. «Предисловие к статье Эдуарда Карпентера «Современная наука». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 31. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <author>Н. В. Горбачев</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="704d45ad-8a6a-4e3c-b89b-9ab3ad0aefff">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Предисловие к статье Эдуарда Карпентера «Современная наука». История писания и печатания
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 31
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">31</biblScope>
                        <biblScope unit="page">282-284</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000015007001" type="section">
    <pb n="282"/>
    <h3 class="center">
     ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ
    </h3>
    <p id="76810615-b282-4199-93ac-05f7eef98847">
     В первой половине октября 1896 г. Д. Кенворти прислал Толстому по просьбе английского писателя Эдуарда Карпентера сборник его статей «Civilisation its cause and cure»
     <ref target="#note167">
      167
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note167">
      <span data-class="paragraph" id="d2628e08-9675-4dac-aa01-6eeef85cd356">
       «Цивилизация, ее причина и излечение».
      </span>
     </note>
     (письмо Д. Кенворти к Толстому от 10/22 октября 1896 г.).
    </p>
    <p id="25e534d8-85c6-4e52-822e-6c686218dc1c">
     Толстой в письме к Д. Кенворти от 18 октября 1896 г. просил поблагодарить Э. Карпентера за присланную книгу и сообщал, что из этой книги он прочел первую статью о цивилизации (см. т. 69).
    </p>
    <p id="7a83acb0-9c90-40c8-932d-ede5824c38ae">
     Вторая статья «Modern science»
     <ref target="#note168">
      168
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note168">
      <span data-class="paragraph" id="283aa991-d8e7-474a-bd93-c9565fcfd7f7">
       «Современная наука».
      </span>
     </note>
     заинтересовала Толстого. В дневниковой записи 23 октября 1896 г. Толстой назвал ее «прекрасной» (см. т. 53, стр. 115). В письме к жене от того же числа Толстой также сообщал, что читает «прекрасную, удивительную статью Carpenter, англичанина, о науке» (т. 84, стр. 265).
    </p>
    <p id="a8de9928-76c4-46cc-a983-da8d15f85eda">
     По предложению Толстого, эта вторая статья вскоре была переведена С. Л. Толстым и послана для напечатания в журнал «Северный вестник».
    </p>
    <p id="16f55124-a5cb-4101-99df-15f7f17724bd">
     Издательница этого журнала Л. Я. Гуревич в письме от 25 апреля 1897 г., сообщая Толстому, что она «с радостью получила перевод прекрасной статьи Карпентера», обратилась к нему с просьбой написать предисловие к ней.
    </p>
    <p id="e6e68d31-f1b7-4941-ad6a-14c608fc3cb8">
     Толстой ответил согласием на просьбу Гуревич, повидимому через
    </p>
    <p id="51088462-6dc7-4be5-b0a7-c32ba7dfa35f">
     А. Л. Волынского (Флексера), редактора этого журнала, приезжавшего в Ясную Поляну 29 июля.
    </p>
    <p id="6c7e915b-ee32-4b99-85f4-6890bc3546a2">
     17 октября 1897 г. Волынский напомнил Толстому об этом согласии письмом (см. т. 70, стр. 175).
    </p>
    <p id="6055f9ba-b33b-4615-8a00-716ca2132298">
     Получив 21 октября 1897 г. из «Северного вестника» корректуру статьи Карпентера «Современная наука», Толстой в тот же день, как он
     <hi rend="opdelimiter">
      записал
     </hi>
     <pb n="283"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      в
     </hi>
     Дневнике, начал писать предисловие к ней (см. т. 53, стр. 158). Об этом он сообщил Волынскому в письме от 21—22? октября 1897 г. (см. т. 70, стр. 174). Дальнейшая работа над предисловием отмечена в записях Дневника Толстого 12, 14, 15, 17, 20 и 28 ноября 1897 г. (см. т. 53, стр. 160—164 и 166).
    </p>
    <p id="fdfb1664-2e8e-4ed3-b24e-d19fe2e804e6">
     Работая над предисловием, Толстой 20 ноября исправил и корректуру перевода статьи Карпентера «Современная наука». Посылая 27 ноября в «Северный вестник» корректуру перевода, Толстой извещал Гуревич, что предисловие он написал, «оно переписывается и будет выслано дня через два» (т. 70, стр. 204).
    </p>
    <p id="e2acd7af-8cab-4874-b9f8-e838a644ab05">
     29 ноября рукопись статьи (см. описание рук. № 11) была отослана в «Северный вестник».
    </p>
    <p id="2bc11c9f-f999-4bbf-afb6-46362aa3bb2c">
     Приехавший 30 ноября из Ясной Поляны в Москву Д. П. Маковицкий рассказал С. А. Толстой об отсылке предисловия в «Северный вестник».
    </p>
    <p id="324865af-5523-43a7-90e3-e06fbed5e6e6">
     С. А. Толстая запротестовала против печатания предисловия в «Северном вестнике», и Толстой был вынужден вытребовать рукопись обратно (см. письмо к A. Л. Флексеру от 5 декабря 1897 г., т. 70, стр. 208).
    </p>
    <p id="eda3ce82-540c-4bfa-b567-e8ca1061cc22">
     И только по прошествии более двух месяцев С. А. Толстая, под влиянием старших своих детей, Сергея Львовича и Татьяны Львовны, изменила свое отношение к печатанию предисловия в «Северном вестнике», имея в виду напечатать его в 15-й части выпускаемого ею Собрания сочинений Толстого («Дневники С. А. Толстой», III, М. 1932, стр. 29).
    </p>
    <p id="5393bb61-7d5b-4111-81ee-274bab1b6646">
     Предисловие Толстого (рук. № 11) было отослано вторично в «Северный вестник» 12 или 13 февраля 1898 г. (см. письмо к М. Л. Оболенской от 13 февраля 1898 г., т. 71, стр. 273), а 16 февраля Толстой послал в письме на имя А. Л. Волынского (Флексера) дополнение к нему. (Текст дополнения см. в т. 71, стр. 280.)
    </p>
    <p id="0eae87c4-85e7-4ae9-b79e-076b54847970">
     Между тем, вслед за отправкой своего письма, Толстой получил от Волынского корректуру предисловия (см. опис. рук. № 12). Внеся в нее свои исправления, Толстой включил также и дополнение к статье, которое он послал Волынскому 16 февраля, с некоторыми изменениями (см.
     <ref id="nast" target="slovar">
      наст
     </ref>
     . том, стр. 92, строка 27 — стр. 93, строка 17).
    </p>
    <p id="6838fbaa-5011-4ba2-a72f-dffdc995e382">
     Отослав исправленную корректуру предисловия 17 февраля в «Северный вестник», Толстой 18 февраля телеграфировал Волынскому: «Подождите печатать, посылаю дополненную корректуру» (т. 71, стр. 281), а 19 февраля записал в Дневнике: «Решилась отправка Карпентера с предисловием в «Северный вестник». Поправлял и это предисловие» (т. 53, стр. 182), имея в виду свои исправления, внесенные в корректуру (рук. № 12).
    </p>
    <p id="e7862679-44f8-4797-8701-025a00f4e3a0">
     Предисловие было напечатано (с ошибками) в № 3 «Северного вестника» за 1898 г. (вышел 1 марта), стр. 199—206, и затем в Собрании сочинений Толстого, изд. С. А. Толстой, часть 15-я (М. 1898).
    </p>
    <p id="9132ac44-74f5-4565-96f1-833d25b7b716">
     Перед текстом предисловия в «Северном вестнике был помещен эпиграф, напечатанный по-гречески: «Παντί λόγῳ λόγος ἴσος ἀντίκειται» («Всякой мысли противостоит равная мысль»). В рукописях Толстого этого эпиграфа нет. Волынский перенес его из статьи Карпентера.
     <hi rend="opdelimiter">
      Издатели,
     </hi>
     <pb n="284"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      перепечатывавшие
     </hi>
     предисловие Толстого и перевод статьи Карпентера ставили этот эпиграф и перед предисловием и перед статьей.
    </p>
    <p id="e2bb9e4f-d6b3-4f02-a28c-4ca70353488c">
     Текст предисловия в изд. С. А. Толстой (1898, 1903, 1911 гг.) печатался по корректурам «Северного вестника» без последних поправок Толстого. Этот же текст был перепечатан в 1911 г. «Посредником».
    </p>
    <p id="c7a2f564-07ba-4e0b-aff9-c1fbced508b0">
     При печатании статьи Э. Карпентера в «Северном вестнике», ввиду отказа C. Л. Толстого выставить свое имя, было указано, что перевод сделан под редакцией Л. Н. Толстого. Это дало повод некоторым издателям приписать перевод всецело самому Толстому.
    </p>
    <p id="043b8e0e-0f88-452a-b5a7-29dd68f04ca4">
     В настоящем издании предисловие печатается по тексту первой публикации. Опечатки и ошибки исправляются по рукописям и корректуре (рук. № 12). При этом делается одно отступление. У Толстого в рук. № 10, по явному недосмотру, дана фраза с неправильным согласованием: «Да если бы малая доля тех усилий, того внимания и труда, которые кладет наука на те пустяки.... она направила бы...» (см. печ. текст, стр. 94, строка 31). В этой редакции фраза перешла потом и в корректуру, и «Северный вестник» напечатал ее с неправильным согласованием. Фраза эта печатается по изданию С. А. Толстой в 15-й части Собрания сочинений Толстого (1898).
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>