<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v34_592_593_Obraschenie_k_kitajskomu_narodu_Istorija">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Обращение к китайскому народу». История писания и описание рукописей</title>
                <title type="bibl">A. И. Опульский«Обращение к китайскому народу». История писания и описание рукописей // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 34. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
                <author>Б. М. Эйхенбаум</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="573a3d0f-3ba7-4902-a807-ee37ffb01371">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Обращение к китайскому народу». История писания и описание рукописей
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 34
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">34</biblScope>
                        <biblScope unit="page">592-593</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="section">
    <pb n="592"/>
    <h2 class="title_level2 center">
     «ОБРАЩЕНИЕ К КИТАЙСКОМУ НАРОДУ»
    </h2>
    <div id="ref62" type="section">
     <h3 class="title_level3 center">
      ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ
     </h3>
     <p id="0d2df6b8-8a14-489d-87c9-b38437bdaec2">
      Японо-китайская война 1894—1895 гг. закончилась поражением Китая. По Симоносекскому договору Япония заняла Ляодунский полуостров, остров Тайван (Формозу), Пескадорские острова и получила 200 миллионов таэлей контрибуции. Капиталистические государства, в целях овладения китайским рынком, приступили к разделу Китая.
     </p>
     <p id="4f66e0b9-8d40-4c0c-b3d5-041d32e82a3f">
      В июне 1900 г. в Китае вспыхнуло национально-освободительное «боксерское восстание», жестоко подавленное войсками европейских держав и Японии. Толстой мучительно переживал варварскую расправу империалистических государств над мирным и почти безоружным китайским народом. В статье «Не убий» (датирована 8 августа 1900 г.) он с возмущением писал об «ужасной по своей несправедливости, жестокости и несообразности с проектом мира, китайской бойне» (см. стр. 200). Со всей резкостью отозвался Толстой об этой войне в письмах к Л. Ф. Анненковой от 2 августа 1900 г. (т. 72, стр. 428) и В. Г. Черткову от 29—30 сентября 1900 г. (т. 88).
     </p>
     <p id="72f902fb-e705-4716-bb5f-d8f1359d3c82">
      В упомянутом письме к Черткову Толстой сообщал о своем замысле написать «Послание к китайцам», а в Дневнике 30 октября отметил: «Начал утром писать послание китайцам. Мало и плохо написал начало» (т. 54, стр. 53).
     </p>
     <p id="dd928ffa-4d0e-4ef7-9afa-dae49ff66f57">
      Дальнейших записей о работе над «посланием к китайцам» в Дневнике нет. Первый автограф «послания» не сохранился. Судя по копии, он был озаглавлен: «Послание участников Всемирного братства к китайскому народу». Рукопись была переделана трижды. Ни одна из этих рукописей не была закончена.
     </p>
     <p id="70ab063a-87d3-454c-9c2c-4e914d6cfc25">
      В феврале 1901 г. замысел «послания к китайцам» был окончательно оставлен (см т. 54, стр. 90).
     </p>
     <p id="8f99ebfe-100d-4894-8775-be1c7632d82c">
      Общее количество рукописного материала, относящегося к обращению «К китайскому народу», исчисляется в 9 лл., расположенных в трех рукописях.
     </p>
     <p id="9ff8e704-1351-4f81-b415-0f08b6487f28">
      Все рукописи — копии. Первоначальный автограф не сохранился.
     </p>
     <p id="d168f1ad-0227-41ac-8cf2-d55a489e9f78">
      В рукописи № 1 первоначальный текст, являющийся копией с автографа, зачеркнут и между строк написан новый, под заглавием: «Христиане китайскому
      <hi rend="opdelimiter">
       народу».
      </hi>
     </p>
     <p id="7bf28559-39e3-4245-a960-d8d9d3b84386">
      <pb n="593"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       В
      </hi>
      рукописи № 2 Толстым вычеркнуто начало и написано новое, озаглавленное «Китайскому народу».
     </p>
     <p id="607d17d6-d34f-431c-ab59-b1fa460790b6">
      В рукописи № 3 сделана полная копия с рукописи № 1, затем часть текста исправлена, а часть вычеркнута и заменена новым.
     </p>
     <p id="c0af4e15-37d1-4beb-be99-5fb82fc09941">
      Публикуемые в настоящем издании четыре обращения «К китайскому народу» печатаются: № 1 — по первоначальному тексту рукописи № 1; № 2 — по новому тексту рукописи № 1; № 3 — по новому тексту рукописи — № 2; № 4 — по новому исправленному тексту рукописи 3.
     </p>
     <p id="b0b85502-896f-4ef6-b2b1-a0f2fbfd9a93">
      Все рукописи печатаются впервые.
     </p>
     <lb/>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>