<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v35_670_675_Chto_takoe_religija_i_v_chem_suschnost_e">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Что такое религия и в чем сущность ее?». История писания и печатания</title>
                <title type="bibl">Мишин В. С. «Что такое религия и в чем сущность ее?». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 35. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1950. С. </title>
                <author>B. С. Мишин</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="b0b76ca6-85ae-4aaa-8e72-1f5ea5833ef6">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Что такое религия и в чем сущность ее?». История писания и печатания
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 35
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1950"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">35</biblScope>
                        <biblScope unit="page">670-675</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref20" type="section">
    <pb n="670"/>
    <h3 class="title_level3 center">
     ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ
    </h3>
    <p id="43098e6c-8596-493c-bbd3-621520ec361f">
     Первое упоминание о намерении Толстого писать о религии, впоследствии осуществленном в статье «Что такое религия и в чем сущность ее?», относится к 7 ноября 1900 г. В Дневнике под этим числом Толстой записал: «Думал о трех статьях... 3) что у нас, quasi-христиан, нет никакой религии».
     <ref target="#note2644">
      2644
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2644">
      <span data-class="paragraph" id="1af80ea6-e922-4da8-8de6-8ba137521d14">
       T. 54, стр. 54.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="285df9ed-7242-4ddb-89f8-98186a187677">
     До февраля 1901 г. нет никаких указаний на желание и попытки Толстого осуществить этот замысел. Физическое нездоровье, слабость, отсутствие «охоты», мыслей и «веры в важность своих мыслей»
     <ref target="#note2645">
      2645
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2645">
      <span data-class="paragraph" id="8f7694f3-73bb-4ae0-9ece-82c27e14a866">
       Там же, стр. 64.
      </span>
     </note>
     делали для него невозможным писание. И лишь в начале февраля 1901 г. Толстой пытается начать эту статью. Об этом он записывает в Дневнике 8 февраля 1901 г.: «Искал определение религии, взял книгу Чичерина — Религия и наука. Искусственные построения на заданную тему. Мое определение такое: Это — такое установление человеком отношения к бесконечному, которым определяется цель его жизни».
     <ref target="#note2646">
      2646
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2646">
      <span data-class="paragraph" id="2e8b72d1-a41a-4c97-ac42-2cded6dca1ae">
       Там же, стр. 87—88.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="ac4d83d5-3dc5-41bf-b735-fc361c3bc16a">
     В дальнейшем, в Дневнике и Записных книжках за февраль — март 1901 г., Толстой всё чаще записывает свои мысли о религии, а также делает выписки из книг и ссылки на источники, служащие ему необходимым материалом для работы над статьей. В Дневнике 11 февраля записано: «Читаю книгу Чичерина: Наука и религия. Точка зрения верна, но самоуверенность, туманность выражения, предвзятые мысли, — и оттого легкомысленно и sans portée»
     <ref target="#note2647">
      2647
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2647">
      <span data-class="paragraph" id="40a94bde-7aa4-4614-b655-72cd021ca9b3">
       <choice original_editorial_correction="[незначительно.]">
        <sic/>
        <corr>
         незначительно.
        </corr>
       </choice>
      </span>
     </note>
     ,
     <ref target="#note2648">
      2648
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2648">
      <span data-class="paragraph" id="30ea6a1d-72f1-4937-9732-b6e188e7467a">
       Т. 54, стр. 89.
      </span>
     </note>
     . В Дневнике и в Записной книжке за февраль — март 1901 г. находится ряд выписок из Вовенарга, Бейля и Б. Констана, касающихся определения религии, впоследствии включенных во вторую главу окончательного текста статьи. Там же записаны отдельные мысли о религии Кольриджа, Прудона, Руссо, Свифта и др.
     <ref target="#note2649">
      2649
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2649">
      <span data-class="paragraph" id="8d038846-fbd8-4bd3-995c-a1d349346fc6">
       Там же, стр. 90, 91, 238, 239.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="18d36f02-d0f4-4f0d-a539-07c38d5a4016">
     В то время у Толстого еще не было ясного представления о характере предполагаемой статьи, и он, повидимому, иногда склонялся к
     <hi rend="opdelimiter">
      тому,
     </hi>
     <pb n="671"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      чтобы
     </hi>
     соединить мысля, вызванные писанием «Послания китайцам»
     <ref target="#note2650">
      2650
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2650">
      <span data-class="paragraph" id="300f7574-479f-4ec8-b7b2-7f92ae5da120">
       T. 37.
      </span>
     </note>
     (начатого в конце 1900 г.), с мыслями о религии, объединив их общим содержанием. В Дневнике 11 февраля 1901 г. по этому поводу Толстой записывает: «Еще думал, что обращение к китайцам надо оставить. А прямо озаглавить: Безбожное время, или новое падение Рима. И прямо начать с указания на отсутствие религии».
     <ref target="#note2651">
      2651
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2651">
      <span data-class="paragraph" id="517630fc-2553-4725-8c7d-b791eec53633">
       T. 54, стр. 90.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="4d5b5d3f-46d4-4b52-9794-11faf3ad45f9">
     План такой статьи не был выполнен, но желание написать статью о религии не оставляет Толстого, о чем свидетельствуют письма того времени и записи в Дневнике.
    </p>
    <p id="54b6a599-d72b-4b84-8358-b3282d33dbc1">
     Однако Толстой приступил к писанию этой статьи лишь во второй половине 1901 г. Первые два черновика статьи о религии помечены 10 августа 1901 г. (см. описание рукописей). В письме к В. Г. Черткову от 11—13 августа 1901 г. Толстой писал: «Начал о религии, о ее значении и об отсутствии ее в нашем мире. Надеюсь и чувствую, что эта статья увлечет меня и даст возможность высказать многое, что хочется высказать. Надо торопиться».
    </p>
    <p id="7c4f6e73-f66f-4ea2-abb1-9d0fe2524e54">
     Весь август и начало сентября, до отъезда в Крым (5 сентября), Толстой энергично работает над статьей, несмотря на слабое состояние здоровья. В письмах своих за это время он неоднократно упоминает о своей работе. В письме к H. Н. Ге-сыну от 26 августа он пишет: «Теперь пишу о религии, об ее отсутствии, и въехал в работу». В. В. Стасову от 28 августа: «Я хвораю, но не перестаю работать, à tort или à raison
     <ref target="#note2652">
      2652
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2652">
      <span data-class="paragraph" id="f20c8c8a-cffc-4824-be9d-4c599d85cfeb">
       <choice original_editorial_correction="[неправильно или правильно]">
        <sic/>
        <corr>
         неправильно или правильно
        </corr>
       </choice>
      </span>
     </note>
     думая, что моя работа нужна». Г. А. Русанову от 5 сентября: «Теперь я занят статьей о религии — определение ее и выяснение ее отсутствия в нашем мире и ужасных последствиях этого. Очень меня занимает эта работа».
     <ref target="#note2653">
      2653
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2653">
      <span data-class="paragraph" id="c3438cb0-b110-4838-8f9f-e5ab23b78d3f">
       Т. 73.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="88dfe0f9-8707-435a-8d8a-cbcf9f63f18d">
     В Крыму работа над статьей о религии подвигалась слабо. В письме, к В. Г. Черткову от 14 сентября Толстой писал: «Дорогой я хворал. Но нынче 4-й день пребывания здесь, и мне значительно лучше... Утро работаю, но пока мало... О религии черновые остались в Ясной, и я не жалею. Поместить мысли отрывочно не произведет действия, а ослабит для моей статьи... О художественных работах и думать не смею. Две, включая и “О религии”, у меня есть вещи, которые я буду виноват, если не кончу до смерти. Виноват, потому что мог сделать это прежде».
     <ref target="#note2654">
      2654
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2654">
      <span data-class="paragraph" id="abc6b9e9-6578-47be-ae15-8c3c86e49704">
       Т. 88.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="94657f65-71b9-4206-9a30-e1e5d7cbca2b">
     О работе над статьей о религии он писал также в письмах Э. Мооду от 23 сентября и П. А. Буланже от 3 и 30 октября.
     <ref target="#note2655">
      2655
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2655">
      <span data-class="paragraph" id="808f9bef-3e6a-4d4f-8bfd-14a73023b4f1">
       Т. 73.
      </span>
     </note>
     10 октября Толстой записал: «Страшно сказать: не писал почти два месяца... За всё это время работаю над
     <hi rend="italic">
      Религией.
     </hi>
     Кажется, подвигается, но и умственно стал слабее, меньше времени могу работать». И 24 октября: «За это время писал О религии».
     <ref target="#note2656">
      2656
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2656">
      <span data-class="paragraph" id="f7fdbaed-fd21-445b-a321-f2e54db383a2">
       Т. 54, стр. 110 и 112.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="c0c214db-9cb0-4118-8c62-1ba90142f607">
     Несмотря на состояние болезненности и «умственной слабости», Толстой за это время много исправляет, переделывает, начинает главы, потом, не удовлетворяясь, оставляет их и пишет новые. В Дневник и
     <hi rend="opdelimiter">
      Записные
     </hi>
     <pb n="672"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      книжки
     </hi>
     он заносит свои мысли о религия, которые затем включает в статью.
    </p>
    <p id="2318e914-baf3-4817-aebc-429b5124b391">
     К началу ноября 1901 г. Толстым было написано уже около двенадцати глав. Весь ноябрь проходит в усиленной работе. Толстой продолжает собирать материал по вопросу о религии, читает, просит сообщать неизвестную ему литературу по этому вопросу. В письме от 6 ноября он пишет В. Г. Черткову: «Пишу я, как вы знаете, о религии “Что такое религия?” Написано и много раз пересмотрено 12 глав, остается едва ли 6. Читаю я прекрасную монографию Куно Фишера о Канте.
     <ref target="#note2657">
      2657
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2657">
      <span data-class="paragraph" id="56d944b5-3863-4c19-8350-a72c0539407d">
       Толстой имеет в виду тт. ІV—V сочинения К. Фишера: “Geschichte der neueren Philosophie” — “Immanuel Kant”. Русский перевод: Куно Фишер, “Иммануил Кант и его учение”. Спб. 1901.
      </span>
     </note>
     Он пишет там, что Кант особенно дорожил своим последним сочинением,
     <ref target="#note2658">
      2658
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2658">
      <span data-class="paragraph" id="0aaf9f7b-b837-4040-b8d7-6beda78f2a42">
       “Religion innerhalb der Grenzen der blassen Vernunft” (1793) (“Религия в границах только разума”).
      </span>
     </note>
     а вышло оно плохо. Боюсь того же. А все-таки особенно дорожу этим писанием и приписываю ему большую важность. Есть ли что-нибудь новое и особенно хорошее по-английски или других языках о философии религии, об ее определении, напишите мне... Нынче читал Михайловского О религии.
     <ref target="#note2659">
      2659
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2659">
      <span data-class="paragraph" id="d69da47a-b767-451d-9fd0-dc534449cf4d">
       Н. К. Михайловский, “Отрывки о религии” — “Русское богатство”, 1901, № 9—10
      </span>
     </note>
     Что за произвольная, легкомысленная, ничего не говорящая чепуха, которая, он думает, перестанет быть чепухой от того, что он подтвердит ее Boissier, Fustel de Goulanges, Spenser и т. д. Вот уж истинно слепые толкуют о разных тонкостях цветов».
     <ref target="#note2660">
      2660
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2660">
      <span data-class="paragraph" id="3c992661-df9c-451b-a976-769ce2e7ec05">
       Т. 88.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="96ea9ccf-ba6c-4363-a479-a056234e7de9">
     Судя по этому письму, работа Толстого к 6 ноября производилась, применительно к нашему описанию, над рукописями №№ 57 или 58.
    </p>
    <p id="89de06cb-0933-4a5d-bf97-951b74264017">
     На просьбу Толстого указать литературу о философии религии Чертков ответил 30 ноября: «О книгах о философии религии как раз сегодня прочел. Если сами разбираемые книги могут вам пригодиться, то сообщите, тотчас же доставлю вам». В дальнейших письмах Толстого нет указания на то, что он воспользовался предложением Черткова. Возможно, что к этому времени (письмо было получено в начале декабря) надобность в книгах миновала, так как статья уже подходила к концу.
    </p>
    <p id="c6ccf20c-9d76-4a25-a06d-33105a04e5e8">
     Продолжение и окончание статьи заняло весь ноябрь и начало декабря. Работа была исключительно напряженной, но двигалась медленно. Последние главы переделывались по нескольку раз. С 6 по 22 ноября (этим числом датирована Толстым рукопись № 64) Толстым были просмотрены около шести-семи рукописей (№№ 58—64). Повидимому, Толстой писал не ежедневно. С 22 ноября по 7 декабря рукописи датировались на обложках рукой переписчиц (см. рукописи №№ 64—79).
    </p>
    <p id="2e907af0-abba-449c-ac5c-9897649adde2">
     В письмах Толстого и в Дневнике его за это время находим неоднократные указания на работу над статьей о религии. В письме к В. А. Лебрену он писал 24 ноября: «Здоровье мое всё то же. Мне хорошо. Кончаю работу». В Дневнике 29 ноября записано: «Опять почти два месяца не писал. Всё время нездоров... Я думаю, что кончил о религии. Как всегда, сомневаюсь в важности и доброте этого сочинения, но, кажется, теперь более основательно, чем в прежних случаях»;
     <ref target="#note2661">
      2661
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2661">
      <span data-class="paragraph" id="fac4005b-7274-49dd-9a9e-05a4c7503afa">
       Т. 54, стр. 113.
      </span>
     </note>
     30 ноября: «Вчера
     <hi rend="opdelimiter">
      было
     </hi>
     <pb n="673"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      очень
     </hi>
     хорошо... Записал дневник и подвинулся в 16 главе о религии.
     <ref target="#note2662">
      2662
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2662">
      <span data-class="paragraph" id="d0432494-95fc-4e09-b217-57e6123165a4">
       См. рукопись № 72.
      </span>
     </note>
     Нынче дурно спал — мало. Боли и слабость. Дурно писал и не кончил».
     <ref target="#note2663">
      2663
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2663">
      <span data-class="paragraph" id="8b1fa737-1205-44b7-9b05-e18f96456326">
       Т. 54, стр. 115.
      </span>
     </note>
     В письме к В. Г. Черткову от 30 ноября Толстой писал: «Вчера у меня был хороший день... надеюсь, что кончил О религии
     <hi rend="italic">
      (“Что такое религия и ее назначение”).
     </hi>
     Нечто придется переменить, прибавить кое-что в последней 16-й главе. Как всегда, то кажется, что там много важных мыслей, хотя и дурно выраженных, то кажется, что всё нехорошо. Одно знаю, что написать это мне было нужно, и я сделал, что мог...» Далее, говоря, что читает новый роман В. фон Поленца «Der Grabenhager», замечает, что одна глава «потянула» его к художественной работе, и прибавляет: «Теперь особенно после того, как я кончил утомившую меня одностороннюю работу о религии».
     <ref target="#note2664">
      2664
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2664">
      <span data-class="paragraph" id="eca67be4-560f-4f88-a7ca-13c17a72b7db">
       Т. 88.
      </span>
     </note>
     И. М. Трегубову от 2 декабря: «Утро занят работой над статьей о религии и не решаюсь оторвать от этой работы часть времени, которого по всем вероятиям мне мало осталось в этом мире; работу же эту считаю себя обязанным сделать. Теперь почти кончил».
     <ref target="#note2665">
      2665
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2665">
      <span data-class="paragraph" id="407f7570-1b09-4d93-a679-6951805f95a9">
       Т. 73.
      </span>
     </note>
     В дальнейшем работа над статьей о религии протекала еще более медленно. 7 декабря Толстой уехал из Гаспры в Ялту к М. Л. Оболенской, серьезно заболел там и пробыл до 13 декабря. Возвратившись, он занимался статьей «О веротерпимости». О работе над статьей о религии в это время нет никаких указаний. Лишь 26 декабря Толстой записывает в Дневнике: «Кончил о религии. Но, должно быть, пересмотрю еще».
     <ref target="#note2666">
      2666
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2666">
      <span data-class="paragraph" id="5304db7f-5e9e-40f0-b109-e25f2693ec03">
       Т. 54, стр. 116.
      </span>
     </note>
     С. А. Толстая в своем дневнике упоминает 27 декабря: «Пишет “О свободе совести” и опять переправляет “О религии”.
     <ref target="#note2667">
      2667
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2667">
      <span data-class="paragraph" id="0826d87b-d0f0-484a-8948-5859ebaedd00">
       “Дневники Софьи Андреевны Толстой. 1897—1909”, изд. “Север”, М. 1932, стр. 163.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="9c577872-eee6-4f04-bf7e-9a0e16ee409d">
     Можно думать, что в этой стадии работа над статьей о религии может быть приурочена, применительно к нашему описанию рукописей, к рукописи № 81. Эта рукопись являлась последней черновой, рабочей рукописью. Следующая рукопись, № 82, — беловая копия предыдущей рукописи. Толстой, говоря, что он “вероятно, пересмотрит еще”, очевидно, имел в виду последний просмотр всей заново переписанной статьи. Это он и сделал впоследствии.
    </p>
    <p id="0db78653-5a94-4629-8982-840b246a5b26">
     Точно определить число, к которому можно приурочить исправления в последней рукописи № 82, не представляется возможным. Даты на рукописи нет; указания, точно фиксирующего окончание статьи, в Дневнике или в письмах Толстого и его окружающих, также нет. Есть глухие упоминания лишь в письмах Толстого П. И. Бирюкову от 31 декабря: “О религии кончил и на днях отправлю”
     <ref target="#note2668">
      2668
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2668">
      <span data-class="paragraph" id="9b6c440c-7c31-4886-8c4f-189f19331bbc">
       Т. 73.
      </span>
     </note>
     (В. Г. Черткову в Англию) и Г. А. Русанову от 17 января 1902 г.: “Кончил о религии”.
     <ref target="#note2669">
      2669
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2669">
      <span data-class="paragraph" id="4f5a9c97-a66e-43a3-a13d-096cacef8a41">
       Там же.
      </span>
     </note>
     Предположительно можно сказать, что статья была закончена в последних числах декабря 1901 г. или в первых числах января 1902 г., так как в первой половине января 1902 г. она уже была отослана В. Г. Черткову в Англию для печатания. В письме к Ф. X. Граубергеру от 20 января 1902 г. Толстой, отвечая на ряд вопросов о религии, поставленных адресатом, писал: “Я
     <hi rend="opdelimiter">
      совершенно
     </hi>
     <pb n="674"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      согласен
     </hi>
     с тем, что вы пишете. Я понемногу приходил к этому убеждению и теперь пришел окончательно, что и выразил в своей статье ‘Что такое религия и в чем ее сущность?’, которая теперь, вероятно, печатается у Черткова”. Повидимому, с момента отсылки статьи Черткову до письма (20 января) прошел некоторый период времени, который дал Толстому возможность сказать, что статья “вероятно печатается”. О получении статьи В. Г. Чертков сообщал Толстому в письме от 10 февраля (н. с.) 1902 г., где дал и свой подробный отзыв о ней (см. т. 88).
    </p>
    <p id="d24505d5-f29d-427e-8023-3346f192ed3e">
     Отослав статью для печатания, Толстой, однако, не прекратил работы над ней.
    </p>
    <p id="dc9c335f-4c42-4e23-b67f-4396e961b553">
     В конце января здоровье его резко ухудшилось, он заболел воспалением легких. Во время болезни он вновь вернулся к статье о религии. Между 30 января и 8 февраля он диктовал вставки к ней. Об этом свидетельствуют П. А. Буланже в своих воспоминаниях
     <ref target="#note2670">
      2670
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2670">
      <span data-class="paragraph" id="9bb64095-5b9b-45cd-af0f-dcd67cd025b1">
       П. А. Буланже, “Болезнь Л. Н. Толстого в 1901—1902 гг.” — “Минувшие годы”, 1908, сентябрь.
      </span>
     </note>
     и С. А. Толстая в своем дневнике, а также записи Е. В. Оболенской в календарном блокноте Толстого.
     <ref target="#note2671">
      2671
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2671">
      <span data-class="paragraph" id="d92fafa8-c4e4-4123-815f-cdf568c00642">
       Т. 54, стр. 295—297.
      </span>
     </note>
     Вставки, продиктованные Толстым, были отосланы в Англию
    </p>
    <p id="3a590afd-c609-4595-b45e-4e1384f36f76">
     В. Г. Черткову. Две из них (к главе XVI — одна, дополняющая другую) Чертковым были получены (см. рукопись № 82); третья же (к главе III) получена не была и поэтому в окончательный текст не вошла (см. рукопись № 81).
    </p>
    <p id="db2fb38a-e122-4b7d-93a0-9592cbd9cd8a">
     Печатание статьи началось в первой половине февраля 1901 г. В. Г. Чертков в письме от 15 февраля (н. с.) 1901 г. сообщал Толстому: “О веротерпимости” выходит на днях и уже переводится всеми переводчиками... Остальное — “О религии” и “Памятки” — идет немедленно следом».
    </p>
    <p id="07f22b2f-507a-4b1d-92ef-708c0174ed5e">
     Толстой, долгое время не имея сведений о печатании статьи о религии, в продиктованном им письме от 2 марта, в числе других вопросов, спрашивает: «Что о религии?» На это Чертков в письме от 24 марта (н. с.) отвечает: «Точно так же были посланы (частью простым, частью заказным) листы “О религии”, 1-й лист 16 февраля — 1 марта, 2-й лист 5—18 марта... “О религии” — кончаем на этой неделе совсем. Не могу вам сказать, как мы ценим эту книгу».
    </p>
    <p id="08ad1c5e-91a7-4102-917b-f37b36a95f4c">
     27 марта Толстой сообщал Черткову из Кореиза: «Все ваши посылки я получаю аккуратно. И теперь мне недостает только 4-го листа “О религии”, 3-й получен вдвойне».
     <ref target="#note2672">
      2672
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2672">
      <span data-class="paragraph" id="ad5dfb37-e82e-41d9-90cc-250543f7a833">
       Т. 88.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="c8cbffee-e425-4b1e-865a-130e3e742ffd">
     А. К. Черткова, посылая дубликаты, повидимому, затерявшегося четвертого листа статьи, в письме от 6 мая (н. с.) писала Толстому: «Просим кого-нибудь из ваших сообщить, какие листки не доходят, будем всегда досылать. Получили ли окончание “Что такое религия?” вторично?»
    </p>
    <p id="16d5390b-9565-42f8-86fc-2ff4202576cc">
     Статья вышла под заглавием: Л. Н. Толстой, «Что такое религия и в чем сущность ее?», издание «Свободного слова», № 75, Christchurch, Hants, England, 1902.
    </p>
    <p id="3d7d1681-f4ec-4af3-9714-a12280ceefe0">
     Текст статьи в издании «Свободного слова» не лишен некоторых погрешностей. Из более крупных укажем на следующие:
    </p>
    <p id="f06d1079-8117-45ea-9024-3f975d0e3445">
     1) В конце главы III отсутствует отрывок со слов: «И так нельзя назвать» (см. рукопись № 81). Это текст позднейшей вставки, очевидно
     <hi rend="opdelimiter">
      не
     </hi>
     <pb n="675"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      полученной
     </hi>
     Чертковым. 2) В конце главы VII, в предпоследнем абзаце, отметкой А. К. Чертковой вводится зачеркнутое Толстым место со слов: «и не только не требует», кончая: «человек служил Богу» (см. рукопись № 82). 3) Вводится также отметкой А. К. Чертковой в четвертом абзаце главы XII зачеркнутое Толстым место со слов: «и деятельность их подобна той», кончая: «мировоззрения людей» (см. рукопись № 82).
    </p>
    <p id="fe14a1fd-5573-4a10-94c2-36bbed14171c">
     Все последующие издания являлись перепечаткой «Свободного слова», и поэтому нами не рассматриваются. В России статья «Что такое религия и в чем сущность ее?» появилась впервые в 1906 г. в изд. А. Е. Беляева «Земля и труд», выпуск 2.
    </p>
    <p id="d91436a2-c2f8-4716-8e7e-782373a132db">
     В 1902 г. предполагалось напечатать выдержки из этой статьи в журнале А. Я. Острогорского «Образование». Толстой предложил это Острогорскому в виде компенсации за недоразумения, связанные с печатанием в его журнале написанного Толстым окончания легенды Костомарова «Сорок лет». В письме от 16 апреля 1902 г. Толстой писал П. А. Буланже: «Если он (Острогорский) решился напечатать “О религии” с теми выпусками, которые вы с ним найдете нужными, то я с большим удовольствием предоставляю ему это право и буду очень благодарен за все те заботы, которые причинит ему это печатание».
     <ref target="#note2673">
      2673
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2673">
      <span data-class="paragraph" id="25a5f159-333d-442a-a3e9-e3e92351b637">
       T. 73.
      </span>
     </note>
     Острогорский согласился. 9 декабря 1902 г. Толстой в письме Острогорскому предоставил ему право печатания статьи «Что такое религия и в чем сущность ее?»
     <ref target="#note2674">
      2674
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2674">
      <span data-class="paragraph" id="7dcf19e8-6f42-4936-8baf-44906fecbfd6">
       Там же
      </span>
     </note>
     и послал ему текст статьи, которой в корректуре дал заглавие: «Мысли о современном человечестве». Однако статья не была разрешена цензурой, о чем сообщил Толстому А. Я. Острогорский 23 января 1903 г.
    </p>
    <p id="a45c477b-2a98-470c-a982-cc17a2ac9529">
     К истории работы Толстого над статьей «Что такое религия и в чем сущность ее?» относится также эпизод, связанный с переводом на французский язык. Перевод был сделан Ж.-В. Бинштоком при участии П. И. Бирюкова и выпущен под заглавием: С-е Léon Tolstoï, «Qu’est-ce la Religion?» Traduit du russe par J.-W. Bienstock et P. Birukov, Paris, P.-V. Stock-Editeur, 1902.
     <ref target="#note2675">
      2675
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2675">
      <span data-class="paragraph" id="45387079-af21-46c5-9b35-123123ea2189">
       Гр. Лев Толстой, «Что такое религия?» Переведено с русского Ж.-В. Бинштоком и П. Бирюковым, Париж 1902.
      </span>
     </note>
     П. И. Бирюков послал Толстому экземпляр этого перевода и в письме от 6 мая (н. с.) 1902 г. просил дать о переводе отзыв и внести в него исправления. Толстой ответил пространным письмом, в котором писал, что нашел перевод не только «плохим», но «ужасным», и прибавлял: «Я начал поправлять один экземпляр и дошел до 18 страницы и бросил, увидав, что это бесполезный труд».
     <ref target="#note2676">
      2676
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2676">
      <span data-class="paragraph" id="7d344fba-997f-401a-9c92-6a6221080919">
       Т. 73.
      </span>
     </note>
     Этот исправленный Толстым экземпляр перевода статьи остается пока неизвестным редакции.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>