<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v35_667_668_K_rabochemu_narodu_Istorija_pisanija_i_p">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«К рабочему народу». История писания и печатания</title>
                <title type="bibl">Мишин В. С. «К рабочему народу». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 35. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1950. С. </title>
                <author>B. С. Мишин</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="b574d275-1fdd-4167-8341-e3223eb2e9e6">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «К рабочему народу». История писания и печатания
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 35
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1950"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">35</biblScope>
                        <biblScope unit="page">667-668</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="section">
    <pb n="667"/>
    <h2 class="title_level2 center">
     «К РАБОЧЕМУ НАРОДУ»
    </h2>
    <div id="ref18" type="section">
     <h3 class="title_level3 center">
      ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ
     </h3>
     <p id="88a4a9a6-a304-4615-9baf-f8ff64d0d6b9">
      Летом 1901 г. Толстой написал статью «Единственное средство»,
      <ref target="#note2637">
       2637
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2637">
       <span data-class="paragraph" id="d1a3affd-7501-4d27-9f75-37889062c7ad">
        T. 34.
       </span>
      </note>
      в которой он, обращаясь к рабочему народу, указывал казавшийся ему правильным путь освобождения из тяжелого положения. Осенью 1901 г. Толстой заболел и переехал из Ясной Поляны в Гаспру (Крым) и прожил там всю зиму, до конца июля 1902 г. В январе 1902 г. Толстой, под впечатлением событий, происшедших в начале 900-х годов, массовых крестьянских волнений, написал письмо Николаю II, в котором говорил: «Уничтожение земельной собственности и есть, по моему мнению, та ближайшая цель, достижение которой должно сделать в наше время своей задачей русское правительство». Вскоре после этого возник замысел написать обращение «К рабочим и нерабочим людям» (запись на блокноте от 25 апреля 1902 г.
      <ref target="#note2638">
       2638
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2638">
       <span data-class="paragraph" id="3a0b732a-24e4-4c06-9f38-2b7309e35ce2">
        T. 54, стр. 306.
       </span>
      </note>
      В мае 1902 г. Толстой начал его писать. 27 мая в Дневнике записано: «Понемногу работаю над обращением к народу (недурно)».
      <ref target="#note2639">
       2639
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2639">
       <span data-class="paragraph" id="ce0bff71-0de2-40b1-8df7-1d3aead0e8b3">
        Там же, стр. 132.
       </span>
      </note>
      11 июня С. А. Толстая записала в своем дневнике: «Лев Николаевич пишет обращение к рабочим людям, все то же, что и царю».
      <ref target="#note2640">
       2640
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2640">
       <span data-class="paragraph" id="fd532daf-63ab-4fe4-9cf3-bb81f9664607">
        «Дневники С. А. Толстой 1897—1909», изд. «Север», М. 1932, стр. 196.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="6eaac579-bdcc-40dd-9ac6-2a858735dd3c">
      Как видно по рукописям, Толстой несколько раз считал работу над этой статьей законченной, но потом опять принимался за ее переработку. На последнем листе одной из ранних редакций (рукопись № 3) уже имеется подпись с датой: «1 июня 1902 г.». Однако после снятия копии редакция эта подверглась сильнейшей переработке, закончившейся 22 июня. После возвращения из Гаспры в Ясную Поляну (27 июня) Толстой опять взялся за исправление статьи. 1 июля 1902 г. в Дневнике записано: «Всё исправлял: К рабочему народу. Начинает принимать вид и, кажется, кончил».
      <ref target="#note2641">
       2641
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2641">
       <span data-class="paragraph" id="d6092d4d-fee6-46bf-8d85-c533fe138e93">
        Т. 54, стр. 132.
       </span>
      </note>
      Но работа продолжалась и дальше. 20 июля на листке «Настольного календаря» записано: «Кончил к рабочему народу». 22 июля 1902 г. рукопись была послана В. Г. Черткову в Англию, но и после этого, в августе, в статью вносились некоторые
      <hi rend="opdelimiter">
       исправления.
      </hi>
      <ref target="#note2642">
       2642
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2642">
       <span data-class="paragraph" id="03b93769-3c7c-48d2-8fca-29b8b4e47035">
        Там же, стр. 311 и 312.
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="16a2a488-8dfe-458b-839e-f12b9dfbcb64">
      <pb n="668"/>
      <hi rend="npdelimiter">
       20
      </hi>
      августа 1902 г. Толстой сообщал в письме к вел. кн. Николаю Михайловичу: «Что же касается до вопроса об уничтожении земельной собственности, то я в последнее время написал об этом — насколько умел — обстоятельное сочинение... Заглавие сочинения: “Рабочему народу”. Всякое сочинение est une lettre de l’auteur à ses amis inconnus».
      <ref target="#note2643">
       2643
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2643">
       <span data-class="paragraph" id="0d20f4ff-d593-4d7d-a7b4-d03ca5a707ec">
        <choice original_editorial_correction="[есть письмо автора к неизвестным друзьям.]">
         <sic/>
         <corr>
          есть письмо автора к неизвестным друзьям.
         </corr>
        </choice>
       </span>
      </note>
     </p>
     <p id="629e1450-fa4c-4158-a314-3b7fda5f0dd7">
      В печати статья датирована сентябрем 1902 г.
     </p>
     <p id="e02aad36-2e13-4c74-ad3d-4f7c3873ef9b">
      Статья «К рабочему народу» появилась впервые в Англии: «Л. Н. Толстой, “К рабочему народу”, издание “Свободного слова”, № 78. V. Tchertkoff. Christchurch, Hants, England, 1902». На титульном листе — другое заглавие: «Обращение к рабочему народу Льва Николаевича Толстого». Редактором (В. Г. Чертковым) сделаны в тексте некоторые пояснительные примечания. К проектам Японского общества и Генри Джорджа сделано следующее примечание: «Как этот, так и следующий проект представляет не буквальный, но свободный и сокращенный перевод, сделанный самим Львом Николаевичем Толстым».
     </p>
     <p id="5727270d-8ede-439f-a1ae-58a829f4b53a">
      В настоящем издании статья «К рабочему народу» печатается по первопечатному английскому изданию с исправлением ошибок по автографам Толстого.
     </p>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>