<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v36_666_683_Konets_veka">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Конец века». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Горбачев Н. В. «Конец века» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 36. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
                <author>Н. К. Гудзий</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="8018e65f-4409-428e-bd13-87d289b5965f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Конец века»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 36
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">36</biblScope>
                        <biblScope unit="page">666-683</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000017013" type="section">
    <pb n="666"/>
    <h2 class="center">
     «КОНЕЦ ВЕКА».
    </h2>
    <p id="2cb255e9-ea88-41be-b15c-f60ff43ec5e2">
     «Конец века» задуман был Толстым еще до окончания работы над «Великим грехом». В неопубликованной части «Яснополянских записок» Д. П. Маковицкого под 19 мая 1905 г. передаются следующие слова Толстого: «Думаю, что «Великий грех» окончательно кончил... Опять буду писать о современном, хотя не хотел больше на современные события откликаться. Разгром флота — событие, которое будет иметь, вероятно, последствием усиление революционного движения, если правительство не заключит мира, и духовный подъем. В статье хочу сказать, во-первых, что в русском народе и сознательно и бессознательно был христианский дух, нежелание воевать, у японцев — наоборот: геройство, война — высший идеал. Второе (не могу вспомнить, что).
     <ref target="#note150">
      150
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note150">
      <span data-class="paragraph" id="4431c3b9-271e-44f8-8c99-ceee5a48924d">
       В скобках — слова Маковицкого.
      </span>
     </note>
     Третье то, что цивилизованные государства гордились тем, что военное искусство есть нечто добываемое тяжелым трудом, и только они могут его усвоить; японцы же доказали, что за 10 лет его можно усвоить. Значит, нам нужно показать миру не это, а более трудное: христианское устройство жизни».
    </p>
    <p id="42bdf237-7f9c-4e73-af5a-af78beccf3f7">
     В этих словах — программа первой и второй глав «Конца века».
    </p>
    <p id="042e2e80-cfa0-4f02-be46-d3623cc0ce65">
     Но работа над «Великим грехом» в мае еще не была кончена. Толстой принялся за сокращение статьи, а затем за писание вступления к ней. Эта работа продолжалась еще во второй половине июня. 12 июня Толстой записывает в Дневнике: «Хотел писать и «Силоамскую башню» и «Зеленую палочку» и ничего не могу». «Силоамская башня» — первоначально задуманное заглавие статьи, написанное в самом раннем автографе на первом листе. Под этим заглавием в этом же автографе написано и другое — «Конец века».
     <ref target="#note151">
      151
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note151">
      <span data-class="paragraph" id="fa0c7458-9b13-4999-b2b2-71de6206598b">
       Оба заглавия были подсказаны евангельским текстом. О Силоамской башне, обрушившейся в Иерусалиме и задавившей во семнадцать человек, говорится словами Христа в Евангелии от Луки, XIII, 4. О конце века и признаках этого конца идет речь в Евангелии от Матфея, XXIV.
      </span>
     </note>
     18 июня Толстой заносит в Дневник с пометкой «К Силоамской башне» мысль, развитую в первой главе «Конца века», — о том, что разгром русского флота и государства есть прежде всего разгром всей лжехристианской цивилизации. «Чувствую, сознаю и понимаю это — продолжает он — с величайшей ясностью. Как бы хорошо было суметь ясно и сильно выразить это». Далее высказывается мысль, развитая во второй главе, — о преимуществах нехристианских народов над
     <hi rend="opdelimiter">
      христианскими
     </hi>
     <pb n="667"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      в
     </hi>
     денежной борьбе, в научной и художественной деятельности, наконец, в военном деле.
    </p>
    <p id="c7468f8a-3fa3-47a6-a3e3-dda8fa847a24">
     Под 29 июня в Дневнике записано: ,,Почти ничего не делал. Только нынче немного пописал «Силоамскую купель»“.
     <ref target="#note152">
      152
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note152">
      <span data-class="paragraph" id="8a8221eb-52a1-41f4-a1b0-ff5d00b9279f">
       Явная описка: «Силоамская купель» вместо «Силоамская башня». О Силоамской купели, умывшись в которой прозрел слепой, говорится в Евангелии от Иоанна. IX, 7, 11. В то время как в заглавии «Силоамская башня» заключался определенный символический смысл, связанный с содержанием статьи (катастрофа, влекущая за собой гибель людей), в заглавии «Силоамская купель» никакой связи с содержанием статьи не было бы и потому не было бы никакого смысла.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="0ad8cd13-b802-4462-a2f4-7187a8c0401c">
     Рядом с пометкой «К Силоамской башне» записываются следующие три мысли: 1) «Изменение государственного устройства может произойти только тогда, когда установится новая центральная власть или когда люди местами сложатся в такие соединения, при которых правительственная власть будет ненужна. А вне этих двух положений могут быть бунты, не перемена устройства». 2) «Toqueville говорит, что большая революция произошла именно во Франции, а не в другом месте, именно потому, что везде положение народа было хуже, задавленнее, чем во Франции... Это верно. И по той же причине новая, следующая революция — освобождение земли — должна произойти в России, так как везде положение народа по отношению к земле хуже, чем в России». 3) «Как французы были призваны в 1790 году к тому, чтобы обновить мир, так к тому же призваны русские в 1905 г.»
    </p>
    <p id="c7855e6e-d300-42f2-b7b0-33418a6e9c59">
     6 июля Толстой пишет В. Г. Черткову: «Всё это время дурно работается, кажется, что много что имею, могу и хочу сказать, и ничего не выходит. А события нудят, требуют ответа на них. Может быть, заблуждаюсь, но так кажется» (АЧ).
    </p>
    <p id="fe6bc0fc-3da8-4591-a290-776fd134da9a">
     Следующее упоминание в Дневнике о работе над «Концом века» относится лишь к 31 июля: ,,Мало подвинулся в «Конце века»“. Но 10 августа Толстой там же записывает:. ,,Почти кончил «Конец века»“. На самом же деле до конца работы еще было далеко, и Толстой продолжал ее вплоть до декабря, почти не отвлекаясь никакой другой работой, всё более и более испытывая удовлетворение от написанного. 27 августа в Дневнике записано: ,,Писал всё время «Конец века», кажется, порядочно. Почти кончил. Всё еще «почти»“. 4 сентября Толстой пишет Черткову: «Всё кончаю статью, которую совестно писать (опять вам работа) и хочется многое многое еще сделать» (АЧ). 6 сентября он пишет о том же Г. А. Русанову: «Почти кончил статью «Конец века», которая мне самому очень нравится» (ГТМ), а 9 сентября он заносит в Дневник: «Всё время писал «Конец века» и редко бывал чем-нибудь так доволен. Кажется, что хорошо. Могло бы и должно бы быть много лучше, но и так ничего». Через десять дней, 19 сентября, в Дневнике записано: «Совсем кончил «Конец века» и редко был так доволен тем, что написал. Это поймут меньше, чем что-либо из того, что я писал, а между тем это оставит след в сознании людей».
    </p>
    <p id="1d16872a-e081-4f50-878b-b5cbe2ee6c03">
     Но последующие записи говорят о том, что, как это часто бывало у Толстого, то, что он считал уже конченным, в частности «Конец века», в действительности кончено не было, и работа всё еще продолжалась, вопреки неоднократным заявлениям в Дневнике и в письмах, что он «кончил», «совсем кончил» то или иное произведение. Под 20 сентября в
     <hi rend="opdelimiter">
      Дневнике
     </hi>
     <pb n="668"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      читаем:
     </hi>
     «Утром писал «Конец века». Все доволен». 23 сентября там же записано: ,,Кончил «Конец века»“, а 27-го — «совсем кончил «Конец века» и примериваюсь к новой работе». В письме к Черткову, написанном около этого времени (почтовый штемпель 27 сентября), Толстой однако еще не совсем уверенно говорит об окончании статьи: «Статью «Конец века», я, кажется, кончил и на днях пошлю вам» (АЧ). 6 октября он вновь записывает в Дневник, что «кончил «Конец века» и читал с отметками «Александра I», т. е. книгу Н. К. Шильдера об Александре I, а 15 октября в письме к М. Л. Оболенской пишет: «Конец века» думал, что кончил, но стал поправлять и, кажется, выйдет» (ГТМ). Через три дня, 18 октября, Толстой пишет Бирюкову: «Я кончил «Конец века» и, хотя не следует говорить, очень доволен этой статьей» (АТБ) и в тот же день сообщает Черткову: «Конец века», как надеюсь, кончил... на днях пришлю. Совестно говорить, но продолжаю думать, что это хорошо и нужно» (АЧ). Наконец, 23 октября, занося в Дневник, после одиннадцатидневного перерыва, очередную запись, он отмечает: «Не писал давно. Всё время поправлял, добавлял «Конец века». Продолжаю быть довольным. Кончил. Больше не буду».
    </p>
    <p id="3d4d7830-27a4-4ce8-bf97-9252c1469fa0">
     Однако и после этого работа над статьей продолжалась. 3 ноября она отослана была для напечатания и Черткову в Англию, а на следующий день Толстой, обещая в скором времени выслать исправленное «Божеское и человеческое», писал ему: «Вероятно, вы тоже уже получили «Конец века», который Юлия Ивановна
     <ref target="#note153">
      153
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note153">
      <span data-class="paragraph" id="24f0fb8d-d2b5-465e-b395-2f99700527d5">
       Ю. И. Игумнова, переписчица рукописей Толстого.
      </span>
     </note>
     послала вам вчера, 3 ноября. Нынче я вновь пересмотрел эту статью, сделал в ней поправки и прибавления и отошлю вам одновременно с этим письмом или днем позднее» (АЧ). Речь, очевидно, идет о тех исправлениях и дополнениях, которые сделаны были Толстым вторично в главах двенадцатой и отчасти шестой и о которых идет речь ниже, при описании рукописи № 21. В письме от 24 ноября н. с. Чертков извещал Толстого о получении им «Конца века» и поправок к нему и сообщал, что сейчас же принимается за перевод ее на английский язык (АТБ). Около 10 ноября, собираясь послать Черткову исправленное «Божеское и человеческое», Толстой писал ему: «Послал вам также вариант к «Концу века» и посылаю еще прибавочку. Не сетуйте на меня, что так утруждаю вас. Желаю сделать попроще и всегда попадаюсь и доставляю лишний труд друзьям. Чем больше разгорается революция, тем сильнее хочется уйти в себя и не участвовать не только делом или словом, но и обсуждением этого злого дела» (АЧ). Под «вариантом» здесь, видимо, разумеются поправки и дополнения к VI и XII главам. О какой «прибавочке» идет здесь речь, неясно. При письме она не сохранилась. Черткову же Толстой пишет около 16 ноября: «Посылаю вам «Божеское и человеческое» и еще маленькую, хотя и пустую, прибавку к концу 8-й главы «Конца века», которую мне бы хотелось поместить» (АЧ). К письму приложена и самая прибавка, написанная рукой Ю. И. Игумновой: «Вообще же всему русскому народу... новые формы жизни». В письме, полученном Чертковым 19 декабря н. с., Толстой пишет ему: «Что «Конец века»? Получили ли его и как бы согласовать его печатание у вас и в России? Мы
     <hi rend="opdelimiter">
      сделаем
     </hi>
     <pb n="669"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      всё,
     </hi>
     что вам для вашего дела нужно», и затем делает следующую приписку: „Прилагаю еще прибавку к «Концу века»“ (АЧ).
    </p>
    <p id="3eb2b94f-ce25-4d7f-9ef0-908e3de29f53">
     Одновременно печатать «Конец века» в Англии и в России Толстой решил в ноябре. 11 ноября он писал И. И. Горбунову, стоявшему во главе издательства «Посредник»: «Мне приходит мысль: нельзя ли напечатать теперь в России «Конец века»? Я послал Черткову дня три тому назад, но у меня есть другой экземпляр. Не возьметесь ли вы напечатать? Если да, то я бы прислал вам, а вы списались бы, стелеграфировались с ним, так чтобы выход у вас не помешал ему. Как вы думаете?»{ГТМ). И. И. Горбунов взялся за напечатание статьи, и 2 декабря им отправлена была через С. Д. Николаева вместе о письмом (АТБ) ее корректура (см. ниже описание рукописей, относящихся к «Концу века», № 24. (Через несколько дней С. Д. Николаев на обратном пути из Харькова получил от Толстого исправленную корректуру и отвез ее Горбунову. В этой корректуре была значительно сокращена последняя — XII глава — «Заключение». Но после того, как корректура была отправлена, Толстой решил было, видимо, восстановить исключенные из «Заключения» места и написал собственноручно текст телеграммы на имя Горбунова: «Оставьте заключение по стар» (см. ниже описание рукописей, № 30). Но не дописав даже последнего слова и не подписав фамилии, Толстой передумал и, зачеркнув текст написанной им телеграммы, не послал ее, а чистую оборотную сторону листка, на котором был написан текст телеграммы, использовал для дополнений к своей статье «Свободы и свобода», которую решил включить в «Конец века». 9 декабря он записывает в дневник: ,,Писал «Свободы и свобода» как отдельную статью и нынче включил в «Конец века»“. Очевидно, решение не посылать Горбунову телеграммы было связано с решением заменить «Заключение» новой главой «Свободы и свобода» и наново составленным кратким заключением. Таким образом непосланную телеграмму следует датировать не позднее, чем 9 декабря. Она не могла быть написана и ранее 6—7 декабря, вероятного срока отправки Горбунову корректур.
    </p>
    <p id="a6e12095-ffc6-4483-81de-4b7138bd0001">
     9 декабря Толстой писал Горбунову: «Пишу вам не своей рукой, потому что устал. Устал же оттого, что прибавил и изменил конец статьи, из заключения сделав главу XII, заключение же осталось отдельно. Кроме того, написал вставку к концу главы VI после слов: «при усмирении, возмущении и, главное, всё увеличивающихся и увеличивающихся отказов от присяги и солдатства». Эту вставку прилагаю. Как всегда, даю вам carte blanche
     <ref target="#note154">
      154
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note154">
      <span data-class="paragraph" id="2f327ba1-a09f-41d4-9b3e-94a1585e2045">
       полную свободу;
      </span>
     </note>
     сокращать, что найдете нужным» (АЧ).
    </p>
    <p id="bb7253c5-18e9-4b6b-9c60-49f245c1b8b8">
     Новые XII глава и заключение вместе со вставкой к шестой главе Горбуновым были затем пересланы в Англию Черткову.
    </p>
    <p id="4d47cf86-4ad6-44a0-b405-5c96d7c05f73">
     На этом работа Толстого над «Концом века» закончилась.
    </p>
    <metamark function="line"/>
    <p id="0b113459-1021-4aa7-99f7-04a748f0ee92">
     К «Концу века» относятся следующие рукописи, хранящиеся в ГТМ (АЧ), (папки 38, 83, 93, 94, 95 и переплетенная в кожу тетрадь («Синий альбом») из архива A. Л. Толстой).
    </p>
    <p id="c649e9f9-ee97-4454-91e7-994dd5cd0041">
     1. Автограф начала статьи, обрывающейся на полуфразе, на 5 нумерованных с обратной стороны посторонней рукой листах большого
     <hi rend="opdelimiter">
      почтового
     </hi>
     <pb n="670"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      формата,
     </hi>
     исписанных с одной стороны. В начале первого листа написано заглавие «Пора» и затем идут пять строк, в которых говорится о бессмысленном и жестоком деле, о том, что «
     <choice>
      <reg>
       миллион
      </reg>
      <orig>
       милліонъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       отобранных
      </reg>
      <orig>
       отобранныхъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       сильных
      </reg>
      <orig>
       сильныхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       молодых
      </reg>
      <orig>
       молодыхъ
      </orig>
     </choice>
     людей
     <choice>
      <reg>
       русского
      </reg>
      <orig>
       русскаго
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       христианского
      </reg>
      <orig>
       христіанскаго
      </orig>
     </choice>
     по своему
     <choice>
      <reg>
       исповеданию
      </reg>
      <orig>
       исповѣданію
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       миролюбивого
      </reg>
      <orig>
       миролюбиваго
      </orig>
     </choice>
     народа
     <choice>
      <reg>
       отдает
      </reg>
      <orig>
       отдаетъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       последния
      </reg>
      <orig>
       послѣднія
      </orig>
     </choice>
     свои силы» (очевидно на дело войны). Эти строки и заглавие, очевидно, не относящиеся к данной статье (может быть, они относятся к «Единое на потребу») зачеркнуты. Затем следует заглавие «Силоамская башня» и под ним другое — «
     <choice>
      <reg>
       Конец
      </reg>
      <orig>
       Конецъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       века
      </reg>
      <orig>
       вѣка
      </orig>
     </choice>
     », эпиграф из Евангелия от Иоанна и
     <hi rend="italic">
      начало
     </hi>
     статьи: «
     <choice>
      <reg>
       Век
      </reg>
      <orig>
       Вѣкъ
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       конец
      </reg>
      <orig>
       конецъ
      </orig>
     </choice>
     и начало
     <choice>
      <reg>
       века
      </reg>
      <orig>
       вѣка
      </orig>
     </choice>
     на
     <choice>
      <reg>
       евангельском
      </reg>
      <orig>
       евангельскомъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       языке
      </reg>
      <orig>
       языкѣ
      </orig>
     </choice>
     ».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «Мало того...» По содержанию рукопись соответствует первой главе печатного текста, но в ней есть два варианта, не вошедшие в печатный текст. Первый относится к началу рукописи, второй к концу ее. Печатаем их под №№ 1 и 2.
    </p>
    <p id="85b76fed-91b6-4eff-af9d-891b1c3c11e7">
     2. Рукопись на 14 ненумерованных листах в 4°, из которых один урезан. На первых семи листах крайне несовершенная, переполненная ошибками копия автографа, исправления рукой Толстого, на остальных — автограф продолжения статьи, написанный частью с обеих сторон листа, частью с одной. Заглавие — «
     <choice>
      <reg>
       Конец
      </reg>
      <orig>
       Конецъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       века
      </reg>
      <orig>
       вѣка
      </orig>
     </choice>
     ». Вслед за эпиграфом
     <hi rend="italic">
      начало:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Век
      </reg>
      <orig>
       Вѣкъ
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       конец
      </reg>
      <orig>
       конецъ
      </orig>
     </choice>
     и начало
     <choice>
      <reg>
       века
      </reg>
      <orig>
       вѣка
      </orig>
     </choice>
     на
     <choice>
      <reg>
       евангельском
      </reg>
      <orig>
       евангельскомъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       языке
      </reg>
      <orig>
       языкѣ
      </orig>
     </choice>
     ».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     жизни
     <choice>
      <reg>
       христианских
      </reg>
      <orig>
       христіанскихъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       народов
      </reg>
      <orig>
       народовъ
      </orig>
     </choice>
     ». Исправления, сделанные в КОПИИ, большею частью стилистического характера; кроме того, переставлены отдельные абзацы и зачеркнуты варианты, приведенные из автографа, — первый целиком, второй частично. Автограф продолжения по содержанию соответствует второй главе печатного текста, но кратче ее.
    </p>
    <p id="9fb12ae9-25f2-4538-99b5-a5aa4daf08fd">
     3. Рукописный материал, заключающий в себе 9, частью склеенных из нескольких частей листов в 4° и 81 обрезок, написанных с одной стороны на пишущей машинке и рукой Ю. И. Игумновой, Д. П. Маковицкого, М. Л. Оболенской и H. Л. Оболенского и исправленных рукой Толстого, и 2 вставки-автографа. Части копий рукописи, описанной под № 2. Всего одиннадцать копий. Текст разбит на четыре главы. Отдельные листы входили здесь в различные комбинации и переносились в другие рукописи; поэтому нумерация отдельных листов очень пестрая. Исправления сделаны в направлении к окончательной редакции первой и второй глав. Существенных вариантов нет.
    </p>
    <p id="12bead1f-8327-4923-a833-1f48b28b5250">
     4. Рукописный материал, заключающий в себе 9 листов разного формата автографов, исписанных большей частью с обеих сторон, 62 частью склеенных из нескольких частей листов в 4°, и 82 обрезка, написанных с одной стороны на пишущей машинке и рукой Ю. И. Игумновой, М. Л. Оболенской, H. Л. Оболенского, Д. П. Маковицкого и исправленных рукой Толстого. Этот материал содержит в себе главы первую, шестую, седьмую и первые строки восьмой по первоначальному счету и соответствует главам третьей и первой половине шестой печатного текста. Написанное на машинке и рукой переписчиков представляет собой копии автографов. Таких копий сделано до восьми. И здесь, как и в предыдущей рукописи, отдельные листы входили в различные комбинации и переносились в другие рукописи; нумерация и тут пестрая. Исправления, сделанные в копиях, постепенно приближают их к окончательной редакции. Однако в тексте, соответствующем шестой главе печатного текста, нет еще
     <hi rend="opdelimiter">
      материала,
     </hi>
     <pb n="671"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      соответствующего
     </hi>
     второй половине этой главы, начиная с того места, где речь идет об отношении сектантов к правительственному насилию. Автограф самой ранней редакции пятой главы (по первоначальному счету) печатаем в вариантах (№ 3). Вариант № 7 представляет собой последнюю редакцию того места в автографе ранней редакции, в которой говорится об отличии поведения народа от поведения городских сословий. Из следующего автографа той же пятой главы печатаем отрывок, заключающий в себе оценку русской революции (вариант № 4). Этот же отрывок приводим в одной из последних его редакций (вариант № 5) и в самой последней (вариант № 6). Варианты №№ 8—10 развивают тему об отношении русского народа к власти.
    </p>
    <p id="7ef329c5-0920-46f6-850c-bafae68ac6a6">
     5. Рукописный материал, заключающий в себе 7 листов разного формата автографов, исписанных с обеих сторон, 50 частью склеенных из нескольких частей листов в 4° и 19 обрезков, написанных с одной стороны на пишущей машинке, рукой Ю. И. Игумновой, М. Л. Оболенской, Н. Л. Оболенского и Д. П. Маковицкого и исправленных рукой Толстого. Содержит в себе главу восьмую по первоначальному счету, в последних копиях — шестую и затем четвертую и соответствует второй половине шестой главы печатного текста, трактующей об отношении сектантов к военной службе. Общее количество исправленных копий — 10. Та же пестрота нумерации, что и в рукописях, описанных под №№ 3 и 4, и по той же причине. В автографе и первоначальных копиях сильнее подчеркивается различие между русским народом и другими европейскими народами в их отношении к воинской повинности: в русском народе, лучше других усвоившем подлинное христианство, введение всеобщей воинской повинности встретило гораздо большее противодействие, чем у других народов; отказы от военной службы в России чаще, чем в других европейских странах. В ранних редакциях большая резкость тона, чем в редакциях позднейших: говорится, напр., об «обманах» и «лжетолкованиях» церкви: русско-японская война характеризуется как «ужасная, нелепая, подлая по своим низким, корыстным мотивам». Извлекаем отсюда вариант № 11.
    </p>
    <p id="88a0f35f-ff79-4daa-a2ff-8a2fcb21a023">
     6. Рукописный материал, заключающий в себе 4 листа разного формата автографов, исписанных с обеих сторон, и 9 частью склеенных из нескольких частей листов в 4° и 15 отрезков, написанных с одной стороны на пишущей машинке, рукой Ю. И. Игумновой, Н. Л. Оболенского и Д. П. Маковицкого и исправленных рукой Толстого. Заключает в себе главу девятую по первоначальному счету, соответствующую главе седьмой печатного текста. Текст, переписанный на машинке и от руки, представляет собой остатки шести исправленных копий автографа.
    </p>
    <p id="d586f23b-00b6-4999-aa5d-8cbcdec0c4e0">
     7
     <hi rend="italic">
      .
     </hi>
     Рукописный материал, заключающий в себе 13 листов разного формата автографов, исписанных большей частью с обеих сторон (две редакции) и 82 листа в 4°, часть которых склеена из нескольких частей, и 53 обрезка, написанных с одной стороны на пишущей машинке, рукой Ю. И. Игумновой, М. Л. Оболенской, Н. Л. Оболенского и Д. П. Маковицкого и исправленных рукой Толстого. Первоначально главы, на которые поделен этот материал, были обозначены цифрами X и XI, затем две главы были слиты в одну, обозначенную последовательно цыфрами
     <hi rend="opdelimiter">
      VIII,
     </hi>
     <pb n="672"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      VI,
     </hi>
     VII. Материал этот соответствует пятой главе печатного текста и, за исключением листов с автографами, представляет собой остатки копий этих автографов. Таких копий, считая и перепечатки отдельных страниц текста, сделано было до двадцати. На некоторых копиях сохранились заглавия, изменявшиеся в такой последовательности: «
     <choice>
      <reg>
       Положение
      </reg>
      <orig>
       Положеніе
      </orig>
     </choice>
     Европы и Америки по
     <choice>
      <reg>
       отношению
      </reg>
      <orig>
       отношенію
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       к
      </reg>
      <orig>
       къ
      </orig>
     </choice>
     предстоящей
     <choice>
      <reg>
       революции
      </reg>
      <orig>
       революціи
      </orig>
     </choice>
     », «
     <choice>
      <reg>
       Психологическия
      </reg>
      <orig>
       Психологическія
      </orig>
     </choice>
     причины предстоящей
     <choice>
      <reg>
       революции
      </reg>
      <orig>
       революціи
      </orig>
     </choice>
     », «
     <choice>
      <reg>
       Неизбежный
      </reg>
      <orig>
       Неизбѣжный
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       вывод
      </reg>
      <orig>
       выводъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       практике
      </reg>
      <orig>
       практикѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       из
      </reg>
      <orig>
       изъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       принятия
      </reg>
      <orig>
       принятія
      </orig>
     </choice>
     закона
     <choice>
      <reg>
       согласия
      </reg>
      <orig>
       согласія
      </orig>
     </choice>
     и любви во
     <choice>
      <reg>
       всем
      </reg>
      <orig>
       всемъ
      </orig>
     </choice>
     его
     <choice>
      <reg>
       вначении
      </reg>
      <orig>
       вначеніи
      </orig>
     </choice>
     », «Какими путями
     <choice>
      <reg>
       непринятие
      </reg>
      <orig>
       непринятіе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       заповеди
      </reg>
      <orig>
       заповѣди
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       непротивления
      </reg>
      <orig>
       непротивленія
      </orig>
     </choice>
     привело
     <choice>
      <reg>
       христианское
      </reg>
      <orig>
       христіанское
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       человечество
      </reg>
      <orig>
       человѣчество
      </orig>
     </choice>
     к необходимости
     <choice>
      <reg>
       революции
      </reg>
      <orig>
       революціи
      </orig>
     </choice>
     ?», «
     <choice>
      <reg>
       Последствия
      </reg>
      <orig>
       Послѣдствія
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       непринятия
      </reg>
      <orig>
       непринятія
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       заповеди
      </reg>
      <orig>
       заповѣди
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       непротивления
      </reg>
      <orig>
       непротивленія
      </orig>
     </choice>
     ». К этому материалу относятся варианты, напечатанные под №№ 12—14.
    </p>
    <p id="dab1d5c4-d60a-41a8-bb70-72cc95ea3e66">
     8. Автограф на 2 листах в 4°. Первые три страницы, написанные разгонистым почерком, заняты текстом двенадцатой главы по первоначальному счету, последняя — посторонними арифметическими выкладками, сделанными также рукой Толстого.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «И потому опасность, угрожающая теперь русскому народу».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       будут
      </reg>
      <orig>
       будутъ
      </orig>
     </choice>
     прилагать
     <choice>
      <reg>
       их
      </reg>
      <orig>
       ихъ
      </orig>
     </choice>
     ». Значительная часть текста перечеркнута. Вслед за текстом подпись «Л. Т.» и собственноручная дата — 5 августа. По содержанию рукопись соответствует равным местам текста последних глав статьи, главным образом, тексту десятой главы.
    </p>
    <p id="132f99a5-6b00-48d6-917e-c267adfb2d96">
     9. Рукописный материал, заключающий в себе 8 листов в 4° и 2 обрезка. На 6 листах и 2 обрезках, написанных с одной стороны на пишущей машинке и рукой Н. Л. Оболенского, Ю. И. Игумновой и Д. П. Маковицкого и исправленных рукой Толстого, одна цельная копия предыдущей рукописи и четыре остатка копий. На оставшейся чистой части лицевой и на оборотной странице одного из остатков копии, на обеих страницах чистой четвертушки и на двух оборотных страницах цельной копии — автограф продолжения двенадцатой главы по первоначальному счету. Текст этого автографа по содержанию соответствует одиннадцатой главе печатного текста и трактует о судьбе цивилизации.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     автографа: «Но это старое, это первобытное
     <choice>
      <reg>
       состояние
      </reg>
      <orig>
       состояніе
      </orig>
     </choice>
     ».
     <hi rend="italic">
      Конец: «
     </hi>
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       этом
      </reg>
      <orig>
       этомъ
      </orig>
     </choice>
     предстоящая революция». Вслед затем — собственноручные подпись «Л. Т.» и дата — 15 августа. Извлекаем из автографа вариант, который печатаем под № 15.
    </p>
    <p id="89c218e1-04f9-4617-ab24-f19da045a2ba">
     10. Рукописный материал, заключающий в себе 8 листов разного формата разновременно написанных автографов, дополняющих главу о цивилизации, и 25 большей частью склеенных иэ нескольких частей листов в 4° и 60 обрезков, написанных с одной стороны на пишущей машинке, рукой Ю. И. Игумновой и Д. П. Маковицкого, исправленных рукой Толстого и заключающих в себе остатки более чем шести копий автографов всей главы. Главы эти последовательно обозначались цифрами X и XI. Существенных вариантов в этом материале нет.
    </p>
    <p id="3f165e2f-aff5-4379-84f3-b575951e465c">
     11. Рукописный материал, заключающий в себе 14 листов разного формата разновременно написанных автографов, 79, частью склеенных из нескольких частей, листов в 4° и 90 обрезков, написанных с одной стороны на пишущей машинке, рукой Ю. И. Игумновой, Д. П. Маковицкого, М. Л. Оболенской, Н. Л. Оболенского и неизвестного, исправленных рукой Толстого и заключающих в себе остатки более чем десяти
     <hi rend="opdelimiter">
      копий
     </hi>
     <pb n="673"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      автографов
     </hi>
     этой главы. На отдельных листах есть обозначения глав — VII,VIII, IX, X, XI, со следующими заглавиями: «Неразумность
     <choice>
      <reg>
       обеспечения
      </reg>
      <orig>
       обеспеченія
      </orig>
     </choice>
     жизни
     <choice>
      <reg>
       насилием
      </reg>
      <orig>
       насиліемъ
      </orig>
     </choice>
     . Причины этого
     <choice>
      <reg>
       заблуждения
      </reg>
      <orig>
       заблужденія
      </orig>
     </choice>
     », «Какою
     <choice>
      <reg>
       будет
      </reg>
      <orig>
       будетъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       положение
      </reg>
      <orig>
       положеніе
      </orig>
     </choice>
     людей, отказавшихся
     <choice>
      <reg>
       от
      </reg>
      <orig>
       отъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       повиновения
      </reg>
      <orig>
       повиновенія
      </orig>
     </choice>
     правительству?», «Внутреннее устройство, свойственное русскому народу», «
     <choice>
      <reg>
       Чем
      </reg>
      <orig>
       Чѣмъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       будет
      </reg>
      <orig>
       будетъ
      </orig>
     </choice>
     ограждено
     <choice>
      <reg>
       общежитие
      </reg>
      <orig>
       общежитіе
      </orig>
     </choice>
     людей,
     <choice>
      <reg>
       отрицающих
      </reg>
      <orig>
       отрицающихъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       насилие
      </reg>
      <orig>
       насиліе
      </orig>
     </choice>
     ?», «Каково
     <choice>
      <reg>
       будет
      </reg>
      <orig>
       будетъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       положение
      </reg>
      <orig>
       положеніе
      </orig>
     </choice>
     людей, отказавшихся
     <choice>
      <reg>
       от
      </reg>
      <orig>
       отъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       повиновения
      </reg>
      <orig>
       повиновенія
      </orig>
     </choice>
     ?», «Какова
     <choice>
      <reg>
       будет
      </reg>
      <orig>
       будетъ
      </orig>
     </choice>
     та форма,
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     которую сложится жизнь людей при
     <choice>
      <reg>
       уничтожении
      </reg>
      <orig>
       уничтоженіи
      </orig>
     </choice>
     власти?», «Какая деятельность людей
     <choice>
      <reg>
       будет
      </reg>
      <orig>
       будетъ
      </orig>
     </choice>
     содействовать предстоящему перевороту?», «
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       чем
      </reg>
      <orig>
       чемъ
      </orig>
     </choice>
     должна состоять
     <choice>
      <reg>
       деятельность
      </reg>
      <orig>
       дѣятельность
      </orig>
     </choice>
     людей нашего времени?». Материал рукописи соответствует главам восьмой, девятой и десятой печатного текста. Извлекаем из него варианты, которые печатаем под №№ 16—21.
    </p>
    <p id="12e22495-b46e-4856-b1fc-5feafeee392a">
     12. Рукописный материал, заключающий в себе 8 листов в 4° разновременно написанных автографов, перемежающихся с копиями, и 59 листов в 4°, частью склеенных из нескольких частей, и 44 обрезка, написанных на пишущей машинке, исправленных рукой Толстого и содержащих в себе остатки больше чем десяти копий автографов. Первый автограф и первоначальные копии обозначены были цыфрой XII и являлись последней главой статьи, заканчивавшейся следующими словами:
    </p>
    <p id="7204bf8c-c073-451d-9721-76f833f32fbc" rend="big">
     И мы
     <choice>
      <reg>
       живем
      </reg>
      <orig>
       живемъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       один
      </reg>
      <orig>
       одинъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       из
      </reg>
      <orig>
       изъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       тех
      </reg>
      <orig>
       тѣхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       периодов
      </reg>
      <orig>
       періодовъ
      </orig>
     </choice>
     , когда это новое благо, только предчувствуемое
     <choice>
      <reg>
       человечеством
      </reg>
      <orig>
       человѣчествомъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       тысячелетиями
      </reg>
      <orig>
       тысячелѣтіями
      </orig>
     </choice>
     , теперь,
     <choice>
      <reg>
       сейчас
      </reg>
      <orig>
       сейчасъ
      </orig>
     </choice>
     близко
     <choice>
      <reg>
       к
      </reg>
      <orig>
       къ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       осуществлению
      </reg>
      <orig>
       осуществленію
      </orig>
     </choice>
     , и мы
     <choice>
      <reg>
       имеем
      </reg>
      <orig>
       имѣемъ
      </orig>
     </choice>
     счастье быть участниками,
     <choice>
      <reg>
       деятелями
      </reg>
      <orig>
       дѣятелями
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       этого
      </reg>
      <orig>
       этаго
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       осуществления
      </reg>
      <orig>
       осуществленія
      </orig>
     </choice>
     .
    </p>
    <p id="7ee6e162-e3a3-488f-b233-cc329cb41903" rend="big">
     <choice>
      <reg>
       Будем
      </reg>
      <orig>
       Будемъ
      </orig>
     </choice>
     же благодарны за это и
     <choice>
      <reg>
       сделаем
      </reg>
      <orig>
       сдѣлаемъ
      </orig>
     </choice>
     все, что
     <choice>
      <reg>
       можем
      </reg>
      <orig>
       можемъ
      </orig>
     </choice>
     , для того чтобы исполнить то
     <choice>
      <reg>
       дело
      </reg>
      <orig>
       дѣло
      </orig>
     </choice>
     , которое выпало на долю нашему
     <choice>
      <reg>
       поколению
      </reg>
      <orig>
       поколѣнію
      </orig>
     </choice>
     .
    </p>
    <p id="f6d31238-dbbd-4ccc-8cc1-bea5bcfae348">
     Вслед за этим — полная собственноручная подпись Толстого и дата: «Ясн. П. 1906. 27 Авг.»
    </p>
    <p id="7dbea9ea-0d9f-45c1-8699-3da039669a91">
     В ближайшей копии рукой Толстого написано «
     <choice>
      <reg>
       Конец
      </reg>
      <orig>
       Конецъ
      </orig>
     </choice>
     » и проставлена новая дата — 28 августа 1905 г. В дальнейшем рядом о цыфрой XII появляется заглавие «Постепенное
     <choice>
      <reg>
       уяснение
      </reg>
      <orig>
       уясненіе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       сознания
      </reg>
      <orig>
       сознанія
      </orig>
     </choice>
     неравумности
     <choice>
      <reg>
       насилия
      </reg>
      <orig>
       насилія
      </orig>
     </choice>
     ». Затем глава, обозначенная цыфрой XI, озаглавливается: «
     <choice>
      <reg>
       Значение
      </reg>
      <orig>
       Значеніе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       религии
      </reg>
      <orig>
       религіи
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     общественной жизни». Дальше эта же глава, обозначенная цыфрой VI, получает сначала заглавие: «Основная причина
     <choice>
      <reg>
       противоречия
      </reg>
      <orig>
       противорѣчія
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       приведшего
      </reg>
      <orig>
       приведшаго
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       к
      </reg>
      <orig>
       къ
      </orig>
     </choice>
     предстоящей
     <choice>
      <reg>
       революции
      </reg>
      <orig>
       революціи
      </orig>
     </choice>
     » и, наконец, — «Основная причина
     <choice>
      <reg>
       предстоящего
      </reg>
      <orig>
       предстоящаго
      </orig>
     </choice>
     переворота». Материал рукописи соответствует главе четвертой печатного текста. Извлекаем из него вариант № 22.
    </p>
    <p id="d5c82615-8808-4f07-96b1-afae9cfdd306">
     13. Автограф на 4 листах разного формата, исписанных, кроме первого, с обеих сторон. Начало: «
     <choice>
      <reg>
       Человечество
      </reg>
      <orig>
       Человѣчество
      </orig>
     </choice>
     жило по закону
     <choice>
      <reg>
       повиновения
      </reg>
      <orig>
       повиновенія
      </orig>
     </choice>
     власти».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «на нашей исторической памяти переживало
     <choice>
      <reg>
       чфловечество
      </reg>
      <orig>
       чѳловѣчество
      </orig>
     </choice>
     ». По содержанию текст рукописи соответствует приблизительно первой половине двенадцатой главы в ее первой печатной редакции. Извлекаем отсюда вариант № 23, приходящийся на конец автографа.
    </p>
    <p id="5f4c55b0-58df-4a8d-b059-6914f6ba866e">
     14. Рукописный материал, заключающий в себе 24, частью склеенных из нескольких частей, листа в 4° и 36 обрезков, написанных о одной стороны на пишущей машинке и рукой Ю. И. Игумновой, исправленных рукой Толстого и заключающих в себе остатки до пяти копий предыдущей рукописи. В копиях текст рукописи обозначен цыфрой XII, вслед зa
     <hi rend="opdelimiter">
      которой
     </hi>
     <pb n="674"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      написано
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Заключение
      </reg>
      <orig>
       Заключеніе
      </orig>
     </choice>
     ». На одном из листов копии рукой Толстого написано «
     <choice>
      <reg>
       Конец
      </reg>
      <orig>
       Конецъ
      </orig>
     </choice>
     », на другом поставлена дата 14 сентября 1905 г.
    </p>
    <p id="aeaa6996-8a5a-41b9-af26-c4e0a3b9ca6f">
     15. Рукописный материал, заключающий в себе 78 обрезков, написанных большей частью на машинке, частью от руки различными переписчиками и в отдельных случаях рукой Толстого. Переписанное на машинке и посторонней рукой исправлено Толстым. Приурочению к отдельным главам эти обрезки не поддаются.
    </p>
    <p id="76505823-ca6f-4cca-ba56-ee7bc89a9f37">
     16. Рукопись на 93, часто склеенных из нескольких частей, листах в 4°, исписанных с одной стороны частично рукой Ю. И. Игумновой, М. Л. Оболенской, В. А. Лебрена и одного неизвестного переписчика и исправленных рукой Толстого. На большей части листов — последовательная нумерация посторонней рукой. В некоторых случаях нумерация дублирована; часто окончательный номер листа поставлен вместо зачеркнутых прежних одного или двух номеров. Между листами 66 и 67 (по нумерации рукописи) вложены три относящиеся сюда вставки, написанные рукой Толстого. Лист с номером 72 отсутствует. Рукопись заключена в обложку, на которой рукой Игумновой написано «Конец века» и ее же рукой карандашом, вверху обложки — «1-й экземпляр». Рукопись составилась из разновременно напечатанных и написанных листов (часть листов до конца недопечатана или недописана), собранных в одно целое и составивших сплошной, цельный текст статьи. Он поделен на двенадцать глав, распорядок которых отличается от того, какой имеется в первой печатной редакции. Так, глава четвертая соответствует шестой окончательного текста, пятая — седьмой, шестая — четвертой, седьмая — шестой, девятая — десятой и десятая — девятой. Глава третья озаглавлена «Значение волнений, происходящих в России», девятая — «Внутреннее устройство, свойственное человечеству». Текст рукописи по содержанию близок к печатному тексту первой редакции. Дальше всего от него стоят третья и двенадцатая главы. Первая распространеннее, последняя кратче соответствующих глав печатного текста.
    </p>
    <p id="c49d9ec2-e191-4616-9719-69398c40b482">
     17. Рукописный материал, заключающий в себе 23 листа в 4°, 24 обрезка и 1 вставку. Отдельные листы и обрезки исправленных рукой Толстого машинописных копий отдельных мест рукописи № 15, являющиеся переходным материалом между рукописями, описанными под №№ 17 и 20. К первой главе относится 1 лист и 3 обрезка, ко второй — 1 лист и 1 обрезок, к третьей — 15 листов и 6 обрезков (остатки четырех копий), к четвертой (здесь и всюду дальше счет по окончательной нумерации глав) — 2 обрезка, к пятой — 1 обрезок, к шестой — 3 обрезка, к восьмой — 5 листов и 4 обрезка, к девятой — 1 лист, 3 обрезка, и 1 вставка-автограф, к десятой — 5 листов и 1 обрезок.
    </p>
    <p id="e49ccb0c-7b85-4f54-ae62-a0dc25018900">
     18. Автограф добавления к двенадцатой главе на 4 листах (2 листа в 4°, исписанных с обеих сторон, и 2 листа почтового формата, исписанных с одной стороны).
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Ведь
      </reg>
      <orig>
       Вѣдь
      </orig>
     </choice>
     стоить только на минуту».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «должны
     <choice>
      <reg>
       сделать
      </reg>
      <orig>
       сдѣлать
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       все
      </reg>
      <orig>
       всѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       другие
      </reg>
      <orig>
       другіе
      </orig>
     </choice>
     народы».
    </p>
    <p id="e4775a68-3c1a-4723-a03a-d3a9d63044f4">
     19. Рукописный материал, заключающий в себе 17, частью склеенных из нескольких частей, листов в 4° и 11 обрезков, написанных на пишущей машинке, исправленных рукой Толстого и содержащих остатки двух копий предыдущей
     <hi rend="opdelimiter">
      рукописи.
     </hi>
    </p>
    <p id="7a31cb26-dc1f-44f6-a710-e2a773ba4cd9">
     <pb n="675"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      20.
     </hi>
     Рукопись на 90, частью склеенных ив нескольких частей, листах в 4°, написанных на пишущей машинке и исправленных рукой Толстого и М. С. Сухотина. На большей части листов последовательная нумерация, сделанная несколькими посторонними лицами. На обложке рукописи рукой Ю. И. Игумновой написано «Конец века» и ее же рукой карандашом вверху обложки — «2-й экземпляр». Листы соединены так, что рукопись, представляя собой полный текст статьи, очень близкой к первой печатной редакции, является копией рукописи, описанной под № 16, со внесением всех тех поправок и дополнений, какие заключаются в рукописных материалах, описанных под №№ 17—19. Распорядок глав в этой рукописи соответствует тому, какой принят в печатном тексте первой редакции. Заглавия глав также сходны с заглавиями в печатной редакции, исключая десятой главы, попрежнему озаглавленной «Внутреннее устройство, свойственное человечеству». Поправки, сделанные рукой Толстого, приближают текст рукописи к печатной редакции. Многочисленные поправки, сделанные рукой М. С. Сухотина синим карандашом (за исключением одной — черным карандашом), представляют собой стилистическую переработку отдельных мест статьи. Так, например, в первой части слово «ошибками» исправлено на «промахами»; слова «много лучше христианских народов» на «много лучше, чем это было сделано народами христианскими»; слова «выросших из подчинения» на «переросших свое подчинение» и т. д. Очевидно, Толстой предоставил Сухотину самостоятельно стилистически исправить свою статью. Огромное большинство этих исправлений было принято Толстым; часть же была им отвергнута: написанное Сухотиным частью зачеркнуто, а зачеркнутое им частью восстановлено Толстым. В одиннадцатой главе после слов «не судьи и не свидетели, а сторона», стр. 265, строка 25, зачеркнуто продолжение абзаца, которое печатаем в вариантах под № 24.
    </p>
    <p id="cb38274c-cfc9-42d1-8a0b-7948a9fd1e15">
     21. Рукопись на 79 нумерованных (1—79) листах в 4°, написанных на пишущей машинке и исправленных рукой Толстого (в нескольких местах рукой А. Л. Толстой исправлены ошибки, вкравшиеся при переписке текста). На обложке рукописи на машинке написано «Конец века», а вверху рукой Ю. И. Игумновой карандашом — «3-й экземпляр». Кроме того, тут же рукой Толстого написано «35
     <choice original_editorial_correction="стр[аница]">
      <sic>
       стр
      </sic>
      <corr>
       страница
      </corr>
     </choice>
     ». Данная рукопись представляет собой копию предыдущей.
    </p>
    <p id="dc915c0b-89a2-4e9f-a83a-4425e86ca60e">
     Поправки, сделанные Толстым, многочисленнее во второй части статьи, чем в первой. Они несомненно делались дважды (а может быть и трижды); во второй раз после того, как была переписана и исправлена копия с этой рукописи (см. ниже). Судим так потому, что поправки и вставка, сделанные в шестой главе на 35-м листе, и большая часть поправок и все вставки, сделанные в двенадцатой главе, в копию данной рукописи не введены, не введен и второй эпиграф иэ Евангелия от Иоанна. Пометка Толстого на обложке «35
     <choice original_editorial_correction="стр[аница]">
      <sic>
       стр
      </sic>
      <corr>
       страница
      </corr>
     </choice>
     », очевидно, обозначает, что нужно обратить внимание на поправку и вставку, сделанные на листе, занумерованном цыфрой 35 и на примыкающем к нему 34-м оборотном.
    </p>
    <p id="1f041646-d6e6-43c9-aaa0-35e13e5e6542">
     22. Автограф добавления к девятой главе на полулисте почтовой бумаги, приложенном к письму к В. Г. Черткову, полученном им 19 декабря н. с. 1905т.
     <hi rend="italic">
      Начало;
     </hi>
     «Для того чтобы освободиться ото
     <choice>
      <reg>
       всех
      </reg>
      <orig>
       всѣхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       зол
      </reg>
      <orig>
       золъ
      </orig>
     </choice>
     ».
     <hi rend="opdelimiter">
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
     </hi>
     <pb n="676"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      не
     </hi>
     повиноваться власти». Рукой Ю. И. Игумновой сверху
     <choice>
      <reg>
       написаино
      </reg>
      <orig>
       написаіно
      </orig>
     </choice>
     «Прибавление к «Концу века», конец IX главы». Рукой Толстого под текстом написано: «Вписать это надо
     <choice>
      <reg>
       посде
      </reg>
      <orig>
       посдѣ
      </orig>
     </choice>
     того
     <choice>
      <reg>
       места
      </reg>
      <orig>
       мѣста
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       где
      </reg>
      <orig>
       гдѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     раврядку написано: не повиноваться власти».
    </p>
    <p id="4f1c7f25-7fdd-4239-b71f-f2f188506867">
     23. Рукопись на 76 нумерованных (1—76) страницах в 4°, написанных на пишущей
     <choice>
      <reg>
       машинкф
      </reg>
      <orig>
       машинкѳ
      </orig>
     </choice>
     и исправленных рукой Толстого и рукой И. И. Горбунова (в нескольких местах, кроме того, посторонней рукой исправлены ошибки, вкравшиеся при переписке текста). Сшитая тетрадь, листы которой исписаны о обеих сторон. На
     <choice>
      <reg>
       обложкф
      </reg>
      <orig>
       обложкѳ
      </orig>
     </choice>
     написано на машинке заглавие «Конец века» и вверху страницы карандашом рукой Ю. И. Игумновой — «4-й экземпляр». Конец девятой главы на нижней части 53 страницы, переделанной в 53а, и верхней части 54-й зачеркнут и перед зачеркнутым текстом посторонней рукой написано: «Смотри приложенное 53 — б, в, г». Тут же приложены три четвертушки, написанные на машинке, исправленные рукой Толстого и обозначенные цыфрами 536, 53в, 53г. Текст этих четвертушек представляет собой копию, снятую о исправленной Толстым машинописной копии (на двух четвертушках) зачеркнутых частей 53-й и 54-й страницы и вставки-автографа (на согнутом пополам полулисте писчей бумаги, исписанном с одной стороны), отнесенной к словам 54-й страницы: «Люди должны понять, что». К концу 53г страницы приклеен согнутый пополам полулист писчей бумаги, на которой рукой Ю. И. Игумновой написано дополнение к главе, начинающееся словами «Для того чтобы освободиться оть
     <choice>
      <reg>
       всех
      </reg>
      <orig>
       всѣхъ
      </orig>
     </choice>
     золь». Вслед затем ее же рукой сделана приписка «В самый конец IX главы». Это дополнение — копия автографа, описанного под № 22. Данная рукопись представляет собой исправленную копию рукописи, описанной под № 21, сделанную, как сказано выше, ранее того, как в шестой и двенадцатой главах рукописи № 21 сделаны были вторичные исправления. Отдельные места, в которых оказалось особенно много исправлений, перепечатаны вновь, и перепечатанное наклеено поверх исправленного. Будучи вновь переписан, текст этой рукописи лег в основу первого печатного издания статьи. Судя по тому, что в этой рукописи сделаны поправки рукой И. И. Горбунова, она была ему переслана для напечатания в издательстве «Посредник». Исправления, сделанные рукой И. И. Горбунова, исключительно стилистические. Так, в первой главе, стр. 233, строки 19—20, перед словами «Государство, держащееся на насилии» добавлено: «Такое учреждение, как»; в третьей главе, стр. 240, строка 26, слово «приобретении» исправлено на «присвоении»; в пятой главе, стр. 258, строка 14, перед словами «учение показывало» добавлено «христианское» и т. д. Таких исправлений довольно большое количество (подробнее см. в печатных вариантах «Конца века»). Кроме того, И. И. Горбуновым было увеличено количество абзацев.
    </p>
    <p id="7dc8177c-8646-490f-8419-b67d35f48996">
     24. Рукопись на 13 листах тонкой копировальной бумаги большого почтового формата, частью урезанных. Здесь рукой Ю. И. Игумновой и отчасти на пишущей машинке переписаны все поправки и исправления, сделанные Толстым в предшествующей рукописи, о приурочением их к страницам и строкам этой рукописи. На листе 8 текст частично написан рукой Толстого. Рукопись эта была послана в Англию Черткову, и по
     <hi rend="opdelimiter">
      ней
     </hi>
     <pb n="677"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      исправлен
     </hi>
     экземпляр статья, отпечатанный на машинке одновременно о экземпляром, описанным под ДО 23, и ранее посланный Черткову. По тексту этого экземпляра (хранится в ГТМ) печатался текст в издании «Свободного слова».
    </p>
    <p id="d04e8abf-66f5-4b1c-94cb-1d636e440e8c">
     25. Корректура в гранках «Конца века», набранная по тексту рукописи, описанному под № 23 и исправленная рукой Толстого и С. Д. Николаева. 26 нумерованных гранок. 24, 25 и 26 гранки перенумерованы из 25, 26, 27; гранка же, первоначально занумерованная цыфрой 24, отсутствует (она сознательно выброшена из текста). Вместо нее вложена вставка, переписанная с обеих сторон на двух полулистах писчей бумаги, на пишущей машинке и исправленная рукой И. И. Горбунова. Вставка эта представляет собой начало главы «Свободы и свобода», помеченной цыфрой XII
     <hi rend="italic">
      (Начало:
     </hi>
     «То, что люди нашего времени толкують о
     <choice>
      <reg>
       сюбоде
      </reg>
      <orig>
       сюбодѣ
      </orig>
     </choice>
     ».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «сумма несвободы,
     <choice>
      <reg>
       насилия
      </reg>
      <orig>
       насилія
      </orig>
     </choice>
     та же,
     <choice>
      <reg>
       как
      </reg>
      <orig>
       какъ
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       больших
      </reg>
      <orig>
       большихъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       государствах
      </reg>
      <orig>
       государствахъ
      </orig>
     </choice>
     »). Идущая вслед за тем 24 гранка озаглавлена рукой Толстого «
     <choice>
      <reg>
       Заключение
      </reg>
      <orig>
       Заключеніе
      </orig>
     </choice>
     ». Сверху этого слова его же рукой опять поставлена цыфра XII. Судя по этому, а также по тому, что во вставке текст частично буквально совпадает о текстом «Заключения» в гранках, вставка была отослана Горбунову после того, как ему была отправлена корректура статьи. Верхняя часть текста на последней, 26 гранке загнута назад и вместо нее и нижней части текста булавкой прикреплена небольшая вставка, написанная рукой С. Д. Николаева и исправленная рукой Толстого. На первой гранке штемпель типографии: «Типография торг. дом. А. П. Печковской, П. А. Буланже и К°. Москва. 2 дек. 1905». Исправления рукой Толстого многочисленны. В большинстве случаев они редко вносят в текст смысловые изменения. Наиболее значительные смысловые поправки следующие. Во второй главе после слов «для кого богатство есть благословение божие», стр. 235, строка 38, зачеркнуто: «
     <choice>
      <reg>
       От
      </reg>
      <orig>
       Отъ
      </orig>
     </choice>
     этого и
     <choice>
      <reg>
       вызывающий
      </reg>
      <orig>
       вызывающій
      </orig>
     </choice>
     во
     <choice>
      <reg>
       всем
      </reg>
      <orig>
       всемъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       мире
      </reg>
      <orig>
       мірѣ
      </orig>
     </choice>
     такую зависть
     <choice>
      <reg>
       успех
      </reg>
      <orig>
       успѣхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       денежных
      </reg>
      <orig>
       денежныхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       делах
      </reg>
      <orig>
       дѣлахъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       евреев
      </reg>
      <orig>
       евреевъ
      </orig>
     </choice>
     ». «В третьей главе после слов «про изводящие теперь революцию в России, думают, что», стр. 240, строки 3—4, зачеркнуто: «
     <choice>
      <reg>
       проделав
      </reg>
      <orig>
       продѣлавъ
      </orig>
     </choice>
     все то, что происходило
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       европейских
      </reg>
      <orig>
       европейскихъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       революциях
      </reg>
      <orig>
       революціяхъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     торжественными похоронными
     <choice>
      <reg>
       шествиями
      </reg>
      <orig>
       шествіями
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       разрушением
      </reg>
      <orig>
       разрушеніемъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       тюрьм
      </reg>
      <orig>
       тюрьмъ
      </orig>
     </choice>
     , блестящими
     <choice>
      <reg>
       речами
      </reg>
      <orig>
       рѣчами
      </orig>
     </choice>
     «Allez dire à votre maître»
     <ref target="#note155">
      155
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note155">
      <span data-class="paragraph" id="54e7afe6-e885-4cd4-9d88-a61d60bfcbe3">
       <choice original_editorial_correction="[Идите и скажите своему господину]">
        <sic/>
        <corr>
         Идите и скажите своему господину
        </corr>
       </choice>
      </span>
     </note>
     и т. п., они». В шестой главе после слов «часто даже не русским самодержцам» стр. 248, строки 1—2, зачеркнуто «начиная
     <choice>
      <reg>
       от
      </reg>
      <orig>
       отъ
      </orig>
     </choice>
     Іоанна IV до Николая II». В восьмой главе после слов «Аракчеевы, Меттернихи и Талейраны», стр. 254, строка 19, зачеркнуто: «и Николай». В той же главе после слов «сколько японская, только что окончившаяся война», стр. 256, строки 16—17, приписано: «Но если
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       средние
      </reg>
      <orig>
       средніе
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       века
      </reg>
      <orig>
       вѣка
      </orig>
     </choice>
     , во времена рыцарства,
     <choice>
      <reg>
       малые
      </reg>
      <orig>
       малыя
      </orig>
     </choice>
     государства не могли жить мирно, то
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     наше время
     <choice>
      <reg>
       уж
      </reg>
      <orig>
       ужъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       нет
      </reg>
      <orig>
       нѣтъ
      </orig>
     </choice>
     ни
     <choice>
      <reg>
       тех
      </reg>
      <orig>
       тѣхъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       причин
      </reg>
      <orig>
       причинъ
      </orig>
     </choice>
     борьбы, ни той воинственности». Рядом о этой припиской рукой Толстого обозначено: «ad libitum».
     <ref target="#note156">
      156
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note156">
      <span data-class="paragraph" id="32192e4b-6ced-44e2-8572-4b26f8606676">
       <choice original_editorial_correction="[по желанию]">
        <sic/>
        <corr>
         по желанию
        </corr>
       </choice>
      </span>
     </note>
     Такая же приписка сделана к трем последним абзацам девятой главы, перечеркнутым крест-на-крест. (Эти три абзаца напечатаны в дополнениях к первому изданию «Конца века» в издательстве «Свободное слово» и вошли во второе издание в качестве предпоследнего
     <hi rend="opdelimiter">
      абзаца
     </hi>
     <pb n="678"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      девятой
     </hi>
     главы (см. печатные варианты). В одиннадцатой главе после слов «стоющие египетских пирамид», стр. 266, строка 19, зачеркнут абзац, начинающийся словами «Защитники цивилизации говорят» и вошедший в оба издания «Свободного слова» (см. печатные варианты). Из двенадцатой главы («Заключения») исключено всё ее начало, заключавшееся в отброшенной гранке, первоначально занумерованной цыфрой 24, кончая словами «увидят народы Европы и Америки», стр. 277, строки 15—16. В той же главе после слов «будет всё больше и больше усиливаться рабство рабочего народа», стр. 277, строка 18, загнута назад часть текста, начинающаяся словами «Ведь есть только одно основное» и кончающаяся словами «другому человеку или собранию людей» (см. печатные варианты).
    </p>
    <p id="c638c41a-6956-4f3c-8a94-732b36175ca4">
     26. Автограф второй редакции двенадцатой главы, позже озаглавленной «Свободы и свобода» — в так наз. «Синем альбоме», на листах 32 об. — 42. Листы исписаны с обеих сторон, за исключением оборотной стороны 42 листа и лицевой 43-го (чистые).
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Цель
      </reg>
      <orig>
       Цѣль
      </orig>
     </choice>
     совершающейся теперь
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       России
      </reg>
      <orig>
       Россіи
      </orig>
     </choice>
     ».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «и
     <choice>
      <reg>
       установление
      </reg>
      <orig>
       установленіе
      </orig>
     </choice>
     свободы людей». Извлекаем отсюда варианты, которые печатаем под №№ 25 и 26.
    </p>
    <p id="ecf11b1b-f159-4819-afb2-30b93fa33e2b">
     27 Рукопись на 11 нумерованных листах в 4°, написанных на пишущей машинке и исправленных рукой Толстого.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       России
      </reg>
      <orig>
       Россіи
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       идет
      </reg>
      <orig>
       идетъ
      </orig>
     </choice>
     теперь
     <choice>
      <reg>
       революция
      </reg>
      <orig>
       революція
      </orig>
     </choice>
     ».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       как
      </reg>
      <orig>
       какъ
      </orig>
     </choice>
     частной,
     <choice>
      <reg>
       так
      </reg>
      <orig>
       такъ
      </orig>
     </choice>
     и общественной жизни». Исправленная и дополненная копия предыдущей рукописи. Верхняя часть десятого листа отрезана и перенесена в следующую рукопись. К седьмому листу приложена вставка, написанная рукой Толстого на лицевой стороне почтового полулиста. Нижняя часть седьмого листа отрезана и вместе с двумя следующими листами перенесена в конец рукописи. Рукой Толстого перед текстом написано заглавие: «
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       чем
      </reg>
      <orig>
       чемъ
      </orig>
     </choice>
     сущность русской
     <choice>
      <reg>
       революции
      </reg>
      <orig>
       революціи
      </orig>
     </choice>
     ?»
    </p>
    <p id="395256d7-81d8-4021-9312-bcb668a80e46">
     28 Рукопись на 10 нумерованных листах в 4°, написанная на пишущей машинке и исправленная рукой Толстого. Копия предыдущей рукописи Нижняя часть первого листа, верхняя третьего, а также листы седьмой и восьмой перенесены в следующую рукопись, нижняя часть четвертого листа — в рукопись, описанную под № 29. К пятому листу приложена вставка, написанная рукой Толстого на лицевой стороне почтового полулиста. Прежнее заглавие зачеркнуто и рукой Толстого написано новое: «Свободы и свобода». То же заглавие вместо прежнего написано им и на обложке рукописи.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Люди,
     <choice>
      <reg>
       борящиеся
      </reg>
      <orig>
       борящіеся
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       правительством
      </reg>
      <orig>
       правительствомъ
      </orig>
     </choice>
     ».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «нужно повиноваться Богу». Вслед за этим собственноручная дата и подпись: «29 Ноября 1905.
     <choice>
      <reg>
       Лев
      </reg>
      <orig>
       Левъ
      </orig>
     </choice>
     Толстой». Извлекаем из этой рукописи вариант, который печатаем под № 27.
    </p>
    <p id="f0b7b929-a43b-49a6-b47b-38b5294d0a0f">
     29. Рукопись на 11 нумерованных листах
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     4° и 6 полосах бумаги, отрезанных от четвертушек, написанная на пишущей машинке и исправленная рукой Толстого. Копия предыдущей рукописи.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Существуют
      </reg>
      <orig>
       Существуютъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       различные
      </reg>
      <orig>
       различныя
      </orig>
     </choice>
     свободы».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       так
      </reg>
      <orig>
       такъ
      </orig>
     </choice>
     и общественной жизни». Часть материала, как сказано выше, перенесена сюда из рукописи № 27, одна полоса переложена в рукопись № 29. Туда же переложены листы двенадцатый и тринадцатый: лист же седьмой переложен в рукопись № 30. Четырнадцатый лист переписан и исправлен дважды. Текст первого листа продолжен рукой Толстого на приложенном к нему
     <hi rend="opdelimiter">
      полулисте
     </hi>
     <pb n="679"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      почтовой
     </hi>
     бумаги, исписанном с обеих сторон. К одиннадцатому листу приложена вставка, написанная Толстым на клочке бумаги.
    </p>
    <p id="77e59a95-b01d-43ef-b9c3-4dd934e1c279">
     30. Рукопись на 10 нумерованных листах в 4°, написанная на пишущей машинке и исправленная рукой Толстого. Заключена в обложку, на которой на машинке написано «Свободы и свобода».
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Существуют
      </reg>
      <orig>
       Существуютъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       равличные
      </reg>
      <orig>
       равличныя
      </orig>
     </choice>
     свободы».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «нужна заводская промышленность». Копия предыдущей рукописи. 3-й лист переписан и исправлен дважды. Листы 7—11 и 15—17 перенесены отсюда в рукопись № 30.
    </p>
    <p id="99c4d9a5-f050-4cf6-99b7-e1b3d5a4630c">
     31. Рукопись на 17 нумерованных листах в 4°, написанная на пишущей машинке и исправленная рукой Толстого.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «То, что люди нашего времени».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «перестать повиноваться
     <choice>
      <reg>
       людям
      </reg>
      <orig>
       людямъ
      </orig>
     </choice>
     и освободиться». К первому, девятому и семнадцатому листам приложены четыре вставки-автографы. На оборотной стороне листа последней вставки рукой Толстого написан следующий зачеркнутый текст телеграммы И. И. Горбунову: «Москва Трубецкой
     <choice>
      <reg>
       переулок
      </reg>
      <orig>
       переулокъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       дом
      </reg>
      <orig>
       домъ
      </orig>
     </choice>
     Осипова. Горбунову. Оставьте
     <choice>
      <reg>
       заключение
      </reg>
      <orig>
       заключеніе
      </orig>
     </choice>
     по стар.» Данная рукопись, за исключением листов, перенесенных в нее из предыдущей, — копия этой предыдущей рукописи. Над заглавием рукой Толстого поставлена цыфра XII.
    </p>
    <p id="abc25287-b913-4494-88d4-045dd0361e57">
     32. Рукопись на 29 листах в 4°, исписанных с одной стороны рукой М. Л. Оболенской, Е. В. Оболенской, Г. М. Беркенгейма и 10. И. Игумновой и исправленных рукой Толстого в части, заключающей в себе текст двенадцатой главы — «Свободы и свобода». Эта часть нумерована (1—23), на некоторых листах рукой Толстого. Вслед за этим идет текст «Заключения», целиком переписанный рукой Г. М. Беркенгейма, без поправок Толстого и без нумерации. Текст двенадцатой главы в этой рукописи восходит к недошедшему до нас оригиналу. Видимо, это была исправленная и значительно дополненная копия рукописи, описанной под № 30. Сюда включено боˊльшее количество выдержек из двенадцатой главы первой редакции, чем это имело место в предыдущих рукописях главы «Свободы и свобода». За исключением небольшого количества разночтений, текст двенадцатой главы совпадает полностью с текстом соответствующей главы второго издания статьи, выпущенного в издательстве «Свободное слово». Что касается текста «Заключения», то он является точной копией первых четырех листов заключительной двенадцатой главы, кончая словами «
     <choice>
      <reg>
       конец
      </reg>
      <orig>
       конецъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       старого
      </reg>
      <orig>
       стараго
      </orig>
     </choice>
     и начало
     <choice>
      <reg>
       нового
      </reg>
      <orig>
       новаго
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       века
      </reg>
      <orig>
       вѣка
      </orig>
     </choice>
     », по рукописи, описанной под №21. Этот текст в качестве заключения был напечатан во втором издании статьи в издательстве «Свободное слово».
    </p>
    <p id="ac663d59-e129-42ca-9b25-1df831612332">
     33. Рукопись на 2 листах в 4°, исписанных с одной стороны рукой Ю. И. Игумновой, с пометками рукой М. Л. Оболенской.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «(
     <choice>
      <reg>
       Конец
      </reg>
      <orig>
       Конецъ
      </orig>
     </choice>
     VI главы)
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     первый
     <choice>
      <reg>
       раз
      </reg>
      <orig>
       разъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       сотен
      </reg>
      <orig>
       сотенъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       тысяч
      </reg>
      <orig>
       тысячъ
      </orig>
     </choice>
     ».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «
     <choice>
      <reg>
       Престиж
      </reg>
      <orig>
       Престижъ
      </orig>
     </choice>
     власти
     <choice>
      <reg>
       разрушен
      </reg>
      <orig>
       разрушенъ
      </orig>
     </choice>
     ». Вверху первого листа переписчицей написано «К странице 35», т. е. к 35-й странице рукописи, описанной под № 23, которая была послана Горбунову и с которой набирался текст «Конца века» для издательства «Посредник». На этой странице конец шестой главы, и данная рукопись, включая в свой текст копию вставки, сделанной Толстым на обороте 34-го листа в рукописи, описанной под № 21 («Таковы сознательные... Престиж невозможности неповиновения власти разрушен и») является той самой вставкой к шестой главе, которая послана
     <hi rend="opdelimiter">
      была
     </hi>
     <pb n="680"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      И.
     </hi>
     И. Горбунову и о которой Толстой говорит в письме к нему от 9 декабря (рукопись поступила в ГТМ из архива И. И. Горбунова). Пометками М. Л. Оболенской вставка выделена из примыкающего к ней текста. Явных исправлений рукой Толстого в рукописи нет. Быть может, его рукой в последнем предложении вставки «Престиж невозможности неповиновения власти разрушен» зачеркнуты слова «невозможности неповиновения».
    </p>
    <metamark function="line"/>
    <p id="e9a48d9f-2ece-4ea6-914a-c8258fa20706">
     14 декабря н. с. Чертков, посылая Толстому первые листы «Конца века», сообщил ему, что, в виду затруднительности письменных сообщений с Россией
     <choice original_editorial_correction="[в связи с революционным движением 1905 г.]">
      <sic/>
      <corr>
       в связи с революционным движением 1905 г.
      </corr>
     </choice>
     , чтобы не задерживать выход в свет «Конца века», он без предварительного согласия Толстого, сделал несколько изменений в статье. Далее перечисляются эти изменения с мотивировкой их. «Сделал еще некоторые изменения чисто грамматические или для ясности слога, не трогая мысли, о который не стоит писать», добавляет Чертков (АТБ). Тут же сообщается, что «Конец века» появляется одновременно на всех языках в Европе и Америке 26 декабря 1905 г.
    </p>
    <p id="26e7dc57-d3fb-4b69-a822-a2233dcccb31">
     Основные изменения, сделанные Чертковым в статье, таковы. Вместо «в легкой, почти без борьбы одержанной японцами победе над Россией» — «в легко одержанной японцами победе над Россией», стр. 234, строки 21—22; вместо «Но это несправедливо» — «Но главное не в этом» стр. 234, строка 30; вместо «Причина успехов японцев не в дурном управлении Россией и не в дурном устройстве русских войск, а в большом, положительном превосходстве японцев в военном деле» — «Причина успехов японцев не столько в дурном управлении Россией или в дурном управлении русских войск, сколько в большом, положительном превосходстве японцев в военном деле», стр. 234, строки 32—33; вместо «нигде народ не был так мало забит рабством» — «нигде сознание народа не было так мало забито рабством», стр. 239, строки 6—7; вместо «делают стачки» — «делают принудительные стачки», стр. 258, строка 16; вместо «суетливая, глупая и недобрая деятельность» — «суетливая, неразумная и недобрая деятельность, стр. 260, строки 23—24.
    </p>
    <p id="ab9b411e-185f-4f3f-a23f-78fdb15043af">
     20 декабря н. с. Чертков сообщил Толстому, что не успел включить в текст «Конца века» два присланных им добавления, так как статья уже отпечатана, но что добавления эти будут напечатаны на отдельном листе, который будет присоединен к статье при ее брошюровке (АТБ).
    </p>
    <p id="253ba199-989c-4b43-9ae4-fa106aaea9ee">
     Таким образом первое издание «Конца века» в издании «Свободного слова» вышло в конце декабря н. с. 1905 г. На отдельном листе, приложенном к концу книги, были напечатаны две дополнительные вставки, относящиеся к восьмой и девятой главам. Поправки, сделанные Толстым в шестой главе и посланные Черткову вместе о письмом от 4 ноября, получены были, видимо, тогда, когда текст этой главы был уже отпечатан, и потому в первое издание статьи они не попали (см. печатные варианты «Конца века»). Вскоре же, также, видимо, в последних числах декабря того же года, появилось второе издание «Конца века», в котором шестая глава была напечатана с теми поправками, которые сообщены были Черткову Толстым в письме от 4 ноября, и с дополнением, пересланным
     <hi rend="opdelimiter">
      Горбуновым;
     </hi>
     <pb n="681"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      в
     </hi>
     восьмую и девятую главу были введены вставки, напечатанные при первом издании на отдельном листе, и двенадцатая глава — «Заключение» — была заменена новой двенадцатой главой — «Свободы и свобода» о последующим «Заключением». И то и другое, так же как и вставка к шестой главе, были пересланы Черткову Горбуновым.
    </p>
    <p id="3d8e70d0-c1a9-4548-8863-b308b63108d1">
     В оба издания внесено было небольшое количество грамматических и мелких стилистических поправок. В двенадцатую главу второго издания вошли три фразы, заканчивающие предложения и перенесенные сюда из двенадцатой главы первой редакции.
    </p>
    <p id="b82fb4e6-ca53-45ce-9062-c26f6a5eb3b9">
     Второе издание «Свободного слова» было перепечатано в 1906 г. в России петербургским издательством «Обновление». Оно перепечатано и в девятнадцатой части двенадцатого издания сочинений Толстого, М. 1911. (Издание «Обновления» и девятнадцатая часть конфискованы.)
    </p>
    <p id="36cc5328-68a0-417c-9fe0-d876aef21c9b">
     Что же касается готовившегося издания «Посредника», то оно не осуществилось, из-за опасения Горбунова, как бы не была закрыта типография «Посредника».
     <ref target="#note157">
      157
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note157">
      <span data-class="paragraph" id="35d358df-e369-4b4a-a7ce-7c4518341736">
       В письме к Черткову от 3 января 1906 г. Толстой писал; «Посредник набрал «Конец века», но едва ли решится выпустить» (АЧ).
      </span>
     </note>
     Помимо первых одиннадцати глав, были набраны глава XII и Заключение по тексту рукописи, описанной под № 32. Корректура этой части статьи на 6 гранках, исправленных рукой, видимо, типографского корректора, хранится в ГТМ. На ней штемпель типографии Печковской и Буланже с датой 9 января 1906 г. Однако дальше корректур в гранках дело, очевидно, не пошло, и статья не была даже сверстана.
    </p>
    <p id="1e30aefb-2f3d-402e-af32-e68b79fed6cd">
     В настоящем издании текст первых одиннадцати глав печатается по исправленной Толстым корректуре «Посредника», описанной под № 25. Так как в некоторых случаях набор был сделан неисправно и в нем сравнительно о рукописью № 23 были допущены ошибки и пропуски, незамеченные Толстым при правке корректуры, то в основу издания текста, помимо корректуры, кладется и рукопись, описанная под № 23. Главу XII «Свободы и свобода» печатаем по последней ее редакции, представленной рукописью, описанной под № 32. «Заключение» печатаем также по последней исправленной Толстым редакции, сохранившейся в рукописи, описанной под № 21. Объем «Заключения» определяется его точной копией, вошедшей в состав рукописи, описанной под 31 (о копии этой однако нельзя сказать с уверенностью, что ее просматривал Толстой), и текстом сохранившейся корректуры.
    </p>
    <p id="328f2e5b-9fce-4847-82e9-4f48b8cfb223">
     Поправки, предложенные Чертковым, вводим в текст, так как они приняты Толстым. В письме к Черткову от 3 января 1906 г. он писал: «Со всеми вашими поправками согласен; замечу только, что стачки всегда принудительны; но прибавка этого слова ничего не изменяет» (АЧ).
    </p>
    <p id="e82ebb59-f32b-495d-83cf-49d646deb5bc" rend="subtitle centerline">
     <hi rend="italic">
      Примечания.
     </hi>
    </p>
    <p id="a3b5d086-71f2-4527-8805-fa4d043272dc">
     <hi rend="italic">
      Стр. 242, строки 3—9.
     </hi>
     Евангелие от Матфея, V, 38—62.
    </p>
    <p id="fec68934-88d9-4429-b480-8c2a17f904ed">
     <hi rend="italic">
      Стр. 245
     </hi>
     ,
     <hi rend="italic">
      строка 39.
     </hi>
     Дагомейский народ живет в нынешней французской колонии Дагомея, находящейся в западной Африке. Принадлежит к семье негритянских народов. До самого конца XIX столетия
     <hi rend="opdelimiter">
      Дагомея
     </hi>
     <pb n="682"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      представляла
     </hi>
     собой государство с неограниченной монархический властью. В 1
     <hi rend="italic">
      887 г.
     </hi>
     она вошла в сферу влияния Франции, а в І900 г. была обращена во французскую колонию, подчиненную власти губернатора. Дагомейцы, несмотря на то что они достигли известного уровня цивилизации, широко практиковали торговлю рабами и человеческие жертвоприношения.
    </p>
    <p id="51b8824b-72d3-474e-84c6-d7d4d152f412">
     <hi rend="italic">
      Стр. 249
     </hi>
     ,
     <hi rend="italic">
      строки 2—11.
     </hi>
     Сведения об отказах от военной службы в России и за границей систематически печатались в журналах «Свободная мысль» (выходил в Швейцарии под редакцией П. И. Бирюкова с 1899 по 1901 г.) и «Свободное слово» (выходил в Англии под редакцией В. Г. Черткова с 1901 по 1905 г.).
    </p>
    <p id="d46980b3-1c54-489f-8070-0a438b5e08c4">
     <hi rend="italic">
      Стр. 249
     </hi>
     ,
     <hi rend="italic">
      строки 34—36.
     </hi>
     Речь идет о восстаниях матросов на броненосце «Потемкин» в Одессе 14 июня 1905 г. и на крейсере «Очаков» и том же «Потемкине» в Севастополе 14—15 ноября того же года, под командой лейтенанта Шмидта, о военных бунтах в Кронштадте 24—26 октября 1905 г. и в Киеве 18 ноября 1905 г.
    </p>
    <p id="f18a3f2b-c021-4608-a1ff-d6d70d9a1eb8">
     <hi rend="italic">
      Стр. 250
     </hi>
     ,
     <hi rend="italic">
      строка 29.
     </hi>
     См. примечание к статье «Единое на потребу», стр. 655.
    </p>
    <p id="b97f5c93-f1ad-4dcc-b4b6-f838355a1f19">
     <hi rend="italic">
      Стр. 255
     </hi>
     ,
     <hi rend="italic">
      строки 24—30.
     </hi>
     Ницца окончательно перешла во владение Франции в 1860 г. Эльзас после франко-прусской войны был уступлен Францией Германии в 1871 г. Приморская область уступлена Китаем России в 1858 г. Южная часть Сахалина была уступлена Японии по Портсмутскому миру в 1905 г.
    </p>
    <p id="ad73e414-a359-42e8-99e0-f31460686223">
     <hi rend="italic">
      Стр. 261, строка 32
     </hi>
     —
     <hi rend="italic">
      стр. 262
     </hi>
     ,
     <hi rend="italic">
      строка
     </hi>
     7. В результате сильного обнищания, которое принесла крестьянству реформа 19 февраля 1861 г., а также в результате периодических неурожаев и административных преследований отдельные группы крестьян, несмотря на административный запрет, переселялись на восток, где и образовывали самоуправляющиеся земельные общины, о которых здесь говорит Толстой. Известную роль в организации таких общин сыграла и секта бегунов, или странников. Частью переселенцы направлялись за пределы России. Таковы упоминаемые здесь Толстым некрасовцы — донские казаки-старообрядцы, после восстания сообщника Мазепы Кондрата Булавина переселившиеся в 1708 году под предводительством атамана Игната Некраса сначала на Кубань, а затем в Турцию, преимущественно в Добруджу. С. А. Толстая в своем дневнике (запись 3 марта 1877 г.), сообщает, что, живя летом 1876 г. в Самарской губ), она с Толстым ездила за 20 верст к казакам и по дороге встретилась с воронежскими крестьянами, переселявшимися на Амур. Позднее, по ее словам, Толстому рассказывали о том, как сто или более тамбовских крестьян перешли китайскую границу и осели на брошенной китайцами-манчжурами земле, завоевав ее не кровопролитием, a земледельческой силой русского мужика. (Дневники С. А. Толстой 1860—1891. М. 1926, стр. 37—38.) В 1884—1886 гг. в Манчжурии, по реке Желтуге, существовало нечто в роде самостоятельного государства вольных промышленников, искателей золота, преимущественно русских переселенцев. Об этом см. статью А. Лебедева «Желтугинская республика в Китае». — «Русское богатство», 1896, № 9, стр. 143—171.
    </p>
    <p id="9fdea4bd-b9ae-4ceb-b348-0e2b115f0c61">
     <hi rend="italic">
      Стр. 264
     </hi>
     ,
     <hi rend="italic">
      строки 15—16.
     </hi>
     Здесь Толстой имеет в виду письмо Вольтера к Руссо, написанное им в связи с трактатом последнего «О
     <hi rend="opdelimiter">
      причинах
     </hi>
     <pb n="683"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      неравенства».
     </hi>
     Вольтер писал: «Читая ваше произведение, так и разбирает меня охота поползать на четвереньках». См. J. J. Rousseau. Oeuvres complètes, Hachette, Paris, 1905, т. X, стр. 100.
    </p>
    <p id="2395f159-47e7-4e31-8698-5a140417b669">
     <hi rend="italic">
      Стр. 482
     </hi>
     ,
     <hi rend="italic">
      строки 16—22.
     </hi>
     В романе В. Гюго «Несчастные» («Les misérables») рассказывается о том, как епископ Мириель приютил у себя на ночь, предварительно накормив ужином, только что отбывшего девятнадцатилетнюю каторгу Жана Вальжана. Ночью Жан Вальжан украл у епископа корзину с серебром. Когда вора задержали жандармы и с корзиной серебра привели к епископу, последний сказал жандармам, что серебро было подарено им Жану Вальжану вместе с двумя серебряными подсвечниками, которые он забыл взять. Дав Вальжану в придачу к серебру и подсвечники, епископ дружелюбно отпустил его. Этот эпизод из романа Гюго под заглавием «Епископ Мириель» был изложен Толстым в его «Круге чтения», где напечатан в качестве недельного чтения под 24 ноября.
    </p>
    <p id="edf45533-224f-411e-83fe-bf9db3098ca6">
     Случай с В. К. Сютаевым, известным сектантом, другом Толстого (ок. 1820—1892), вероятно, был известен Толстому по чьему-нибудь сообщению. В воспоминаниях П. Гастева рассказано о том, что когда у Сютаева вывозили из незапертой житницы хлеб, он последний мешок наваливал сам. В тех же воспоминаниях приведен случай кражи цыганами у Сютаева сбруи, очень сходный с только что пересказанным эпизодом из романа В. Гюго (см. П. Гастев, «Воспоминания о Василии Кирилловиче Сютаеве». — «Вегетарианское обозрение» 1912, № 2, стр. 70—71).
    </p>
    <p id="72b56d68-9541-46d2-805c-5d6197eb10b1">
     <hi rend="italic">
      Стр. 484
     </hi>
     ,
     <hi rend="italic">
      строки 20—24.
     </hi>
     Здесь Толстой имеет в виду вторую мысль пятой статьи книги Паскаля «Мысли» («Pensées»). Паскаль пытается дать ответ на вопрос, почему люди постоянно ищут развлечений, суеты. Они делают это, по его словам, для того, чтобы отвлечься от мыслей о себе, о своих бедствиях, чтобы избавиться от состояния одиночества. «По той же причине, — говорит Паскаль, — мы ищем женского общества, идем на охоту, стремимся к высоким должностям; не потому, что в них действительно заключается счастье, и мы не воображаем себе, будто истинное благополучие в деньгах, которые можно выиграть в карты, или в зайце, которого гоним... Умничающие на эту тему и порицающие людей за то, что они по целым дням охотятся на зайца и не хотят попросту добыть его покупкою, плохо знают человеческую природу. Этот заяц не избавил бы нас от вида смерти и бедствий, но предохраняет от того охота» (Паскаль. «Мысли о религии». Перевод с французского С. Долгова. Издание 2-е, М. 1902, стр. 44).
    </p>
    <p id="b0e6aaad-0ec7-4435-af9c-151aa5b537cb">
     <hi rend="italic">
      Стр. 490
     </hi>
     ,
     <hi rend="italic">
      строки 8—17.
     </hi>
     Цитата из статьи Герцена «С того берега». Сочинения А. И. Герцена, V, Genève — Halle — Lyon, 1878, стр. 62. В экземпляре этого издания, бывшем в яснополянской библиотеке Толстого и хранящемся теперь в рукописном отделе ГТМ, эта цитата обведена карандашом рукой Толстого. Она введена и в «Круг чтения» под 9 июня.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>