<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v38_500_503_Pismo_studentu_o_prave">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Письмо студенту о праве». Комментарии</title>
                <title type="bibl">Мишин B. С. Письмо студенту о праве // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 38. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
                <author>Б. М. Эйхенбаум</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="2802379c-8dd7-4fcb-a560-b1d5dc16c639">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Письмо студенту о праве
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 38
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">38</biblScope>
                        <biblScope unit="page">500-503</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000014006" type="section">
    <pb n="500"/>
    <h2 class="center">
     ПИСЬМО СТУДЕНТУ О ПРАВЕ.
    </h2>
   </div>
   <div id="h000014006001" type="section">
    <h3 class="center">
     ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ.
    </h3>
    <p id="84d4ca49-a3e1-4e4d-827c-4aeb24b4ec21">
     В Дневнике Толстого от 17 апреля 1909 г. записано: «Получил письмо о Петражицком и о “праве”. Хочется написать». Указанное здесь письмо было написано студентом Петербургского университета Ис. Крутиком. Под впечатлением книги проф. Л. И. Петражицкого «Теория права» Крутик написал Толстому следующее письмо:
    </p>
    <p id="8427837a-75a3-4538-8496-c81e47f1655c">
     «Истинно уважаемый Лев Николаевич,
    </p>
    <p id="95e5cf3a-0667-4027-9102-49a8c45dd5ac">
     Ваша нравственная проповедь ведь всецело покоится на отрицании права, и это обстоятельство до сих пор не мешало мне быть горячим поборником нравственного совершенствования в духе Вашего учения. Но вот недавно книга проф. Петражицкого “Теория права” поставила передо мною вопрос, над которым я остановился в недоумении и на который не мог получить удовлетворительного ответа. А между тем, не разрешив его, я не могу с прежним чувством обращаться к Вашим книгам; каждый раз теперь меня охватывает сомнение — не о том, истинно ли Вы проповедуете — нет, но могу ли я, зная нечто другое, согласиться с возможностью такой жизни, при которой единственным регулятором было бы нравственное сознание, нравственные побуждения. Вот в коротких словах сущность того, что вызвало мое сомнение.
    </p>
    <p id="43e1da28-18ed-47ea-b06e-d303b5ab8faa">
     Проф. Петражицкий (“Теория права”, т. I — глава II, § 7) утверждает, что “существенное значение этических переживаний, и нравственного и правового типа, в человеческой жизни состоит в том, что они 1) действуют в качестве мотивов поведения (мотивационное действие этических переживаний); 2) производят известные изменения в самой психике индивидов (педагогическое, воспитательное, действие этических переживаний)”.
    </p>
    <p id="5c522f2c-a2e5-4e52-9c70-a82462f916fb">
     В обоих случаях преобладающая роль, более неуклонное влияние и действие принадлежит праву, а не нравственности, как этике чисто императивной. В частности, в области педагогического действия право является чрезвычайно важным средством воспитания детей, развивая в них и чувство собственного достоинства и уважение ко всякой другой человеческой личности — с одной стороны; сообщая им твердость и уверенность, энергию и предприимчивость, необходимые для жизни — с другой стороны. Все это доказывается с наглядной очевидностью путем принятия в
     <hi rend="opdelimiter">
      руководство
     </hi>
     <pb n="501"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      научного
     </hi>
     образования классов и построения для них надлежащих теорий. — В заключение очерка по вопросу о мотивационном и воспитательном значении права и нравственности проф. Петражицкий говорит следующее:
    </p>
    <p id="b3d526e7-ca3c-4e1a-a164-c2055893c61f">
     “Чисто моральная, беспритязательная психика — очень высокая и идеальная психика, но она требует для нормального и здорового развития характера еще другой, притязательной, правовой психики. Вез такого дополнения, или, правильнее, без такого (императивно-атрибутивного) фундамента нет здоровой этики, а существует почва для разных, подчас отвратительных уродливостей”.
    </p>
    <p id="222595dc-9261-4f64-bc0e-2937b4a8f3bc">
     “В обществе принято относиться к праву, как к чему-то низшему по сравнению с нравственностью, менее ценному, менее достойному уважения. А есть учения (напр., учение Л. Толстого, разные анархические учения), которые относятся к праву прямо отрицательно. В основе этих воззрений, как видно из всего вышеизложенного, лежит незнание природы и значения той и другой ветви человеческой этики”.
    </p>
    <p id="25ab70bd-ee0d-4759-92ca-7802a8520cc7">
     Так резко поставленная проблема права, как фактора не только социальной жизни, но и индивидуального человеческого развития, создала противоречие в моих взглядах на значение нравственных идеалов человечества, в частности на их желательную первенствующую роль во всяком человеческом поведении.
    </p>
    <p id="1bd9a6be-5721-40ca-ba0c-2efcc0d34783">
     Перечитывая Ваши брошюры, я невольно подхожу к ним с точки зрения пр. Петражицкого и тогда начинаю чувствовать, что стою перед пропастью, — ведь если прав проф. Петражицкий, я должен порвать все те нити, что связывают меня с учением Льва Толстого. Моя защита перед неверующими должна обратиться в признание разумности их отрицания.
    </p>
    <p id="39e0139b-f4de-4973-808b-57edb559feb9">
     И это побуждает меня обратиться к Вам, уважаемый Лев Николаевич, за разрешением сомнения.
    </p>
    <p id="6f7c4ef2-44fd-452f-b940-7bec2c70b512">
     Мне неловко просить Вас отвечать мне лично, но Вы могли бы, как нибудь, высказать несколько слов по этому вопросу в печати (ведь Вас так часто интервьюируют). Этим Вы помогли бы не мне одному, а многим из учащейся молодежи, которые не глухи к голосу Вашей великой совести.
    </p>
    <p id="0d8b0b00-a5be-44d2-9a67-ce38f817cde0">
     С сердечным пожеланием Вам доброго здоровья
    </p>
    <p id="20f5fd8d-cfde-4382-bdb9-b5211d0b0aca" rend="right">
     <hi rend="italic">
      Студент Спб. Ун. Крутик.
     </hi>
    </p>
    <p id="36a14ad4-ee98-4b5b-8ad4-8ff8ec366990">
     Финляндия
    </p>
    <p id="a2dcf71f-7c21-4284-8112-8520f326df2c">
     Ст. Мустамяки.
    </p>
    <p id="4f6db15b-8c07-4613-8d06-baba02012935">
     14 апреля 1909 г.»
    </p>
    <lb/>
    <p id="38686c85-ebfc-457c-965c-7d1d3ec14e11">
     На конверте письма — пометки рукой Толстого: «
     <choice original_editorial_correction="[Безъ]">
      <sic/>
      <corr>
       <choice>
        <reg>
         Без
        </reg>
        <orig>
         Безъ
        </orig>
       </choice>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="О[твѣта]">
      <sic>
       О
      </sic>
      <corr>
       <choice>
        <reg>
         Ответа
        </reg>
        <orig>
         Отвѣта
        </orig>
       </choice>
      </corr>
     </choice>
     забавное», и рукой Н. Н. Гусева: «Отв. Л. H. 27/ІV».
    </p>
    <p id="8c24f4da-9a26-4e95-8e57-808d455eae0e">
     Несмотря на пометку «без ответа», Толстой ответил Крутику. Ответное письмо он начал писать 18 апреля 1909 г.; под этим числом в Дневнике записано: «Писал письмо о Петражицком и педагогическое». 26 апреля записано: «Вчера поправил
     <hi rend="italic">
      Право.
     </hi>
     Думал, что кончил, но нынче поправил гораздо лучше». И наконец — 28 апреля: «Поправил “О праве”, вписал
     <hi rend="opdelimiter">
      кое-что».
     </hi>
    </p>
    <p id="74dc9006-39f4-4d21-9093-d10455a47387">
     <pb n="502"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Тогда
     </hi>
     же Толстой писал в письмах к В. Г. Черткову: «Кончил о праве (не помню, при вас ли я начал) и думаю, что будет недурно» (27 апреля); «Посылаю вам мое письмо студенту “О праве”. Прочтите, обсудите, осудите — я всегда рад осуждению — и решите, что с ним делать. Мне кажется, что есть кое-что новое» (30 апреля).
    </p>
    <p id="49b0dc23-97fd-478a-bdb7-733a0d7c3037">
     В первых числах мая Толстого посетил выпущенный из тюрьмы толстовец В. А. Молочников. В своих воспоминаниях («Свет и тени». — «Толстой и о Толстом», сборник третий, изд. Толстовского музея. М. 1927, стр. 114—116) Молочников сообщает: «В ото время Л. Н. только что закончил письмо к студенту “О праве”, переделывавшееся и переписывавшееся более двадцати раз. Л. Н. захотел прочесть нам это письмо. Начал чтение я, но увидев, что я худо читаю, Л. Н. передал Гусеву... Слушая эту статью, мы были поражены от неожиданности и с недоумением глядели друг на друга, когда Гусев кончил чтение. — А ведь статья эта мне удалась! — радостно воскликнул Л. H.».
    </p>
    <p id="9dbd9ef9-834e-40ca-86d1-1dba3a476d01">
     Из письма Толстого к В. Г. Черткову от 10 июля 1909 г. видно, что Чертков познакомился с Крутиком, и что Крутик собирался быть у Толстого, Толстой писал: «Крутика я до сих пор не видал — должно быть очень милый и умный человек. То, к чему вы и он пришли в разговоре, мне вполне сочувственно, и я об этом самом пишу теперь, отвечая на письмо с вопросом о науке и образовании».
    </p>
    <p id="8e583396-587c-4213-a6d4-c3e35ac890f9">
     Лев Иосифович Петражицкий (род. в 1867 г., во время революции эмигрировал в Варшаву) был одним из главных представителей так называемой «психологической школы права». Главные его труды — «Введение в изучение права и нравственности» (1905) и «Теория права и государства в связи с теорией нравственности» (1907). Был профессором Петербургского университета, членом кадетской партии и депутатом первой Государственной думы.
    </p>
    <p id="b07d487e-28b5-4f9a-84b0-bdaae7e90e74">
     «Письмо о праве» появилось впервые в заграничной печати: «Journal Franco-Russe», «Русско-французский журнал». Женева, 1910, № 26 от 9 (22) января, стр. 1—4 и № 27 от 16 (29) января, стр. 3—7. Кроме того, «Письмо о праве» вышло отдельной брошюрой в немецком переводе д-ра Шкарвана. Эта брошюра под заглавием: L. N. Tolstoi, «Ueber das Recht». L. M. Waibel &amp; C°. Heidelberg und Leipzig. 1910, в числе других, была получена в Ясной поляне 24 сентября 1910 г. Под этим числом В. Ф. Булгаков записал в своем дневнике (стр. 207): «Я заметил, что письмо “О праве” появляется в печати впервые, так как в свое время его не согласилась напечатать ни одна иностранная газета, не говоря уже о русских, до такой степени выражающиеся в нем взгляды расходятся с общепринятыми».
    </p>
    <p id="d37d6aa7-2582-491c-9872-8f0300af64e9">
     Печатаем статью по последней исправленной и подписанной Толстым копии, хранящейся в ГТМ.
    </p>
   </div>
   <div id="h000014006002" type="section">
    <h3 class="center">
     ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ.
    </h3>
    <p id="f8967ec6-bf43-424d-a2b1-6258075183bb">
     В Рукописном отделении ГТМ (АЧ, папка 121, №№ 22—30) хранятся следующие рукописи «Письма студенту о праве».
    </p>
    <p id="36e3c477-a413-4317-9e10-ce22076fe7f4">
     № 1. Первый автограф 5 лл. бумаги разного формата: из блокнота (с клетками) и почтовой. Текст на обеих сторонах (кроме
     <hi rend="opdelimiter">
      последнего
     </hi>
     <pb n="503"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      листа).
     </hi>
     Текст полный.
     <hi rend="italic">
      Начало: «
      <choice original_editorial_correction="Оч[ень]">
       <sic>
        Оч
       </sic>
       <corr>
        Очень
       </corr>
      </choice>
     </hi>
     <choice>
      <reg>
       рад
      </reg>
      <orig>
       радъ
      </orig>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="б[ылъ]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       <choice>
        <reg>
         был
        </reg>
        <orig>
         былъ
        </orig>
       </choice>
      </corr>
     </choice>
     получить ваше письмо»...:
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «.... я бы
     <choice>
      <reg>
       напечатал
      </reg>
      <orig>
       напечаталъ
      </orig>
     </choice>
     его
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       вашим
      </reg>
      <orig>
       вашимъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       письмом
      </reg>
      <orig>
       письмомъ
      </orig>
     </choice>
     ». Заглавия нет. На обложке рукой H. Н. Гусева написано (карандашом): «Крутику. 18/IV 09».
    </p>
    <p id="b303527b-3110-471b-9a1a-5f1c3de616a2">
     Отсюда взяты публикуемые нами варианты №№ 1—3.
    </p>
    <p id="f890377e-681b-4b82-b6ee-25850bb8f0e5">
     № 2. Машинопись — копия с автографа № 1 (без первого листа, который перешел в следующую копию). 4 листа обыкновенной писчей бумаги 4°. Кроме того: новый автограф — вставка на листке почтовой бумаги и 1 л. с машинным текстом, автограф которого отсутствует. Много авторских изменений, исправлений и дополнений.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «только они
     <choice>
      <reg>
       вспомнят
      </reg>
      <orig>
       вспомнятъ
      </orig>
     </choice>
     про нее»...;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «... одинаково,
     <choice>
      <reg>
       как
      </reg>
      <orig>
       какъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       богословския
      </reg>
      <orig>
       богословскія
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       так
      </reg>
      <orig>
       такъ
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       научные
      </reg>
      <orig>
       научныя
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       лжеучения
      </reg>
      <orig>
       лжеученія
      </orig>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="9d88da71-fc07-4dd3-84d0-32d7b1d1c133">
     На обложке рукой H. Н. Гусева (карандашом): «Крутику».
    </p>
    <p id="8decc63a-6acc-4aeb-8fda-360c304fd238">
     № 3. Машинопись — копия с № 2. 8 лл., из которых пять л. обыкновенной писчей бумаги 4°, остальные — срезки. Кроме того, новый автограф-вставка (1 л. 4°). Много новой авторской правки.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Ваше письмо было
     <choice>
      <reg>
       мне
      </reg>
      <orig>
       мнѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       приятно
      </reg>
      <orig>
       пріятно
      </orig>
     </choice>
     » ...;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     ... «преимущественно
     <choice>
      <reg>
       юридическия
      </reg>
      <orig>
       юридическія
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       лжеучения
      </reg>
      <orig>
       лжеученія
      </orig>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="a6b6473c-421a-4c69-9a9b-28bf0ad03946">
     На обложке рукой H. Н. Гусева (карандашом): «Крутику. 19/ІV. 09».
    </p>
    <p id="711035fa-be7c-4340-8dd7-315aaa203d8b">
     № 4. Машинопись — копия с № 3. 5 листов, из которых 4 лл. — 4° и один — обрезок. Текст неполный, некоторые листы передвинулись в следующие копии. Много новой авторской правки.
    </p>
    <p id="458d7dcb-5ebf-4805-a384-a5947cfb80b5">
     На обложке рукой H. Н. Гусева: «Крутику. 20/IV. 09».
    </p>
    <p id="8a5d89ca-1904-4cde-9136-92e0892f3d6c">
     № 5. Машинопись — копия с № 4. 9 листов, из которых 4—4°, а остальные обрезки. Текст неполный, много новых поправок и изменений. На обложке рукой H. Н. Гусева: «Крутику. 22/ІV 09».
    </p>
    <p id="89385e13-d7d7-485b-8cde-58c08804d4ef">
     № 6. Машинопись — копия с № 5. 8 листов 4°. Текст полный, кроме первого листа, который передвинулся дальше.
     <ref id="paginacija" target="slovar">
      Пагинация
     </ref>
     рукой Толстого: 2—9. Много новых поправок и изменений.
    </p>
    <p id="b0464377-6034-480c-b1f4-36450230cc9d">
     На обложке рукой H. Н. Гусева: «О праве» и дата «25/IV. 09».
    </p>
    <p id="736cbecb-1070-45c0-a1db-491f3167af8c">
     № 7. Машинопись — копия с № 6. 7 листов, из которых 4 лл. — 4°, а остальные — обрезки. Новые поправки и изменения. На обложке рукой H. Н. Гусева: «(Крутику) О праве. 26/VІ. 09».
    </p>
    <p id="1c7e0eac-4e38-4554-a9d2-48cbb601dda0">
     № 8. Машинопись — копия с № 7 вместе с передвинувшимися из предыдущей копии листами, 17 листов 4°, из которых 4 листа — копия с нового автографа-вставки, написанного на 5 листах разного формата с пагинацией 1—6 (рукой Толстого). На копии рукой Толстого: заглавие — «Письмо студенту о праве» и дата — «27 Апр. 1909»; под текстом — собственноручная подпись: «
     <choice>
      <reg>
       Лев
      </reg>
      <orig>
       Левъ
      </orig>
     </choice>
     Толстой». На обложке вставки рукой H. Н. Гусева: «О праве. (Крутику). 27/ІV. 09». На обложке всей рукописи рукой H. Н. Гусева: «О праве».
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>