<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v38_567_568_Pismo_revoljutsioneru">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Письмо революционеру». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Гудзий Н. К. Письмо революционеру // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 38. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
                <author>Б. М. Эйхенбаум</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="26da91a6-24a0-474a-9238-62f0caf4a83e">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Письмо революционеру
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 38
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">38</biblScope>
                        <biblScope unit="page">567-568</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000014026" type="section">
    <pb n="567"/>
    <h2 class="center">
     ПИСЬМО РЕВОЛЮЦИОНЕРУ.
    </h2>
    <p id="27e7ce94-543c-4297-b326-d91b91dbacc0">
     Письмо это было ответом на полученное Толстым письмо от Вруцевича, содержавшее возражения против учения о непротивлении злу насилием. Как видно по рукописным датам, Толстой работал над ним от 26-го по 29 января 1909 г. В дневнике H. Н. Гусева и самого Толстого нет никаких сведений о работе над этим письмом. Письмо Вруцевича не сохранилось. Статья впервые была напечатана в 12 издании сочинений Толстого (1911 г.) т. XX, стр. 442. В настоящем издании печатается по рукописи № 5 с исправлениями ошибок переписчиков по предыдущим рукописям.
    </p>
    <p id="1479e399-3ac3-4977-91fe-d4fa14c14301">
     <hi rend="italic">
      Стр. 264, строка 46.
     </hi>
     «Прекрасная книга Лозинского».
    </p>
    <p id="c0a4d290-85a8-41d0-8467-e2ee875c8ec8">
     Евгений Иустинович Лозинский (род. 1887) — публицист и философ, автор большого количества статей (в «Мире божьем», «Образовании», «Русском богатстве», «Вестнике воспитания») и книг: «Что же такое, наконец, интеллигенция? Критико-социологический опыт». (СПБ. 1906) и «Итоги парламентаризма» (СПБ. 1908). Последнюю книгу Толстой читал в январе 1909 г.: «Читал Лозинского. Необыкновенно хорошо. Только жалко, что слишком бойко газетно, журнально. Предмет же настолько важный, что требует самого серьезного, строгого отношения». (Дневник 22 января): «Читал два дня Лозинского и очень одобрял. Написал ему письмо» (Дневник 24 января: письмо см. т. 79).
    </p>
    <p id="682a1e7b-60a8-4215-93a5-ef28c3362a94">
     В ГТМ (папка 119, № 3) хранятся следующие рукописи, относящиеся к статье: «Письмо революционеру»:
    </p>
    <p id="1ea432db-a115-4335-baca-292fde46f839">
     № 1. Автограф. 6 листов, текст с обеих сторон, бумага разного формата: обыкновенная писчая бумага, почтовая бумага большого формата с линейками и узенькой клеточкой, обыкновенная почтовая бумага, отрезок 8° от бумаги с синей продолговатой клеткой.
    </p>
    <p id="4fc289ab-6d3f-451d-86d7-0792e2ad8641">
     Над текстом рукой Гусева написано: «Письмо Вруцевичу». Под текстом той же рукой: «26 янв. 09».
    </p>
    <p id="71d81ace-d475-48e9-ad31-274d3771707b">
     № 2. Машинопись — копия с автографа. 8 листов обыкновенной писчей бумаги 4°.
     <ref id="paginacija" target="slovar">
      Пагинации
     </ref>
     нет. В тексте не хватает двух листов, перешедших в следующие копии: лист, который лежал после 3-го, перешел в рукопись № 3, и последний (9-й) — в рукопись № 5 с окончательной
     <ref id="paginacija" target="slovar">
      пагинацией
     </ref>
     16.
    </p>
    <p id="a700ba47-76d7-4143-9ed7-9e0118edee68">
     Названия нет. Много новой
     <hi rend="opdelimiter">
      правки.
     </hi>
    </p>
    <p id="015dd1f7-3721-4b76-b488-522ca43ddc07">
     <pb n="568"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      На
     </hi>
     обложке карандашом рукой Гусева: «Письмо Вруцевичу. 27/I 09».
    </p>
    <p id="decc59f7-6a93-4f05-a3f9-f66f5c092e23">
     № 3 Машинопись — копия с № 2. 10 листов обыкновенной писчей бумаги 4°.
     <ref id="paginacija" target="slovar">
      Пагинация
     </ref>
     карандашом: 1—10. Л. 2 перешел в копию № 5, верхняя половина л. 7 наклеена на л. 9 в копии № 5. Лист с первоначальной
     <ref id="paginacija" target="slovar">
      пагинацией
     </ref>
     11 переложен из этой копии в № 5. На четвертом по порядку текста листе пропущена
     <ref id="paginacija" target="slovar">
      пагинация
     </ref>
     .
    </p>
    <p id="8314fc94-3d58-4c92-a88a-2ba2c6cb4e3e">
     Названия нет. Много правки.
    </p>
    <p id="72dc8131-d457-4d5c-a5d1-1c2ef2e44590">
     На обложке карандашом рукой Гусева: «Письмо Вруцевичу. 28/I 09».
    </p>
    <p id="83f557f5-c664-494f-8b4f-c2b12d007ffe">
     № 4. Машинопись — копия с некоторых листов предыдущей копии. 10 листов, из которых 3 срезка разной величины, а остальные 4°. Много правки.
    </p>
    <p id="a05e173c-9913-425d-9c31-d79a7dfa2727">
     На обложке карандашом рукой Гусева: «Письмо Вруцевичу. 29/I 09».
    </p>
    <p id="46e1b63d-085e-4873-8645-24b2de1d75cc">
     № 5. Машинопись, полный текст. 16 листов обыкновенной писчей бумаги 4° с
     <ref id="paginacija" target="slovar">
      пагинацией
     </ref>
     карандашом 2—16 (первый лист не имеет
     <ref id="paginacija" target="slovar">
      пагинации
     </ref>
     ). Состав сборный: л. 1 отдельно переписан с л. 1 из № 3, л. 2 переложен из № 3, лл. 3 — 4 переписаны с копии № 4, л. 5 переписан с № 3, лл. 6 и 7 переписаны с № 4, л. 8 склеен (верхняя часть — отрезок от листа из копии № 3, нижняя часть — отрезок от листа из копии № 4), л. 9 см. выше, лл. 10—14 переписаны с копии № 4, лл. 15 и 16 см. выше.
    </p>
    <p id="f5bb9c33-e7d0-48e4-9b88-4f88036db552">
     На обложке карандашом рукой Гусева: «Письмо революционеру» (подчеркнуто синим карандашом). Дата синим карандашом чужой рукой: «26 Янв. 1909 г.».
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>