<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v38_594_595_Dejstvitelnoe_sredstvo">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Действительное средство». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Действительное средство // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 38. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
                <author>Б. М. Эйхенбаум</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="407fe337-78ef-4514-831a-ffaedf6e2adf">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Действительное средство
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 38
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">38</biblScope>
                        <biblScope unit="page">594-595</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000014038" type="section">
    <pb n="594"/>
    <h2 class="center">
     <choice original_editorial_correction="[ДЕЙСТВИТЕЛЬНОЕ СРЕДСТВО.]">
      <sic/>
      <corr>
       ДЕЙСТВИТЕЛЬНОЕ СРЕДСТВО.
      </corr>
     </choice>
    </h2>
    <p id="a637a141-dc90-4977-8f8a-92a0ab8ae0d9">
     12/24 октября 1910 г. К. И. Чуковский послал из Финляндии (ст. Куоккала) Толстому письмо, в котором просил его присоединиться к протесту против смертной казни (текст письма К. И. Чуковского см. в томе 58, стр. 560—561). Письмо это было получено 14 октября 1910 г. На конверте сделана пометка рукой Толстого: «
     <choice>
      <reg>
       Отвечать
      </reg>
      <orig>
       Отвѣчать
      </orig>
     </choice>
     ». В Дневнике Толстого записано 26 октября 1910 г.: «Написал Чуковскому о смертной казни». 27-го Толстой поправлял, а 29-го, уже в Шамардине, записал в Дневнике: «Вчера дописал заметку в Речь о смертной казни».
    </p>
    <p id="9d08f752-2148-4084-9be8-a58b4fd90b12">
     Статья «Действительное средство» — последнее произведение, написанное в жизни Толстым.
    </p>
    <p id="34691eb8-7a6f-4b15-910b-32d67d69c1a0">
     Статья появилась в «Речи» уже после смерти Толстого 13 ноября 1910 г. (№ 312). Под текстом дата «Оптина пустынь. 29 октября 1910 г.»
    </p>
    <p id="12684f9e-b45a-4249-924d-0661e21df71b">
     Печатая статью по авторизованной копии, находящейся у К. И. Чуковского, мы внесли в текст статьи исправления некоторых мелких погрешностей, вкравшихся при переписке, и восстановили цензурную купюру в конце статьи (после слов «но всеми средствами»): «власти, насилия, обмана, коварства, лжи, жестокости». Заглавие статьи было дано В. Г. Чертковым, отправлявшим статью Чуковскому. Ставим это заглавие, как не принадлежащее Толстому, в прямые скобки.
    </p>
    <p id="59753949-ebe9-4777-9dfc-2e1404d2d3e2">
     Цитата из Канта, приведенная в тексте, взята Толстым из «Круга чтения» (т. II, вып. 2, изд. «Посредник». М. 1907, стр. 518, от 6 декабря).
    </p>
    <p id="842ae8ad-1596-4da0-9213-0d0d3330a497">
     В Рукописном отделении ГТМ (A4, папка 140) хранятся следующие рукописи, относящиеся к статье «Действительное средство».
    </p>
    <p id="a3f0a69d-153e-4a2d-9c67-11c1af9ad13a">
     № 1. Машинопись — 2 листа обыкновенной писчей бумаги 4° и 1 л. из блокнота.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Само собой
     <choice>
      <reg>
       разумеется
      </reg>
      <orig>
       разумѣется
      </orig>
     </choice>
     , что очень»...
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «давайте
     <choice>
      <reg>
       делать
      </reg>
      <orig>
       дѣлать
      </orig>
     </choice>
     , если возможно». Много авторских поправок, изменений и вставок. Весь текст написан заново. На первом листе рукой A. Л. Толстой сделана пометка: «Чуковскому». Под текстом машинная дата: «26 октября, 10 г. Ясная Поляна».
    </p>
    <p id="5125a5a0-8c93-4a83-9b23-77344b92609c">
     № 2. Машинопись — копия с № 1. 2 листа писчей бумаги 4°.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     то же, что и в предыдущей рукописи;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «...насколько это по нашим силам». Новая авторская правка, изменившая заново почти весь
     <hi rend="opdelimiter">
      текст.
     </hi>
    </p>
    <p id="73597e03-bd6e-43d4-bc71-2856efa81d52">
     <pb n="595"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      №
     </hi>
     3. Машинопись — копия с № 2. 4 листа, из которых один — срезок, а остальные писчей бумаги 4°.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     то же, что и в предыдущих рукописях;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «...
     <choice>
      <reg>
       действительное
      </reg>
      <orig>
       дѣйствительное
      </orig>
     </choice>
     средство борьбы
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       этим
      </reg>
      <orig>
       этимъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       заблуждением
      </reg>
      <orig>
       заблужденіемъ
      </orig>
     </choice>
     ». Много новой авторской правки. Л. 3 — дополнительный новый автограф (вставка). Л. 4 (срезок) имеет два текста: машинный с поправками и рукописный (рукой А. П. Сергеенко), без всяких поправок (продиктованный?).
    </p>
    <p id="f6ef2af9-c369-4455-a86a-5bd25dce1bb9">
     № 4. Копия с № 3, сделанная рукой А. П. Сергеенко — 8 листов писчей бумаги 4°.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     то же, что в предыдущих рукописях;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «...
     <choice>
      <reg>
       действительное
      </reg>
      <orig>
       дѣйствительное
      </orig>
     </choice>
     средство борьбы». Авторской правки нет, но есть поправки рукой А. П. Сергеенко (под диктовку?). Под текстом дата рукой А. П. Сергеенко: «29 Окт. 1910 г.»
    </p>
    <p id="c0dbac52-f7a2-49c1-87d8-ebf868fe9e33">
     № 5. Автограф чернилами заключительного абзаца статьи, написанный 29 октября в Оптиной пустыни в последней Записной книжке Толстого, приводимый нами как вариант (стр. 437).
    </p>
    <p id="80d5ea7f-b89f-4da2-b8e6-1101f2f2b1d0">
     Автограф этот — последние слова, написанные рукою Толстого в записных книжках (см. т. 58, стр. 234).
    </p>
    <p id="8b4e3259-c149-4d0e-9e06-e36ca2a76eba">
     Кроме того, у К. И. Чуковского имеется полученный им от Толстого экземпляр этого «письма»: текст написан рукой А. П. Сергеенко (3 листа писчей бумаги 4°), заглавие («Действительное средство») — неизвестной рукой, а подпись («
     <choice>
      <reg>
       Лев
      </reg>
      <orig>
       Левъ
      </orig>
     </choice>
     Толстой») — рукой Толстого. Под текстом — дата рукой А. П. Сергеенко: «29 Октября, 1910 г.», а под датой — неизвестной рукой: «Оптина пустынь».
    </p>
    <metamark function="line"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>