<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v40_510_511_G_S_Skovoroda">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Г. С. Сковорода». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Спиридонов В. С. «Г. С. Сковорода» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 40. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <author>H. Н. Гусев</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="f31f2dcf-9883-41d9-a7dd-2225e554e285">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Г. С. Сковорода»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 40
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">40</biblScope>
                        <biblScope unit="page">510-511</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000008011001006" type="section">
    <pb n="510"/>
    <h4 class="center">
     «Г. С. СКОВОРОДА»
    </h4>
    <p id="606c95c5-22c1-4ae1-8cc6-2e7e407c17f8">
     22 мая 1907 года Толстой записывает в Дневнике: «Написал вчера о Сковороде». В тот же день записывает он и в «Карманном ежедневнике на 1907 год»: «Писал Сковороду. Очень хорошо».
    </p>
    <p id="ce657f65-fb1a-4b99-a0e0-e03baf118fea">
     Замечание «очень хорошо» относится, видимо, не к тому, что было написано Толстым, а к тому, что он прочитал о жизни и учении Сковороды. Это предположение подтверждается и записью Толстого в «Карманном ежедневнике» на следующий день: «Читал Сковороду. Прекрасно» (т. 56, стр. 31 и 196).
    </p>
    <p id="99aae46c-b104-487f-be14-20e9726ee5ee">
     Толстой читал книжку H. Н. Гусева «Народный украинский мудрец Григорий Саввич Сковорода», изд. «Посредник», № 567, М. 1906. Книжка Гусева перерабатывалась Толстым 21 и 22 мая 1907 года.
    </p>
    <p id="bf6a7c5b-fa39-44fa-ac27-8e73d279cc1a">
     Рукопись текста, переработанного Толстым, сохранилась. Она озаглавлена «Г. С. Сковорода» и содержит 4 лл. почтового формата. Изложение Толстого прерывается ссылками на книжку Гусева, с указанием страниц; таким образом, ряд мест из книжки Гусева с более или менее значительными исправлениями Толстой включил в свое изложение.
    </p>
    <p id="808c2964-45e7-4460-b25a-713cac3a77fe">
     У Толстого, очевидно, явилось желание сделать свое изложение возможно более полным, так как 25 мая 1907 г. Д. П. Маковицкий написал Гусеву следующее письмо: «Лев Николаевич просит вас прислать ему все материалы, какие имеете о Сковороде. А если не имеете, на его счет купите».
    </p>
    <p id="fcb6b462-80d6-4f95-977c-39e49ce3856c">
     Гусев в письме к Д. П. Маковицкому указал все источники, какими он пользовался при составлении своей книжки, особенно выделив
     <hi rend="opdelimiter">
      харьковское
     </hi>
     <pb n="511"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      издание
     </hi>
     сочинений Сковороды 1894 года под редакцией профессора Д. И. Багалея, где напечатано и «Житие» Сковороды, написанное его учеником М. И. Ковалинским и являющееся главным источником для биографии Сковороды. Получив эту книгу, Толстой записывает в «Карманном ежедневнике на 1907 год»: «Читал Сковороду. Не так хорошо, как ожидал». И более Толстой не возвращался к этой работе.
    </p>
    <p id="b1861e73-61d9-401a-a7d1-c982f19afbfd">
     При личном свидании с Толстым 26 июля 1907 года Гусев заговорил с ним о своей книжке про Сковороду, причем Толстой заметил: «Большую книгу
     <choice original_editorial_correction="[т. е. харьковское издание Сковороды]">
      <sic/>
      <corr>
       т. е. харьковское издание Сковороды
      </corr>
     </choice>
     вы всю использовали».
    </p>
    <p id="2d1c07e9-ab66-42c2-a9fa-f2b5bcab27f6">
     Краткие (в двенадцать печатных строк) биографические сведения о Сковороде Толстой дал в своем «На каждый день» (30 апреля, 2).
    </p>
    <p id="441c92a9-a495-4060-84ba-ea1007b58fa9">
     Кроме автографа Толстого, сохранился также и тот экземпляр книжки Гусева, на котором им сделаны исправления и пометы.
    </p>
    <p id="5370c100-2791-4de0-a0ba-895281ac6d14">
     Публикуя впервые статью Толстого о Сковороде в настоящем издании, мы печатаем текст Толстого корпусом, а текст, взятый им из книжки Гусева, —
     <ref id="petit" target="slovar">
      петитом
     </ref>
     .
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>