<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_599_605_Kornej_Vasilev_L_N_Tolstogo">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Корней Васильев». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Никифоров А. И. Корней Васильев. Л. Н. Толстого // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Е. С. Серебровская</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="60110ea8-c7dd-4196-91b9-0f8acc78414d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Корней Васильев. Л. Н. Толстого
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 42
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">599-605</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000008003001016" type="section">
    <pb n="599"/>
    <h4 class="center">
     КОРНЕЙ ВАСИЛЬЕВ
    </h4>
    <p id="95905bcc-6c3c-444f-8f05-b9393a8ef91a">
     Толстой на протяжении многих лет не раз вспоминал один из рассказов сказителя былин В. П. Щеголенка, который гостил у него в 1879 году.
    </p>
    <p id="559c848a-360d-4b3c-8ebf-3556880684a9">
     Так, например, в Дневнике под 13 декабря 1897 г. он перечисляет тринадцать сюжетов, «которые стоит и можно обработать как должно»; четвертым номером здесь значится: «рассказ Петровича — мужа, умершего странником» (т. 53, стр. 170). «Петровичем» — Толстой называет здесь В. П. Щеголенка.
    </p>
    <p id="e76fbbc9-449a-441e-948c-f6b1888fc053">
     Начав в 1905 г. составлять список рассказов, которые он имел намерение написать для недельных чтений «Круга чтения», Толстой
     <hi rend="opdelimiter">
      прежде
     </hi>
     <pb n="600"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      всего
     </hi>
     вспомнил рассказ на сюжет услышанный им от Щеголенка. В составленном им в феврале 1905 г. списке «рассказов к воскресеньям», как он называл тогда недельные чтения, первым записан сюжет: «ушедший странствовать от жены» (т. 55, стр. 301).
    </p>
    <p id="0e1f2bd4-5980-4c3f-a2e8-fcbd53183748">
     Рассказ был начат, как помечено рукою А. Л. Толстой на обложке автографа, 22 февраля 1905 г., а закончен, как показывает авторская дата в конце рукописи, 25 февраля. В Дневнике Толстого есть две записи о работе над рассказом. 24 февраля: «Начал писать Корнея Васильева. Плохо»; 28 февраля: «Дописал Корнея. Порядочно» (т. 55, стр. 125). Рассказ, как это видно по черновым рукописям, переделывался автором тринадцать раз. Работа производилась с перерывами. На одной из сохранившихся обложек черновой рукописи рассказа рукою М. Л. Оболенской проставлена дата: «Апрель 1905 г.»; на других обложках даты рукою А. Л. Толстой: 8 и 9 мая 1905 г.; на одном листе рукописи дата рукою М. А. Шмидт: «15 мая 1905 г.».
    </p>
    <p id="08e635ac-6e68-4d2c-be2b-9625dd9fb2b9">
     В «Яснополянских записках» Д. П. Маковицкого (рукопись) работа над «Корнеем Васильевым» отмечена также 18 мая 1905 г.
    </p>
    <p id="270e9377-c2f4-4d4d-9ca4-89dbc318c609">
     Корректурные гранки «Корнея Васильева» имеют штамп типографии — 18 мая 1905 г.; они были получены Толстым числа 20—21 мая. В корректурах рассказ вновь подвергся большой правке.
    </p>
    <lb/>
    <p id="b1658090-e9f1-4c24-ad23-3e43573ddceb">
     Рукописи и корректуры, относящиеся к «Корнею Васильеву», сохранились почти полностью. Они следующие:
    </p>
    <p id="a492ec8a-c672-4f26-bf90-1cf15bce34e3">
     1. Автограф. 10 лл., из которых 5 лл. 4°, 4 лл.формата развернутого почтового листа, 1 л. почтового формата + 4 лл. обложек. Листы исписаны с обеих сторон. Лл. 5—6 написаны на письме к Толстому попечителя Казанского учебного округа от 21 января 1905 г. Заглавие: «Чем был и чем стал». Дата рукою Толстого: «25 фев. 1905». Деление на главы: I—VI.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Корней Васильев был человек гордый»;
     <hi rend="italic">
      конец
     </hi>
     : «и не было дыханья».
    </p>
    <p id="b5a63b18-07d3-4cd6-a249-5ebacb1baa04">
     Ввиду того, что в дальнейшем рассказ подвергся значительной авторской переработке, автограф дается целиком в вариантах под № 1.
    </p>
    <p id="0eafca34-42fe-453d-b741-37f98119ac11">
     2. Машинописная копия с автографа. Первоначально заключала 23 лл. 4°, исписанных с одной стороны. Все листы с отогнутыми полями. Дата машинописью, очевидно ошибочно списанная с автографа: «28 февраля 1905 г.». Заглавие: «Корней Васильев».
    </p>
    <p id="fabe59f9-8c8f-465a-ae4f-4ace987b0d6b">
     Рукопись подверглась значительной авторской переработке. В главе I к биографии Корнея Васильева Толстой прибавляет упоминание о том, что он «отбыл военную службу в гвардейском полку старшим унтер-офицером и
     <ref id="kaptenarmus" target="slovar">
      каптенармусом
     </ref>
     » и сорока лет женился вторично. В той же главе приводится более подробно разговор Корнея с женой после побоев и прибавляется рассказ об избиении девочки и упреках матери. В главе II в описании жизни Марфы после ухода Корнея в предложении: «Марфа выздоровела, и Евстигней остался жить, и жил с ней как с женой» — Толстой заменяет
     <hi rend="italic">
      слова:
     </hi>
     «и жил с ней как с женой»
     <hi rend="italic">
      словами:
     </hi>
     «и жил у ней в работниках».
    </p>
    <p id="d7676dad-5024-44ce-a3b7-e745860eb2f9">
     В процессе переписки нижняя часть л. 1, лл. 2—5, верхняя часть л. 6, лл. 10—23 переложены в следующую рукопись, после чего в данной
     <hi rend="opdelimiter">
      рукописи
     </hi>
     <pb n="601"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      осталось
     </hi>
     5 лл., из которых 3 лл. в 4° и 2 лл. — обрезки.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     л. 1: «Корней Васильев был человек гордый»;
     <hi rend="italic">
      конец
     </hi>
     л. 5: «не стало слуха про него».
    </p>
    <p id="c01e3f6e-700d-4aa2-afed-b1fb8571efec">
     3. Машинописная копия предыдущей рукописи. Заключала первоначально 24 лл., исписанных с одной стороны. Все листы с отогнутыми полями.
    </p>
    <p id="b68f144e-5358-4617-8f6e-4d9d8a9c4c34">
     Первые четыре строки автором зачеркиваются; лл.1 и 2 переставляются, так что рассказ начинается теперь со слов: «Корнею Васильеву было 54 года». (Изменен возраст Корнея: в автографе ему 44 года.) Далее следует л. 1, описывающий семью Корнея и его хозяйство. Вводятся изменения в биографию Корнея: он не старшина, а уездный гласный; он женится во второй раз «уже немолодым вдовцом» вместо зачеркнутого «40 лет»; увеличивается степень материального благосостояния Корнея: указывается, что у него «были отложены в банке деньги». В характеристике Евстигнея прозвище «Черный» меняется на «Белый». Уменьшается возраст детей Корнея: мальчика — с 10 до 8 лет, девочки — с 8 до 2. В разговоре Марфы с мужем прибавлено, что она смотрела на него «смеющимися глазами», и «эти смеющиеся глаза и повторение слова Евстигней всё сказали ему».
    </p>
    <p id="85398429-d1f0-4e4b-b083-7ffbb1832355">
     В процессе переписки л. 1, верхняя часть л. 4 и лл. 8—24 переложены в следующую рукопись; после чего в данной рукописи осталось 6 лл., из которых 5 лл. 4° и 1 л. — обрезок.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     л. 1: «
     <del>
      Корней Васильев был человек гордый
     </del>
     »;
     <hi rend="italic">
      конец
     </hi>
     л. 6: «что жена его была злая женщина. Он».
    </p>
    <p id="68907afe-8b49-48a8-9c51-fa7242f564db">
     Даем из данной рукописи вариант № 2 — описание приезда Корнея.
    </p>
    <p id="8926e028-894c-4cea-bcbe-c5fa9a29013f">
     4. Машинописная копия предыдущей рукописи. Первоначально заключала 24 лл. 4°, исписанных с одной стороны. Все листы с отогнутыми полями. Лл. 1, 8—24 переложены из предыдущей рукописи. В главе I в разговоре Корнея с Кузьмой пословица: «Шила в мешке не утаишь» заменяется другой — «Не верь лошади в поле, а жене в доме». В описании встречи Корнея с Евстигнеем прибавлено:
    </p>
    <p id="79740b48-2d43-4923-9cce-7d78ab3d2672">
     Разве можно, чтобы меня на него поменяла, подумал Корней, взглянув на смирное, покорное лицо.
    </p>
    <p id="f432e14e-5f13-445c-9166-238b85c1f0a5">
     Вводится новое лицо — пришедший к чаю крестьянин Липат, которому Корней рассказывает про Москву.
    </p>
    <p id="d8f7a501-0249-4370-baba-cd911d9161fd">
     В конец главы I делается большая вставка — подробное описание отъезда Корнея из дома. На обороте л. 21 большая вставка — описание сына Корнея Федора и немого племянника и их отношения к Корнею, как к нищему.
    </p>
    <p id="9bf42b74-b963-4075-9db8-fdc23e681647">
     В процессе переписки лл. 2—3, средняя часть л. 7, средняя часть л. 10, лл. 11—22 и 24 были переложены в следующую рукопись, после чего в данной рукописи осталось 9 лл., из которых 7 лл. 4° и 2 лл. — обрезки.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     л. 1: «Корнею Васильеву было 54 года»;
     <hi rend="italic">
      конец
     </hi>
     л. 9: «за углом дома».
    </p>
    <p id="eadb1bcf-8cd2-4f17-bebd-70996c07d638">
     Даем из данной рукописи варианты №№ 3, 4 и 5 — описание приезда и первых разговоров Корнея, избиения им жены и отъезда из дома.
    </p>
    <p id="803e7fad-a752-4ccb-b017-b5d0a0aa680a">
     5. Копия предыдущей рукописи — частью машинописная, частью рукою М. Л. Оболенской. Первоначально заключала 36 лл., исписанных с одной стороны, за исключением л. 31, оборот которого заполнен авторской вставкой. Все листы с отогнутыми полями. Лл. 2—3, верхняя и средняя часть л. 11, верхняя часть л. 20, лл. 21—22, нижняя часть л.
     <hi rend="opdelimiter">
      26,
     </hi>
    </p>
    <p id="bab00c25-7bc0-4721-b6e6-3d27c410aaa2" rend="indent">
     <pb n="602"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      лл.
     </hi>
     27—31, средняя часть л. 35 и л. 36 переложены из предыдущей рукописи.
    </p>
    <p id="d1e21612-7a0d-4a22-a425-be8c6bfb3bd0">
     В главе I в биографии Корнея зачеркивается упоминание о том, что он был на военной службе старшим унтер-офицером. Вновь изменяется характеристика Евстигнея. В предыдущей рукописи Евстигней был «тихий, смирный, работящий мужик», теперь:
    </p>
    <p id="5875edee-8ce4-49d9-82ba-a502cd516ef8">
     Евстигней был белокурый, длинноносый, невзрачный малый, робкий и суетливый.
    </p>
    <p id="900055d6-ef7a-4e62-a4e6-7aba829ed61e">
     Дочери Корнея дается имя Агашка, а имя сына — Федька — меняется на Ваську. Вводится новая подробность: перед объяснением с мужем Марфа долго молится. В рукописи произведены большие сокращения; вычеркнута вся беседа Корнея со старцем, имевшаяся в первом автографе.
    </p>
    <p id="4f2c043d-2114-4355-9be8-adfac38f7513">
     В процессе переписки л. 1, средняя и нижняя части л. 2, средняя часть л. 3, верхняя и нижняя части л. 4, л. 5, нижняя часть л. 9, лл. 10—18, верхняя часть л. 20, верхняя и нижняя части л. 21, лл. 22—23, нижняя часть л. 26, лл. 27—32, верхняя часть л. 33, л. 34, нижняя часть л. 35 и л. 36 переложены в следующую рукопись, после чего в данной рукописи осталось 17 лл., из которых 6 лл. 4° и 11 лл. — обрезки.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     л. 1: «Он 20 лет тому назад»;
     <hi rend="italic">
      конец
     </hi>
     л. 17: «рады странному человеку». Из данной рукописи даем вариант № 6 — описание душевного состояния Корнея перед избиением жены и ее молитвы перед сном.
    </p>
    <p id="e2e8e5fc-4899-4364-bbea-cbf319262287">
     6. Копия предыдущей рукописи — частью машинописная, частью рукою Ю. И. Игумновой и М. Л. Оболенской. Первоначально заключала 37 лл., исписанных с одной стороны, за исключением л. 32. Все листы с отогнутыми полями. Л. 1, средняя и нижняя части л. 2, средняя и нижняя части л. 3, верхняя и средняя части л. 4, лл. 5—6, нижняя часть л. 12, лл. 13—24, нижняя часть л. 27, лл. 28—35, нижняя часть л. 36 и л. 37 переложены из предыдущей рукописи.
    </p>
    <p id="1538707c-23d2-4fac-8be3-3f58174db861">
     Из биографии Корнея исключается упоминание о том, что на военной службе он был
     <ref id="kaptenarmus" target="slovar">
      каптенармусом
     </ref>
     .
    </p>
    <p id="3d114de6-9fa9-49c9-9e9c-9c0c81b0ce50">
     В процессе переписки средняя часть л. 2, средняя часть л. 3, средняя часть л. 4, лл. 6—8, 12—13, нижняя часть л. 14, лл. 15—24, верхняя часть л. 25, верхняя часть л. 26, лл. 27—37 переложены в следующую рукопись, после чего в данной рукописи осталось 14 лл., из которых 5 лл. 4° и 9 лл. — обрезки.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     л. 1: «Корнею Васильеву было 54 года»;
     <hi rend="italic">
      конец
     </hi>
     л. 14: «перестал и стал просить милостыню».
    </p>
    <p id="e8bc08c5-ee62-407c-8667-0672491f0d09">
     7. Копия предыдущей рукописи — частью машинописная, частью рукою Ю. И. Игумновой и М. Л. Оболенской. Первоначально заключала 39 лл., исписанных с одной стороны, за исключением л. 34. Все листы с отогнутыми полями. Лл. 2—4, средняя часть л. 5, лл. 7—9, нижняя часть л. 13, лл. 14, 16—23, верхняя часть л. 24, л. 25, верхняя часть л. 26, лл. 27—37, нижняя часть л. 38 и л. 39 — переложены из предыдущей рукописи.
    </p>
    <p id="d380ca11-df7a-4996-a6f0-992bb0b4e6ad">
     В главе I исключено упоминание о вторичном избиении Корнеем жены.
    </p>
    <p id="a3f2440f-5204-4bc7-a8eb-47a3d01b0a8d">
     В начале главы III делается большая вставка о жизни Корнея после ухода из дома. Далее
     <hi rend="opdelimiter">
      вычеркивается:
     </hi>
    </p>
    <p id="377949f9-9029-4244-84bd-aaf78be347f9">
     <pb n="603"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Дошел
     </hi>
     до ночлежного дома. Шел год, другой, третий. Он совсем опустился. Он не видел, как прошли года. Сначала он скрывал от людей, стыдился, потом перестал стыдиться и стал просить милостыню.
    </p>
    <p id="285c8f62-9992-43c9-a8e2-b7aa60a088e1">
     При переписке верхняя часть л. 1, лл. 2—14, верхняя часть л. 15, верхняя часть л. 16, нижняя часть л. 20, нижняя часть л. 23, средняя часть л. 25, верхняя часть л. 28 и лл. 30—39 переложены в следующую рукопись, после чего в данной рукописи осталось 18 лл., из которых 9 лл. 4° и 9 лл. — обрезки.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     л. 1: «Он 20 лет тому назад»:
     <hi rend="italic">
      конец
     </hi>
     л. 18: «в 7 верстах от дома». Из данной рукописи даем вариант № 7, описывающий душевное состояние Корнея перед избиением жены.
    </p>
    <p id="4f15e501-b7b8-43e8-a897-35706e2a8ffd">
     8. Копия предыдущей рукописи — частью машинописная, частью рукою Ю. И. Игумновой и М. Л. Оболенской. Первоначально заключала 37 лл., исписанных с одной стороны, за исключением л. 32. Все листы с отогнутыми полями. Верхняя часть л. 1, лл. 2—16, средняя часть л. 17, л. 20, средняя часть л. 23, верхняя часть л. 26 и лл. 28—37 переложены из предыдущей рукописи.
    </p>
    <p id="4951bf97-9931-499c-a6d8-5fe55d4ff2d4">
     В главе I изменяются некоторые фразы и слова, касающиеся объяснения Корнея с женой.
    </p>
    <p id="f22dbcb6-2ba4-4914-9e5c-f9e532537ba6">
     Вводятся новые подробности в описание отъезда Корнея из дома. Прибавлены обращенные к нему слова Марфы: «За что ты убил меня, за что?». Корнея провожает сынишка, имя которого «Васька» переменяется опять на «Федьку».
    </p>
    <p id="7d9ca7f7-17dd-4d4d-8a3a-6617052b15fe">
     В главе II дается новое название той деревне, где проживал Корней — Гаи. В начале главы III вновь переделывается описание жизни и душевного состояния Корнея после ухода из дома.
    </p>
    <p id="7ff2497f-2a65-42d9-9073-74033f1596d4">
     При переписке лл. 1—9, 17, 20 и 26—37 переложены в следующую рукопись, после чего в данной рукописи осталось 14 лл.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     л. 1: «Корней развязал чемодан»;
     <hi rend="italic">
      конец
     </hi>
     л. 14: «
     <del>
      И то не находил
     </del>
     ».
    </p>
    <p id="1ff76369-f911-4e22-95ba-5d7fb583d3f6">
     9. Копия предыдущей рукописи — частью машинописная, частью рукою Ю. И. Игумновой и М. Л. Оболенской. Первоначально заключала 34 лл., исписанных с одной стороны, за исключением листа 29. Все листы с отогнутыми полями. Нижняя часть л. 20 со слов (по предыдущей рукописи): «А ну его, десятского», кончая словами: «за 4 версты от Гаев» — не найдена. Лл. 1—9, 15, нижняя часть л. 18 и лл. 23—34 переложены из предыдущей рукописи.
    </p>
    <p id="a7d3f0d6-0c75-4cf0-b522-a817e0ae330c">
     Исправления Толстого в данной рукописи сравнительно незначительны.
    </p>
    <p id="98da881f-d457-46a1-9de5-7227b6705dcb">
     В процессе переписки лл. 1—3, верхняя часть л. 4, л. 6, нижняя часть л. 10, лл. 11—12, верхняя часть л. 13, лл. 15—17, нижняя часть л. 18 и лл. 19—34 переложены в следующую рукопись, после чего в данной рукописи осталось 9 лл., из которых 5 лл. 4° и 4 лл. — обрезки.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     л. 1: «Ну, ладно, давай что ль»;
     <hi rend="italic">
      конец
     </hi>
     л. 9: «у
     <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     продавался лес».
    </p>
    <p id="94d4c220-e589-4e96-be1d-e6b23ab1d584">
     10. Копия предыдущей рукописи — частью машинописная, частью рукою Ю. И. Игумновой и М. Л. Оболенской. Первоначально заключала 33 лл., исписанных с одной стороны, за исключением л. 28. Все листы с отогнутыми полями. Нижняя часть л. 19 (в предыдущей рукописи л. 20) — не найдена. На л. 11 имеется вклейка — копия с
     <hi rend="opdelimiter">
      заклеенного
     </hi>
     <pb n="604"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      текста
     </hi>
     с имеющимися на нем поправками Толстого. На обороте л. 23 помета рукою М. А. Шмидт: «Черновики Кор. Васильев 1905 года 15 мая». Лл. 1—6, нижняя часть л. 9, лл. 10—12, 14—16, нижняя часть л. 17 и лл. 18—33 переложены из предыдущей рукописи.
    </p>
    <p id="648edf42-cbb0-44fa-9f42-938a0eb36f6b">
     В главе I восстанавливается исключенное в рукописях №№ 5 и 6 упоминание о том, что Корней на военной службе был старшим унтер-офицером и
     <ref id="kaptenarmus" target="slovar">
      каптенармусом
     </ref>
     . Прибавляется новая подробность о том, что дела его шли так хорошо, что у него собралось «несколько тысяч денег».
    </p>
    <p id="ce98f11e-fe97-45fd-803e-a252612d7f21">
     При переписке лл. 3—8, нижняя часть л. 10, лл. 13—16, 18—21 и 24—33 переложены в следующую рукопись, после чего в данной рукописи осталось 12 лл., из которых 6 лл. 4° и 6 лл. — обрезки.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     л. 1:«Корнею Васильеву было 54 года»;
     <hi rend="italic">
      конец
     </hi>
     л. 12: «в 7 верстах от дома».
    </p>
    <p id="fc1893db-6ef6-4cdd-bc1d-8e86961eb0aa">
     Из данной рукописи даем вариант № 8 — рассказ о Корнее во время его бездомной жизни.
    </p>
    <p id="956b5037-ed75-4fd7-bae6-9b3adf15781e">
     11. Копия предыдущей рукописи — частью машинописная, частью рукою Д. П. Маковицкого, Ю. И. Игумновой, М. Л. Оболенской и М. А. Шмидт. 36 лл. 4°, исписанных с одной стороны, за исключением лл. 31 и 36. Все листы с отогнутыми полями. Нижняя часть л. 22 (в предыдущей рукописи л. 19) не найдена. Лл. 3—8, верхняя часть л. 12, лл. 16—19, 21—24, 27—36 переложены из предыдущей рукописи.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Корнею Васильеву было 54 года»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «и глаза остановились
     <del>
      и не было движения дыханья
     </del>
     ».
    </p>
    <p id="6d492dfd-155f-4511-a6b2-83d97bc8f0fd">
     Рукопись значительно переработана автором.
    </p>
    <p id="737a6788-4144-4ad7-bcb3-6d7d9f8e9ef0">
     Даем из данной рукописи два варианта — №№ 9 и 10, касающиеся периода скитаний Корнея и его возвращения домой.
    </p>
    <p id="dd8bbdd1-9c8a-4021-a5ab-77e2d2ce2788">
     12. Машинописная копия предыдущей рукописи. Первоначально заключала 28 лл., исписанных с одной стороны. Все листы с отогнутыми полями.
    </p>
    <p id="43eedba8-12dd-4d37-b13a-d67bc8f6ea2c">
     В главе IV вводится новое лицо — внук Корнея, «черноглазый мальчик в новых лаптях». В конце главы V делается большая вставка — описание прихода Марфы в дом дочери, где умер Корней. В следующей рукописи этим эпизодом заканчивается рассказ.
    </p>
    <p id="bce95b8f-0784-4dfa-bb68-fac38ba54558">
     В процессе переписки лл. 1—10, нижняя часть л. 11, л. 12, средняя часть л. 13, верхняя часть л. 15, л. 16, верхняя часть л. 17, лл. 18—20, верхняя часть л. 21, средняя часть л. 24, верхняя часть л. 25 переложены в следующую рукопись, после чего в данной рукописи осталось 15 лл., из которых 6 лл. 4° и 9 лл. — обрезки.
     <hi rend="italic">
      Начало
     </hi>
     л. 1: «спросонья не понимая»;
     <hi rend="italic">
      конец
     </hi>
     л. 15: «и закрыла его лицо».
    </p>
    <p id="1b5f7582-3b8c-4cf2-94ed-7c68f313c610">
     13. Полная копия предыдущей рукописи, частью машинописная, частью рукою М. А. Шмидт. 31 лл., исписанных с одной стороны, + 2 лл. обложки. Все листы с отогнутыми полями. Лл. 1—10, 12—13, нижняя часть л. 14, верхняя часть л. 16, л. 17, верхняя часть л. 18, лл. 19—22, средняя часть л. 25, нижняя часть л. 26 переложены из предыдущей рукописи.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Корнею Васильеву было 54 года»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «прощает ли он или еще гневается». Лл. 27—30 переписаны с неизвестного оригинала рукою М. А. Шмидт. Пропущено обозначение главы III. Копия, с которой производился набор рассказа для первого издания «Круга чтения». На обложке рукою И. И. Горбунова-Посадова помета: «Набрать
     <hi rend="opdelimiter">
      поскорее
     </hi>
     <pb n="605"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      для
     </hi>
     «Круга чтения» и выслать в 5 экз. Ив. Ив. Горбунову в Засеку». Его же рукою на полях переписаны карандашом для ясности исправления, внесенные Толстым.
    </p>
    <p id="6ebeee19-d8fa-4fdf-acc0-7e71f8a2cecb">
     Исправления автора немногочисленны и сводятся большею частью к введению новых художественных подробностей и к стилистической правке в конце главы I, в главах III и IV.
    </p>
    <p id="74bdc480-3cc1-4635-9356-d3af23989a69">
     14. Машинописная копия предыдущей рукописи с исправлениями Толстого. 16 лл. F°, исписанных с одной стороны, + 2 лл. обложки. Пагинация цифрами 1—16.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Корнею Васильеву было 54 года»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «пли еще гневается».
    </p>
    <p id="86aa2a0a-e8c4-48b6-928a-6b5107e3975e">
     Изменения коснулись глав I и III.
    </p>
    <p id="fcc5e6de-5ee6-4597-b649-9f5733b5ff02">
     Деление на главы I—VI с пропуском, как и в рукописи № 14, обозначения главы III.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Корнею Васильеву было 54 года»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «или еще гневается».
    </p>
    <p id="5b4204bf-6d4a-4059-a39a-8afd3562dc02">
     Исправления Толстого многочисленны. В главе I в разговоре Корнея с Кузьмой пословица: «Не верь лошади в поле, а жене в доме» заменяется произнесенной Кузьмою фразой: «Очень уже бабы нынче волю забрали». Из характеристики Евстигнея вычеркиваются слова: «был белокурый, длинноносый, невзрачный малый, робкий и суетливый». В сцене избиения жены прибавляется психологическая подробность: Марфа, только что причитавшая «жалобным голосом», теперь «совсем другим голосом злобно проговорила: «Каторжник, разбойник! Погоди ж ты. Али на тебя суда нет?» Изменения коснулись также конца главы IV — описание ночлега Корнея у дочери.
    </p>
    <p id="e4c41a61-3b26-47df-a3f8-05eebbf664c7">
     На гранке нанесены машинописные исправления, сделанные автором в предыдущей рукописи, которая, очевидно, была доставлена И. И. Горбунову-Посадову уже после сдачи рассказа в набор.
    </p>
    <lb/>
    <p id="b90a46df-8930-4e3b-9f90-3f5f8cce6afc">
     Рассказ «Корней Васильев» появился в первом томе «Круга чтения», изд. «Посредник», М. 1906, стр. 234—250. Для второго издания «Круга чтения» рассказ автором не просматривался.
    </p>
    <p id="d0ab2bea-2275-4ee8-ac2c-6c4afffe9762">
     В настоящем издании текст «Корнея Васильева» печатается по авторской корректуре с исправлением ряда ошибок, внесенных в текст рассказа переписчиками.
    </p>
    <p id="4d9aa3ef-c3c6-42df-aa02-8961af1f239a">
     Кроме того, при печатании рассказа в первом издании «Круга чтения» в главе I вкралась опечатка: вместо — «которого знал Корнюшкой» было напечатано: «которого звал Корнюшкой».
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>