<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_605_606_Dobro_A_I_Arhangelskogo_Buki">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Добро. A. И. Архангельского (Буки)». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Эйхенбаум Б. М. Добро. A. И. Архангельского (Буки) // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>H. Н. Гусев</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="d5ffb54e-c442-4aad-8cde-de9df465b880">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Добро. A. И. Архангельского (Буки)
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 42
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">605-606</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000008003001017" type="section">
    <pb n="605"/>
    <h4 class="center">
     ДОБРО
    </h4>
    <p id="589bb54e-47f6-4b2c-9699-0389e76ffdd8">
     Выдержка, заимствованная из сочинения А. И. Архангельского «Кому служить?». Александр Иванович Архангельский (1857—1906) — единомышленник Толстого, служил ветеринарным фельдшером в Бронницком земстве, но оставил службу, как противоречащую его убеждениям, и занялся часовым ремеслом. Написал сочинение «Кому служить?», развивающее толстовские взгляды на государство. Толстой прочел сочинение Архангельского в рукописи, после чего писал автору 5 января 1897 г., что книга его «сделает много добра людям и подвинет дело божие» (т. 70, стр. 12). В Дневнике Толстой записал 5 января 1897 г.: «Вчера
     <hi rend="opdelimiter">
      читал
     </hi>
     <pb n="606"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      статью
     </hi>
     Архангельского Кому служить? и очень радовался» (т. 53, стр. 129).
    </p>
    <p id="a40359fc-e190-4936-bd4c-3955a42308bd">
     В октябре 1904 г., подбирая материал для «Круга чтения», Толстой вновь перечитал сочинение Архангельского. Вечером 31 октября Толстой читал вслух некоторые места из «Кому служить?» и после чтения сказал:
    </p>
    <p id="35cc1b38-1d70-48ca-bd17-46fe67c92ddb">
     «— У него много хорошего, искренно и горячо написано, язык прекрасный».
     <ref target="#note255">
      255
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note255">
      <span data-class="paragraph" id="51c4ec9c-c27f-430c-bf0a-0cf613f5d846">
       Д. П. Маковицкий, «Яснополянские записки», вып. 1, изд. «Задруга»,М. 1922. стр. 34.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="9a7bab39-177d-4326-aea0-642abc8f55f2">
     Сочинение Архангельского впервые было напечатано на русском языке издательством «Возрождение» в Бургасе (Болгария). В 1920 г. «Кому служить?» было перепечатано в Москве в издании Общества истинной свободы в память Л. Н. Толстого и Трудовой общины-коммуны «Трезвая жизнь».
    </p>
    <p id="f01e89fc-1f76-443b-9955-62edb7377f2c">
     Выдержка, озаглавленная «Добро», заимствована из V главы сочинения Архангельского. (См. А. И. Архангельский (Бука), «Кому служить?» М. 1920, стр. 124—128.)
    </p>
    <p id="187bb14a-2a3d-4670-91ea-996bc818098b">
     Переписанный рукой X. Н. Абрикосова и Е. В. Оболенской отрывок из сочинения Архангельского содержит 5 лл. 8°, исписанных с обеих сторон. Толстым в тексте Архангельского были произведены некоторые исправления и значительные сокращения. Помета Толстого на л. 1 «Добро», указывавшая название отдела, к которому относится выдержка, была принята его помощниками за данное им заглавие, под которым выдержка и была напечатана в «Круге чтения».
    </p>
    <p id="0876f1a2-d939-4e65-b3c2-d8de77a32e3e">
     Во втором издании «Круга чтения» в данном отрывке были сделаны небольшие стилистические исправления.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>