<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_590_591_Vorov_syn_Po_Leskovu_izlozhil_L_N_Tolsto">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Воров сын. По Лескову изложил Л. Н. Толстой». История писания и печатания и описание рукописей</title>
                <title type="bibl">Мишин В. С. Воров сын. По Лескову изложил Л. Н. Толстой // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>H. Н. Гусев</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="3ea85cf8-c31e-4619-87e6-51f3dc4b9f02">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Воров сын. По Лескову изложил Л. Н. Толстой
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 42
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">590-591</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000008003001001" type="section">
    <pb n="590"/>
    <h4 class="center">
     ВОРОВ СЫН
    </h4>
    <p id="702871c4-3214-48da-9ebf-4925b934594f">
     В № 354 «Петербургской газеты» от 25 декабря 1890 г. появился рассказ Лескова «Под Рождество обидели». Сейчас же по выходе рассказа Лесков послал номер газеты Толстому.
    </p>
    <p id="762b7d1f-de03-44ce-baf7-f01bbd818131">
     15 января 1891 г. Толстой писал В. Г. Черткову: «Посылаю вам рассказ Лескова в Петербургской газете. Какая прелесть! Это лучше всех его рассказов. И как хорошо бы было, если бы можно было напечатать» (т. 87, стр. 68).
    </p>
    <p id="be556c4e-b772-4482-9f71-052dbacdd9c6">
     Отрывок из рассказа Лескова, под названием «Воровской сын», был перепечатан в сборнике «Русским матерям», вышедшем под редакцией И. И. Горбунова-Посадова в 1892 г.
    </p>
    <p id="b5816720-d227-4def-a9d5-6285cbf38d67">
     В собрания сочинений Лескова рассказ «Под Рождество обидели» не включался.
    </p>
    <p id="7f8e0e36-bcfb-4434-9eeb-b66e25d72b4c">
     22 февраля 1905 г., как записано в «Яснополянских записках» Д. П. Маковицкого, у Толстого с Ф. А. Страховым был разговор о «Круге чтения». Вспоминали Лескова, в том числе его рассказы «Под Рождество обидели» и «Христос в гостях у мужика», как материал для недельных чтений.
     <ref target="#note252">
      252
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note252">
      <span data-class="paragraph" id="9b755adb-2565-4672-9587-536db69f35f7">
       Д. П. Маковицкий, «Яснополянские записки», изд. «Задруга», вып. 2, М. 1922, стр. 57.
      </span>
     </note>
     В марте Ф. А. Страхов через свою сестру Л. А. Авилову послал Толстому список рассказа «Под Рождество обидели».
    </p>
    <p id="d474b2e2-3a9f-4293-b82e-1fdeff9340e5">
     Решив поместить рассказ в «Круг чтения», Толстой сделал в рукописи несколько сокращений и исправлений. Были опущены обращения к читателю в начале и в конце рассказа. В конце выпущен вводный эпизод о знакомом рассказчику купце Андросове. Исключено отступление об орудии — «кобылке», с которой, по словам рассказчика, воры в их городе отправлялись ночами на промысел. Выпущен конец рассказа.
    </p>
    <p id="b25de727-e03f-42a2-80a9-85f41e6d26eb">
     В первом издании «Круга чтения» рассказ Лескова был помещен как недельное чтение после 21 июля.
    </p>
    <p id="ec0a8b84-2a8a-4978-83fa-5238c515643d">
     Во втором издании «Круга чтения» рассказ Лескова был дан в очень кратком и свободном изложении, сделанном Толстым и озаглавленном «Воров сын». Из двух эпизодов, связанных с воровством,
     <hi rend="opdelimiter">
      рассказанных
     </hi>
     <pb n="591"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Лесковым,
     </hi>
     Толстой воспользовался только одним. Автограф пересказа не существует, так как Толстой произнес его в фонограф для яснополянских детей, с которыми он в то время (февраль 1908 г.) занимался.
    </p>
    <p id="b5df8b4f-e653-4cd7-ade0-8135a93c89b8">
     Сохранились следующие рукописи, относящиеся к пересказу Толстым рассказа Лескова:
    </p>
    <p id="cb1d0fdb-c999-4e0b-9cc4-ee0c5e8775b7">
     1. Машинописная копия с исправлениями Толстого. 4 лл. 4°. Заглавие «Воров сын» рукою Гусева.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Собрался в одном городе суд присяжных»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «Можно ли по христианскому закону судить людей».
    </p>
    <p id="ce703e99-48fe-4d58-a67f-109d5382879e">
     2. Машинописная копия предыдущей рукописи с многочисленными исправлениями Толстого. 6 лл. 4
     <sup>
      o
     </sup>
     . Заглавие «Воров сын». Начало и конец те же, что и в предыдущей рукописи. На обложке рукою Гусева: «Переработка рассказа Лескова “Под праздник обидели”. Исправления сделаны 19/III—08».
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>