<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_584_586_Opisanie_rukopisej_Krug_chtenija">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Круг чтения». Описание рукописей</title>
                <title type="bibl">Спиридонов В. С. Описание рукописей «Круг чтения» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>H. Н. Гусев</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="486dabda-3f5e-43d6-aa1b-6d38891f0e14">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Описание рукописей «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 42
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">584-586</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000008002002" type="section">
    <pb n="584"/>
    <h3 class="center">
     ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ «КРУГА ЧТЕНИЯ»
    </h3>
    <p id="c2be3008-dc7f-47fe-bb5d-7c1063f9e002">
     I. Предисловие к «Кругу чтения» сохранилось в следующих рукописях:
    </p>
    <p id="5b12eab3-0b17-4250-a285-b670539b9c1f">
     1. Автограф. Написан в тетради альбомного типа, в кожаном переплете, где занимает лл. 50—53, исписанные, кроме последнего, с обеих сторон. На последнем листе авторская дата: «1904. 28 Августа». Написан крупным, размашистым почерком, с вычеркиванием, исправлениями и вставками.
    </p>
    <p id="a0ee7b30-ce86-4058-8fb0-d4e106242a3a">
     2. Копия автографа рукою О. К. и С. Н. Толстых. 10 лл. 4°, исписанных с одной стороны, и 2 лл. обложки. л. 10 не заполнен. На обложке рукою А. Л. Толстой: «Предисловие. 28 августа 1904 г. Ясная Поляна». Дата на обложке взята с последней страницы рукописи. Исправления Толстого многочисленны. Л. 6 вычеркнут почти целиком и заменен новым текстом, написанным на обороте л. 5.
    </p>
    <p id="b708289e-6b86-4214-bbf2-822c18f410f7">
     Ввиду того, что в следующей рукописи значительная часть предисловия была автором вычеркнута, данная рукопись печатается целиком в вариантах.
    </p>
    <p id="ac62940b-593b-402a-848f-9db00f6b22ab">
     3. Машинописная копия предыдущей рукописи. 6 лл., исписанных с одной стороны. На верху л. 1 рукою автора заглавие:
    </p>
    <p id="07fa8e65-7bab-4830-a2e5-4dbb65d2c14d" rend="center">
     КРУГ ЧТЕНИЯ
    </p>
    <p id="7932c0a2-225e-456e-b006-438a5c840cf1">
     <del>
      Мысли
     </del>
     Избранные, собранные и расположенные на каждый день мысли
     <del>
      <choice original_editorial_correction="раз[ных]">
       <sic>
        раз
       </sic>
       <corr>
        разных
       </corr>
      </choice>
     </del>
     многих писателей о вере, жизни и поведении.
    </p>
    <p id="d2cae6bf-7a8e-4932-abe8-549d1b90bc57">
     Толстой внес большие исправления на л. 1; л. 2 целиком зачеркивается и заменяется новым текстом, написанным на обороте л. 1. Остальные листы, хотя и не зачеркнуты, но написанный на них текст заменен новым текстом.
    </p>
    <p id="1a7915fa-b459-4b3a-b097-274c3b7607f2">
     4. Машинописная копия предыдущей рукописи. 2 лл. 4°, исписанных с одной стороны. На полях л. 1 большая вставка-автограф. На л. 2 последний абзац обведен чертой рукой автора.
    </p>
    <p id="2ac31a74-e633-461f-a43d-d84c48794c53">
     5. Копия рукою X. Н. Абрикосова. 2 лл. 4°, исписанных с одной стороны. На л. 1 вписан эпиграф: «Дважды и трижды повторяй прекрасное. Эмпедокл». Тут же приложен клочок бумаги, на котором написан тот же эпиграф, с пометой Толстого: «В эпиграф к предисловию».
    </p>
    <p id="1ce9061e-1d42-4154-9042-e1a5ecae4aa2">
     Выписанный Толстым эпиграф в первом (а вслед за ним и во втором) издании «Круга чтения» не появился вследствие того, что рукопись была потеряна в типографии и впервые воспроизводится в настоящем издании.
    </p>
    <p id="da6dffc8-8853-4a1a-8ff2-575c2e2b4429">
     II. Черновая редакция всего «Круга чтения» (с 1 января по 31 декабря, без недельных чтений), 3441 лл. 8° и меньшего размера. Содержит выписки отмеченных Толстым мест из разных книг, переводы указанных им отрывков из произведений разных авторов и мысли самого Толстого. На многих листах исправления Толстого. Часть мыслей переписана на машинке. На некоторых листах пометы и замечания Ф. А. Страхова.
    </p>
    <p id="0bd432d4-8e5c-4a2c-af56-e5dfab419c09">
     III. Наборная рукопись первого издания. 748 лл. F°, некоторые листы меньшего размера. Копия рукописи № 11. Некоторые мысли переписаны на машинке. Подклеены вырезки из «Афоризмов Л. Н. Толстого», собранных Л. П. Никифоровым, и «Мыслей мудрых людей
     <hi rend="opdelimiter">
      на
     </hi>
     <pb n="585"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      каждый
     </hi>
     день». Дни 11 июля и 21 декабря целиком написаны рукой Толстого. На некоторых листах немногочисленные поправки Толстого. (Описание рукописей недельных чтений с исправлениями Толстого, входящих в наборную рукопись, дано отдельно.)
    </p>
    <p id="075a041b-7614-438b-a3ec-8bf6cbe64799">
     IV. 389 корректурных гранок первого издания с исправлениями и вставками Толстого, Ф. А. Страхова, И. И. Горбунова-Посадова, Ю. И. Игумновой, И. К. Дитерихса, А. Б. Гольденвейзера, В. А. Лебрена.
    </p>
    <p id="ebf4499a-c88d-4593-a6ca-bf538732d5a8">
     V. Сверстанные корректуры первого издания с исправлениями Толстого.
    </p>
    <p id="f74c357e-2e2e-415d-ab45-2cb22391a679">
     VI. Общедоступное изложение «Круга чтения». Гранки первого издания 1—18 (1—19 января), наклеенные на листы писчей бумаги с исправлениями Толстого.
    </p>
    <p id="fa005a30-49ec-4e8d-ba58-23f4ba997047">
     VII. Печатные экземпляры первого издания «Круга чтения», приготовленные для второго издания, с исправлениями Толстого.
    </p>
    <p id="d7766f4d-7d4c-4343-a4aa-5bd3bb1219d9">
     1. Том первый, стр. 1—535 с отчеркиваниями и исправлениями Толстого на некоторых страницах.
    </p>
    <p id="a847c50e-7f38-4120-bba6-6e176077cdfa">
     2. То же, стр. 81—535 с многочисленными исправлениями Толстого чернилами и карандашом.
    </p>
    <p id="8718251c-8a0e-4af2-ad16-3c2de45f985a">
     3. То же, лист 16 с исправлениями Толстого.
    </p>
    <p id="5394e38c-5135-4652-a8e7-f8d0773c66ab">
     4. Том второй, выпуск первый, стр. 1—293 с отчеркиваниями и немногочисленными исправлениями Толстого.
    </p>
    <p id="1a19bc89-31b0-43fd-8e2c-6ea9954d7aa0">
     5. Том второй, выпуск первый, стр. 1—293. Исправления Толстого начинаются со стр. 115.
    </p>
    <p id="6f2cc0b9-566d-411c-963d-433a6329ec99">
     6. Том второй, выпуск второй, стр. 295—614 с исправлениями Толстого. Некоторые куски текста вырезаны для подклейки их в наборный экземпляр.
    </p>
    <p id="d1aef009-3ebb-455f-a964-394a46038dcd">
     VIII. Печатные экземпляры первого издания «Круга чтения», служившие наборными экземплярами для второго издания.
    </p>
    <p id="a2694eaa-54aa-4eb5-b972-a56cde2dbfb7">
     1. Том первый, стр. 1—535. Внесены исправления Толстого рукою H. Н. Гусева, X. Н. Абрикосова, В. В. Плюснина, М. В. Булыгина. На некоторых страницах мелкие исправления Толстого.
    </p>
    <p id="8fda38c0-e918-4bbb-85ef-086624161c3d">
     2. Том второй, выпуск второй, стр. 295—604, с многочисленными исправлениями Толстого, внесенными рукою Гусева. Вложены брошюры: «Сестры» Л. Н. Толстого и его же «Любите друг друга», служившие недельными чтениями после 1 и 8 декабря.
    </p>
    <p id="fddfeee6-8889-45ba-aabb-82e2ca35fa8a">
     IX. Гранки второго издания «Круга чтения».
    </p>
    <p id="f119e3f0-50d1-4558-bdb4-89c6ed5cfaa3">
     1. Январь. 29 гранок с исправлениями Толстого. На гранке 26 рукою Гусева против недельного чтения «Закон»: «Не слишком ли трудна и отвлеченна эта статья? Может быть, можно бы заменить однородным по содержанию началом «Христианского учения» (гл. 1—7), где проще и полнее. Озаглавить мне казалось бы: «Сущность христианского учения». Далее рукою Толстого: «Предоставляю решение вам».
    </p>
    <p id="5fc4277b-f9b6-41d7-bf32-88e6c697283c">
     2. Февраль. 30 гранок с исправлениями Толстого.
    </p>
    <p id="6751097f-ebee-494c-958a-2be7d3be9e8a">
     3. Июль. 39 гранок. Штамп типографии т-ва И. Д. Сытина: 21 июля 1908 г.
    </p>
    <p id="2e84c3a8-d69b-4a55-aad2-07b93becadf0">
     4. Август. 28 гранок.
    </p>
    <p id="1072ee9a-1bf3-444f-bd0e-839c48656414">
     5. Сентябрь. 49 гранок. Штамп типографии Сытина: 7 августа 1908 г.
    </p>
    <p id="b0f5296c-a510-4aab-a0df-a28548370bea">
     На многих гранках исправления рукой
     <hi rend="opdelimiter">
      Гусева.
     </hi>
    </p>
    <p id="f004ef4d-2232-4772-a2c1-e648129fca15">
     <pb n="586"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      X.
     </hi>
     Сверстанные корректуры второго издания.
    </p>
    <p id="294e7d5a-5c45-4c32-874e-d9d99158cbaf">
     1. Листы 7—11 (стр. 97—176), 1—25 февраля с исправлениями H. Н. Гусева. На л. 1 его рукою: «Тщательно исправив, перепечатать: листы 7, 8, 9, 10, 11» и подпись Толстого. Дата типографии т-ва И. Д. Сытина: 26 мая 1908 г.
    </p>
    <p id="3d8c442b-bd4d-4a3c-ac85-0a3574779012">
     2. Листы 12—19 (стр. 177—304), 21 февраля — 31 марта с исправлениями H. Н. Гусева. На л. 1 его же рукою: «Исправив, печатать листы: 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18 и 19» и подпись Толстого. Дата типографии: 14 июня 1908 г.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>