<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_644_645_Lamenne_L_N_Tolstogo">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Ламенне». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Ламенне. Л. Н. Толстого // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>H. Н. Гусев</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="7939a3e3-f0dd-4397-9bd5-bb03e9157632">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Ламенне. Л. Н. Толстого
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 42
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">644-645</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000008003001054" type="section">
    <pb n="644"/>
    <h4 class="center">
     ЛАМЕННЕ
    </h4>
    <p id="b8724b2f-a175-4bea-8fab-4452d82d9673">
     Французского мыслителя Ф. Ламенне Толстой считал одним из самых близких ему по духу писателей. В письме к П. И. Бирюкову от 30 апреля 1909 г. Толстой просил передать членам комитета по чествованию Ламенне его «глубокое уважение и почтения памяти» этого писателя, который, по мнению Толстого, «и по своей жизни и по своим писаниям далеко не оценен не только европейской, но и французской публикой» (т. 79, стр. 174). Д. П. Маковицкий в своих воспоминаниях о Толстом рассказывает: «Лев Николаевич любил французов. Самым дорогим из них был ему Ламенне. Он несколько раз читал его вслух (обыкновенно из “Круга чтения”) и всегда с особенным глубоким сочувствием. Я раз выпалил, что Ламенне фразистый, искусственный и этим выделяется от других писателей в “Круге чтения”. Этим я больно задел за живое Льва Николаевича, и он горячо вступился за Ламенне».
     <ref target="#note280">
      280
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note280">
      <span data-class="paragraph" id="edc0d22f-6383-4dc4-b1ef-031b7f12448a">
       Д. П. Маковицкий, «Толстой в жизни», «Юбилейный сборник. Лев Николаевич Толстой», ГИЗ, М. 1929, стр. 249.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="90db8bff-63ab-47e8-9398-f748f44760e3">
     Толстой поручил своему зятю Н. Л. Оболенскому составить краткий очерк жизни Ламенне. Для этой цели Оболенский воспользовался книгой С. Котляревского «Ламенне и современный католицизм», М. 1904.
    </p>
    <p id="34785f47-d7ed-4300-89b1-7b309facb223">
     Сохранились следующие рукописи, относящиеся к статье «Ламенэ».
    </p>
    <p id="fef8480c-40e6-46d0-8f0c-72259de8c71c">
     1. Статья Н. Л. Оболенского с исправлениями и вставками Толстого. 5 лл. (4 лл. F° и 1 л. — обрезок), исписанных, кроме л. 5, с обеих сторон. Пагинация с л. 2 постранично: 1—7.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Большие умы и горячие сердца»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «Он умер 27 февр. 1854 г.» Заглавие: «Ламенэ». Толстой исправил и дополнил текст статьи, написал на отдельном листе новое начало и дал заглавие.
    </p>
    <p id="4e899416-6020-45d4-81ee-6713d16029e6">
     2. Машинописная копия предыдущей рукописи с исправлениями Толстого. Первоначально содержала 9 лл. 4°, исписанных с одной стороны. Толстой внес в текст ряд исправлений преимущественно стилистического характера.
    </p>
    <p id="6a0e4396-c3a5-4469-97fd-da18a82b058c">
     При переписке лл. 2—4, 7—9 были переложены в следующую
     <hi rend="opdelimiter">
      рукопись,
     </hi>
     <pb n="645"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      после
     </hi>
     чего осталось 3 лл.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Большие умы и горячие сердца»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «Пусть безопасность и собственность».
    </p>
    <p id="33407013-6d9d-417b-83e0-45af332b469c">
     3. Машинописная копия предыдущей рукописи с исправлениями Толстого. Первоначально содержала 9 лл. 4°, исписанных с одной стороны. Толстой снова внес в текст ряд исправлений стилистического характера и, повидимому, написал новое окончание, автограф которого не сохранился. Копия этого окончания имеется в рукописи № 4.
    </p>
    <p id="ed250114-4523-478c-a65f-c74e11ae1592">
     При переписке л. 1 и части листов 3, 4, 8, 9 были переложены в рукопись № 4, после чего в данной рукописи осталось 4 лл. 4° и 5 обрезков.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «числа близких и страх и ненависть большинства»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «комментарии к четырем Евангелиям».
    </p>
    <p id="f4775f32-96a4-43f0-aeac-e06cbfbd0286">
     4. Копия предыдущей рукописи машинописью и рукой В. А. Кузминской и Е. В. Оболенской с исправлениями Толстого. 12 лл., исписанных с одной стороны. Лл. 1, 11 и части листов 3, 5, 12 переложены из предыдущей рукописи.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Большие умы и горячие сердца»;
     <hi rend="italic">
      конец:
     </hi>
     «и всего человечества».
    </p>
    <p id="4ba2ff25-e0ff-447c-b4e4-0f62a1058cd9">
     Исправления Толстого, стилистического характера, немногочисленны.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>