<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_609_610_Dushechka_A_P_Chehova">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Душечка. A. П. Чехова». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Эйхенбаум Б. М. Душечка. A. П. Чехова // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>H. Н. Гусев</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="87de9bb0-3b57-4ca2-a5a8-51c19cea51ed">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Душечка. A. П. Чехова
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 42
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">609-610</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000008003001026" type="section">
    <pb n="609"/>
    <h4 class="center">
     ДУШЕЧКА. А. П. ЧЕХОВА
    </h4>
    <p id="140c7aa6-24bd-471a-a29d-15f8a026876e">
     В своей книге «Как живет и работает Л. Н. Толстой» П. А. Сергеенко рассказывает:
    </p>
    <p id="e392e9c4-b908-4337-9f19-3c04c9273c6a">
     «Как-то пришел я к Толстым с новым рассказом Чехова «Душечка». За чаем заговорили о литературе. Я сказал о новом рассказе Чехова. Лев Николаевич спросил, читал ли я этот рассказ и как я его нахожу. Я сказал, что читал и нахожу «ничего себе». Впрочем, я пробежал мельком рассказ и, может быть, составил о нем неверное мнение. Узнав, что рассказ Чехова со мною, Лев Николаевич оживился и предложил читать вслух «Душечку». С первых же строк рассказа он начал делать одобрительные вставки: «Как хорошо! Какой превосходный язык!» и т. п. И, прочитавши с большим мастерством «Душечку», Лев Николаевич обратился ко мне с недоумением:
    </p>
    <p id="7427aa67-f893-4783-9d52-bd417195e0a1">
     — Как же это вы сказали: «ничего себе»? Это просто перл. Как тонко схвачена и выведена вся природа женской любви! И какой язык! Никто из нас: ни Достоевский, ни Тургенев, ни Гончаров, ни я не могли бы так написать.
    </p>
    <p id="490ad0e0-91f3-4fe1-9a8f-1224d8e25163">
     И Лев Николаевич начал с одушевлением цитировать некоторые места из «Душечки».
    </p>
    <p id="c78551ab-44d4-4a21-b452-d2b9a10266a3">
     В это время пришли новые посетители к Толстым. Лев Николаевич поздоровался и сейчас же спросил:
    </p>
    <p id="8828e6c9-0d8b-4e1c-bd06-28a102735cff">
     — Читали «Душечку» Чехова? Послушайте, какая прелесть! Хотите?
    </p>
    <p id="9750c120-5909-44d3-833f-0a8605f6c7b2">
     И Лев Николаевич вторично прочел «Душечку» еще с большим мастерством».
     <ref target="#note257">
      257
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note257">
      <span data-class="paragraph" id="1802e358-b12a-40de-be1e-85018b213845">
       П. А. Сергеенко, «Как живет и работает Л. Н. Толстой», изд. 2-е, М. 1908 стр. 55—56.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="4cf25599-89a7-4ca6-a22a-431f2902b2c5">
     Т. Л. Толстая писала Чехову 30 марта 1899 г.: «Ваша «Душечка» прелесть! Отец ее читал четыре раза подряд вслух и говорит, что поумнел от этой
     <hi rend="opdelimiter">
      вещи».
     </hi>
     <ref target="#note258">
      258
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note258">
      <span data-class="paragraph" id="2c22836a-b35d-4c9f-95d5-3417d74fd0c9">
       А. П. Чехов, Собрание сочинений, т. 8, М. 1956, стр. 539.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="9c50848f-aee6-4876-bb14-2567ef38a20f">
     <pb n="610"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      Сам
     </hi>
     Чехов 27 января 1899 г. писал А. С. Суворину из Ялты: «Я недавно написал юмористический рассказ в
     <sup>
      1
     </sup>
     /
     <sub>
      2
     </sub>
     листа, и теперь мне пишут, что Л. Н. Толстой читает этот рассказ вслух, читает необыкновенно хорошо».
    </p>
    <p id="f6a934ed-f326-47aa-9afb-ca4e0bc3418d">
     Об этом 4 февраля того же года Чехов писал и своей сестре М. П. Чеховой: «Мне пишут, что Л. Н. Толстой очень хорошо и смешно читает мой рассказ «Душечка», напечатанный в «Семье».
     <ref target="#note259">
      259
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note259">
      <span data-class="paragraph" id="887cfd0c-2040-4911-8cf2-e6feddf4e6c8">
       А. П. Чехов, Полное собрание сочинений и писем, т. XVIII, М. 1949, стр. 45, 63.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="1a328b94-08ed-4104-bce4-1473c236d65a">
     В «Ежедневнике» С. А. Толстой чтение Львом Николаевичем вслух «Душечки» отмечено в течение двух дней подряд, 14 и 15 января 1899 г. О новом чтении вслух Толстым этого рассказа 15 сентября 1902 г. узнаем из неопубликованного письма А. С. Бутурлина к А. П. Строеву от того же числа. По словам А. С. Бутурлина, читая рассказ, Толстой «хохотал до слез, заражая своим смехом всех присутствующих» (ГМТ).
    </p>
    <p id="78667d08-a455-4fb7-8762-3c3599329873">
     В яснополянской библиотеке хранится «Полное собрание сочинений» А. П. Чехова во втором издании А. Ф. Маркса, рассылавшемся в виде приложения к журналу «Нива» за 1903 год. Здесь в томе двенадцатом на стр. 14, в начале рассказа «Душечка», помета Д. П. Маковицкого: «Отмечено собственноручно Л. Н — чем. Февраль 1905 г.». Отметки, обозначающие почти исключительно сокращения, были сделаны Толстым для помещения рассказа в «Круге чтения» в виде недельного чтения.
    </p>
    <p id="b071de7c-26bb-4548-ba94-5e74d6a2cfe6">
     Толстой вычеркнул или изменил ряд мест, которые казались ему излишними или же обнаруживали ироническое отношение автора к героине.
    </p>
    <p id="241b3675-babd-4b75-98a7-6fbf9a1c5530">
     С сокращениями Толстого рассказ был напечатан в «Круге чтения».
    </p>
    <p id="b9c7ec88-9fad-47d3-a220-2f3928a2008c">
     Во втором издании «Круга чтения» рассказ появился в том же виде, что и в первом.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>