<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v51_170_170_Pervye_publikatsii_otryvkov_iz_Dnevnika">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневники и Записные книжки 1890 г. Первые публикации отрывков</title>
                <title type="bibl">Гусев H. Н. Первые публикации отрывков из Дневника и Записных книжек 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 51. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
                <author>К. С. Шохор и Н. С. Родионов</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="5ec7dbcb-275e-4925-84d6-14991a39eac6">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Первые публикации отрывков из Дневника и Записных книжек 1890 г.
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 51
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">51</biblScope>
                        <biblScope unit="page">170-170</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_diaries" target="comments_type"/>
                <catRef ana="#comments_notes" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref7" type="section">
    <pb n="170"/>
    <h2 class="center">
     ПЕРВЬІЕ ПУБЛИКАЦИИ ОТРЫВКОВ ИЗ ДНЕВНИКА И ЗАПИСНЫХ КНИЖЕК 1890 г.
    </h2>
    <p id="8474c607-6767-46a8-950a-f692765a24c5">
     Дневник и Записные книжки Толстого за 1890 г. полностью появляются впервые в настоящем издании. Ранее были опубликованы отдельные отрывки из них в следующих изданиях:
    </p>
    <p id="5d57698f-7fdf-4c7a-8b2f-219b8d719020">
     1. П. И. Бирюков, «Биография Льва Николаевича Толстого», т. III, Государственное издательство, М. 1922. Отрывки из Дневника 1890 г., 3, 5, 10 и 15 января, 11 февраля, 9 и 17 марта, 9 мая, 17 июня, 1 и 5 июля, 19 августа, 31 октября, 6, 12, 16 и 26 ноября, 15 декабря. Всего двадцать две цитаты. Отрывки приведены с неверными датами или без них, с пропусками и некоторыми неточностями.
    </p>
    <p id="1dd3f79e-d58b-4091-8dcb-b071e4e5a557">
     2. H. Н. Гусев, «Жизнь Л. Н. Толстого. Молодой Толстой», изд. Толстовского музея, М. 1927. Отрывок из Дневника 1890 г., 24 января.
    </p>
    <p id="6fa5f27e-0b12-4dfa-85d2-91d64e4358ac">
     3. В. А. Жданов, «Любовь в жизни Льва Толстого», книга вторая, изд. Сабашниковых, М. 1928, стр. 98, 101—104, 178. Отрывки из Дневника 1890 г., 4 февраля, 12, 16, 18 и 25 июня, 2—4, 10, 15 и 20 июля, 21 и 22 августа, 3 сентября, 16 и 25 декабря; всего одиннадцать цитат.
    </p>
    <p id="d7e3237e-ac5e-4cd8-b698-858379944c95">
     4. «Единение», под редакцией В. Г. Черткова, 1917, № 2, июль—август, стр. 2. Отрывки из Дневника 1890 г., 13 сентября.
    </p>
    <p id="2b947f82-0e8b-4570-a5fa-4305a4ea3a16">
     5. «О смысле жизни. Мысли Л. Н. Толстого, собранные В. Г. Чертковым», изд. «Свободного слова», Christchurch, Hants, England, 1901, стр. 21 и 22 — отрывок из Дневника 1890 г., 21 ноября.
    </p>
    <p id="7fc98984-d887-4884-8771-f1a78d1900a7">
     6. «Сборник Государственного Толстовского музея», под ред. Бонч-Бруевича, ГИХЛ, М. 1937, стр. 69—71 — семь отрывков из Дневника 1890 г., 21 и 27 января, 11 февраля, 19 и 22 мая, 6 июля и 15 декабря; стр. 111—113 — восемь отрывков из Дневника 1890 г., 5 февраля, 8 и 18 апреля, 22 и 25 июня, 1 и 24 июля, и из Записной книжки 1890 г., март.
    </p>
    <p id="7f73c5b4-e46d-44d2-b7ef-38f7a0f2abb0">
     7. «Свободное слово», периодическое обозрение, под редакцией В. Г. Черткова, 1903, № 4, апрель, столб. 5—6. Отрывки из Дневника 1890 г., 9 марта, 18 мая, 10 июля, 19 августа, 15 декабря; всего шесть цитат.
    </p>
    <p id="99053c24-646c-4ba5-9721-cf6400508ee6">
     8. «Спелые колосья. Сборник мыслей и афоризмов, извлеченных из частной переписки Л. Н. Толстого». Составил с разрешения автора Д. Р. Кудрявцев. Изд. М. К. Элпидина. Вып. 1. Genève, 1894, стр. 40. Отрывок напечатан с искажениями.
    </p>
    <p id="d4a8e713-e494-4b2d-94ba-d1faab64d58b">
     9. «Толстовский ежегодник 1913 г.» (Спб. 1914). Отдел III, стр. 6—7. С. А. Толстая, «Четыре посещения гр. Л. Н. Толстого монастыря Оптина пустынь» — отрывки из Дневника 1890 г., 25—28 февраля и 2 марта; всего семь цитат.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>