<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v52_299_301_Dnevniki_i_Zapisnye_knizhki_1891_1894_gg">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневники и Записные книжки 1891—1894 гг. Описание рукописей</title>
                <title type="bibl">Гусев H. Н. Дневники и Записные книжки 1891—1894 гг. Описание рукописей // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 52. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
                <author>А. С. Петровский</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="c9a0bbaf-6fc6-42e9-9387-db88d6815be6">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Дневники и Записные книжки 1891—1894 гг. Описание рукописей
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 52
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">52</biblScope>
                        <biblScope unit="page">299-301</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_diaries" target="comments_type"/>
                <catRef ana="#comments_notes" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000009003" type="section">
    <pb n="299"/>
    <h2 class="center">
     ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ
    </h2>
   </div>
   <div id="h000009003001" type="section">
    <h3 class="center">
     ДНЕВНИКИ,
     <lb/>
     ЗАПИСНЫЕ КНИЖКИ И ОТДЕЛЬНЫЕ ЗАПИСИ Л. Н. ТОЛСТОГО
     <lb/>
     1891—1894 гг.
    </h3>
    <p id="6539e228-ab89-4186-8764-f2025a897f38">
     <hi rend="italic">
      Подлинники всех Дневников и Записных книжек Толстого хранятся рукописном отделе Государственного музея Л. Н. Толстого АН СССР (Москва).
     </hi>
    </p>
    <p id="f0eff6e4-7c36-4cbe-8061-b595c993b8a1">
     1.
     <hi rend="italic">
      Дневник 1891
     </hi>
     г. Тетрадь в 4°, в картонном переплете. 143 листа. Описание см. в т. 51, стр. 171. Записи 1891 г.
     <hi rend="italic">
      начинаются
     </hi>
     на л. 109: «1 Января. Я. П. Приехал Количка». Последняя запись, от 6 июня,
     <hi rend="italic">
      кончается
     </hi>
     на обороте л. 142: «Я говорю, отучишь драться тем, что руки свяжешь». Л. 143 вложен в конце тетради. Описание его см. ниже под № 8.
    </p>
    <p id="ecd8b8cd-9169-4a10-87f2-499d0223283c">
     2.
     <hi rend="italic">
      Дневник 1891—1894 гг.
     </hi>
     Тетрадь в 4°, в картонном переплете. Всех листов 141. На л. 1 (форзац) рукой Л. Н. Толстого написано: «Дневник с 7-го Июня 1891 г. по 7 февраля 1895». Оборот л. 1 чистый. Последняя запись от 15 февраля 1895 г.
     <hi rend="italic">
      кончается
     </hi>
     на л. 141 словами: «Я написал и отдал три притчи. Конец». Оборот л. 141 чистый. Записи 1894 г. кончаются на л. 135.
    </p>
    <p id="80ecbee1-f1f4-46c8-890c-055524909ee9">
     В тексте пятнадцать вымаранных мест, занимающих в общей сложности двадцать восемь с половиной строк Наибольшая вымарка в девятнадцать с половиной строк.
    </p>
    <p id="b9377fa4-7d37-4170-a106-a0d545828e39">
     3.
     <hi rend="italic">
      Записная книжка №
     </hi>
     2,
     <hi rend="italic">
      1891 г.
     </hi>
     Описание см. в т. 51, стр. 172. Всех листов 55. Листы 1—43, датируемые 1890 г., напечатаны в т. 51. В настоящем томе печатается текст, начиная с л. 44, датируемый, на основании сопоставления записей с текстом Дневника, январем — апрелем 1891 г.
    </p>
    <p id="2ce35754-746a-46bb-a1a8-f4b83bb33435">
     4.
     <hi rend="italic">
      Записная книжка №
     </hi>
     2,
     <hi rend="italic">
      1891
     </hi>
     г. Описание см. в т. 50, стр. 244—245.
    </p>
    <p id="baa49383-f8b7-4446-ac08-22538717b601">
     К 1891 г. относятся стр. 1—10, 20—57. Стр. 11—19, датируемые 1888—1890 гг., напечатаны в тт. 50 и 51.
    </p>
    <p id="ac85c6b4-6d19-41dd-83eb-980129a64d18">
     5.
     <hi rend="italic">
      Записная книжка №
     </hi>
     3,
     <hi rend="italic">
      1891—1892 гг.
     </hi>
     Описание см. в т. 49, стр. 193
     <hi rend="italic">
      (дневниковая запись от 25 мая 1886 г.).
     </hi>
    </p>
    <p id="75cdcd96-df28-4fb0-97b7-d0e1afc0d27e">
     6.
     <hi rend="italic">
      Записная книжка № 4, 1892—1894 гг.
     </hi>
     Записная книжка в сером холщовом переплете и с загибом с оттиснутой надписью:
     <hi rend="opdelimiter">
      «Записная
     </hi>
     <pb n="300"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      книжка».
     </hi>
     Всех листов 64, нумерованных неизвестной рукой. Листы исписаны с обеих сторон, большей частью карандашом. Между лл. 32 и 33 один лист вырван, причем на отрыве видны следы записи. Лл. 24 об. — 28, 33—46, 62—63 остались чистыми. Лл. 47—61 заполнены черновыми записями «Катехизиса» («Христианского учения»), начатыми с обратного конца записной книжки. Между лл. 3 и 5 лежал вырванный листок, помеченный «4», но вложенный сюда по ошибке и относящийся также к «Катехизису».
    </p>
    <p id="69836b80-1bab-4426-8db7-a74b709762d0">
     Записи на первой странице л. 1 настолько стерты, что не поддаются расшифровке. Первая запись, доступная прочтению, на обороте л. 1
     <hi rend="italic">
      начинается:
     </hi>
     «G. Modrich Тверской бульвар».
     <hi rend="italic">
      Кончается
     </hi>
     на л. 64: «что в нас Бог и через нас действует».
    </p>
    <p id="58509496-1e8c-4f94-a4d0-9fa8decad487">
     Большинство записей относится к работе на голоде в 1892 г. Последние записи относятся, повидимому, уже к началу 1893 г., а черновики «Катехизиса» — к 1894 г. Толстой продолжал пользоваться этой книжкой и в 1895 г. См. т. 53.
    </p>
    <p id="553ca3d5-440c-4d52-9229-2e585a68aa1e">
     7.
     <hi rend="italic">
      Записная книжка № 5, 1893—1894 гг.
     </hi>
     Записная книжка в черном клеенчатом переплете. Всех листов, считая форзацы, 67. Исписаны карандашом и чернилами лл. 16—18, 19б—62а, 63б—65, 66б. Листы 19а, 62б, 63а, 66а, 67а остались чистыми.
     <hi rend="italic">
      Начинается
     </hi>
     на л. 1б: «Алексей Архипович Каховский».
     <hi rend="italic">
      Кончается
     </hi>
     на л. 66б: «Ложись, где лежал».
    </p>
    <p id="99cb8df9-4522-4bf7-91c1-8ea05fe3b79e">
     Большая часть записей не датирована. Первые записи относятся к середине мая 1893 г. Датировка определяется переносом записей в Дневник. Последние записи — заметки к работе над «Хозяином и работником» — относятся к январю 1895 г. См. т. 53.
    </p>
    <p id="cecd085a-e384-47c9-879b-b886fc777d29">
     8. Полулисток почтовой бумаги, сложенный вдвое, исписанный с одной стороны рукою Толстого, с другой (пять строчек) — рукою М. Л. Толстой. На исписанной Толстым стороне внизу в правом углу цифра 52. Автограф Толстого
     <hi rend="italic">
      начинается:
     </hi>
     «В памя[ть?] Захар Ряб.»;
     <hi rend="italic">
      кончается:
     </hi>
     «Ведь надо было же». Кроме нескольких слов в начале и середине, все записи относятся к некрологу И. И. Раевского, написанному 27 ноября 1891 г., что позволяет датировать весь листок этим числом.
    </p>
    <p id="3a2554dd-d7a7-44e2-9665-40171fc1085f">
     9. Оторванная половина листа белой почтовой бумаги обычного формата. Лицевая сторона исписана в нескольких направлениях чернилами и карандашом. Внизу пометка карандашом неизвестной рукой: «143». На обороте запись рукой М. Л. Толстой.
     <hi rend="italic">
      Начинается:
     </hi>
     «Дело же Гос. в том».
     <hi rend="italic">
      Кончается
     </hi>
     на обороте: «Устроить склад у Тушина в Рожне». Упоминание о В. Н. Тушине, который сотрудничал с Толстым, оказывая помощь голодающим, с 24 февраля по май 1892 г., позволяет датировать листок мартом — апрелем 1892 г.
    </p>
    <p id="73024af8-043d-4b52-b468-fde30fc86c61">
     10. Листок бристольского картона, размера и формата визитной карточки. Исписан с обеих сторон в разных направлениях, чернилами и карандашом.
     <hi rend="italic">
      Начинается
     </hi>
     с ответной записки, обращенной к
     <hi rend="opdelimiter">
      неизвестному
     </hi>
     <pb n="301"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      лицу:
     </hi>
     «Жены нет, а я и Ал. Мих.» (см. в т. 66).
     <hi rend="italic">
      Кончается
     </hi>
     на обороте перечнем писем: «1) Леонтьеву 2) Гроту 3) Schroeder’y» Такая группировка писем встречается в августе 1893 г. Эта дата не противоречит содержанию записей и подтверждается упоминанием о А. М. Хирьякове, с которым Толстой находился тогда в переписке.
    </p>
    <p id="85af44b6-dabd-4a29-98a4-d70b0c4e8526">
     11. Листок белой бумаги, размером 120х73 мм., повидимому вырванный из Записной книжки. Исписан с обеих сторон карандашом и чернилами.
     <hi rend="italic">
      Начинается:
     </hi>
     «1) Спросить о кабинете».
     <hi rend="italic">
      Кончается:
     </hi>
     «и послать книги—
     <choice original_editorial_correction="Сторож[енко]">
      <sic>
       Сторож
      </sic>
      <corr>
       Стороженко
      </corr>
     </choice>
     Румянц.». Дата (конец июня — начало июля 1894 г.) определяется содержанием.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>