<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v58_277_278_Publikatsii_otdelnyh_mest_iz_Dnevnikov_i">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневники и Записные книжки Толстого 1910 г. Публикации отдельных мест </title>
                <title type="bibl">Гусев H. Н. Публикации отдельных мест из Дневников и Записных книжек Толстого 1910 года // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 58. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
                <author>Н. С. Родионов</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="ce4112ff-ac24-4b03-af31-ee266e3ab76f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Публикации отдельных мест из Дневников и Записных книжек Толстого 1910 года
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 58
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1934"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">58</biblScope>
                        <biblScope unit="page">277-278</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_diaries" target="comments_type"/>
                <catRef ana="#comments_notes" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000013003" type="section">
    <pb n="277"/>
    <h2 class="center">
     ПУБЛИКАЦИИ ОТДЕЛЬНЫХ МЕСТ ИЗ ДНЕВНИКОВ
     <lb/>
     ТОЛСТОГО 1910 ГОДА.
    </h2>
    <p id="daaeab22-f4ed-4361-8612-88d4d7620199">
     Дневники Толстого и его Записные книжки зa 1910 год полностью появляются в печати впервые в настоящем издании. Ранее в СССР были опубликованы лишь отдельные записи Дневников и выдержки из них в следующих изданиях:
    </p>
    <p id="aa89c5ef-ec24-4f2a-ae02-b2c236c0c3cf">
     1. П. И. Бирюков, «Биография Льва Николаевича Толстого», 4, Гиз, М.-Пгр. 1923, стр. 198, 199, 200, 201, 202, 203, 209, 229, 230, 232, 233, 234, 235, 236, 237 и 242 (четыре мысли из Дневника, тринадцать отрывков из дневных записей Дневника и восемнадцать отрывков из «Дневника для одного себя».)
    </p>
    <p id="d68d6327-6da2-425e-acf2-7c6de2bdd814">
     2. Дневник В. Ф. Булгакова, «У Л. Н. Толстого в последний год его жизни», изд. первое. — Библиотека Л. Н. Толстого. № 4. Под редакцией П. И. Бирюкова, изд. Сытина, М. 1911, стр. 238. Перепечатка — во втором и третьем издании под заглавием: «Лев Толстой в последний год его жизни», изд. «Задруга», М. 1918 и 1920, стр. 281 и в «Трагедии Льва Толстого», изд. «Прибой», Л. 1928, стр. 72 (та же мысль из Дневника).
    </p>
    <p id="c4e01186-54a0-42e4-8aff-b17678b2c425">
     3. А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого» (Записи зa 15 лет), 2, изд. Центральное т-во «Кооперативное издательство», М.-Пгр. 1923, стр.: 174, 343, 349 (три записи из Дневника).
    </p>
    <p id="705ddaeb-b0d8-430f-8d50-641af11b7aa5">
     4. «Голос Толстого и Единение». Повременное издание, посвященное обновлению жизни при свете разума и любви, под редакцией В. Г. Черткова, 1917, 3, стр. 5 (одна мысль из Дневника).
    </p>
    <p id="86243b14-3748-4cb3-b959-e6faeb322ccb">
     5. «Единение». Повременное издание, посвященное обновлению жизни при свете разума и любви, под редакцией В. Г. Черткова, 1917, 2, стр. 1 (одна мысль из Дневника); 4, столб. 2 и 3 (две мысли из Дневника).
    </p>
    <p id="e8a7e387-bbd0-424d-a8d3-0cf972f41009">
     6. «Сорок лет служения людям». Сборник статей, посвященных общественно-литературной и книгоиздательской деятельности И. И. Горбунова-Посадова. Под редакцией H. Н. Гусева и М. В. Муратова, М. 1925, стр. 23 (четыре отрывка из Дневника).
    </p>
    <p id="50b056ef-1a40-4b01-b8c4-90b7b30c5fac">
     7. А. Л. Толстая, «Об уходе и смерти Л. Н. Толстого». — Сборник «Толстой. Памятники творчества и жизни» 4, изд. «Кооперативное т-во по изучению и распространению творений Л. Н. Толстого», М. 1923, стр. 159 (Последние записи Толстого в «Дневнике для одного себя» и в Записной книжке. Перепечатано отдельной брошюрой под тем же заглавием, изд. «Труды музея “Ясная поляна”»,Тула, 1928, стр.
     <hi rend="opdelimiter">
      33—34).
     </hi>
    </p>
    <p id="0f8b2c31-3f7c-420b-9675-2f85efaf5542">
     <pb n="278"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      8.
     </hi>
     Л. Л. Толстой, «Правда о моем отце». Перевод с французского А. В. Андреева, изд. «Книжный угол», Л. 1924, стр. 103, 104 и 107 (два отрывка из большого Дневника и один отрывок из «Дневника для одного себя», приведенные не точно).
    </p>
    <p id="befd9270-46eb-4bd8-bb15-fcc737c32640">
     9. В. Г. Чертков, «О последних днях Л. Н. Толстого». — «Библиотека Л. Н. Толстого» № 3, под редакцией П. И. Бирюкова, изд. Сытина, М. 1911, стр. 12 и 28 (Последние записи Толстого в большом Дневнике и «Дневнике для одного себя»).
    </p>
    <p id="79fd1863-3d60-46e3-b6d0-2aa22ad989b5">
     10. В. Г. Чертков, «Уход Толстого», изд. Центральное т-во «Кооперативное издательство» и «Голос Толстого», М. 1922 (пять отрывков из Дневника и последняя запись в Дневнике).
    </p>
    <p id="26d0ac02-96ea-4447-a78c-d48ac9d62495">
     11. И. Л. Толстой, «Мои воспоминания», изд. 2, кооперативное издательство «Мир», М. 1933, стр. 229 и 235 (пять отрывков из «Дневника для одного себя»).
    </p>
    <p id="664a0c52-2f1e-44e5-8a18-2ec953b0279d">
     12. «Автобиография С. А. Толстой» — Журнал «Начала», I, 1921, стр. 131—185 (четыре отрывка из «Дневника для одного себя»).
    </p>
    <metamark function="line"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>