<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v69_232_236_Spisok_pisem_napisannyh_po_porucheniju_L">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Список писем за 1896 г., написанных по поручению Толстого</title>
                <title type="bibl">Гусев H. Н. Список писем, написанных по поручению Л. Н. Толстого // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 69. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="bda26de7-275c-4e9e-a5b7-4493c6dc308c">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Список писем, написанных по поручению Л. Н. Толстого
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 69
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">69</biblScope>
                        <biblScope unit="page">232-236</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_letters" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref2" type="section">
    <pb n="232"/>
    <head rend="center">
     СПИСОК ПИСЕМ,
     <lb/>
     НАПИСАННЫХ ПО ПОРУЧЕНИЮ Л. Н. ТОЛСТОГО
    </head>
    <p id="9e831604-21c7-42d7-8d97-7293e5ecc347" rend="petit">
     1.
     <hi rend="strong">
      Г. Друянову
     </hi>
     — на письмо от 4 января с просьбой разрешить «перевод сочинений Толстого на древнееврейский язык, отвечено Т. Л. Толстой на основании
     <hi rend="big">
      пометки
     </hi>
     Толстого:
     <hi rend="big">
      Ответь
      <choice original_editorial_correction="согла[сен]">
       <sic>
        согла
       </sic>
       <corr>
        согласен
       </corr>
      </choice>
      .
     </hi>
    </p>
    <p id="39bc92aa-9e9c-47f8-a86c-4f10cd17af51" rend="petit">
     2.
     <hi rend="strong">
      В. К. Черкасу
     </hi>
     — на письмо от 7 января с просьбой о свидании. На конверте письма рукой Толстого написано:
     <hi rend="big">
      Пускай
      <choice original_editorial_correction="приде[т]">
       <sic>
        приде
       </sic>
       <corr>
        придет
       </corr>
      </choice>
     </hi>
     и неизвестной рукой: «Б. О.». Об ответе упоминается в письме Черкаса от 24 января 1896 г.
    </p>
    <p id="8f133033-02ab-45ae-a137-b2e207509cbf" rend="petit">
     3.
     <hi rend="strong">
      Антону Пономареву
     </hi>
     , крестьянину, 21 года, — на письмо от 8 января с просьбой написать ему, может ли он, не имея образования, заниматься литературной работой, ответила Т. Л. Толстая на основании отметки Толстого:
     <hi rend="big">
      Ответь, что не нужно
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="5aab9674-103f-47cb-8d5e-717fb1fc3b3c" rend="petit">
     4.
     <hi rend="strong">
      Вере Джонстон
     </hi>
     — на письмо из Ирландии от 11/23 января с извещением о посылке Толстому сделанного ею совместно с ее мужем перевода из Упанишад. На первой странице письма рукой Толстого помечено:
     <hi rend="big">
      Отв.
     </hi>
     и на конверте:
     <hi rend="big">
      Благодарить, когда получится книга
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="5ca8397a-55fb-4887-84b7-52791d1bca89" rend="petit">
     5.
     <hi rend="strong">
      Марии Маковской
     </hi>
     — на письмо от 15 января с просьбой о разрешении перевести на польской язык сочинения Толстого: «Ходите в свете, пока есть свет», «Суратская кофейня» и «Карма», ответила Т. Л. Толстая.
    </p>
    <p id="fe1c31e0-5872-4fb2-99b5-b4c75e49040c" rend="petit">
     6.
     <hi rend="strong">
      А. Л. Полевому
     </hi>
     — на письмо от 15 января с просьбой о разрешении приехать к Толстому и прочитать ему свои произведения, ответила Т. Л. Толстая.
    </p>
    <p id="b64078d4-5b4e-46cf-a0d8-0228cda650fb" rend="petit">
     7.
     <hi rend="strong">
      Соне Кашперовой
     </hi>
     — на письмо из Alpes Maritimes (Франция) от 24 января, при котором она посылала брошюру лозаннского профессора А. А. Герцена «О воздержании в физиологии брачных отношений». На конверте пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
       <sic>
        Б
       </sic>
       <corr>
        Без
       </corr>
      </choice>
      <choice original_editorial_correction="О[твета]">
       <sic>
        О
       </sic>
       <corr>
        Ответа
       </corr>
      </choice>
     </hi>
     и
     <hi rend="big">
      Ответь, что получил
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="b6bbacd0-2dab-4533-b796-cb64480082f0" rend="petit">
     8.
     <hi rend="strong">
      Антонио Фогаццаро
     </hi>
     (Antonio Fogazzaro), итальянскому романисту, в Виченцу, — на письмо от 22 февраля /5 марта, от имени маркизы Ланджилли д’Удине, с просьбой о разрешении ей перевода на итальянский язык ряда рассказов Толстого. Пометка его рукой на конверте:
     <hi rend="big">
      Ответь: Да
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="590424a3-bca3-4f12-bb71-073fabff2e29" rend="petit">
     9.
     <hi rend="strong">
      В. Вундерлингу
     </hi>
     (W. Wunderling), книгоиздателю в Регенсбурге,— на письмо от 24 февраля/7 марта с извещением о посылке изданной им книги Paul Garin, «Dulcamara». Пометка рукой Толстого:
     <hi rend="big">
      Благодарить
     </hi>
     .
     <hi rend="opdelimiter"/>
    </p>
    <p id="ccc66759-403b-41a4-8aba-b21e35155161" rend="petit">
     <pb n="233"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      10.
     </hi>
     <hi rend="strong">
      C. H. Южакову
     </hi>
     — на письмо от 1 марта, при котором он посылал Толстому свою книгу (вероятно, «Социологические этюды», СПб. 1891―1896), ответила T.Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      <choice original_editorial_correction="Благод[арить]">
       <sic>
        Благод
       </sic>
       <corr>
        Благодарить
       </corr>
      </choice>
      .
     </hi>
    </p>
    <p id="2cdb68e4-4dd0-4e4a-a195-3273121fd648" rend="petit">
     11.
     <hi rend="strong">
      Ионасу Стадлингу
     </hi>
     (Jonas Stadling) — на письмо от 4/16 марта с сообщением о встрече в Стокгольме с Л. Л. Толстым и его невестой, а также о своем переводе на шведский язык статей Толстого: «Религия и нравственность», «Первая ступень», «Суратская кофейня» и «Три притчи», — пометка на конверте рукой Толстого:
     <hi rend="big">
      Ответить,
      <choice original_editorial_correction="благодар[ить]">
       <sic>
        благодар
       </sic>
       <corr>
        благодарить
       </corr>
      </choice>
      за письмо
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="dbff020e-b6b2-4ec8-9016-6086241771ec" rend="petit">
     12.
     <hi rend="strong">
      Иакову Литовченко
     </hi>
     — на письмо от 20 марта с просьбой указать адреса заграничных издательств, которые могли бы напечатать его брошюру, отвечено T. Л. Толстой на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Написать, где печатать
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="87b256dc-b5b4-4886-b2a2-32a60a240709" rend="petit">
     13.
     <hi rend="strong">
      А. С. Буткевичу
     </hi>
     — на письмо от 26 марта по поводу ареста М. М. Холевинской. На конверте рукой М. Л .Толстой: «Буткевичу отвечено».
    </p>
    <p id="848fe37d-52fe-4860-9e29-b63b707de7b7" rend="petit">
     14.
     <hi rend="strong">
      Танкреде Каноннко
     </hi>
     (Tancrede Canonico) — на письмо из Рима от 29 марта /10 апреля с извещением о посылке своей книги о польском писателе Андрее Товянском, отвечено на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Очень
      <choice original_editorial_correction="благодар[ить]">
       <sic>
        благодар
       </sic>
       <corr>
        благодарить
       </corr>
      </choice>
      за присылку интересной книги
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="756abc85-4694-40a0-9f16-fea7c1709d00" rend="petit">
     15.
     <hi rend="strong">
      В. В. Ижицкому
     </hi>
     — на письмо от 7 апреля с просьбой выслать ему наложенным платежом «Соединение, перевод и исследование четырех евангелий». На конверте пометка Толстого:
     <hi rend="big">
      М. Л.
      <choice original_editorial_correction="отв[етить]">
       <sic>
        отв
       </sic>
       <corr>
        ответить
       </corr>
      </choice>
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="fe6bee38-c5dc-408f-8420-e8444ab69c27" rend="petit">
     16.
     <hi rend="strong">
      М. Д. Львовой
     </hi>
     — на письмо от 8 апреля с просьбой о свидании, отвечено Т. Л. Толстой.
    </p>
    <p id="c0c8da16-51de-45a8-ba1a-ef585f85ee2f" rend="petit">
     17
     <hi rend="strong">
      . Т. И. Шатову
     </hi>
     — на письмо от 9 апреля с просьбой о духовной поддержке. На конверте пометка рукой М. Л. Толстой: «М. Л. ответила».
    </p>
    <p id="a2dbb6b1-d805-4535-9085-98fd3a760a61" rend="petit">
     18.
     <hi rend="strong">
      Г. С. Согорову
     </hi>
     — на письмо от 10 апреля с просьбой «одолжить» сочинения Толстого: «Исповедь», «В чем моя вера?» и «Евангелие», отвечено Т. Л. Толстой на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Напиши, что нет
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="89b3489d-50e1-4965-8c1d-6b1d780d10e6" rend="petit">
     19.
     <hi rend="strong">
      М. П. Ниренштейну
     </hi>
     — на письмо от 12 апреля с просьбой разрешить напечатать сделанный им перевод на древнееврейский язык рассказа Толстого «Суратская кофейня», ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Напиши, что может, но не моя
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="02dd604b-e0a2-4de9-97b2-ebfc1a0c8b87" rend="petit">
     20.
     <hi rend="strong">
      Шарлю Саломону
     </hi>
     — на письмо из Москвы от 4 мая с извещением о приезде в Россию и просьбой: «Можно ли поехать к Вам после коронации дня на два?», отвечено Т. Л. Толстой.
    </p>
    <p id="18613a86-df57-4bc0-ab1c-ff7b12463fe6" rend="petit">
     21.
     <hi rend="strong">
      А. А. Пискорскому
     </hi>
     — на письмо из Варшавыот8 маяс просьбой разрешить перевести на польский язык драму Толстого «Власть тьмы», ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Ответь, может
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="db2a4e91-50dc-4770-b02b-9bc31ca13526" rend="petit">
     22.
     <hi rend="strong">
      Феликсу Фенеону
     </hi>
     — на письмо от 8/20 мая из Парижа с предложением издать при «Revue blanche» книжку статей Толстого, напечатанных в этом журнале в 1895—1896 гг. Две пометки на конверте рукой Толстого:
     <hi rend="big">
      Отв.
     </hi>
     и
     <hi rend="big">
      Ответь
      <choice original_editorial_correction="ч[ерез]">
       <sic>
        ч
       </sic>
       <corr>
        через
       </corr>
      </choice>
      Мартино
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="ef78c975-ce4a-43fb-9b91-bcbc6267974a" rend="petit">
     23.
     <hi rend="strong">
      Л. П. Никифорову
     </hi>
     — на письмо от 16 мая, с просьбой прислать ему лучшие произведения Генри Джорджа и Кенворти, ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="opdelimiter">
      <hi rend="big">
       Ответь
      </hi>
      .
     </hi>
    </p>
    <p id="503f228c-f870-4dff-b86c-8a0cc117d44b" rend="petit">
     <pb n="234"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      24.
     </hi>
     <hi rend="strong">
      Ефиму Молодцову
     </hi>
     , граверу, — на письмо из Москвы от 24 мая с просьбой помочь ему в получении честного труда, ответила T. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Ответь, что не могу
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="e2475c2e-6d02-459b-a409-8da315ed3444" rend="petit">
     25.
     <hi rend="strong">
      Л. А. Львову
     </hi>
     , артисту, — на письмо из Одессы от 26 мая с просьбой разрешить переделку для сцены романа «Война и мир», ответила Т. Л. Толстая.
    </p>
    <p id="1ad50187-70d7-4528-939e-2034a1b26602" rend="petit">
     26.
     <hi rend="strong">
      Г. Э. Батлеру
     </hi>
     (H. Е. Butler, председателю «The Esoteric publisching company» — «Эзотерическое издательство») из Калифорнии, — на письмо от 31 мая/11 июня с просьбой сообщить адрес, по которому он мог бы послать Толстому свои издания, отвечено на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Благодарить и дать адрес
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="f574d34c-0381-4a52-b7ad-21f5a4947264" rend="petit">
     27.
     <hi rend="strong">
      М. Ф. Бочаровой
     </hi>
     , учительнице, — на письмо от 16 июня с просьбой разрешить ей приехать на несколько дней к Толстому, ответила Т. Л. Толстая.
    </p>
    <p id="84c48b36-0160-4f0f-a6b8-5042a7d355d3" rend="petit">
     28.
     <hi rend="strong">
      В. В. Прозину
     </hi>
     — на письмо из Нового Афона от 17 июня с просьбой «кредита на книжки у Сытина или Конусова с уплатой в рассрочку, несвыше трех рублей», с целью распространения их среди монахов, ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Напиши Сытину или Конусову — дать кредит на 3
      <choice original_editorial_correction="р[убля]">
       <sic>
        р
       </sic>
       <corr>
        рубля
       </corr>
      </choice>
      . Мы ручаемся, пожалуйста
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="a8e83809-f704-4f6e-b719-2130c7b112d8" rend="petit">
     29.
     <hi rend="strong">
      Л. В.Смельской
     </hi>
     , сельской учительнице, — на письмо из Алатыря Симбирской губ. от 20 июня с просьбой о разрешении прислать Толстому для оценки написанный ею рассказ, ответила Т. Л. Толстая.
    </p>
    <p id="00d027f5-025f-4a00-96cd-c71d0c8c9911" rend="petit">
     30.
     <hi rend="strong">
      П. А. Хорошкову
     </hi>
     — на письмо от 21 июня, вместе с которым он прислал написанную им пьесу «Совесть» с просьбой прочесть и сказать свое суждение, ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Написать, что не имею времени
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="75045fa7-d963-43e0-80e8-29a9b399f08a" rend="petit">
     31.
     <hi rend="strong">
      H. H. Еникееву
     </hi>
     — на письмо от 27 июня, при котором он прислал, восемь своих брошюр: «
     <choice>
      <reg>
       Чересполосность
      </reg>
      <orig>
       Черезполосность
      </orig>
     </choice>
     , как зло крестьянских хозяйств», «Сколько расходует денег на водку русский крестьянин в продолжение года» и др., ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Написать, что получил брошюры и благодарю за присылку их
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="73ce7612-a3f1-4614-9609-6642a8a1965f" rend="petit">
     32.
     <hi rend="strong">
      П. А. Мазаеву
     </hi>
     — на письмо от 30 июня с просьбой сообщить ему наиболее точный адрес Толстого, ответила Т. Л. Толстая на основании пометки отца:
     <hi rend="big">
      Сообщить
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="723c22bd-52b0-4c2f-a3c4-a2ba10132f0e" rend="petit">
     33.
     <hi rend="strong">
      Н. А. Бракер
     </hi>
     — на письмо от 3 июля с просьбой о разрешении прислать свой перевод сочинения А. Шпира «Очерки критической философии», ответила Т. Л. Толстая с предложением прислать переводы.
    </p>
    <p id="12edaa3a-6b16-494f-b1cf-106d136cb81c" rend="petit">
     34.
     <hi rend="strong">
      С. Е. Недулову
     </hi>
     — на письмо от 3 июля, вместе с рукописью его сочинения, которое он предлагал Толстому издать, ответила Т. Л. Толстая.
    </p>
    <p id="a1f4e04c-b44b-42df-9ee5-8cc8570c6d1e" rend="petit">
     35.
     <hi rend="strong">
      А. С. Рождествину
     </hi>
     , наставнику Казанской русско-инородческой учительской семинарии,— на письмо из Казани от 4 июля, при котором он посылал свою статью, написанную по поводу суждений Макса Нордау о сочинениях Толстого, ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      По
      <choice original_editorial_correction="благодар[ить]">
       <sic>
        благодар
       </sic>
       <corr>
        благодарить
       </corr>
      </choice>
      за присылку хорошей статьи
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="9e7ded8d-bd00-42bd-953c-2b254892d15c" rend="petit">
     36.
     <hi rend="strong">
      Е. Александровой-Сковороде
     </hi>
     — на письмо от 6 июля, при котором она посылала несколько своих рассказов с просьбой помочь напечатать
     <hi rend="opdelimiter">
      их
     </hi>
     <pb n="235"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      где-нибудь.
     </hi>
     На конверте письма Толстый написано:
     <hi rend="big">
      Дамские рассказы — отказать
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="dad3ff16-219f-4585-ab25-e787183bfe9a" rend="petit">
     37.
     <hi rend="strong">
      Лебедеву
     </hi>
     — на письмо от 10 июля с вопросом, как достать сочинение Толстого «В чем моя вера?», ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Ответь, чтó знаешь. Марка
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="8d16a8d1-13fb-485c-93cb-23f6bec51c7a" rend="petit">
     38.
     <hi rend="strong">
      И. П. Шмелеву
     </hi>
     — на письмо из Москвы от 28 июля с просьбой о личном свидании для разъяснения преимуществ изобретенной им новой системы счетоводства. На конверте написано рукой Толстого:
     <hi rend="big">
      Пускай придет вечером
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="c1586e8e-0024-46fb-b576-1de04c0eaa18" rend="petit">
     39.
     <hi rend="strong">
      В. Г. Сысоеву
     </hi>
     — на письмо от 30 июля с просьбой дать «5—6 строк», которые бы он мог поместить в начале своей книги, ответила Т. Л. Толстая.
    </p>
    <p id="2300c010-1501-485c-834c-d9d5bfc23a37" rend="petit">
     40.
     <hi rend="strong">
      Комитету Армавирского общества попечения о детях
     </hi>
     — на письмо от 2 августа с просьбой продать или пожертвовать в библиотеку Общества сочинения Л. Н. Толстого, отвечено на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Послать азбуки и
      <choice original_editorial_correction="кн[ижки]">
       <sic>
        кн
       </sic>
       <corr>
        книжки
       </corr>
      </choice>
      для чтения
     </hi>
     . Книги были посланы.
    </p>
    <p id="c4b4bcfb-d9ed-4136-8bd3-1ccd99eeda99" rend="petit">
     41.
     <hi rend="strong">
      И. В. Воробьеву
     </hi>
     — на письмо от 23 августа с просьбой пожертвовать свои сочинения в открываемую в одном из сел Ирбитского, уезда Пермской губ. публичную библиотеку. На конверте письма пометка Толстого:
     <hi rend="big">
      Послать книги
     </hi>
     и рукой М. Л. Толстой: «Послано».
    </p>
    <p id="5771a9fc-351d-4fc3-ab2a-5a94d50fe8c3" rend="petit">
     42.
     <hi rend="strong">
      Г. Э. Батлеру
     </hi>
     (H. E. Butler) из Калифорнии — на письмо от 31 августа/11 сентября с извещением о посылке изданий возглавляемого им «Эзотерического издательства». На конверте пометка Толстого:
     <hi rend="big">
      Благодарить за
      <choice original_editorial_correction="при[сылку]">
       <sic>
        при
       </sic>
       <corr>
        присылку
       </corr>
      </choice>
      .
     </hi>
    </p>
    <p id="a9fb85a8-3fa6-4702-8937-fcc21a79adc6" rend="petit">
     43.
     <hi rend="strong">
      В. Лукахину
     </hi>
     , учащемуся военно-фельдшерской школы, — на письмо из г. Петрокова от 16 сентября с просьбой прислать ему «Власть тьмы». На конверте письма рукой М. Л, Толстой помечено: «Послано
     <choice original_editorial_correction="Вл[асть]">
      <sic>
       Вл
      </sic>
      <corr>
       Власть
      </corr>
     </choice>
     тьмы».
    </p>
    <p id="ed3a4f35-2fd3-4d96-9f62-c25086b4e33e" rend="petit">
     44.
     <hi rend="strong">
      Джорджу Муру
     </hi>
     (George Moore) — на письмо из Лондона от 23 сентября/5 октября с извещением о посылке своей книги «Esther Waters» («Эсфирь Уотерс»). На конверте пометка Толстого:
     <hi rend="big">
      <choice original_editorial_correction="Благодар[ить]">
       <sic>
        Благодар
       </sic>
       <corr>
        Благодарить
       </corr>
      </choice>
      за
      <choice original_editorial_correction="подар[енную]">
       <sic>
        подар
       </sic>
       <corr>
        подаренную
       </corr>
      </choice>
      <choice original_editorial_correction="кн[игу]">
       <sic>
        кн
       </sic>
       <corr>
        книгу
       </corr>
      </choice>
      .
     </hi>
    </p>
    <p id="38b77738-cda1-4465-9de3-a8c150b25fc6" rend="petit">
     45.
     <hi rend="strong">
      Мод Хаддн
     </hi>
     (Maude Hadden) — на письмо из Лондона от 30 сентября/12 октября, от имени комитета «The Humanitarian League» («Гуманитарной лиги»), с просьбой о разрешении включить имя Толстого в число членов комитета, отвечено на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Напиши, что сочувствую и пусть впишут имя.
     </hi>
    </p>
    <p id="0bf6055d-95d4-4b9c-8884-c6f9eff3248c" rend="petit">
     46.
     <hi rend="strong">
      П. А. Мазаеву
     </hi>
     — на письмо от 14 октября с просьбой прислать ему сочинения Толстого, не изданные в России, а также фотографическую карточку, ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Ответь, что книг нет. С маркой
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="53b79920-a927-44cf-9113-6d0efe685f84" rend="petit">
     47.
     <hi rend="strong">
      Альфреду Т. Стори
     </hi>
     (Alfred Т. Story) — на письмо из Англии от 16/28 октября с просьбой дать отзыв об его поэме «Христос в Лондоне», отвечено на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Ответь, пусть пришлет
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="f6be7df7-5391-4053-b542-82658010709d" rend="petit">
     48.
     <hi rend="strong">
      М. Столярову
     </hi>
     — на письмо от 24 октября с просьбой выслать ему экземпляр журнала «Ясная Поляна» для литературной работы, ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="opdelimiter">
      <hi rend="big">
       Ответь, что нет
      </hi>
      .
     </hi>
    </p>
    <p id="c073e633-4e63-4ffa-9ed3-24f8620f1a55" rend="petit">
     <pb n="236"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      49.
     </hi>
     <hi rend="strong">
      О. В. Брок-Демерт
     </hi>
     — на письмо от 26 октября с просьбой поместить в каком-нибудь журнале посылаемую ею «вещицу» «Свет», посвященную Толстому, отвечено одной из дочерей Толстого, согласно его надписи на конверте:
     <hi rend="big">
      <choice original_editorial_correction="О[тец]">
       <sic>
        О
       </sic>
       <corr>
        Отец
       </corr>
      </choice>
      просил передать вам, что рассказ ваш ему не нравится и потому он не
      <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
       <sic>
        мож
       </sic>
       <corr>
        может
       </corr>
      </choice>
      исполнить вашего
      <choice original_editorial_correction="желан[ия]">
       <sic>
        желан
       </sic>
       <corr>
        желания
       </corr>
      </choice>
      . Что делать с рукописью?
     </hi>
    </p>
    <p id="794af2f5-3f91-4f0d-8e55-c83c4959cb3a" rend="petit">
     50.
     <hi rend="strong">
      Кооперативному союзу имени Рескина
     </hi>
     (Ruskin cooperative association), издательству в г. Тенесси в Соединенных Штатах Америки, — на письмо от 31 октября /12 ноября с просьбой написать что-нибудь для проектируемой серии брошюр, рассчитанных на самое широкое распространение. На конверте две пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Если будет время, напишет
     </hi>
     и
     <hi rend="big">
      Годится
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="f42b20eb-9156-45be-8bdf-2c0f4faab839" rend="petit">
     51.
     <hi rend="strong">
      В. Ф. Краснову
     </hi>
     — на письмо от 12 декабря с просьбой о свидании, ответила T. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Написать от 6 до 8
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="116c1909-8d9d-4c56-a9ec-1771a004edb6" rend="petit">
     52.
     <hi rend="strong">
      Селим-Гирею Султанову
     </hi>
     — на письмо от 10 ноября с просьбой о разрешении перевести на тюркский язык «Богу или маммоне», «Стыдно», «Много ли человеку земли нужно» и др., ответила T.Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Ответь — можно
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="f23a2d29-31d9-4c10-be29-efdc04fdacf1" rend="petit">
     53.
     <hi rend="strong">
      М. X. Безыменскому
     </hi>
     — на письмо от 28 ноября с просьбой послать ему «Христианское учение», ответила T. Л. Толстая.
    </p>
    <p id="ce23a88c-779b-47a1-91c4-8e8f934135c9" rend="petit">
     54.
     <hi rend="strong">
      П. Пронину
     </hi>
     — на письмо от 28 ноября с приложением рассказа его брата и просьбой об отзыве, ответила T. Л. Толстая.
    </p>
    <p id="61e9087c-b4bb-426d-8743-b8a22151e32b" rend="petit">
     55.
     <hi rend="strong">
      Юзефу Антоновичу
     </hi>
     — на письмо от 5 декабря с просьбой о разрешении переводить сочинения Толстого на польский язык «для помещения в заграничных польских журналах», ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого:
     <hi rend="big">
      Ответь, можно
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="0b569e5b-b183-40c2-9a8a-ea49185da730" rend="petit">
     56.
     <hi rend="strong">
      А. О. Главинке
     </hi>
     из г. Всетина в Моравии — на письмо от 16/28 декабря с просьбой сообщить, откуда можно выписать составленные Толстым школьные «Книги для чтения», которые Главинка хотел бы перевести на чешский язык. На конверте пометка Толстого:
     <hi rend="big">
      Ответь, что можно, но что книг у меня нет
     </hi>
     .
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>