<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v73_360_368_Spisok_pisem_1901_1902_gg_napisannyh_po">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Список писем за 1901—1902 гг., написанных по поручению Толстого</title>
                <title type="bibl">Список писем 1901—1902 гг., написанных по поручению Л. Н. Толстого. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="94965e8c-7645-4f1a-881e-e2d9f6d89c6c">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Список писем 1901—1902 гг., написанных по поручению Л. Н. Толстого.
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 73
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">73</biblScope>
                        <biblScope unit="page">360-368</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_letters" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref2" type="section">
    <pb n="360"/>
    <head rend="center">
     СПИСОК ПИСЕМ 1901—1902 гг., НАПИСАННЫХ
     <lb/>
     ПО ПОРУЧЕНИЮ Л. Н. ТОЛСТОГО
    </head>
   </div>
   <div id="h000012001" type="section">
    <head rend="center">
     1901
    </head>
    <p id="d2f0efd3-d09f-4580-9892-801b692b5788">
     <hi rend="strong">
      1. Герберту Арчеру (Herbert Archer).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Января начало.
     </hi>
     В письме от 26 декабря н. ст. 1900 г. Арчер излагал свои соображения против возвращения из Канады в Россию жен духоборов, сосланных в Якутскую область. Ответил C. Л. Толстой, сообщив, что Толстой вполне одобрил намерение духоборок вернуться в Россию. О Герберте Арчере см. тт. 71 и 72.
    </p>
    <p id="9379ab82-f283-4e6f-9f70-b59b939e7b2e">
     <hi rend="strong">
      2. Джону Хелму (John Hulme).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Января 17.
     </hi>
     В письме от 28 декабря 1900 г. Джон Хелм, англичанин-путешественник, приехавший в Россию, просил свидания с Толстым. Ответил П. А. Буланже.
    </p>
    <p id="8d64ed88-9001-4012-8f39-4cf2a960ac8b">
     <hi rend="strong">
      3. Уолтеру Мериону Реймонду (Walter Marion Raymond).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Января середина.
     </hi>
     В письме от 18 января н. ст. американец Уолтер Реймонд спрашивал мнение Толстого о своей книге «Two men and some women»
     <choice original_editorial_correction="[«Двое мужчин и несколько женщин»]">
      <sic/>
      <corr>
       «Двое мужчин и несколько женщин»
      </corr>
     </choice>
     . На конверте пометка Толстого: «Отв.».
    </p>
    <p id="69c138eb-f75a-4272-8d69-e475a1a59045">
     <hi rend="strong">
      4. М. Постельниковой.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Февраля начало.
     </hi>
     В письме от 31 января (из Петербурга) Постельникова, жена отставного моряка, просила разрешения приехать к Толстому, чтобы поговорить с ним о воспитании детей. На письме пометка Толстого: «Пускай приедет».
    </p>
    <p id="ffb2d9d6-a43b-4911-b48a-8f768a25c78b">
     <hi rend="strong">
      5. Издательству «Ходер и Стаутон» («Hodder &amp; Stoughton»).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Марта начало.
     </hi>
     При письме от 7 марта н. ст. лондонское издательство «Ходер и Стаутон» прислало номер своего журнала «The Bookman», посвященный Толстому. На конверте пометка Толстого: «
     <choice original_editorial_correction="Ответ[ить]">
      <sic>
       Ответ
      </sic>
      <corr>
       Ответить
      </corr>
     </choice>
     : книгу
     <choice original_editorial_correction="получ[ил]">
      <sic>
       получ
      </sic>
      <corr>
       получил
      </corr>
     </choice>
     ».
    </p>
    <p id="0dcb9249-c20e-4529-a404-b66d47909ce7">
     <hi rend="strong">
      6. Я. П. Колосовскому.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Марта конец.
     </hi>
     В письме от 18 марта священник Колосовский просил прислать ему запрещенные в России произведения Толстого. На письме пометка: «Лев Николаевич не имеет у себя своих сочинений; или к П. И.
     <choice original_editorial_correction="Бир[юкову]">
      <sic>
       Бир
      </sic>
      <corr>
       Бирюкову
      </corr>
     </choice>
     , или в издательство Черткова». См. письмо № 137.
    </p>
    <p id="3b6e9981-ea75-48c6-9ecb-c9ae18ffe6cb">
     <hi rend="strong">
      7. Е. А. Лукашевич.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Марта 31.
     </hi>
     Ответила О. К. Толстая.
    </p>
    <p id="af367648-b64b-41b6-8067-ec3a74995922">
     <hi rend="strong">
      8. Карлосу Брандту (Carlos Brandt).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Апреля 16.
     </hi>
     В письме от 15 июля н. ст. из Венецуэлы Карлос Брандт выражал сочувствие по поводу отлучения и благодарил за письмо от 16 апреля, вероятно написанное по поручению
     <hi rend="opdelimiter">
      Толстого.
     </hi>
    </p>
    <p id="320eaa21-b1ca-4f7e-ad90-44409169e6ad">
     <pb n="361"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      <hi rend="strong">
       9. Б. П. Ильяшенко.
      </hi>
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Апреля середина.
     </hi>
     В письме от 5 апреля Ильяшенко просил указать адрес издателей запрещенных в России произведений Толстого. Ответил C. Л. Толстой.
    </p>
    <p id="2d6aac3a-8cf9-4428-b47c-ab3c0ccb1c61">
     <hi rend="strong">
      10. Редакции «Hera d of Peace».
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Апреля середина.
     </hi>
     Сопроводительное письмо, посланное со статьей И. М. Трегубова. См. письмо № 3 и Записную книжку 1901 г. (т. 54, стр. 245).
    </p>
    <p id="e37c72f1-a3bc-48f9-b4d2-73790e09abd8">
     <hi rend="strong">
      11. A. Л. Рубинштейну.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Апреля середина.
     </hi>
     В письме от 17 апреля (из Шавли, Ковенской губ.) Рубинштейн просил разрешения перевести на древнееврейский язык ряд произведений Толстого. Ответил С. Л. Толстой.
    </p>
    <p id="78c11fb5-5603-4675-a1a1-cc1a3e1f0911">
     <hi rend="strong">
      12. Чарльзу Сильверу (Charles W. Silver).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Апреля конец.
     </hi>
     В письме от 30 апреля н. ст. (из США) Чарльз Сильвер просил разрешения прислать свою книгу «Twentieth Century Conduct». На письме пометка Толстого: «Ответить, что не получил. Интересуюсь».
    </p>
    <p id="7a27ffe2-876d-42fc-8550-824851555b66">
     <hi rend="strong">
      13. Эрнесту Кросби (Ernest Н. Crosby).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Апреля 30.
     </hi>
     В письме от 25 апреля н. ст. Кросби просил предоставить американскому издательству «Додд, Мед и К
     <hi rend="strong">
      <hi rend="sup">
       0
      </hi>
     </hi>
     » новую повесть Толстого, «если он пишет таковую». Ответил П. А. Буланже.
    </p>
    <p id="d39cd983-72a9-4647-99ed-0da99c6afac3">
     <hi rend="strong">
      14. Н. Струве.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Мая середина.
     </hi>
     В письме от 10 мая н. ст. Н. Струве, русский консул в Канаде, сообщал о ряде практических мероприятий по переезду из Канады в Россию жен духоборов, направлявшихся в Якутскую область. На конверте пометка Толстого: «Отв.».
    </p>
    <p id="147c2c04-1fb4-497c-8b4c-586a45f6691f">
     <hi rend="strong">
      15. Ж. А. Пети (J. A. Petit).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Мая середина.
     </hi>
     Ответ на просьбу аббата Пети разрешить прислать Толстому его книгу «La Rénovation religieuse». См. письмо № 114.
    </p>
    <p id="2cc19dbe-4ca3-409a-bc7f-12886cc05904">
     <hi rend="strong">
      16. М. Поповой.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Мая середина.
     </hi>
     В письме от 9 мая Попова просила прислать ей религиозно-философские произведения Толстого. На конверте пометка: «Дать адрес Черткова. Отв.».
    </p>
    <p id="656b8e95-ab6b-4e19-8ab7-f87bc975e4c1">
     <hi rend="strong">
      17. М. А. Русакову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Мая 4.
     </hi>
     В письме от 25 апреля Русаков спрашивал, где получить «запрещенные» произведения Толстого. Ответила T. Л. Сухотина.
    </p>
    <p id="9a7edaca-acee-40bf-81b6-de5909ae3e97">
     <hi rend="strong">
      18. Камиллу Одижье (Camille Audigier).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Мая конец.
     </hi>
     На письмо Камилла Одижье от 28 мая н. ст. по поводу инсценировки «Воскресения» ответила Е. С. Денисенко. См. письмо № 77.
    </p>
    <p id="ef0a251d-a4c5-4cd8-b45f-50f039ed72a6">
     <hi rend="strong">
      19. И. Л. Карпову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июня 7.
     </hi>
     В письме от 5 июня (со ст. Петушки, Нижегородской ж. д.) Карпов просил разрешения приехать к Толстому. Ответила Т. Л. Сухотина.
    </p>
    <p id="d3d9dbba-9d99-4c8a-b999-38be509bae84">
     <hi rend="strong">
      20. Н. А. Жаринцовой.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июня середина.
     </hi>
     В ответ на письмо Жаринцовой от 15 июня ей была послана копия письма к П. И. Бирюкову о воспитании. См. письма №№ 84 и 105.
    </p>
    <p id="c8d62eff-163c-44cd-9bde-7e211c3a1dad">
     <hi rend="strong">
      21. Н. Крастину.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июня середина.
     </hi>
     На письмо Крастина от 7 июня ответил К. А. Михайлов. См. письмо № 86.
    </p>
    <p id="ef33da1d-aaa5-4ef5-9165-2b633d7bb43f">
     <hi rend="strong">
      22. Ю. И. Махницкому.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июня середина.
     </hi>
     В письме от 9 мая (из Варшавы) Махницкий, разорившийся помещик, просил взаймы пятьдесят рублей и приложил к письму квитанцию на заложенные его вещи. На конверте пометка Толстого: «Отослать опись». Ответила Т. Л. Сухотина..
    </p>
    <p id="0b4280d9-0fbf-44eb-a667-3a4ba8ea2c6f">
     <hi rend="strong">
      23. А. В. Юшко.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июля 2.
     </hi>
     В письме от 21 июня (почт. шт.) Юшко сообщал о своей жизни и об отказе от военной службы местного крестьянина. Ответил И. И.
     <hi rend="opdelimiter">
      Горбунов-Посадов.
     </hi>
    </p>
    <p id="40bea119-3114-41b1-bc19-68dd7f81700c">
     <pb n="362"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      <hi rend="strong">
       24. Е. Некрасовой.
      </hi>
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июля 3.
     </hi>
     В письме от 31 мая (из Москвы) Некрасова просила разрешения прислать для отзыва рукопись составленной ею биографии С. С. Корсакова. На конверте пометка П. А. Буланже: «Л. Н. болен. Подождать посылать материал». Ответил П. А. Буланже.
    </p>
    <p id="99a05194-eb39-4966-9da2-a1f3b4345310">
     <hi rend="strong">
      25. Р. Филлипсу (R. Phillips).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июля 3.
     </hi>
     Узнав о высокой оценке Толстым Диккенса, английский издатель Р. Филлипс при письме от 18 июня н. ст. прислал первый том предпринятого им нового издания произведений Диккенса и фотогравюру с писателя. Просил отзыв. Ответил П. А. Буланже.
    </p>
    <p id="26cc9218-9c24-475a-8c25-d8aa2dbb5bac">
     <hi rend="strong">
      26. С. К. Стерну (C. K. Stern).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июля 3.
     </hi>
     В письме от 21 июня н. ст. (из Сан-Франциско) Стерн, президент местной лиги единого налога (Single Tax Society), выражал Толстому сочувствие по поводу отлучения. Ответил П. А. Буланже.
    </p>
    <p id="c1f5cfce-8bf3-4c5d-a51b-1f1774de6ed9">
     <hi rend="strong">
      27. Фредерику Туемлоу (Frederik Twemlou).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июля 3.
     </hi>
     В письме от 12 апреля н. ст. (из Новой Зеландии) Фредерик Туемлоу выражал сочувствие деятельности Толстого. Ответил П. А. Буланже.
    </p>
    <p id="ca39d826-8e1a-490e-9a20-327b19e2de16">
     <hi rend="strong">
      28. П. В. Спешилову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июля 18
     </hi>
     . В письме от 16 июля (из Смоленской губ.) Спешилов спрашивал, Толстому ли принадлежит обращение к «Царю и его помощникам», ходившее в нелегальных изданиях. Ответил H. Л. Оболенский.
    </p>
    <p id="934fe2a7-6872-4b2b-99b3-53b720a73636">
     <hi rend="strong">
      29. Лисенко.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июля середина.
     </hi>
     В ответ на просьбу поручика Лисенко о высылке книг (письмо от 7 июля из Каменец-Подольска) сообщен адрес В. Г. Черткова.
    </p>
    <p id="722e74a9-bbec-4d2b-82f6-16ff0c023239">
     <hi rend="strong">
      30. Г. А. Русанову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июля середина.
     </hi>
     На письмо Русанова от 10 июля (по поводу ухудшения здоровья Толстого) ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="9aa25859-cedb-404e-8efb-038d6225b57e">
     <hi rend="strong">
      31. А. И. Клименко.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июля конец.
     </hi>
     В письме от 21 июля (со ст. Белоглинской Владикавказской ж. д.) Клименко спрашивал, какие книги следует прочитать для того, чтобы «ближе познакомиться с русской литературой и вообще с литературой, т. е. понимать ее со всех сторон детально». На конверте пометка Толстого: «Сами найдете ответы на ваши вопросы. Ответить же письмом на них нельзя». Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="542ab423-4fea-4c2e-ae01-9d1423f51898">
     <hi rend="strong">
      32. С. П. Полякову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Августа начало.
     </hi>
     На письмо Полякова от 29 июля ответила М. Л. Оболенская. См. письмо № 184.
    </p>
    <p id="b4e7daf4-ee8b-4064-a00e-09a80202352f">
     <hi rend="strong">
      33. Редакции болгарской газеты «Свободна Мисъль».
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Августа начало.
     </hi>
     В письме от 26 июля редакция уведомила о посылке заказной бандеролью семи экземпляров газеты с материалами о Г. С. Шопове. На конверте пометка Толстого: «Ответить, что не получал. Прошу прислать письм[ом?]». Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="9e5bce2f-0dce-4b0e-8f25-0a6099aa5429">
     <hi rend="strong">
      34. Елизавете Педж Миллер (Elisabeth Page Miller).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Августа середина.
     </hi>
     В письме от 8 августа н. ст. (из США) Миллер спрашивала, на каком языке лучшие переводы произведений Толстого. Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="745b90ed-af77-4672-b491-03b7bffcb99c">
     <hi rend="strong">
      35. Ж. Ван-Дэйлю (J. Van-Däyl).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Августа середина.
     </hi>
     В письме от 25 августа н. ст. Ван-Дэйль поздравлял Толстого с днем рождения и выражал огорчение, что не получает от него писем. На письме пометка Толстого: «Занят и болен. Благодарит за поздравление. Всегда рад вашим письмам». См. письмо №
     <hi rend="opdelimiter">
      147.
     </hi>
    </p>
    <p id="b15ee133-d3ba-4641-8296-f0f22d9fb84c">
     <pb n="363"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      <hi rend="strong">
       36. Л.
      </hi>
     </hi>
     <hi rend="strong">
      д’Абартиагу (L. d’Abartiague).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Августа середина.
     </hi>
     В письме от 27 августа н. ст. (из Франции) д’Абартиаг, инженер, бывший у Толстого в 1897 г., советовал Толстому поехать в Пиренеи для поправления здоровья и предлагал в его распоряжение свой дом. Ответила М. А. Маклакова.
    </p>
    <p id="a28b6534-5c14-448c-bd1f-6ddc48a18f85">
     <hi rend="strong">
      37. Леону де Рони (Léon de Rosny).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Августа середина.
     </hi>
     На письмо Рони от 17 августа н. ст. ответила М. Л. Оболенская. См. письмо № 125.
    </p>
    <p id="03614da3-5bb1-4a5e-ab2c-658dfbf1d8bc">
     <hi rend="strong">
      38. С. Л. Мильнеру.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Сентября начало.
     </hi>
     Литератор Мильнер, задумав написать книгу «Толстой и его деятельность», в письме от 26 августа (из Люблинской губ.) спрашивал мнение Толстого «о еврействе, талмуде, сионизме, древнееврейском языке и литературе». На конверте пометка Толстого: «Ответить,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     не имею времени». Ответила Т. Л. Сухотина.
    </p>
    <p id="301e6f3d-e0f0-43e7-8020-a0c4b4ea5639">
     <hi rend="strong">
      39. В. И. Лосеву.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Сентября середина.
     </hi>
     На письмо Лосева от 29 августа ответила Т. Л. Сухотина.
    </p>
    <p id="7a215d3b-3d5c-4130-a493-229a087b8d86">
     <hi rend="strong">
      40. Е. И. Мансуровой.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Октября 19?
     </hi>
     ІІо поручению Толстого ей был отправлен отчет Я. И. Сильниака о вегетарианской столовой. См. письмо № 166.
    </p>
    <p id="2d17fc6c-6e5b-4905-8ef5-12bf9b1406f1">
     <hi rend="strong">
      41. И. М. Трегубову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Октября 27.
     </hi>
     На письмо Трегубова от 24 октября н. ст., с сообщением об издательстве «Народных листков», ответила О. К. Толстая. См. письмо № 187.
    </p>
    <p id="3bccafdd-1cba-429b-8f9c-a4582e35147d">
     <hi rend="strong">
      42. Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноября 20.
     </hi>
     На письмо Моода от 30 октября н. ст. по поводу присланной им книги (переводы «Севастопольских рассказов») ответила О. К. Толстая. Письмо опубликовано в переводе на английский язык в книге Моода «The Life of Tolstoy. Later Years», London, 1910, стр. 593. См. письмо № 190.
    </p>
    <p id="c10767a6-20ac-46c8-946d-854af4982679">
     <hi rend="strong">
      43. П. Попову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноября 24.
     </hi>
     При письме от 8 октября (из Елисаветграда) Попов прислал для отзыва свои стихи. Ответила O. K. Толстая.
    </p>
    <p id="f6252bea-4cff-40b7-9fd2-6200ff2f709e">
     <hi rend="strong">
      44. Ж. В. Бинштоку (J. W. Bienstock).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноябрь?
     </hi>
     Два письма о переводах произведений Толстого, сделанных Бинштоком, написанные М. Л. Оболенской и П. А. Буланже. См. письмо № 197.
    </p>
    <p id="e433bd46-8855-4836-837f-d9701e23868d">
     <hi rend="strong">
      45. К. Д. Бальмонту.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря середина.
     </hi>
     При письме от 6 декабря Бальмонт прислал сборник своих стихов «Горящие здания», «отметив те стихи, которые, может быть, могут сколько-нибудь интересовать
     <choice original_editorial_correction="[Толстого]">
      <sic/>
      <corr>
       Толстого
      </corr>
     </choice>
     ». Ответила О. К. Толстая.
    </p>
   </div>
   <div id="h000012002" type="section">
    <head rend="center">
     1902
    </head>
    <p id="ea127b43-587a-45e6-b34b-53a943dedb7c">
     <hi rend="strong">
      46. Сигизмунду Копровскому.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Января начало.
     </hi>
     В ответ на запрос Копровского от 26 декабря 1901 г. об адресе издателей произведений Толстого сообщен адрес В. Г. Черткова.
    </p>
    <p id="25a06702-4f79-465d-919f-97a65760f957">
     <hi rend="strong">
      47. А. А. Школину.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Января начало.
     </hi>
     Упоминается в Записной книжке (т. 54, стр. 242 и 558).
    </p>
    <p id="1c568526-58c2-48bd-9fe4-9aad85ca136b">
     <hi rend="strong">
      48. Марте Клостерман.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Января 11.
     </hi>
     В письме от 18 августа 1901 г. (из Германии) Марта Клостерман просила сообщить сведения о ее родственнице, в 1860 г. вышедшей замуж за Петра Толстого. Приложила ее письма. Ответил и вернул письма K. X. Классен.
    </p>
    <p id="acf6e401-b168-4a7d-8434-75e4976dce47">
     <hi rend="strong">
      49. П. Картушину.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Января 21.
     </hi>
     В письме от 14 января Картушин, студент с.-х. отделения Политехнического института, спрашивал, следует ли кончать институт, или лучше итти немедленно «копать
     <hi rend="opdelimiter">
      землю».
     </hi>
    </p>
    <p id="d1eacf30-a129-450d-a394-5f59733f3560">
     <pb n="364"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      На
     </hi>
     конверте пометка: «Надо ответить, что Л. Н. болен, а сомнения пусть решает сам». Ответила О. К. Толстая.
    </p>
    <p id="fc995095-e8fe-42cf-b30b-e8119bcc15dd">
     <hi rend="strong">
      50. С. Махортову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Февраля 5.
     </hi>
     При письме от 20 ноября н. ст. 1901 г. группа канадских духоборов переслала Толстому деньги для отправки их якутским духоборам. Деньги были пересланы для перевода через банк А. Н. Дунаеву. Махортову ответила О. К. Толстая.
    </p>
    <p id="3eda6a93-75e5-4fd7-aa91-f88289dce52b">
     <hi rend="strong">
      51. О. Ф. Новокшонову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Февраля 5.
     </hi>
     Извещение о получении присланных Новокшоновым, канадским духобором, деньгах для отправки их в Якутскую область. Ответила на письмо от 4 декабря 1901 г. О. К. Толстая.
    </p>
    <p id="fd1fae4f-76ac-4595-bb7d-f285791760e6">
     <hi rend="strong">
      52. И. О. Цветову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Февраля 5.
     </hi>
     В письме от 28 октября 1901 г. Цветов просил сообщить адрес издателей запрещенных в России произведений Толстого. Адрес В. Г. Черткова сообщила О. К. Толстая.
    </p>
    <p id="7e3bd37a-61f6-48a8-be5e-43d70f6347ec">
     <hi rend="strong">
      53. Давиду Мюллеру (David Heinrich Müller).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Марта 6.
     </hi>
     При письме от 1 января Давид Мюллер прислал свою книгу «Die Propheten»
     <choice original_editorial_correction="[«Пророки»]">
      <sic/>
      <corr>
       «Пророки»
      </corr>
     </choice>
     . Ответил K. X. Классен. Книга с надписью автора сохранилась в яснополянской библиотеке.
    </p>
    <p id="6c3ed8bc-c895-4ca9-b131-8ddef2fa552b">
     <hi rend="strong">
      54. Д. Н. Цибульскому.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Марта начало.
     </hi>
     В письме от 22 февраля Цибульский, сектант Киевской губернии, сообщал о своем тяжелом материальном положении и просил поддержки. Ответил и послал двадцать пять рублей C. Л. Толстой.
    </p>
    <p id="6493cbb7-45fd-415f-84a4-1f8f81c7432a">
     <hi rend="strong">
      55. Н. К. Пономареву.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Марта конец.
     </hi>
     В письме от 18 марта Пономарев просил прислать ему «Царство божие внутри вас». О. К. Толстая сообщила адрес В. Г. Черткова.
    </p>
    <p id="894b3d78-7009-461c-88e0-ad2e0418fcf0">
     <hi rend="strong">
      56. М. Б. Киритци (М. В. Kyritzi).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Марта 30
     </hi>
     . В письме от 10 ноября 1901 г. (из Каира) Киритци спрашивал, где можно достать «Соединение, перевод и исследование четырех евангелий». Ответила О. К. Толстая.
    </p>
    <p id="c3647788-1cc0-4687-b0eb-2d13e98635c5">
     <hi rend="strong">
      57. Е. А. Рындиной.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Марта 30.
     </hi>
     На письмо от 25 октября 1901 г. ответила О. К. Толстая.
    </p>
    <p id="4b48dda1-42e5-45ed-9667-d1b767cd56ec">
     <hi rend="strong">
      58. А. П. Иванову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Марта 31.
     </hi>
     Ответ на письмо от 14 ноября 1901 г. (из Забайкальской области).
    </p>
    <p id="d95af00d-3cfb-4417-bd04-ef4fad669cdb">
     <hi rend="strong">
      59. Марии N.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Марта 31.
     </hi>
     В письме от 15 февраля из Балаханов корреспондентка просила сообщить, на чем основывался Толстой в критической части своего учения. Ответила О. К. Толстая.
    </p>
    <p id="a4f43424-d9ac-4dae-9127-fb1d91ad07cf">
     <hi rend="strong">
      60. Перси Мейеру.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Марта 31.
     </hi>
     В письме от 7 февраля (из г. Калиша) Перси Мейер просил разрешения перевести ряд произведений Толстого на немецкий язык. Ответила О. К. Толстая.
    </p>
    <p id="bfa1f09a-f445-41e3-9edb-1ee5da790a80">
     <hi rend="strong">
      61. Д. И. Ртищеву.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Апреля 1.
     </hi>
     На письмо Ртищева от 17 января (с рассуждениями о свободе воли) ответила О. К. Толстая.
    </p>
    <p id="73fb0eca-16a3-4932-bd87-40a82382f940">
     <hi rend="strong">
      62. И. А. Сенуме (John Senuma).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Мая 6.
     </hi>
     В письме от 13 апреля (из Токио) Сенума просил разрешения перевести «Анну Каренину» на японский язык. Ответил H. Н. Ге (сын). См. список писем Толстого, не имеющихся в распоряжении редакции, № 9.
    </p>
    <p id="051bd918-f92d-4430-8b02-a2e19ccdb7fa">
     <hi rend="strong">
      63. К. А. Михайлову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Мая середина.
     </hi>
     В письме от 3 мая Михайлов сообщил об отправленных Толстому книгах о Хаджи-Мурате. На конверте пометка T. Л. Сухотиной: «Папà хочет ответить». Ответила T. Л. Сухотина.
    </p>
    <p id="c593800f-935b-409d-94fc-5f856fae0830">
     <hi rend="strong">
      64. К. А. Михайлову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Мая середина.
     </hi>
     В письме от 6 мая
     <hi rend="opdelimiter">
      Михайлов
     </hi>
     <pb n="365"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      предложил
     </hi>
     свои услуги по работе в Румянцевском музее над материалами к «Хаджи-Мурату». Ответила T. Л. Сухотина.
    </p>
    <p id="10b24192-d700-4c66-8187-04bbdc763489">
     <hi rend="strong">
      65. Эйльмеру Мооду.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Мая середина.
     </hi>
     В письме от 16 мая н. ст. Моод спрашивал, не нуждаются ли духоборы, сосланные в Якутскую область, в материальной поддержке. (У Моода остались деньги, полученные за переводы «Воскресения».) Ответил С. Л. Толстой.
    </p>
    <p id="42bfc670-2945-417e-bba6-fee6950cb01e">
     <hi rend="strong">
      66. Луи Розенбергу (Louis J. Rosenberg).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Мая середина.
     </hi>
     При письме от 1 мая н. ст. (из США) Розенберг прислал книгу: Louis J. Rosenberg and N. E. Aronstam, «Sociologic Studies of a Medico-Legal Nature», Chicago, 1902. На конверте пометка Толстого: «Превосходная книга». Ответила Т. Л. Сухотина. В яснополянской библиотеке сохранился экземпляр книги, с надписью автора.
    </p>
    <p id="0477bfc7-ff23-4e38-89c0-f87ec89d1d18">
     <hi rend="strong">
      67. П. Пластуну.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Май?
     </hi>
     В ответ на запрос Пластуна (из Иркутска) об издателях религиозно-философских произведений Толстого ему сообщены адреса П. И. Бирюкова и В. Г. Черткова. См. письмо № 293.
    </p>
    <p id="62bd6588-b5ff-44ea-bd9b-e18107bb8b0f">
     <hi rend="strong">
      68. В. И. Ясевич.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июля конец.
     </hi>
     При письме от 22 июля Ясевич прислала свою статью о сектах малеванцев и баптистов (оттиск из журнала «Живая старина»). На конверте пометка: «Благодарить». Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="5d96a3b2-ce37-4752-8c33-efede4aae9d1">
     <hi rend="strong">
      69. С. Рубинштейну.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Июля конец.
     </hi>
     В письме от 26 июля н. ст. (из Швейцарии) Рубинштейн просил предоставить ему на 3
     <num type="fraction" value="1/2">1/2</num>
     года стипендию для окончания образования на медицинском факультете. Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="960d3631-72ab-43a6-a364-71a0c4a700fc">
     <hi rend="strong">
      70. В. И. Соколовой.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Августа начало.
     </hi>
     При письме от 2 августа (из Тульской губ., почт. шт.) Соколова прислала рукопись своих воспоминаний о встрече с Толстым. На конверте пометка Толстого: «Ответить, что не стоит того
     <choice original_editorial_correction="печат[ать]">
      <sic>
       печат
      </sic>
      <corr>
       печатать
      </corr>
     </choice>
     , а я благодарю за память». Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="f2691c9e-fd35-46e2-a1e2-33cde5920f6a">
     <hi rend="strong">
      71. М. Н. Косич.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Августа середина.
     </hi>
     В письме от 13 августа (со ст. Россуха Полесской ж. д., почт. шт.) Косич просила разрешения перевести на белорусский язык пьесу Толстого «Первый винокур». Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="0416e418-3e47-46ed-964a-a51b43788364">
     <hi rend="strong">
      72. В. П. Монюшко.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Августа середина.
     </hi>
     Благодарность за присланные фотографии с надгробного памятника Т. М. Бондарева и с его избы (присланы при письме от 2 августа из Минусинска). Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="da00f8f8-b12c-4ddd-a9b0-b59f64aec35e">
     <hi rend="strong">
      73. И. Ф. Наживину.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Августа конец.
     </hi>
     На письмо от 26 августа (почт. шт.) ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="034d23a8-8a8b-4953-a219-915ec17cedf8">
     <hi rend="strong">
      74. Г. С. Шопову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Сентября начало.
     </hi>
     В письме от 29 августа (из Болгарии) Шопов сообщил о своем выходе из больницы и скором освобождении из заключения. Ответила М. Л. Оболенская. См. письмо № 410.
    </p>
    <p id="a6e85a3f-ecaf-41ed-9d48-e43d39b5d47e">
     <hi rend="strong">
      75. В. Г. Сысоеву.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Октября начало.
     </hi>
     В письме от 27 сентября (из Петербурга) Сысоев просил разрешения напечатать письмо Толстого к Д. А. Хилкову 1892 г. («О карме»). На конверте пометка Толстого: «
     <choice original_editorial_correction="Разреш[ить]">
      <sic>
       Разреш
      </sic>
      <corr>
       Разрешить
      </corr>
     </choice>
     ». Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="6d906c27-79b2-4d25-a50a-026013b12d0c">
     <hi rend="strong">
      76. Н. А. Поспелову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Октября середина.
     </hi>
     В письме от 13 октября (из Тарусы, почт. шт.) Поспелов, художник-самоучка, сообщал о
     <hi rend="opdelimiter">
      посланном
     </hi>
     <pb n="366"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      портрете
     </hi>
     Толстого, своем первом опыте. Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="4527e1f0-24e0-42e6-994a-2b9d1bc412d7">
     <hi rend="strong">
      77. А. С. Пругавину.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Октября 23.
     </hi>
     В ответ на письмо Пругавина от 11 октября М. Л. Оболенская сообщила сведения об участии Толстого в освобождении старообрядческих епископов из Суздальской тюрьмы. См. письмо № 339.
    </p>
    <p id="d6a9212b-de89-48f2-840c-02028d661c3e">
     <hi rend="strong">
      78. С. Т. Семенову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Октября 23.
     </hi>
     На конверте письма Семенова от 12 октября, по поводу присланных его произведений, записано рукой М. Л. Оболенской: «Драма как драма не хороша, несмотря на прекрасный язык, редко встречающийся. Возвращаю. Остальное посылаю Черткову». Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="430a08dc-88a2-4290-b288-8f2b3056fdf4">
     <hi rend="strong">
      79. Н. А. Маныкину-Невструеву.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноября начало.
     </hi>
     В письме от 1 ноября (из Москвы) адресат просил разрешения приехать к Толстому. Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="ba016a85-e5cf-41ea-ab1b-34877147732e">
     <hi rend="strong">
      80. В. Г. Сысоеву.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноября начало.
     </hi>
     Имея от Толстого разрешение на напечатание письма к Д. А. Хилкову («О карме»), Сысоев спрашивал, не желает ли Толстой внести в него исправления. На конверте пометка Буланже: «Пересматривать Л. Н. не будет, а если он дал вам разрешение, то печатайте». Ответил П. А. Буланже.
    </p>
    <p id="09484d93-54a4-4927-a6ee-d8254cb73a93">
     <hi rend="strong">
      81. В. В. Янковскому.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноября 8.
     </hi>
     В письме от 23 октября (из Сеймы, Нижегородской губ.) Янковский просил сообщить адрес сына Толстого, который в своем имении якобы заменил лошадей верблюдами; просил также сообщить мнение Толстого об этом нововведении. На конверте пометка: «Сколько известно, никто из сыновей не заводил верблюдов, а только хотел». Ответил П. А. Буланже.
    </p>
    <p id="8ea6dee9-6390-4caf-82cf-d0b90bdc93d5">
     <hi rend="strong">
      82. Крестьянскому начальнику 2 уч. Верхоленского уезда Иркутской губ.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноября середина.
     </hi>
     Ответ на присылку восьми рублей «для оказания помощи пострадавшим от неурожая». Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="3edd35d7-1b99-440e-9154-a8973a9b8b4b">
     <hi rend="strong">
      83. А. Нусинову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноября середина.
     </hi>
     В письме от 10 ноября (из Волынской губ.) Нусинов просил сообщить точный адрес Толстого, чтобы послать «весьма нужное и интересное письмо». На конверте пометка Толстого: «Послать адрес». Ответила М. Л. Оболенская. Во втором письме Нусинов спрашивал мнение Толстого о сотворении мира. Письмо оставлено без ответа.
    </p>
    <p id="74e42b75-95a1-4310-a962-21950702bd53">
     <hi rend="strong">
      84. Чарльзу Холлу (Charles A. Hall).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноября конец.
     </hi>
     При письме от 2 декабря н. ст. Чарльз Холл прислал для отзыва свою книгу «The Art of Being Happy»
     <choice original_editorial_correction="[«Искусство быть счастливым»]">
      <sic/>
      <corr>
       «Искусство быть счастливым»
      </corr>
     </choice>
     . Ответила М. Л. Оболенская. Книга в яснополянской библиотеке не сохранилась.
    </p>
    <p id="3be86056-9748-4856-9c6d-0299b5848afe">
     <hi rend="strong">
      85. М. Лысновскому.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноября конец.
     </hi>
     В письме от 23 ноября (из Бологого) Лысновский просил разрешения приехать к Толстому. Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="1b06a644-2217-40da-9bca-e63e41ab6b15">
     <hi rend="strong">
      86. С. Г. Погону.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноября конец.
     </hi>
     В письме от 23 ноября (из Одессы) Погон просил разрешения приехать в Ясную Поляну. Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="aac87d8e-59c3-4510-b7e9-f0a3eac3e23b">
     <hi rend="strong">
      87. К. Фронштейн.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноября конец.
     </hi>
     В письме от 23 ноября Фронштейн просила разрешения приехать в Ясную Поляну. На конверте пометка: «Отказать». Ответила М. Л.
     <hi rend="opdelimiter">
      Оболенская.
     </hi>
    </p>
    <p id="bc2b7fce-1b2c-4cef-994f-7c7de2f8d4a8">
     <pb n="367"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      <hi rend="strong">
       88. Зальберг (Zahlberg).
      </hi>
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Ноября конец.
     </hi>
     При письме от 3 декабря н. ст. (из Монте-Карло) Зальберг прислала вексель некоего Кутузова-Толстого, прося уплатить за «своего родственника». Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="c684c751-722c-4dc0-86d9-ef328d852149">
     <hi rend="strong">
      89. H. Н. Ляхову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря 5.
     </hi>
     В письме от 3 ноября (из Тюмени) Ляхов, изобретатель «народного огнетушителя», просил дать отзыв о своем изобретении. Ответил Н. Л. Оболенский, сообщив, что Толстой «передаст его на рассмотрение более сведущих лиц, если к тому представится случай». Копия ответа приложена к письму Ляхова.
    </p>
    <p id="0cd97ff0-3b90-4f99-ae37-e38c8bc91441">
     <hi rend="strong">
      90. П. Ф. Рербергу.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря начало.
     </hi>
     В письме от 26 ноября «член военного совета инженер-генерал» Рерберг просил разрешения напечатать портрет Толстого, с краткой выпиской из «Севастопольских рассказов»; в составленном им сборнике портретов участников обороны Севастополя 1854—1855 гг. Ответила согласием М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="0672ad41-45c3-462e-a19f-64065047b8e4">
     <hi rend="strong">
      91. Начальнику Военно-исторического отдела Тифлисского архива (В. А. Потто).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря начало.
     </hi>
     О получении Толстым X тома «Актов Кавказской археографической комиссии» сообщил П. А. Буланже. См. прим. 1 к письму № 416.
    </p>
    <p id="b60ae9b1-b8d6-46f9-b88a-51d9a2da4edb">
     <hi rend="strong">
      92. Сильвано д’Арборио (Silvano d’Arborio).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря начало.
     </hi>
     При письме (из Рима) от 15 декабря н. ст. (почт. шт.) д’Арборио прислал на отзыв свой сценарий «Воскресения». На конверте пометка М. Л. Оболенской: «Ne refuse à personne le droit de reproduire sous toutes les formes ses oeuvres mais est dans l’habitude de ne donner la prédilection à qui que cela soit. Il regrette fort de ne pouvoir remplir votre desir
     <choice original_editorial_correction="[Не отказывает никому в праве воспроизводить в каких угодно формах его произведения, но имеет обыкновение не давать никому предпочтения. Он сожалеет, что не может исполнить вашего желания]">
      <sic/>
      <corr>
       Не отказывает никому в праве воспроизводить в каких угодно формах его произведения, но имеет обыкновение не давать никому предпочтения. Он сожалеет, что не может исполнить вашего желания
      </corr>
     </choice>
     ». Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="7d8b712b-90f2-4cf8-a0b8-42d05ed1a9d5">
     <hi rend="strong">
      93. В. В. Стасову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря 11.
     </hi>
     П. А. Буланже по поручению Толстого благодарил Стасова за присылку материалов для «Хаджи-Мурата». Опубликовано в ТС, стр. 295.
    </p>
    <p id="687c3aa7-4648-468a-8c36-a60bbac45529">
     <hi rend="strong">
      94. Архимандриту Агафону.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря 18?
     </hi>
     Ответ на его письмо от 9 декабря (из Пермской губ.), на котором записан продиктованный Толстым конспект ответа: «Слаб, прочел письмо с
     <choice original_editorial_correction="удов[ольствием]">
      <sic>
       удов
      </sic>
      <corr>
       удовольствием
      </corr>
     </choice>
     , согласен с ним и смерти никогда не желаю, а говорю: да будет воля твоя, и не то, что я хочу, а что ты
     <choice original_editorial_correction="хо[чешь]">
      <sic>
       хо
      </sic>
      <corr>
       хочешь
      </corr>
     </choice>
     , и не так, как я хочу, а как ты хочешь. Благодарить за добрые чувства».
    </p>
    <p id="1ffc3681-de14-4ba2-bb4a-0748204b0ac2">
     <hi rend="strong">
      95. Эдуарду Джемсу (Edward Holton James).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря середина.
     </hi>
     При письме от 6 декабря н. ст. Эдуард Джемс прислал свою статью «What Jesus taught». Выражал сочувствие взглядам Толстого. Ответила М. Л. Оболенская. Статья Джемса в яснополянской библиотеке не сохранилась.
    </p>
    <p id="929adb19-4c1a-4e6d-a872-bc614fa1b4f9">
     <hi rend="strong">
      96. Г. А. Князеву.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря середина.
     </hi>
     В письме от 5 декабря (из Петербурга) Князев, гимназист шестого класса, послал на отзыв свои стихотворения и просил автограф. Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="89d8a1ea-1e5a-4fae-b696-bafe811b5de4">
     <hi rend="strong">
      97. В. К. Мазанову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря середина.
     </hi>
     В малограмотном письме от 14 декабря Мазанов, «простой мастеровой, сапожник», описывал свой сон, в котором фигурировал Толстой. На конверте пометка
     <hi rend="opdelimiter">
      рукой
     </hi>
     <pb n="368"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      М.
     </hi>
     Л. Оболенской: «Благодарит за письмо. Читал с удовольствием». Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="50fd6fb8-3bb2-4c77-8d85-6274c9543d6a">
     <hi rend="strong">
      98. В. П. Буренину.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря 31.
     </hi>
     Письмо П. А. Буланже о рассказе С. Т. Семенова «Дедушка Илья». См. письмо № 424.
    </p>
    <p id="eaba7aa2-8b2f-4c81-ac4a-893e52c4ecc0">
     <hi rend="strong">
      99. Л. Г. Жданову (Гельману).
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря конец.
     </hi>
     В письме от 24 декабря Жданов просил разрешения на инсценировку «Воскресения». Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="417fe1b0-43c2-4215-a242-53cddadb648c">
     <hi rend="strong">
      100. Л. Л. Малицкому.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря конец.
     </hi>
     По поводу «Ответа синоду» Малицкий в письме от 27 декабря (из Ярославля, почт. шт.) задавал ряд вопросов. Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="4efbc0a7-cf77-47ac-a9ef-d62d6a7dc0b4">
     <hi rend="strong">
      101. С. Т. Ничеву.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря конец.
     </hi>
     В письме от 18 декабря (из Софии) Ничев просил статью для болгарского журнала «Ново слово» или отзыв об этом журнале. Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
    <p id="63e14b32-ecea-4f99-99c0-3dae81fb1b4b">
     <hi rend="strong">
      102. А. П. Новикову.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Декабря конец.
     </hi>
     Увидав впервые на сцене «Плоды просвещения», Новиков в письме от 23 декабря (из Москвы) выражал свое восхищение; просил также сообщить о здоровье Толстого. Ответила М. Л. Оболенская.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>