<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v80_271_273_Spisok_pisem_L_N_Tolstogo_tekst_kotoryh">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Список писем Толстого за 1909 г. (июль—декабрь), текст которых неизвестен</title>
                <title type="bibl">Список писем Л. Н. Толстого, текст которых неизвестен // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 80. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="d2a27010-2276-402a-9fdc-35993b3b1c4d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Список писем Л. Н. Толстого, текст которых неизвестен
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 80
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">80</biblScope>
                        <biblScope unit="page">271-273</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_letters" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref2" type="section">
    <pb n="271"/>
    <h1 class="center">
     СПИСОК ПИСЕМ Л. Н. ТОЛСТОГО,
     <lb/>
     ТЕКСТ КОТОРЫХ НЕИЗВЕСТЕН
    </h1>
    <p id="8ff34acb-49ae-456d-b530-2edd85a2313b">
     <strong>
      1. И. Г. Агафонову
     </strong>
     (Саратов), 2 июля.
    </p>
    <p id="cfb73338-c649-482d-96bc-13da90863358">
     Крестьянин Агафонов (р. 1868), бывший каторжанин, отбывавший вновь тюремное заключение за кражу, в письме от 6 июня просил «письменное назидание» и книг с «жизненным практическим взглядом». На конверте пометка H. Н. Гусева: «Ответил Л. H., посланы книги 2 июля». В письме от 7 ноября Агафонов известил, что письма он не получил.
    </p>
    <p id="b135c829-f54d-4172-89b5-1db4b6bd1d95">
     <strong>
      2. Вилленегеру (Willenegger,
     </strong>
     Цюрих), 20 июля.
    </p>
    <p id="bb1e69c0-c57b-4a5a-8f1e-f92d45fc8d45">
     В письме от 5 июня н, ст. Вилленегер, издатель, владелец типографии, известил об отправке Толстому книги «Zur Alkoholfrage» («К вопросу об алкоголизме»). Просил содействовать изданию ее в России (книга в яснополянской библиотеке не сохранилась).
     <hi rend="big">
      Душану
      <choice original_editorial_correction="[ответить]">
       <sic/>
       <corr>
        ответить
       </corr>
      </choice>
      и подождать книгу.
     </hi>
     Пометка Д. П. Маковицкого: «Ответил Л. Н. 20 июля 09».
    </p>
    <p id="21d851f5-7ae9-4940-9ab1-10efbb5359a2">
     <strong>
      3. Устроителям «Y Dêlnicko-Živnostenská a hospodářská Výstava v Plzni roku 1909»
     </strong>
     (Чехия), 22 июля.
    </p>
    <p id="3e1631f1-755e-432e-a63b-8cf1e7b4e399">
     В письме от 22 июля н. ст. устроители «V Рабоче-промышленной и хозяйственной выставки в Пльзне 1909 года» просили написать для выставки несколько слов. На конверте пометка Д. П. Маковицкого: «Ответил Л. Н. 22 июля 09 выпиской из Нового круга чтения»
     <choice original_editorial_correction="[«На каждый день»]">
      <sic/>
      <corr>
       «На каждый день»
      </corr>
     </choice>
     .
    </p>
    <p id="d71da516-7200-4346-92c8-9a6294b40195">
     <strong>
      4. Шусону Эномото (Shuson Enomoto),
     </strong>
     Токио, 25 июля.
    </p>
    <p id="ceb50317-a820-487c-ad3e-f44d7733919a">
     При письме от 14 июля н. ст. Эномото прислал свою книгу, изданную на японском языке: «Учение Толстого и его жизнь». С портретом Л. Н. Толстого. Токио, 1909, 186 стр. На конверте пометка Толстого:
     <hi rend="big">
      перевод в Японии, написать
     </hi>
     . Пометка H. Н. Гусева: «Ответил Л. Н. 25 июля». Книга хранится в яснополянской библиотеке.
    </p>
    <p id="8541f825-a626-4cfa-9609-7f702e6bceff">
     <strong>
      5. Г. В. Тосенинову
     </strong>
     (Хабаровск), 29 августа.
    </p>
    <p id="08a1377c-689f-414c-b2f8-60a18dfdbb0c">
     При письме от 25 июля Тосенинов прислал на отзыв свои книги: «Из жизни. За 1907 год», вып. 1—4. Владивосток, 1908 (книжки хранятся в яснополянской библиотеке). На конверте пометка Толстого:
     <hi rend="big">
      <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
       <sic>
        Б
       </sic>
       <corr>
        Без
       </corr>
      </choice>
      <choice original_editorial_correction="о[твета]">
       <sic>
        о
       </sic>
       <corr>
        ответа
       </corr>
      </choice>
      .
     </hi>
     В следующем письме от 5 октября (почт. шт.) Тосенинов писал: «Я очень рад, что Вы прочли мои четыре книжки первых выпусков моего писания и ответили мне 29 августа с. г.». На конверте пометка Толстого:
     <hi rend="big">
      <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
       <sic>
        Б
       </sic>
       <corr>
        Без
       </corr>
      </choice>
      <choice original_editorial_correction="о[твета]">
       <sic>
        о
       </sic>
       <corr>
        ответа
       </corr>
      </choice>
      , что я
      <hi rend="opdelimiter">
       отвечал?
      </hi>
     </hi>
    </p>
    <p id="4d6663e8-5707-4dde-99da-8286522bd7af">
     <pb n="272"/>
     <strong>
      <hi rend="npdelimiter">
       6.
      </hi>
      Бишену Нараину (Bishen Narain),
     </strong>
     24 сентября.
    </p>
    <p id="7c604789-aab8-458f-b2d8-a4359b56148c">
     Редакции известен только русский черновой текст письма, который Эйльмером Моодом был переведен на английский язык и с подписью Толстого отправлен адресату. См. письмо № 148.
    </p>
    <p id="0d7f4add-3e04-42f1-bbae-87f66d611b00">
     <strong>
      7. Редакции альманаха «Coenobium»
     </strong>
     (Швейцария»), 28 сентября.
    </p>
    <p id="141bde8a-b661-4c12-97e4-92b6775e85ac">
     В письме (проспекте) от 24 сентября н. ст. редакция интернационального альманаха «Coenobium» просила для опубликования небольшое произведение Толстого. Пометка Толстого на конверте:
     <hi rend="big">
      Написать 1-ю мысль 20
      <choice original_editorial_correction="Сент[ября]">
       <sic>
        Сент
       </sic>
       <corr>
        Сентября
       </corr>
      </choice>
      <choice original_editorial_correction="[из «На каждый день»]">
       <sic/>
       <corr>
        из «На каждый день»
       </corr>
      </choice>
      и послать, или 2-ю из 11
      <choice original_editorial_correction="Сент[ября]">
       <sic>
        Сент
       </sic>
       <corr>
        Сентября
       </corr>
      </choice>
      .
     </hi>
     Там же Толстой записал незаконченную мысль:
     <hi rend="big">
      Si le véritable bien de l’hommene s’acquiert que par l'amour de la vérité
     </hi>
     <choice original_editorial_correction="[Если настоящее благо человека приобретается только любовью к истине]">
      <sic/>
      <corr>
       Если настоящее благо человека приобретается только любовью к истине
      </corr>
     </choice>
     . Пометка секретаря: «Послал изречения Л. Н. 28 сентября». В какой редакции послано это письмо, было ли оно подписано Толстым, неизвестно.
    </p>
    <p id="cb7c94b2-199d-4bb0-a5c1-c40f227c5004">
     <strong>
      8. Группе лужицких сербов
     </strong>
     (Германия), 25 октября.
    </p>
    <p id="399ea4a9-fc20-42e1-aa4d-d6a42c6f7d2c">
     В письме от 5 сентября н. ст. группа лужицких сербов (двадцать семь подписей) приветствовала Толстого. На конверте пометка Толстого: Душану. Пометка Д. П. Маковицкого: «Ответил Л. Н. 25 октября».
    </p>
    <p id="c0e8bb70-3afa-4de7-a8be-4d06b7a86b8f">
     <strong>
      9. Альберту Шкарвану,
     </strong>
     8 — 10? ноября. Телеграмма.
    </p>
    <p id="bd2dbde9-242a-41c1-9cd9-25ea362f56eb">
     Ответ на телеграфный запрос Шкарвана о разрешении огласить доклад Толстого, приготовленный для мирного конгресса, на антимилитаристическом конгрессе в Биенне. См. прим. к письму № 145.
    </p>
    <p id="ea421c28-c7d4-4c7a-8b8d-7ff93b55026f">
     <strong>
      10. А. Н. Дунаеву,
     </strong>
     15 ноября.
    </p>
    <p id="2ab79d49-98f6-47e8-92ec-62335cdb807a">
     Просьба найти работу для П. И. Кореневского. См. прим. 2 к письму № 287.
    </p>
    <p id="e6ddbbd8-e0c7-4563-92e2-cc26a733f22a">
     <strong>
      11. А. Н. Коншину,
     </strong>
     15 ноября.
    </p>
    <p id="3c6543c1-66cf-4784-bc79-14c78a2ab60d">
     Просьба найти работу для П. И. Кореневского. См. прим. 2 к письму № 287.
    </p>
    <p id="0c42a778-5481-4885-bbcc-de97cfc10f8a">
     <strong>
      12. А. Н. Дунаеву,
     </strong>
     17? ноября.
    </p>
    <p id="6ec3d2ff-a3e9-4319-bb4c-f7af93e8ae09">
     Просьба найти работу одному молодому человеку, специально за этим приезжавшему в Ясную Поляну. Его имя редакции неизвестно. См. прим. к письму № 290.
    </p>
    <p id="8771a34b-18b8-4227-8f68-3987217842d8">
     <strong>
      13. М. Н. Толстой
     </strong>
     (невестке), 17? ноября.
    </p>
    <p id="441fb05c-e565-4c84-befd-c2e6277b7e75">
     О том же, что и в письме к А. Н. Дунаеву от 17? ноября. См. прим. к письму № 290.
    </p>
    <p id="fc0acc16-7215-4767-8a91-602a384df66d">
     <strong>
      14. П. Полщинову
     </strong>
     (Персия), 25 ноября.
    </p>
    <p id="9ba91445-c145-4513-adff-a1c1fe429d7e">
     В письме от 14 декабря П. Полщинов писал: «Ваше письмо от 25 ноября 1909 г. получил, благодарю. В письме подчеркивается слово «Баб». Я о никаком другом Бабе понятия не имею, кроме Саид-Али-Магомеде. Лестное же поручение Ваше «поделиться сведениями о жизни общин
     <ref id="behaist" target="slovar">
      бехаистов
     </ref>
     в Персии» постараюсь исполнить, если не помешают исключительные причины». Возможно допустить, что письмо к Полщинову было написано не лично Толстым, а кем-либо по его поручению. Толстой интересовался в то время магометанской сектой
     <ref id="behaist" target="slovar">
      бехаистов
     </ref>
     в связи с изданием популярных книг о религиях. См. прим. к письму № 140.
    </p>
    <p id="61bbc1ee-8e2e-400b-9a1d-cf78bac03f08">
     <strong>
      15. Б. О. Гольденблату,
     </strong>
     29 ноября.
    </p>
    <p id="367a01eb-b653-470c-a88e-5619096d6624">
     В дневнике Д. П. Маковицкого записано 29 ноября 1909 г.: «Была вдова мужика, задавленного неделю тому назад локомотивом на
     <hi rend="opdelimiter">
      Щекинской
     </hi>
     <pb n="273"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      станции.
     </hi>
     Лев Николаевич направил ее со своей карточкой к Гольденблату». Написал ли Толстой что-либо на этой визитной карточке, неизвестно.
    </p>
    <p id="6bf2663b-39ed-4a68-b5e2-c009cb32ffbf">
     <strong>
      16. Луи Посту (Louis F. Post),
     </strong>
     <choice>
      <reg>
       Чикого
      </reg>
      <orig>
       Чикаго
      </orig>
     </choice>
     , 3/16 декабря.
    </p>
    <p id="70b81181-a68d-499d-91cb-74ced04a418e">
     При письме от 23 ноября н. ст. Луи Пост послал свою книгу «Social Service». A. Wessels, New-York, 1909, VII + 361 стр. с авторской надписью. На конверте пометка Толстого:
     <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
      <sic>
       Б
      </sic>
      <corr>
       Без
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="о[твета]">
      <sic>
       о
      </sic>
      <corr>
       ответа
      </corr>
     </choice>
     . Пометка О. К. Толстой: «Благодарила за книгу О. Т. 3/16 дек. 09 (подпись Л. Н.)». Книга хранится в яснополянской библиотеке. Там же хранятся еще две его книги.
    </p>
    <p id="54861486-68d7-4ee0-b1cf-5de15c6a0b4b">
     <strong>
      17. Т. А. Фохт,
     </strong>
     1909 г.
    </p>
    <p id="017d419f-7b9a-4a5d-af23-cafa3fbaa74a">
     Записка Толстого на ее имя. Потеряна Т. Л. Сухотиной. Это письмо регистрируется со слов Т. А. Фохт.
    </p>
    <p id="1d8b2f21-f55d-4148-aecd-9aa6eca3aefe">
     <strong>
      18. Завещание
     </strong>
     26 октября.
    </p>
    <p id="b5b143e1-d294-4f5c-a102-090e26587ddb">
     В воспоминаниях Ф. А. Страхова, привезшего Толстому 26 октября 1909 г. проект завещания, составленного. Н. К. Муравьевым, сказано: «Я в кратких словах передал Льву Николаевичу о необходимости составить формальное завещание о передаче права литературной собственности определенному лицу или лицам и положил перед ним проект бумаги, прося прочитать ее и подписаться под ней, если Лев Николаевич согласен с ее содержанием... Дочитав эту бумагу до конца, он тотчас же подписал под ее текстом, что согласен с тем, что в ней изложено». В тот же день Толстой объявил Страхову о своем решении передать в общую собственность все литературные произведения, и в соответствии с этим было составлено новое завещание, подписанное 1 ноября. Текст завещания, подписанного 26 октября, редакции неизвестен. Действительно ли это было завещание, или Толстой подписал 26 октября какой-то сопроводительный к завещанию документ, установить трудно. Кроме того, следует заметить, что об этом факте никаких других данных, кроме воспоминаний Ф. А. Страхова, не имеется. См. завещания от 18 сентября и 1 ноября и воспоминания Федора Страхова «Две поездки из Москвы в Ясную Поляну» — «Петербургская газета» 1911, № 305 от 6 ноября.
    </p>
    <p id="b9c6474d-1a47-4919-8edc-1f3006c25213"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>