<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v86_289_290_Spisok_pisem_Tolstogo_ne_imejuschihsja_v">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Список писем Толстого к В. Г. Черткову за 1887—1889 гг., не имеющихся в распоряжении редакции</title>
                <title type="bibl">Список писем Толстого, не имеющихся в распоряжении редакции // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="f9170daa-3423-42ed-9aca-6f88788734a6">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Список писем Толстого, не имеющихся в распоряжении редакции
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 86
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1937"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">86</biblScope>
                        <biblScope unit="page">289-290</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_letters" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref3" type="section">
    <pb n="289"/>
    <lb/>
    <h1 class="center">
     СПИСОК ПИСЕМ ТОЛСТОГО, НЕ ИМЕЮЩИХСЯ
     <lb/>
     В РАСПОРЯЖЕНИИ РЕДАКЦИИ.
    </h1>
    <p id="25e13b4a-8106-415e-8160-257007e2ff12" rend="Data">
     <hi rend="italic">
      1887 г. Февраля 23—28?. Москва.
     </hi>
    </p>
    <p id="23c4d8f0-d028-493a-bd46-ea0e4ed97287">
     Телеграмма. В папке с автографами писем Толстого между письмом от 23 февраля, по нумерации Черткова № 131, и письмом Толстого от 23 февраля ....1 марта 1887 г., по нумерации Черткова № 133, имеется листок с карандашной надписью рукой Черткова № 132 «Об издателе сборника». Далее в скобках с вопросительным знаком написана фамилия, которую прочитать не удалось. Проставленный Чертковым порядковый помер позволяет думать, что утраченное письмо было написано не раньше 23 февраля и не позднее 28 февраля. По сообщению А. К. Чертковой, описанный выше листок положен Чертковым на место не сохранившегося бланка телеграммы, посланной Толстым, повидимому, в связи с предполагавшимся изданием драмы «Власть тьмы» в пользу «Литературного фонда».
    </p>
    <p id="a5fdbede-edb0-43dd-bcd5-f436815a58d4" rend="Data">
     <hi rend="italic">
      1887 г. Апреля 20—21. Москва.
     </hi>
    </p>
    <p id="a96094ed-47f9-4b18-acaa-9325d1c55207">
     Письмо утрачено и копии его не имеется. В папке с подлинниками писем Толстого к Черткову там, где должно было бы быть это письмо, лежит листок почтовой бумаги, на котором синим карандашом рукой Черткова написано: «№ 139. Москва, о Савихине». Это письмо было передано В. И. Савихину, как это видно из письма Черткова к Толстому от 28 апреля 1887 г., в котором Чертков писал: «Ваше письмо о рассказе в стихах Савихина я передал ему. Он был удивлен, но принял всё хорошо, и вы сделали истинно доброе дело тем, что высказались так определенно и решительно. Ваши слова переварятся им и, наверное, послужат на пользу. То, что казалось нам частными недостатками — покровительственное отношение к крестьянам и неудовлетворительное обнаружение городского зла — вас оттолкнуло, как существенная несостоятельность рассказа. Вы предъявили высшее требование и это очень хорошо для всех нас. Чем строже относиться к слову, тем лучше».
    </p>
    <p id="604d9ae0-f60e-4ed8-9b90-b934b88f34bb">
     Повидимому, об этом письме Чертков писал Толстому 23 апреля: «Сегодня получил ваше письмо о Савихине». Таким образом утраченное письмо Толстого можно предположительно датировать 20—21 апреля. О содержании утраченного письма можно до некоторой степени судить по письму Толстого к П. И. Бирюкову, которое помечено
     <hi rend="opdelimiter">
      Бирюковым,
     </hi>
     <pb n="290"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      как
     </hi>
     полученное 3 марта 1887 г. Толстой писал: «Чертков пишет о Савихине. Язык его поэмы, образы тоже превосходны. Стих хорош местами, но не мешало бы его сделать еще ровнее и лучше. Но содержание не то, что нехорошо, а его совсем нет. Содержание есть только подражание тому, чему не нужно подражать у Некрасова».... «Талант большой, а художественного произведения нет. Писателю художнику, кроме внешнего таланта, надо две вещи: первое — знать твердо, чтò должно быть, а второе — так верить в то, чтò должно быть, чтобы изображать то, чтò должно быть так, как будто оно есть, как будто я живу среди него. У неполных художников — неготовых, есть что-нибудь одно, а нет другого. У Савихина есть способность видеть, чтò должно бы быть, как будто оно есть. Но он не знает, чтò должно быть... Вы решите, зная Савихина, можно ли ему, не огорчив его, для его добра, показать ему это». (См. т. 64.) Савихин — псевдоним писателя-рабочего Василия Ивановича Иванова (р. 1858 г.). О нем см. прим. к п. Толстого к Черткову, т. 85, стр. 134—135.
     <hi rend="italic">
      1887 г. Апреля 26—28 Я. П.
     </hi>
    </p>
    <p id="44232092-97d1-421d-ae7d-2f6812c9645a">
     Телеграмма. По сообщению В. Г. и А. К. Чертковых оригинал телеграммы утрачен и копии не имеется. Телеграмма Толстого была прислана в ответ на запрос Черткова о том, застанет ли он Толстого в Москве во время проезда в Воронежскую губернию из Петербурга. Толстой сообщал, что его нет в Москве. Телеграмма была послана не раньше 26 апреля, так как письмо Черткова, написанное в этот день, показывает, что он еще не знал об отъезде Толстого, и не позднее 28 апреля, когда Чертков, как видно из его письма от этого числа, уже получил сведения об отъезде Толстого.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>