<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v88_345_347_Spisok_pisem_napisannyh_po_porucheniju_L">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Список писем к В. Г. Черткову за 1897—1904 гг., написанных по поручению Толстого</title>
                <title type="bibl">Саводник В. Ф., Срезневский В. И. Список писем, написанных по поручению Л. Н. Толстого // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="9fc3b91c-d84b-44d0-924b-6e9195a7d8e1">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Список писем, написанных по поручению Л. Н. Толстого
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 88
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">88</biblScope>
                        <biblScope unit="page">345-347</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_letters" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref3" type="section">
    <pb n="345"/>
    <lb/>
    <h1 class="center">
     СПИСОК ПИСЕМ, НАПИСАННЫХ ПО ПОРУЧЕНИЮ
     <lb/>
     Л. Н. ТОЛСТОГО
    </h1>
    <p id="c586f80f-4bb0-4e36-8318-46bf9a2e21f0">
     <strong>
      1.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо Т
     </hi>
     .
     <hi rend="italic">
      Л. Толстой-Сухотиной
     </hi>
     от 23 декабря 1897 г.
    </p>
    <p id="01372820-b7a7-44ae-a243-7578dabf6986">
     T. Л. Толстая-Сухотина отвечает Черткову по поручению заболевшего отца. Содержание письма T. Л. Толстой-Сухотиной см. в прим. к письму Толстого № 475.
    </p>
    <p id="45a7954d-1cf0-4978-be67-da6ca96be054">
     <strong>
      2.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо Т. Л. Толстой-Сухотиной
     </hi>
     от 5 апреля 1898 г.
    </p>
    <p id="dd98ce12-b391-4632-801b-c153674e4192">
     T. Л. Толстая-Сухотина по поручению отца пересылала Черткову телеграмму, которую Толстой получил от Э. Э. Ухтомского. В телеграмме Ухтомский благодарит Толстого за «доверие и обращение» и сообщает, что есть реальная надежда на поселение духоборов в Манчжурии около Порт-Артура или в Туркестане.
    </p>
    <p id="e6fc829e-4871-4a0f-b552-3ec727256ea2">
     <strong>
      3.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо Т. Л. Толстой-Сухотиной
     </hi>
     от 21 июня 1898 г.
    </p>
    <p id="70414e99-af53-4ed7-b4e8-b75a935d6030">
     T. Л. Толстая-Сухотина писала Черткову, что по поручению отца посылает статью, которую Толстой первоначально хотел послать прямо редактору журнала «Vita Internationale» Монета, а потом передумал и, во избежание недоразумений, решил послать сперва Черткову. Об этой статье см. письмо № 504.
    </p>
    <p id="517f03c2-5763-4c7a-ab04-4f514bd339b1">
     <strong>
      4.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо T. Л. Толстой-Сухотиной
     </hi>
     от 22 января 1899 г.
    </p>
    <p id="f0fc8c27-9b9e-4da7-a649-1af745830b8a">
     Т. Л. Толстая-Сухотина, по поручению Толстого, посылает для «Листков Свободного слова» письмо «одного полтавского крестьянина, из-за которого многие были высланы из Полтавы» (см. прим. к письму № 539). Далее Т. Л. Толстая-Сухотина сообщает, что А. М. Хирьяков обратился к Толстому с просьбой выслать в Канаду Е. Д. Хирьяковой, фельдшерице, сопровождавшей духоборов, 300 рублей на медикаменты и разные расходы, но Толстой, не имея на это денег, предложил ему обратиться к Черткову.
    </p>
    <p id="46b41dea-1edb-48b6-b6fc-6c0e03d504f5">
     <strong>
      5.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо T. Л. Толстой-Сухотиной
     </hi>
     от 26 января 1899 г.
    </p>
    <p id="b9ebdf15-5007-40e0-85ec-368e8eeba163">
     Т. Л. Толстая-Сухотина передает просьбу Толстого «поставить эпиграфом к «Воскресению» следующие тексты: Евангелие от Матфея XVIII, 21, 22, от Матфея XII, 3, от Иоанна VIII, начиная со слов: «кто из вас без греха» и т. д., Луки VI, 40».
    </p>
    <p id="b271f4cc-968b-4595-ae57-05783a9c775a">
     <strong>
      6.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо Т. Л. Толстой-Сухотиной
     </hi>
     от 31 ноября 1899 г.
    </p>
    <p id="26de614e-ba0e-4d51-af53-0e9019c27b17">
     Т. Л. Толстая-Сухотина пишет: «Кто-то просил — не разобрала подписи, вроде Апи... на ваше имя ответить, был ли у нас в 1897 г. некто Lodian. Пожалуйста, ответьте ему, что
     <hi rend="opdelimiter">
      был».
     </hi>
    </p>
    <p id="7b1cd03d-564b-486a-823b-2c2555cc0844">
     <pb n="346"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      <strong>
       7.
      </strong>
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Письмо Николая Николаевича Ге
     </hi>
     от 9 июля 1899 г.
    </p>
    <p id="6fb04e6b-c185-44f1-a0c1-07a06a6f2c7a">
     Н. Н. Ге сообщает Черткову, что выслал ему заказным письмом гл. XX—XXIV «Воскресения», и добавляет: «Теперь вот что: на листе перед словами Нехлюдова: «Да, но ведь очевидно, что решение нелепо», надо внести следующее: «Селенин, всегда занятый и мало бывавший в свете, очевидно, ничего не слыхал о романе Нехлюдова; Нехлюдов же, заметив это, решил, что ему и не нужно говорить о своих особенных отношениях с Масловой». А после слов: «—Да, но ведь очевидно, что решение нелепо...» надо вставить слова: «— сказал он».
    </p>
    <p id="646cfcec-3b03-4437-b78b-c0f492deef33">
     <strong>
      8.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо П. А. Буланже
     </hi>
     от 3 апреля 1901 г.
    </p>
    <p id="a3a4185a-a10a-47fd-b9cc-fba881973bcc">
     П. А. Буланже сообщает, что Толстой «сейчас» получил письмо Черткова и просит передать, что согласен с теми поправками, которые В. Г. и А. К. Чертковы предлагают сделать в рукописи «К царю и его помощникам». Вместе с тем Толстой просит вставить слово «одно» в последнюю фразу, начало которой продиктовал так: «Писавший старался изложить не одно свое мнение, а мнение...»
    </p>
    <p id="f87cd26b-85f1-427f-969f-1bdb0b657ce2">
     <strong>
      9.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо М. Л. Толстой-Оболенской
     </hi>
     от 11 августа 1901 г.
    </p>
    <p id="fbeb78a9-0903-48ad-aaad-83f5f29228b6">
     М. Л. Толстая-Оболенская пишет, что, проверив по поручению отца последние письма Черткова, сообщает, что они получены все, и запрашивает, получил ли Чертков письмо Толстого, в котором он писал о Елизавете Ивановне Чертковой (см. письмо № 634). Далее она пишет, что отец поручил ей написать, что получил только первые шестнадцать страниц брошюры «О смысле жизни», брошюры «О половом вопросе» — один экземпляр с 1 по 80 стр. и два экземпляра одного листа с 33 по 48 стр. того же названия. Толстой просил прислать недостающие страницы.
    </p>
    <p id="34cc4994-456a-42f7-9802-a3ba9c5f6f08">
     <strong>
      10.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо П. А. Буланже
     </hi>
     от 23 декабря 1901 г.
    </p>
    <p id="3e715c8f-98b4-42e7-9bb7-8e3418b6a6c1">
     По поручению Толстого П. А. Буланже сообщает, что получен первый выпуск периодического издания «Свободное слово». Выпуск этот понравился Толстому.
    </p>
    <p id="6336bf24-0ffc-4fc0-bf01-efcecf3b25b5">
     <strong>
      11.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо П. А. Буланже
     </hi>
     от 20 февраля 1902 г.
    </p>
    <p id="14573a45-4be4-4e92-bad0-e500259a0551">
     П. А. Буланже по просьбе Толстого пишет, что Толстой очень благодарен и тронут всеми получаемыми от Черткова письмами и очень жалеет, что ввиду крайней слабости не может сам продиктовать письмо.
    </p>
    <p id="bc701708-0349-491e-92b0-d10fd96a7b6d">
     <strong>
      12.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо Н. Л. Оболенского
     </hi>
     от 26 февраля 1902 г.
    </p>
    <p id="852ea892-52ce-437d-b649-3675595e1184">
     H. Л. Оболенский по просьбе Толстого пишет Черткову: «Не доверяйте особенно слухам, идущим из России, о беспорядках, о волнениях и т. д. Тщательно, как можно тщательнее, проверяйте и процеживайте их. Нам сообщали такие подробные сведения и о том, что убиты какие-то студенты, и о том, что Тула на военном положении и войска отказались стрелять, и это или всё ложь, или почти ложь, как многие другие. Было бы очень жаль, если бы в ваших изданиях проскочили неверные слухи».
    </p>
    <p id="7f3d4ecd-f07d-4d7e-9b45-3263a6c67396">
     <strong>
      13.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо Н. Л. Оболенского
     </hi>
     от 11 мая 1902 г.
    </p>
    <p id="c40967cc-83a4-4080-9eed-78cb35f78c93">
     H. Л. Оболенский по просьбе Толстого пишет Черткову относительно присланной им вырезки с сообщением о письме Толстого к Николаю II. Толстой просит передать, что, судя по вырезке, можно сказать, что, очевидно, тот, кто приводит слова письма Толстого к Николаю II, читал его, но только читал, потому что форма не та, хотя смысл тот. Неверно только, что Николай II ответил на это письмо. Непонятно, как
     <hi rend="opdelimiter">
      письмо
     </hi>
     <pb n="347"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      это
     </hi>
     могло попасть в печать, потому что Толстой совершенно никому не давал его в руки и оно хранилось в большой тайне. О письме Толстого к Николаю II см. прим. к письму № 646.
    </p>
    <p id="e3b1b98a-4ede-4e75-a4a1-7db1374b4fe9">
     <strong>
      14.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо П. А. Буланже
     </hi>
     от 14 мая 1902 г.
    </p>
    <p id="9f3ac990-a6f5-4f18-8a1d-9753c5caa37c">
     П. А. Буланже пишет: «Лев Николаевич просит тебя поблагодарить за высказанные тобою соображения по двум пунктам, которые ты привел. Л. Н. просит сказать, что он не имел сердечного сочувствия к тому и другому явлению, которое хотел бы иметь».
    </p>
    <p id="119c29f1-e53d-4808-a769-63aefab3c29d">
     Повидимому, П. А. Буланже имеет в виду те два пункта, о которых Толстой писал Черткову в письме от 19—22 апреля (№ 651):
    </p>
    <p id="177185ad-ed20-4ef2-bfa1-aef4e8ea3a13">
     1) об отказе духоборов от принятия земли на условиях, которые предлагало канадское правительство, и об отказе их от регистрации браков и рождений;
    </p>
    <p id="d5323e8a-6d93-4700-8d6f-0af55a349952">
     2) о движении отказывающихся от употребления денег.
    </p>
    <p id="d1b4414f-d092-42ca-9f79-490e47632e90">
     <strong>
      15.
     </strong>
     <hi rend="italic">
      Письмо Т. Л. Толстой-Сухотиной
     </hi>
     от 21 мая 1902 г.
    </p>
    <p id="7f91e93c-0c48-44ee-88f8-ed633878f846">
     Т. Л. Толстая-Сухотина пересылает Черткову письмо (повидимому, полученное Толстым от сектанта-малеванца
     <ref id="plastun" target="slovar">
      Пластуна
     </ref>
     ) и передает совет Толстого напечатать о секте малеванцев, которая, по его мнению, интересна, и о положении главы этой секты К. А. Малеванного, заключенного в Казанской психиатрической лечебнице.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>