<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v89_238_239_Spisok_pisem_napisannyh_po_porucheniju_L">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Список писем к В. Г. Черткову за 1905—1910 гг., написанных по поручению Толстого</title>
                <title type="bibl">Цявловский М. А. Список писем, написанных по поручению Л. Н. Толстого // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="2e3ed8b0-2745-4a9c-99ab-c2385165aabe">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            Список писем, написанных по поручению Л. Н. Толстого
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 89
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">89</biblScope>
                        <biblScope unit="page">238-239</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_letters" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="ref3" type="section">
    <pb n="238"/>
    <h1 class="center">
     СПИСОК ПИСЕМ, НАПИСАННЫХ
     <lb/>
     ПО ПОРУЧЕНИЮ Л. Н. ТОЛСТОГО
    </h1>
    <p id="3ff91a1e-76e0-4e77-a1f3-f9bf3e1b6122">
     1.
     <hi rend="italic">
      Письмо В. А. Лебрена
     </hi>
     от 15 августа 1906 г., в котором Лебрен извещает, что Толстой просит послать все его нелегальные сочинения на английском языке в Шанхай (Китай) русскому генеральному консулу с просьбой передать их Ку Хун-мину. См. прим. 6 к письму № 765. К письму Лебрена Толстой сделал приписку (см. письмо № 763).
    </p>
    <p id="81b72d0b-64c9-4dc0-b02b-23ea890ac5cb">
     2.
     <hi rend="italic">
      Письмо Д. П. Маковицкого
     </hi>
     от 22 октября 1906 г. Д. П. Маковицкий сообщает, что Лев Николаевич поручил ответить Черткову на его письмо от 28—29 октября, что 1) он согласен с его примечанием (выноской) к статье «Обращение к правительству, революционерам и народу» (см. телеграмму № 766); 2) что чистый бланк с подписью для письма китайцу Ку Хун-мину уже послан (см. выше № 1).
    </p>
    <p id="a0c4fa62-ef89-471e-b6a2-f846df9fc6e5">
     3.
     <hi rend="italic">
      Письмо Д. П. Маковицкого к В. Г. Черткову
     </hi>
     от 1 декабря 1907 г. о том, 1) что Толстой поручил послать приложенное письмо учеников фельдшерской школы, чтобы им ответить, и 2) что в связи с письмом отказавшегося от военной службы Варнавского Лев Николаевич просит подать мысль Сытину отпечатать «Круг чтения» в дешевом издании.
    </p>
    <p id="250bfe38-80db-4101-8d9d-4f0813c9fcfb">
     4.
     <hi rend="italic">
      Открытка Д. П. Маковицкого
     </hi>
     от 5 декабря 1907 г. (почт. шт.), отменяющая поручение написать Сытину (см. № 3), так как он узнал, что И. И. Горбунов-Посадов готовит дешевое издание «Круга чтения».
    </p>
    <p id="99686fb4-9da1-40f3-8f26-423c944bb72f">
     5.
     <hi rend="italic">
      Письмо Д. П. Маковицкого к А
     </hi>
     .
     <hi rend="italic">
      К. Чертковой
     </hi>
     от 16 декабря 1907 г. о том, что Лев Николаевич будет сам отвечать, но пока поручил ему написать, что он получил «маленькое письмо» от 23 декабря н. с. (АЧ) и телеграмму и поговорил по телефону с тульским вице-губернатором Лопухиным об освобождении Гусева (см. прим. 3 к письму № 799).
    </p>
    <p id="9ddb03ae-1ca6-46de-b5a8-fa2bf70ddf20">
     6.
     <hi rend="italic">
      Письмо Н. Н. Гусева к А. К. и В. Г. Чертковым
     </hi>
     от 23—27 декабря 1907 г., в котором сообщал: «Лев Николаевич получил письмо Владимира Григорьевича и просит написать, что он дает ему carte blanche издавать с Сытиным все, что нужно».
    </p>
    <p id="c17823a0-45e1-4f24-8071-60759e48f33c">
     7.
     <hi rend="italic">
      Письмо Д. П. Маковицкого
     </hi>
     от 8 октября 1909 г. (?) о том, что Толстой просит послать депутату Государственной думы М. Д. Челышеву его «Письмо о науке» (см. прим. 8 к письму №
     <hi rend="opdelimiter">
      851).
     </hi>
    </p>
    <p id="14cb8376-002a-45ac-99de-82fd0e48efa4">
     <pb n="239"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      8.
     </hi>
     <hi rend="italic">
      Письмо Д. П. Маковицкого
     </hi>
     от 18 октября 1909 г., просившего по поручению Толстого: 1) «прислать пачки открыток» и 2) «написать Сытину, чтобы прислал побольше, 150—300, экземпляров июля «На каждый день».
    </p>
    <p id="5449e478-37c3-4b13-84dc-37cb1cd35880">
     9.
     <hi rend="italic">
      Письмо О
     </hi>
     .
     <hi rend="italic">
      К. Толстой
     </hi>
     от 21 октября 1909 г. О. К. Толстая отвечала В. Г. Черткову на его письмо к Толстому от 19 октября по конспекту Толстого, написанному на лицевой стороне конверта:
     <hi rend="big">
      «Спасибо, что известил».
     </hi>
     В письме Чертков предупреждал Толстого, что П. А. Сергеенко, выпуская письма Толстого, может закрепить за издателями исключительное право собственности. См. письмо № 857.
    </p>
    <lb/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>