<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v90_358_359_Le_non_agir_Istorija_pisanija">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Le non agir». История писания</title>
                <title type="bibl">Срезневский В. И. «Le non agir». История писания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
                <author>В. С. Мишин</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="47a45798-05b4-4e98-80c9-6a42c1b82c9e">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Le non agir». История писания
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 90
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1958"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">90</biblScope>
                        <biblScope unit="page">358-359</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000021004" type="section">
    <pb n="358"/>
    <h2 class="center">
     «LE NON AGIR»
    </h2>
    <p id="6f43a1ff-588d-4ce6-a991-9c0f0157d158" rend="subtitle centerline">
     ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ
    </p>
    <p id="0e4e47e5-eb14-46dd-9261-db84eab9604d">
     Статья «Le non agir» является переводом статьи Толстого «Неделание» на французский язык, которая была написала под впечатлением речи Э. Золя, обращенной к студентам, и письма А. Дюма-сына к редактору газеты «Gaulois».
     <ref target="#note280">
      280
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note280">
      <span data-class="paragraph" id="d30b725f-fcfa-4b8d-9766-1c5e048a8904">
       Подробнее об этом см. в т. 29, стр. 408—410.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="25e47d48-dc58-45ca-8243-007842d8d1bf">
     «Неделание» было начато 9? июня 1893 г., а 19 июня Толстой уже послал ее для перевода и напечатания корреспонденту французской газеты «Revue de famille» Вилло (Villot), в то время сотруднику одной французской фирмы в Петербурге, неоднократно обращавшемуся к Толстому с просьбой дать что-нибудь из его новых сочинений для газеты.
     <ref target="#note281">
      281
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note281">
      <span data-class="paragraph" id="ab95f129-bcfb-4b90-9111-07fd689b8add">
       См. т. 66, стр. 360.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="9de409ba-2843-40ba-a7e9-69c31ead39ff">
     Вилло была послана не окончательно отделанная рукопись, и Толстой был намерен «пересмотреть» ее и дополнить, о чем он и написал ему 27? июня 1893 г., прося поскорее прислать как русский текст этой статьи, так и французский перевод ее.
     <ref target="#note282">
      282
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note282">
      <span data-class="paragraph" id="8ddc3e87-dfbd-4711-8bbc-a3caa2fd89af">
       Там же, стр. 359—360.
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="586a57fc-ba69-4456-9d2c-0de5643eeefe">
     В начале июля Толстой получил от Вилло и то и другое и принялся за исправление как русского текста, так и французского. Работа продолжалась более месяца. Толстой радикально переработал перевод Вилло, создав, таким образом, как бы новую редакцию статьи на французском языке.
    </p>
    <p id="930e0e2b-c27d-4b8c-b9a8-06f1884261aa">
     Сохранилось восемь рукописей перевода статьи на французский язык. Семь рукописен описаны под №№ 19—25 в комментариях к русскому тексту статьи «Неделание» (т. 29, стр. 412—413), причем первая рукопись, присланная Вилло Толстому, с заглавием, данным переводчиком: «Du mouvement des idées dans les écoles en France» («О идейном движении в школах Франции»), ошибочно поставлена четвертой в порядке описания рукописей перевода.
     <ref target="#note283">
      283
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note283">
      <span data-class="paragraph" id="581b35b2-5c8a-4d59-b7ce-0c5425967c27">
       См. описание рук. № 22, т. 29, стр. 412.
      </span>
     </note>
     Восьмая рукопись, представляющая собой беловую копию окончательной редакции перевода статьи, не была известна редактору статьи «Неделание» и поэтому в т. 29 не учтена. Эта рукопись составлена из 43 лл. почтового формата и переписана неизвестной рукой с незначительными исправлениями Толстого. Она является, повидимому,
     <hi rend="opdelimiter">
      дубликатом
     </hi>
     <pb n="359"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      рукописи,
     </hi>
     посланной Вилло после исправления перевода. По тексту она во многом: отличается от седьмой рукописи, описанной в т. 29 под № 25.
    </p>
    <p id="58b6e174-955b-4d2c-9067-0c07340e46a9">
     9 августа французский перевод «Неделания» был возвращен в Петербург Вилло, откуда и был отправлен в Париж. Однако редакция «Revue de famille» получила статью с опозданием. «Неделание» по-русски было опубликовано в № 9 журнала «Северный вестник» за 1893 г. С этого текста был сделан спешно перевод корреспондентом «Revue des revues» и напечатан в № 4 (октябрь) этого журнала за 1893 г. и затем перепечатан рядом французских газет и журналов.
    </p>
    <p id="a4539d4a-4ac3-4b54-b2aa-78d8d4eb4e18">
     Публикация этой статьи в «Revue des revues» вызвала неудовольствие Толстого из-за ее плохого перевода, о чем он и написал 10 декабря 1893 г. директору журнала «Revue des revues» Жану Фино (Jean Finot)
     <ref target="#note284">
      284
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note284">
      <span data-class="paragraph" id="9f6c5f16-3580-4331-825a-1a120b40d256">
       См. т. 66, стр. 441—443.
      </span>
     </note>
     .
    </p>
    <p id="42873004-ed84-49a6-b9a9-d6ce0bd57cb2">
     Перевод же Толстого статьи «Неделание» остался неопубликованным.
    </p>
    <p id="034e6c9d-e069-4f32-a7a1-01d007b2247d">
     В настоящем издании перевод статьи «Неделание» печатается по восьмой рукописи с заглавием «Le non agir».
    </p>
    <p id="2d6f32d8-f8a9-4dac-82f4-ea0efc12c4f5"/>
    <p id="619b6976-07c6-4272-ab3d-df5777ab4d86"/>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>