<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v90_386_386_Rasskazy_dedushki">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Рассказы дедушки». Комментарий</title>
                <title type="bibl">Молоствова Е. В., Родионов Н. С. «Рассказы дедушки» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
                <author>В. С. Мишин</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="fa8338aa-3c4e-4320-878e-86bd72002d66">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Рассказы дедушки»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 90
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1958"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">90</biblScope>
                        <biblScope unit="page">386-386</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000021016" type="section">
    <pb n="386"/>
    <h2 class="center">
     «РАССКАЗЫ ДЕДУШКИ»
    </h2>
    <p id="d79bd08e-e517-4c82-9a16-119175b894aa">
     «Рассказы дедушки» — детское сочинение Толстого, написанное для рукописного журнала братьев Толстых «Детская библиотека», очевидно в 1837—1838 гг. Датировать можно только предположительно, в соответствии с датировкой «Детских забав» и «Ученических сочинений» (см. ниже). О журнале «Детская библиотека» сведений также нет никаких, кроме помет в рукописях.
    </p>
    <p id="396138ff-4fcb-48ff-a530-7854e9f09731">
     Рукописи представляют собой три отдельные самодельно сшитые книжечки в 1/16 долю листа: № 1, в синей обложке, — включает в себя «Рассказы дедушки» и «Его сын»; № 2, в красной обложке, — включает в себя продолжение рассказов, записанных в первой, и, кроме того, отрывок какого-то нового рассказа, начинающегося словами «Тогда Алфред...»; № 3 — занята рисунками.
    </p>
    <p id="b746a7e2-c3aa-4f9d-b0d9-38c13fa37ba9">
     № 1. 9 лл. Все листы заняты полностью текстом, за исключением л. 7 (лицевая сторона чистая; на обороте — рисунок; см. вклейку) и л. 9 (исписан на 1/3; нижняя часть листа и оборот заняты рисунками; см. вклейки). На лицевой стороне первого листа обложки написано: «
     <choice>
      <reg>
       Расказы
      </reg>
      <orig>
       Разказы
      </orig>
     </choice>
     Дедушки!». На лицевой стороне второго листа обложки: «детская Библиотека. Февраль
     <del>
      Апрель
     </del>
     <del>
      Май
     </del>
     <del>
      Октябрь
     </del>
     » и небольшой рисунок-концовка.
    </p>
    <p id="620f6bad-0420-40b7-b39f-dea97b6b6e62">
     № 2. 8 лл. На л. 1 текст отрывка «Но одному из его детей...» Исписаны обе страницы. На лицевых сторонах лл. 2 и 3 рисунки (см. вклейку). На л. 4 текст отрывка «Тогда Алфред...» Исписана лицевая сторона полностью и оборот почти наполовину. На лицевой стороне л. 5 помечена цифра 6 и страница разграфлена тремя чертами. Остальные листы чистые. На внутренней стороне обложки помечено: «
     <del>
      Апрель
     </del>
     Март».
    </p>
    <p id="4bea39e2-be7c-40b6-a7d6-1c1632759819">
     № 3. 7 лл. На лл. 2—6 рисунки (см. вклейки). Текста нет. На лицевой стороне первого листа обложки написано: семейство Б.
     <choice original_editorial_correction="Ястребинов[а]">
      <sic>
       Ястребинов
      </sic>
      <corr>
       Ястребинова
      </corr>
     </choice>
     Гномы. 1. 2». На лицевой стороне второго листа обложки: «детская Библиотека. Апрель
     <del>
      Февраль
     </del>
     <del>
      Март
     </del>
     <del>
      Ноябрь
     </del>
     ».
    </p>
    <p id="790c5883-cce5-4ac4-90db-022de8f4fa99">
     Возможно, что рисунки, как в первых двух, так и в этой книжечке, были сделаны старшим братом Л. Н. Толстого, H. Н. Толстым.
    </p>
    <p id="a57a66d2-dae9-40da-8fc8-f63e94be893e">
     Впервые «Рассказы дедушки» и «Его сын» опубликованы в книге: H. Н. Гусев, «Лев Николаевич Толстой. Материалы к биографии с 1828 по 1855 год», изд. Академии наук СССР, М. 1954, стр. 100—102; третий отрывок публикуется впервые.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>