<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v90_371_372_Kak_osvoboditsja_rabochemu_narodu_Istori">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Как освободиться рабочему народу?». История писания и печатания</title>
                <title type="bibl">Петровский А. С. «Как освободиться рабочему народу?». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
                <author>В. С. Мишин</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4b1f4615-7401-49cf-869a-c8c6ce4bedcb">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Как освободиться рабочему народу?». История писания и печатания
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 90
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1958"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">90</biblScope>
                        <biblScope unit="page">371-372</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000021009" type="section">
    <pb n="371"/>
    <head rend="center">
     «КАК ОСВОБОДИТЬСЯ РАБОЧЕМУ НАРОДУ?»
    </head>
   </div>
   <div id="h000021009001" type="section">
    <head rend="center">
     ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ
    </head>
    <p id="8008ec81-33dc-4611-bfd5-6675a1da3b83">
     Во второй половине марта 1905 г. Толстой получил от крестьянина села Семеновского, Тверской губ., Михаила Даниловича Суворова, служившего лакеем в Петербурге, письмо, в котором Суворов писал: «Скажи, Великий Патриарх, долго ль многонаселенные серые серьмяги тащить будут перекувыркнутую телегу. Двадцатый век идет, и время тяжкое настало, льется кровь и пот обездоленных, обессиленных. Не будет отцов, братьев, и множество калек. А перекувыркнутая телега стоит на том же месте. Будем ли мы в состоянии продолжать тащить телегу и петь “Дубинушку”, что “сама пойдет”... Великий учитель, научи нас, многострадальцев и долготерпеливых серых
     <ref id="zipun" target="slovar">
      зипунов
     </ref>
     , дотащить перекувыркнутую телегу до назначенного места. Проложи ровный путь твой, укажи конец места и бесполезных трудов наших...»
    </p>
    <p id="9e850921-ee9c-47d3-a577-991fbe7006fa">
     Письмо это датировано 17 марта 1905 г.
    </p>
    <p id="9b6963bd-dc29-41ef-88d2-fbb7ee5c81bf">
     Судя по записи в неопубликованном дневнике Д. П. Маковицкого, Толстой начал писать ответ на письмо Суворова 24 марта. Однако этим числом помечена М. Л. Толстой обложка третьей рукописи письма. Возможно, что Маковицкий опоздал записью на несколько дней; но возможно также, что и Мария Львовна механически на рук. № 3 проставила дату начала работы над письмом, что нередко бывало.
    </p>
    <p id="5bd271a6-6b19-40d5-aa07-e1c7bec1ce76">
     Повидимому, к началу апреля ответ Суворову был закончен (рук. № 5 датирована 28 марта) и вскоре послан для печати В. Г. Черткову в Англию. 17 апреля 1905 г. Толстой сообщал В. Г. Черткову: «Я послал вам письмо о перекувыркнутой телеге, может быть оно вам пригодится» (т. 89, № 738). Посланная Черткову рукопись, с которой производился набор, не сохранилась.
    </p>
    <p id="4442d4b3-06ca-4215-b3eb-c573d3e20d61">
     Статья была набрана и в корректуре прислана на просмотр Толстому. О времени получения корректуры и исправлении ее Толстым сведений нет.
    </p>
    <p id="25780b8c-9fbd-48ff-9b41-e33ff1ae0869">
     Корректура была сопровождена письмом Черткова, которое не сохранилось и в котором Чертков предлагал Толстому сделать в тексте статьи ряд изменений, очевидно выставляя свои доводы.
    </p>
    <p id="6f91e83a-5ede-4ee5-a87c-16c3654a1427">
     В корректуре он подчеркнул восемь мест и на полях сделал цифровые
     <hi rend="opdelimiter">
      пометы.
     </hi>
    </p>
    <p id="3eeb138f-63ad-4005-9578-61bd1e4f3645">
     <pb n="372"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      О
     </hi>
     предложениях Черткова можно лишь догадываться, и поэтому нет надобности отмечать указанные им в корректуре места. С частью предложенных изменений Толстой согласился; часть из них отверг (см. описание рук. № 8).
    </p>
    <p id="4ee29cc4-8fcf-47ac-86af-ac552b87f4f9">
     Толстой высоко ценил эту свою статью. Д. П. Маковицкий рассказывает, что Толстой, прочитав ее своим домашним и собравшимся у него гостям, сказал: «Это мое profession de foi
     <choice original_editorial_correction="[исповедание веры]">
      <sic/>
      <corr>
       исповедание веры
      </corr>
     </choice>
     , которое я выразил самым доступным образом».
     <ref target="#note291">
      291
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note291">
      <span data-class="paragraph" id="86392600-659d-45da-b897-20d730a2e0d7">
       Д. П. Маковицкий, «Яснополянские записки», запись 13 июня 1907 г. (рукопись).
      </span>
     </note>
    </p>
    <p id="15afb97e-5266-4a54-b888-4b31fd19c3c1">
     Впервые письмо-статья была опубликована под заглавием «Как освободиться рабочему народу? (Письмо к крестьянину)» в № 13 «Листков для народа», изд. «Свободное слово», под ред. В. Черткова, Christchurch., Hants, Englang, 1905. В России была напечатана в изд. «Обновление», № 10, СПб. 1906 (издание было конфисковано).
    </p>
    <p id="93150ae0-fa3a-4b88-98ca-b928694278f1">
     В настоящем издании письмо-статья печатается по изданию «Свободного слова». Опечатки и ошибки переписчиков исправляются по рукописям и корректуре.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>