<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v90_378_380_Predislovie_k_pismu_T_L_Suhotinoj_v_reda">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Предисловие к письму T. Л. Сухотиной в редакцию “Голос Москвы”». Комментарии</title>
                <title type="bibl">Петровский А. С. «Предисловие к письму T. Л. Сухотиной в редакцию «Голос Москвы» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
                <author>В. С. Мишин</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="0caad265-dc03-4801-a2dd-b5307e72729d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            «Предисловие к письму T. Л. Сухотиной в редакцию «Голос Москвы»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 90
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1958"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">90</biblScope>
                        <biblScope unit="page">378-380</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef ana="#comments" target="type"/>
                <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000021012" type="section">
    <pb n="378"/>
    <head rend="center">
     «ПРЕДИСЛОВИЕ К ПИСЬМУ Т. Л. СУХОТИНОЙ
     <lb/>
     В РЕДАКЦИЮ «ГОЛОС МОСКВЫ»
    </head>
    <div>
     <p id="71334777-7abb-4672-ad27-17d2efa99b5f">
      8 августа 1907 г. Толстой записал в своем «Карманном ежедневнике»: «Письмо Тани» (т. 56, стр. 207).
     </p>
     <p id="f4780c91-f3ec-4047-b412-4ed019577f3a">
      Толстой получил письмо T. Л. Сухотиной с вложением ее же «Письма в редакцию» от 5 августа 1907 г. Татьяна Львовна просила напечатать прилагаемое письмо, в котором описывался пожар в ее имении и рассказывалось «об отношении крестьян и других лиц к этому событию» и об их помощи.
     </p>
     <p id="fdcb8422-07bc-42de-8675-ff6daed84d15">
      По получении письма Толстой приступил к писанию небольшого предисловия к нему. 9 августа он отметил в Записной книжке: «Писал примечания к Таниной статейке» (т. 56, стр. 207). Очевидно, вскоре предисловие и было закончено. Самый текст письма Т. Л. Сухотиной Толстой значительно исправил не только в стилистическом отношении, но и внес кое-какие дополнения.
     </p>
     <p id="315cf6cc-7fd2-42ba-b8ca-860d224f7e25">
      По исправлении письмо это, вместе с предисловием Толстого, было послано в редакцию газеты «Голос Москвы», где и было напечатано в № 188 от 14 августа 1907 г. Письмо Т. Л. Сухотиной было подписано: «W».
     </p>
     <p id="897a7ebc-4e7a-4e16-8877-deb71b1c192c">
      В настоящем издании предисловие Толстого печатается по первопечатному тексту.
     </p>
     <p id="0a43cfb7-3c2a-40b5-8056-be8fd1663f08">
     </p>
    </div>
   </div>
   <div id="h000021012002" type="section">
    <head rend="center">
     ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ
    </head>
    <p id="23357481-62d3-459e-b314-f5be67c27a13">
     1. Автограф. 1 л. почтового формата, исписанный с одной стороны целиком, с другой наполовину. Первая незаконченная редакция предисловия.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Прекрасное по мысли».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «
     <del>
      добрых, высоких
     </del>
     ,
     <del>
      кот
     </del>
     ».
    </p>
    <p id="f16fb5c9-9a31-4f4e-adbf-762e85482547">
     2. Автограф. 2 лл. 8°, исписанных с обеих сторон. Вторая незаконченная редакция предисловия.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Прекрасное по мысли».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «учить нас».
    </p>
    <p id="b1dfcbb0-fd46-4321-94c2-95135bb1c837">
     3. Автограф. 2 лл. почтового формата, исписанных с обеих сторон. Первая законченная редакция письма.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Прекрасное по чувству».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «не насиловать его».
    </p>
    <p id="5d0c7759-2f6d-4963-bd0a-832086c61f65">
     4. Машинописная копия рук. № 3. 2 лл. 4° с большими исправлениями Толстого.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Случайно прочтя».
     <hi rend="italic">
      Конец:
     </hi>
     «не насиловать его». Редакция, близкая к окончательному тексту.
    </p>
    <p id="1c395b1c-f8d0-4801-ae03-1a3a78e5af45">
     5. Машинопись. 4 лл. 4°. Включает в себя «Письмо в редакцию» Т. Л. Сухотиной от 5 августа 1907 г.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «Вчера горела у нас в
     <hi rend="opdelimiter">
      имении».
     </hi>
     <pb n="379"/>
     <hi rend="npdelimiter">
      <hi rend="italic">
       Конец:
      </hi>
     </hi>
     «уничтожено и предотвращено». Подпись: «Т.». Рукопись носит следы значительных исправлении Толстого. Наиболее важные из них:
    </p>
    <lb/>
    <table>
     <tr>
      <td class="w50">
       <p id="1b34488b-acec-4b9d-b108-25a6a67dd668" rend="center">
        <hi rend="italic">
         Текст Т
        </hi>
        .
        <hi rend="italic">
         Л. Сухотиной
        </hi>
       </p>
      </td>
      <td class="w50">
       <p id="fac1fb3d-fd80-42f7-942f-83ddedd5a3d4" rend="center">
        <hi rend="italic">
         Исправлен Толстым
        </hi>
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="94f7fc14-ef77-43a9-8fff-7effb85d50c0">
        Я хочу рассказать об отношении крестьян и других лиц к этому событию.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="d2559550-04aa-441e-b6b5-f2c3bcc1b5a7">
        Мне хочется рассказать об отношении крестьян к этому событию и о тех мыслях, которые вызвало во мне это отношение.
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="16bda441-e319-4fd9-95fe-a725c1334ab9">
        Когда я возвращалась из дома на пожар — ехала уже вереница мужиков с кадками. Все худые, высохшие от работы и суровой пищи...
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="2e0388f7-5472-401f-9393-5b82ee746cd2">
        Когда я возвращалась из дома на пожар — ехала уже вереница мужиков с кадками. Все и старые и молодые, такие же, как и тот, высохшие от работы и суровой пищи...
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="8b5ee331-164f-42a5-92ee-b7e5f073c841">
        с серьезными, спокойными лицами...
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="fae49e22-4adb-4ad0-931e-5a88d5f62fcd">
        с энергическими, серьезными лицами...
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="e8b41ecf-e73d-47d7-a098-0e05ebf2a780">
        Ни один не старался отличиться,
        <hi rend="italic">
         и
        </hi>
        каждый кланялся мне так же просто, как он это сделал бы в каждый другой день.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="28625373-c395-475c-be9e-9d939a7d39ad">
        Ни один не старался отличиться. Все так же просто, как и первый, кланялись мне и не спеша и не медля, как люди, привыкшие к труду, делали свое дело.
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="80382afc-aee8-4a92-b9e0-2638878f20b3">
        И пока продолжался пожар, эта вереница худеньких лошаденок спускалась к пруду, там стояла, дожидаясь, пока их хозяева наполняли кадки, и опять тащилась в гору, привозя наполненные кадки,
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="1b7c557e-8259-4321-b8c0-5e26b9d5ff29">
        И во всё время, пока продолжался пожар, вереница маленьких крестьянских лошадок, запряженных в одноколки и телеги, спускалась к пруду, там стояла, дожидаясь, пока мужики наполняли кадки, и опять тащилась в гору. Вылив воду, телеги с пустыми кадками, громыхая, ехали под гору. Опять наливалась вода, опять поднимались в гору.
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="0795be71-73bb-46e2-b010-51739aa6d9f3">
        мужики, обрадовавшись вёдру,
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="bc3268ae-bee5-4e49-9a46-c98a1fb5f066">
        мужики, обрадовавшись погоде,
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="0cc0aa14-99cc-48e8-9917-48983cdc8d97">
        Пока чувство это живо — Россия еще не погибла. И я верю в то, что оно пока еще не заглохло.
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="6dd5097a-f92a-4b04-92cb-980083a6f5d6">
        Да, — думала я, — пока чувство это живо — Россия еще не погибла. И я верю, что чувство это живо.
       </p>
      </td>
     </tr>
     <tr>
      <td>
       <p id="9c0be790-931b-43b0-933e-28fff3315227">
        затушить эту искру божию.... но она всё еще тлеет.... может она разгореться
       </p>
      </td>
      <td>
       <p id="b8e53739-b9d0-4b2b-b25e-85ae4713496e">
        затушить эту искру божию — но я знаю то, что она жива.... может и должна она разгореться
       </p>
      </td>
     </tr>
    </table>
    <p id="15a276f0-c515-41d2-9fc7-4613347c9e88" rend="tblbtw left">
     <pb n="380"/>
    </p>
   </div>
   <div id="h000021012003" type="section">
    <head rend="center">
     ПРИМЕЧАНИЕ
    </head>
    <p id="92a3d744-490a-47d8-9652-b5daa89f2fff">
     <hi rend="italic">
      Как сказал мужик с бочкой
     </hi>
     . — Толстой имеет в виду следующее место из письма Т. Л. Сухотиной: «Ответивши на поклон одного из мужиков, я прибавила: «Вот спасибо, что приехали помочь. Свою работу бросили». — «А как же, матушка, друг дружке не помогать, так и жить нельзя», — ответил мужик и поехал дальше».
    </p>
    <p id="99f53bc0-f0d3-4a38-a705-1b451c0e54d6">
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>