<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [3—4 января 1887 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1887-01-03_1887-01-04"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [3—4 января 1887 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 377—378. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1887-01-03" to="1887-01-04"/>
        <date type="editor" from="1887-01-01" to="1887-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f5ca8b40-9220-4334-afa9-8a50e0b85983">
        <pb n="377" xml:id="page377"></pb>
      </p>
      <p id="7a2f08e2-5193-4caf-8147-c25a0dd0b86e">
        <head>№ 178 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="339558ff-f7f6-4b76-a0eb-4153aa3d73f1">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date from="1887-01-03" to="1887-01-04">[1887 г. Января 3 на 4. Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="01b0edeb-97a0-4e30-8850-cb96fef0ce3e">Сейчас вернулась с малышами и Машей<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">от Оболенских</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">от Оболенских </span>— семьи Л. Д. и Е. В. Оболенских.</span>, где они все плясали (с тапёршей) и получила две телеграммы: одну<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">от Савиной</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">от Савиной</span>. Мария Гавриловна Савина, рожд. Подраменцева (1854—1915), с 1874 года артистка Александринского театра. Савина обратилась к Толстому с просьбой дать к постановке «Власть тьмы» для ее бенефиса. Цензура пьесы не пропустила; впервые в Александринском театре «Власть тьмы» была представлена 18 октября 1895 г. Савина играла роль Акулины.</span>, которую прилагаю, и одну от вас. Обе меня взволновали, особенно Савинская. Ужасно хочется ехать воевать в Петербург.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Ваша же телеграмма</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ваша же телеграмма</span>. Лев Николаевич телеграфировал 3 января: «Доехали очень хорошо. Здоровы. Достаньте, пожалуйста, вариант драмы. Зайдет <ref target="#Примечания.Сизова">Сизова</ref>».</span>потому смутительна, что не знаю, где взять и где достать вариант. Всё делалось помимо меня, у кого что найти — у Сытина,<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">у Петрова</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">у Петрова</span>. Иван Иванович Петров (1861—1892), служил в корпусе морской артиллерии. Выйдя в отставку, работал у Сытина; с 1890 г. — в журнале «Артист». Был в переписке с Толстым.</span>или еще где — я не знаю. Пошлю завтра утром артельщика всюду. Успею ли до отъезда госпожи<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">Сизовой</a>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Сизова </span>— Александра Константиновна (ум. 1908), жена ученого секретаря Московского Исторического музея Влад. Ил. Сизова, писательница, печаталась в «Детском чтении». </span>достать вариант — не ручаюсь. Если не успею, то спишу потом и пришлю на Подсолнечную. Печатное не решусь прислать. </p>
        <p id="e9c823ee-e883-4d2b-bf11-9da19fd6ac25">У нас всё благополучно. Только из рук вон глупую и пустую жизнь ведем. Утром я делала визиты, девять сделала. Обедал у нас Урусов и дядя Костя. Приехал<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">Саша брат, просит 11-го на свадьбе быть</a>
          <span class="note" id="footnote6">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Саша брат, просит 11-го на свадьбе быть</span>. А. А. Берс женился, вторично, на Анне Александровне Митрофановой. </span>. Завтра он у меня обедает. Вечером пошли к Оболенским: Маша, Лёва, я, Алкид, два малыша. И до полуночи там плясали: котильон и проч. Уморительно было смотреть, как мои малыши, старательно подражая старшим, танцовали кадриль, мазурку, вальс и притворялись, что они всё могут. </p>
        <p id="20f417f2-9430-46a1-bdd5-f36a1f7979dc">Ко мне называется пропасть народу, твою драму, Лёвочка, слушать. Я<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">обещала только тётеньке</a>
          <span class="note" id="footnote7">
            <span class="hi" data-attribute="italic">обещала </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">тетеньке </span>— В. А. Шидловской.</span>и Маше Свербеевой и Варе Нагорновой в понедельник прочесть драму. Мне это всегда приятно. Но вдруг стали сегодня напрашиваться со всех сторон. И откуда всё узнают?<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">Урусов</a>
          <span class="note" id="footnote8">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Урусов </span>— С. С. Урусов.</span>,<a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">Ермолова</a>
          <span class="note" id="footnote9">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ермолова </span>— Екатерина Петровна Ермолова (1829—1910), фрейлина с 1847 г.</span>,<a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">Лопатин</a>
          <span class="note" id="footnote10">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лопатин </span>— проф. Л. М. Лопатин. </span>, Лев Ив. Поливанов через Лопатина. Народ всё незнакомый друг с другом. Я испугалась, но потом на меня нашла отчаянность, — я говорю: «ну идите, все!» Не знаю, как прочту и что из этого выйдет. Любопытно! </p>
        <p id="98cfa4f4-1152-4078-939e-44029c64b68f">Воздерживаюсь писать о цензуре, во мне кипит столько злобы, что я на всё готова, на самое крайнее, и вероятно только и кончится тем, что я прогорю этой злобой и ничего не сделаю. Письмо Феоктистову я завтра напишу, — какое оно <pb n="378" xml:id="page378"></pb>выйдет, — мне самой любопытно. Сегодня я себе не позволяю ему писать, а то бы вышло плохо. </p>
        <p id="71cfebb2-d049-4136-ac78-63b9d8b94b79">Спасибо, что телеграфировали о здоровье и о том, как доехали. Берегите себя оба и пишите, когда можете. Желаю вам весело и хорошо пожить. Кланяюсь всем милым вашим хозяевам, и жалею, что мне никогда не приходится пользоваться их гостеприимством. Дел у меня почти никаких теперь нет. Но тем хуже, больше болтаешь и болтаешься. </p>
        <p id="01645503-adde-4c15-bbd3-610663a090f9">Илья смирен; Лёва и Маша веселы; дух дома хороший; о Серёже ничего неизвестно. </p>
        <p id="9f3a40db-b6ea-4f44-8730-f3b596734a08">Целую Лёвочку и Таню. Теперь ночь, я устала и пишу, что на ум усталый взойдет. Но вы там всё разберете, как следует. </p>
        <p id="59245fc2-f0e2-4de9-805c-1175ac32262f">Прощайте. Посылаю всё, что получила без вас. </p>
        <p id="3a49ce69-0525-4619-b395-f357b2704f86">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="dbf37d7e-9add-4813-87c9-f57a425b44e8">С 3 на 4 января 1887. </p>
        <p id="8d8aff76-6f00-4ade-9049-d4abb5bd30cc">Ночь. </p>
        <p id="ccc84e99-0300-4190-9c8b-36d43dea069f">
          <span class="note">С. А. Толстая пометила: «Письма в Никольское-Обольяново, куда Лев Николаевич уехал с дочерью Татьяной на маленьких санках, одиночкой, на лошади нашей — «Султане». Настоящему письму предшествует открытое письмо от 2 января; его мы не печатаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>