<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 15 октября 1896 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1896-10-15_1896-10-15"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 15 октября 1896 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 653—655. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1896-10-15" to="1896-10-15"/>
        <date type="editor" from="1896-01-01" to="1896-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="8a488b46-ced5-4032-866f-420fccc05acd">
        <pb n="653" xml:id="page653"></pb>
      </p>
      <p id="f1a4061b-4271-4ca1-ab88-60c03a557f81">
        <head>№ 342 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="7523d31f-0c66-47dc-959b-02a2a88a8746">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1896-10-15">15 октября 1896 г. <span resp="volume_editor" class="add">Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="2bcd0a72-7ec4-47f2-9f50-04f3c8e8a8b9">Сейчас получила сразу два письма, милый друг Лёвочка: одно от тебя<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">одно от тебя </span>[письмо]. Толстой писал 14 октября: «На другой день после тебя, т. -е. вчера, я, пользуясь хорошей погодой, предложил Маше ехать в Пирогово, и мы, после моих утренних занятий и обеда, поехали верхами — она на Миронихе, я на Мальчике, и преприятно доехали и провели вечер и сегодняшнее утро, и пообедали, и вот сейчас вернулись, тоже очень приятно» (ПЖ, стр.509).</span>, другое от Тани<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">от Тани </span>— от 14 октября (АСТ). </span>. Я рада, что узнала о твоей Пироговской поездке уже после твоего возвращения, а то я бы тревожилась о тебе. Слава богу, что благополучно съездили, <pb n="654" xml:id="page654"></pb>и что ты не захворал. У нас были два дня дожди, а сегодня такое яркое солнце, так тепло по-весеннему, что я опять затосковала по деревне, по природе, по яснополянской жизни вообще. Хотела ехать по делам и покупкам, и вместо этого пробегала, гуляя, по всем бульварам, по улицам, и наконец зашла до обеда к Елене Павловне и просидела с ней часа два. Она в субботу едет в Тулу и просит девочек, <hi>если </hi>она им телеграфирует о своем проезде, то приехать с ней повидаться у <hi>Давыдовых</hi>. Петя экзамены кончил, и Алексей Митрофаныч тоже, и уехали на три недели в деревню. Ко мне никто не приходил, только вчера зашел Вася Маклаков на минутку. Самой тоже никуда не хочется, и сегодня особенно тоскливо, даже хотела ехать в Большой театр одна смотреть, т. nbsp; е. слушать «Пиковую даму» Чайковского, да вряд ли поеду, слишком это сложно. — У Саши уже все учительницы, и вчера мы с ней были в бане. М-м Фридман дали бумагу о том, что дочь ей возвратят<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">М-м Фридман дали бумагу о том, что дочь ей возвратят</span>. В январе 1896 г. Е. Н. Фридман предстоял процесс в Окружном суде по поводу оставления её мужем; в связи с этим стоял вопрос об их девочке. С. А. Толстая оказывала помощь Фридман в её семейных делах. <br/>Следующее письмо от 18 октября не печатаем. </span>, но с условием, чтоб её отдали в какой-нибудь институт, а все ваканции проводить у матери. Но она не знает, где её дочь и какими путями её вытребовать. </p>
        <p id="bac27b3b-b9ca-4448-8fe7-43124faa0fbc">Серых лошадей проезжали, они довольно смирны, но я еще не ездила, кучер не решается меня везти, просит еще денька два, три. </p>
        <p id="b377747e-2ac0-45ba-aea7-e15e63fbd9b3">Ты спрашиваешь, милый друг, о моем настроении? Меня тяготит моя праздность в том смысле, что на вешанье драпировок, заказыванье обеда, продажу книг и т. д. я уже не могу смотреть, как на <hi>дело</hi>. Меня это всё уж совсем не занимает; всё идет по инерции, и только изредка требует от меня какого-нибудь направления или маленького усилия. Дела же настоящего, как воспитание детей, помощь тебе, хотя бы в виде переписыванья и т. д., — у меня теперь нет. <hi>Выдумывать </hi>я никогда ничего не умела, жила непосредственно. Мое увлеченье музыкой — запоздалое, и всё-таки это единственное, что меня теперь интересует. Сегодня какая-то, почти физическая тоска, и это хуже всего, но я из нее как-нибудь выйду. </p>
        <p id="e0222497-32ef-4692-9565-23e532f6e62e">Миша почему-то раздумывает ехать в Ясную, и если Стаховичи не приедут, то я попозднее приеду к вам, а теперь еще мало времени прошло, и это большое баловство уехать одной для себя, а детей именно праздники бросить одних в Москве. Mademoiselle совсем ошалела, и ее никогда дома нет, придется ей делать выговор, а то она очень распустилась. — Хорошо, что вы с Андрюшей говорите, но он очень плох: дурные привычки уже укоренились, и я о нем очень часто скорблю. Дай-то бог ему в жизни как-нибудь выбраться. </p>
        <p id="73d3ce7b-c963-4da0-a907-062fd6738890">Прощай, милый друг, будь здоров и спокоен, и не ленись мне писать, мне так нужен ты и твоя любовь. </p>
        <p id="b05f7aa9-98ec-4c7b-aaad-aae46e415407">
          <closer class="podpot">
            <signed>Твоя Соня Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="d7aeae57-64b2-46fc-8327-fbe40b38235a">Таню, Машу, Лёву и Дору целую. </p>
        <p id="5069c134-a2a4-4b25-ae6a-ca19d3bf4230">
          <pb n="655" xml:id="page655"></pb>
        </p>
        <p id="294690e1-4945-4853-bf6b-84a1fdb3eb16">
          <span class="note" type="footnote">Настоящему письму предшествует другое от 13 октября; его мы не печатаем. Толстая пометила: «Письма в Ясную Поляну из Москвы, куда я переехала с детьми для их ученья».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>