<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 сентября 1893 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1893-09-12_1893-09-12"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 сентября 1893 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 570—572. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1893-09-12" to="1893-09-12"/>
        <date type="editor" from="1893-01-01" to="1893-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="cbd47201-ebae-48d2-aab1-e03bfbbbf186">
        <pb n="570" xml:id="page570"></pb>
      </p>
      <p id="10cd75a1-6b59-40b2-9501-067f7780235a">
        <head>№ 294 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="0298bd49-c0c6-487c-a2eb-174f81a2883e">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1893-09-12">12 сентября 1893 г. Вечер. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c1a7564f-5e93-4647-9e72-8ecfacb55524">Ни вчера, ни нынче не было от вас писем, но я надеюсь, что всё у вас благополучно. Здесь очень тепло, хотя всякий день дождь и ветер, иногда неприятный. Сегодня очень хотелось поехать за город, хоть немного походить по лесу и по траве; но дети второй год стремятся видеть скачки, и пришлось им уступить и поехать на скачки. Еще Миша пригласил с собой<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">Дмитрия Капниста</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Дмитрий Капнист </span>— гр. Дмитрий Павлович Капнист (р. 1879), сын попечителя П. А. Капниста, впоследствии член Государственной думы 4-го созыва.</span>. Им, кажется, было весело, тем более, что в первый раз; а мне показалось очень утомительно и скучно сидеть на месте четыре часа сряду. И странно бывает после деревни это впечатление города. Вся эта масса народа, беспрестанные поезда, вся Москва видна, загроможденная домами и церквами, тотализатор, грубые, с выражением дурных страстей, лица, особенно старые, женские, актрисы из<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Парадиза</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Парадиз </span>— театр легкого репертуара на Никитской, близ Никитских ворот. </span>— всё это так тяжеловесно, не нужно, не чисто. Не могу скрыть, что очень тоскую по деревне, природе, рыжикам и всем, кого оставила. Андрюша всё более и более неприятен, груб и непоправим. То он в конногвардию пойдет, то на миллионерке женится, то грубо оправдывает курение, то резиновые шины его идеал — просто тоска его слышать. Теперь ушел один с собакой гулять, а пришел Алексей Митрофаныч и играет в шахматы с Павлом Петровичем. Уроки мальчики приготовили, но у них так мало еще уроков, что совсем не стоило так рано приезжать. </p>
        <p id="ad93dfca-577c-4478-b7e4-b4b8f130a63f">Ну вот, сейчас почталион принес письма от вас. Слава богу, что все благополучно и хорошо у вас; мне веселее, что вам всем хорошо и меня это утешает в том, что мне не хорошо и скучно.</p>
        <p id="a7849074-60a0-4306-9ee5-1efbe1f74995">
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Дама приехала к вам напрасно</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Дама приехала к вам напрасно</span>. Т. Л. Толстая писала 11 сентября: «Ходили сегодня в дальние елочки [...] я и одна приезжая дама, М. И. Минкевич. Её прислал дядя Петя [П. А. Берс]. Он пишет к вам письмо, что не мог ей отказать в carte d’entré [пропуске] к нам» (АСТ).</span>; терпеть не могу этих любопытных, экзальтированных дам.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">Ножичек Ване постараюсь найти</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ножичек Ване постараюсь найти</span>. А. Л. Толстая писала 11 сентября С. А. Толстой: «Ваня просил тебя, чтоб ты купила ему перочинный ножик». </span>тупой; спасибо Саше за её письмо; ошибок сначала почти нет, и я порадовалась, а под конец пошло хуже. Про Лёву я так и думала, что с теплом он бодрее, и если такая погода продлится, <pb n="571" xml:id="page571"></pb>то ванны ему помогут; начавши, можно будет немного продолжить и в худшую погоду. </p>
        <p id="3908ce8b-beed-47ce-890f-c82b4d11f611">Третьего дня вечером я была у Елены Павловны; там были её две сестры:<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">Давыдова</a>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Давыдова </span>— Екатерина Павловна Давыдова, рожд. Евреинова (1845—1915).</span>и<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">Самарина</a>
          <span class="note" id="footnote6">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Самарина </span>— А. П. Самарина, рожд. Евреинова.</span>и графиня Капнист. Пили чай и тихо, хорошо разговаривали. Миша со мной ходил, он сидел с Гришей, Ваня только что приехал и спал, а Петя еще в Бегичевке. — Андрюша не пошел, читал «Крейцерову сонату». Вчера я ездила по серьёзным делам, т. е. по банкам, с деньгами возилась и искала заказать бумагу для «Первой книги для чтения». Меня опять обманули с бумагой и опять приходится искать, какая фирма самая добросовестная. У Говарда встретила сияющего, здорового Сытина, просила о<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">Петьке</a>
          <span class="note" id="footnote7">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Петька </span>— Петр Сергеевич Арбузов (р. около 1876 г.), сын лакея Сергея Петровича.</span>; он немедленно охотно согласился и сказал, что ничего не будет стоить, буквально ни копейки, ни платья, ни прачка, ни еда, ни квартира. Привозить его в октябре, и он очень рад способному к рисованью мальчику, их так мало, — говорил он. Порадуй<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">Аришу</a>
          <span class="note" id="footnote8">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ариша </span>— А. Г. Арбузова, мать Пети. </span>, и пусть не скучает его отдать, мы зимой его будем иногда брать и позаботимся о нем. — После обеда вчера приехала ко мне Елена Павловна с Гришей, и мы с ней в саду сидели и много по душе разговаривали. Особенно много говорила она о Маше. Вот, Маша, тебе интересно бы было слышать наш разговор! Результат его, что мне очень, очень жаль Петю. Неправда ли, <hi>этого </hi>вы никто не ожидали. Писать всё, что я слышала вчера от Елены Павловны, а сегодня от Алексея Митрофаныча — неудобно. Когда приеду, расскажу. Тут всё основано на таких тонкостях, на особенности характера семьи Раевских, что, пожалуй, всего и не передашь хорошо письменно. </p>
        <p id="a2921a80-84d8-4a13-9147-9cee1136901a">Когда Елена Павловна с Гришей уехали, я позвала Андрюшу, Мишу и Павла Петровича погулять. Вот ночь-то была, прелесть! Но в городе и эта красота какая-то ненужная, грустная и путающая жизнь городскую. Мы шли по аллеям Девичьего Поля, дошли до Дунаева и зашли к нему. Сидят вдвоем муж и жена; он огородную книгу читает. Начались с Павлом Петровичем обычные разговоры <hi>о принципах</hi>, как я называю; поднялась между супругами опять та же, всегда существующая, но иногда затаенная до случая горечь, и мне стало тяжело. Пошли поскорей в садик и огород, который при луне показывал Дунаев, а затем домой. Завтра придут с образцами бумаги, придет плотник кухню пристроивать, придет маляр флигель оклеивать, и проч. и проч. В первый раз в жизни я ни на какое дело не кладу ни капли энергии и мне всё всё равно. Не знаю уж, к чему это. — Приехал Поша, я еще его не видала, он был у нас в мое отсутствие, завтра придет в 11 часов. Через три дня поедет он в Ясную; с ним пришлю образчики тёте Тане, ножичек Ване и всем винограду. Спасибо тебе, Таня, за <pb n="572" xml:id="page572"></pb>подробное письмо. Вера Александровна переехала сегодня, <hi>Поварская</hi>, <hi>дом Сумбула</hi>, Таня моя знает, против самых Беклемишевых. </p>
        <p id="08ffb29e-b33c-4ecf-ab37-6636b9b07c55">Алексей Митрофаныч уходит и забросит это письмо, потому кончаю и прощаюсь. Целую всех, не обижайтесь никто, что ни к кому не обращаюсь; знаю, что читать будут все вместе вечером, и всем будет спать хотеться, а почту надо ждать. Я пишу третье письмо. Будьте здоровы и веселы. Сегодня Фаддеевна меня испугала: корчи, спазмы, но прошло от иноземцевых капель. Мне лучше, а то всё живот болел. </p>
        <p id="245b2bf2-bdf0-41d7-8dd4-ffbea95b5859">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>