<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 19 ноября 1897 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1897-11-19_1897-11-19"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 19 ноября 1897 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 688—689. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1897-11-19" to="1897-11-19"/>
        <date type="editor" from="1897-01-01" to="1897-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="173e546d-eb22-4f53-be6d-9931f383b488">
        <pb n="688" xml:id="page688"></pb>
      </p>
      <p id="faefddfd-45e1-448f-bf14-60442719fb30">
        <head>№ 363 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="fddd7aaa-b686-4f7d-ba0f-73a3ae4d862d">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1897-11-19">19 ноября 1897 г. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="20609390-8b66-40fc-b109-7b2729c550d1">Удивительно, что я вчера <hi>наверное</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">ждала письма от тебя</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">ждала письма от тебя</span>. Толстой писал 17 или 18 ноября: «Боюсь, что ты досадуешь на меня за то, что я не приезжаю, и надеюсь, что ты понимаешь, как мне, несмотря на разлуку с тобой, хорошо и прямо нужно жить в тихом уединении, как теперь чтобы сделать всё то, что я могу и должен сделать в последние, а может быть и последний год, — а может даже и не год, а месяцы моей жизни. Здесь я как будто и скучаю, и часто ничего не делаю — делаю пасьянс, читаю газету, а результат тот, что и в голове уясняется, и на бумаге пишется то, что, думается, нужно. Написал я предисловие к статье Карпентера о науке, которая мне кажется очень важной, так что, может быть, я выкину её из статьи об искусстве; кончил об искусстве поправлять, — только придется исправить кое-что по корректурам, и начал новый художественный кавказский рассказ, который me hante [преследует] уже давно. Нынче или завтра пошлю Гроту об «Искусстве» 10 глав. Я бы послал всё, но хочу равномерно выпускать с переводчиком. Приятно, что кончил. Пока писал, казалось важно, а теперь кажется, что нужнее более важные вещи» (ПЖ, стр.535—536). </span>, милый Лёвочка, и оно должно было прибыть вчера, а его почему-то принесли сегодня утром. И ты отвечаешь мне на те самые вопросы, которые я тебе делаю в том письме, которое я послала только вчера вечером, и которое ты еще не мог получить. Т. е. <hi>что̀ </hi>ты пишешь, в каком положении статья об искусстве и о твоем приезде. — Этот вопрос: сержусь ли я, что ты не едешь, мне разрешить всегда трудно. Ты совершенно прав, говоря, что тебе важно уединение для твоей работы, что тебе не долго, может быть, осталось жить и ты дорожишь и временем и досугом своим; весь мир, всё человечество, которому ты служишь своим писательством, — найдут, что ты совершенно прав. </p>
        <p id="25f4d33a-8a2e-4d7e-928e-79a290037016">Но мне, как отдельной личности, как жене твоей, надо делать большие усилия, чтоб признать, что то, что немного лучше или хуже, меньше или больше написано статей, — важнее моей личной жизни, моей любви к тебе, моего желанья жить с тобой и находить <hi>в этом </hi>счастье, а не <hi>вне </hi>этого. </p>
        <p id="bf071917-51d7-4e01-a17e-b5c902a711e6">Это я тебе пишу как рассужденье, а не как вызов. Теперь я приспособилась и не скучать и жить хорошо и без тебя. Мне даже часто кажется, что когда мы врознь телом, — мы больше вместе душою; а как сойдемся материально, так, как будто, больше разойдемся душевно. — Твой аргумент, что может быть не долго осталось жить, — и я могла бы в свою пользу сказать, — что тем более надо бы доживать последнее время <hi>вместе</hi>. Но последнее время, особенно после чтения биографии Бетховена, я прозрела уже окончательно, что люди, служащие человечеству и получающие за это высший дар — <hi>славу</hi>, уже не могут отказаться от этого соблазна и откидывают всё, что стоит на дороге к этой славе, и мешает этому служению. <pb n="689" xml:id="page689"></pb>У Бетховена, к счастью, не было семьи, — и потому он был прав. </p>
        <p id="93a82e20-bcfc-4c61-b821-2aa149bd1029">Всё это я передумываю и переживаю. Ты хотел меня <hi>почувствовать</hi>, и я боюсь, что тебе неприятно то, что я пишу. Но как-нибудь надо относиться ко всем обстоятельствам жизни, и не остановишь ни работы мысли, ни борьбы разных чувств. </p>
        <p id="7086982f-6fe0-42b6-8f07-1951c3841462">Живу я внимательно к себе и другим. До настоящей минуты, с тех пор как мы расстались не было у меня ни злобы, ни досады на кого бы то ни было, и я нисколько не сердилась и не сержусь, что ты не едешь. Живи сколько тебе покажется нужным и приятным; здесь тебе будет всё досадно, и это тяжелей разлуки. </p>
        <p id="e2f6a705-aa62-4caf-8c43-4bd0a06a130a">Например, я опять играю очень много на фортепиано; часов по 5 иногда; ложусь спать часа в три ежедневно; сегодня из дому не выходила, только вечером съездила часа на два к тётеньке Вере Александровне, у которой еще не была. Приехал из Ялты Борис Шидловский и говорил, что Таня, может быть, выезжает сегодня, в среду, что маленькому Андрею лучше. — Странно, сегодня я гадала на картах себе, и мне вышла два раза <hi>смерть</hi>. Увидим! </p>
        <p id="58128610-ec95-480b-b174-fa72f116ff9d">А пока я жива, целую тебя, и часто думаю о тебе, и чувствую, как мимо меня проходят все твои дни, и мысли, и интересы, и уходят в статьи, повести, в Англию, в Чертковские письма и т. д. Прежде твои писанья сливались со мной, и я везде себя чувствовала. — Твои запасы, верно, все истощились, и у тебя нет ни фиников, ни сухариков, — ничего. Не прислать ли чего? Прощай. </p>
        <p id="ee7749a8-8390-4e69-898d-4864a7c16627">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Т.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>