<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 23 октября 1893 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1893-10-23_1893-10-23"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 23 октября 1893 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 577—582. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1893-10-23" to="1893-10-23"/>
        <date type="editor" from="1893-01-01" to="1893-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1065ee30-d5f9-48e8-9687-d75754ee38c7">
        <pb n="577" xml:id="page577"></pb>
      </p>
      <p id="eefba606-4d72-4ba5-a7e0-8f00abe3a522">
        <head>№ 298 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="1ad49787-de32-43ad-b17c-e6d96ef721c3">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1893-10-23">23 октября. 1893 <span resp="volume_editor" class="add">г. </span>
                <span resp="volume_editor" class="add">Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="45a24f98-3c2d-4802-980f-feb59f878448">Что-то давно я тебе не писала, милый Лёвочка, и от вас три дня нет писем. Событий нет ни у вас, ни у нас, а обыденная жизнь, в которую впадаешь, как в старую колею, воображение всегда может восстановить и представить, вот и писать не хочется. Конечно, главное внимание мое направлено на то, чтоб следить за состоянием Лёвы; он вчера жаловался опять, что живот болит, и сегодня утром говорил, что ему не хорошо. Но это вновь меня не очень встревожило; здесь у всех осенний грипп, у Тани даже очень сильный, и она в грустном и угнетенном состоянии, а у Лёвы менее сильный. Таня вообще мне страшно жалка; я не пойму, огорчена ли она, что не едет за границу, или рада. Мне кажется, что скорее огорчена. Третьего дня провел у вас вечер Миша Олсуфьев, приехавший на юбилей Поливановской гимназии. Была Лопатина<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лопатина </span>— Екатерина Михайловна Лопатина (р. 1865), сестра профессора, писательница (псевдоним Ельцова).</span>, Гуревич<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Гуревич </span>— Любовь Яковлевна Гуревич (р. 1866), писательница. С 1891 по 1899 г. издавала и редактировала вместе с А. Л. Волынским журнал «Северный вестник». Ей принадлежит: «Из воспоминаний о Л. Н. Толстом» в сборнике ее статей «Литература и эстетика», изд. «Русской мысли», М. 1912. Подробную характеристику С. А. Толстой Гуревич дала в ряде очерков, помещенных в «Жизни искусства», 1919, №299—300, 301, 302—303. </span>, брат и сестра Мамоновы. У Тани уже был озноб и она была совсем больна и очень не весела, но беспокойна. Соня Мамонова <pb n="578" xml:id="page578"></pb>овладела совсем Мишей Олсуфьевым, и с тех пор он больше не был. </p>
        <p id="1ebe7b7c-ca62-4641-a9a9-ac869cf96127">Вчера я ездила, по просьбе своих детей, на юбилей Поливанова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">на юбилей Поливанова</span>. 22 октября 1893 г. праздновалось двадцатипятилетие со дня основания московской частной гимназии, учрежденной Л. И. Поливановым. В 1893 г. из детей Толстого в гимназии учились Андрей и Михаил. В 1880-хгг. — Илья и Лев. Окончил гимназию один Лев.</span>и прослушала все молебны, речи, адресы и телеграммы. Лучшая речь была Капниста<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лучшая речь была Капниста</span>. Речь попечителя Московского учебного округа гр. П. А. Капниста изложена конспективно в брошюре: «Двадцатипятилетие Московской частной гимназии, учрежденной Л. И. Поливановым. 1868—1893» М. 1893, стр.20; в этой брошюре приведены все адресы и речи, читанные на юбилее; на стр.21—22 приведен текст адреса родителей учащихся, подписанный С. А. Толстой. </span>; речь всегда льстива и фальшива, но он сказал так, что менее всех других это было заметно, а всё-таки было очень лестно для Поливанова. Мальчики всей гимназии были страшно возбуждены и сияли торжественностью. </p>
        <p id="279bc33e-7fec-4848-bd81-befb3256ab81">Сейчас получила Таня твое письмо<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">получила Таня твое письмо</span>. Письмо не сохранилось.</span>, также Ваничка и Саша от Маши. Они были в восторге, и по лицу Ванички прошла целая гамма различных выражений. Он одобрил кивком, что мама́ винограду оставила; засмеялся, что вы с мышами друг друга не боитесь; еще усмехнулся, что «письмо носить в корзине»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ваничка </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">усмехнулся, что «письмо носить в корзине»</span>. Толстой писал 20 октября: «О Ваничке поминаю часто, скажи ему, что в корзинке мне некого носить». Толстой шутил, что раз самого Ванички нет, то он вместо него будет носить его письмо в корзинке. </span>. На днях он случайно в углу около дивана гостиной увидал твой бюст. Надо было видеть его волнение и радость: он охорашивал руками и гладил голову (вот какое воображение, что он не чувствовал холода чугуна), потом обошел кругом и начал целовать, забыв, что все мы смотрим на него. Удивительный мальчик пока; что-то будет. Сегодня они немного гуляли; был град, дождь; вообще погода ужасная и у нас. </p>
        <p id="0ba74f1a-f60e-4a92-a6c9-db7cfaae5a35">Те дни мы всё сажали; выкапывали маленькие клёны и сажали вдоль забора от Олсуфьевского сада. Помогал Ваничка и артельщиковы мальчики, и было всем очень весело. Теперь и этого нельзя делать и наступает тоскливая <hi>ноябрьская </hi>пора. Сейчас мальчики играют на скрипке; Андрюшу берет учитель в Симфоническое собрание; сегодня седьмая симфония Бетговена. Место даровое в оркестре. Утром они с Мишей ездили на Ходынское поле на своей лошади. Там садка была, т. nbsp; е. пойманных раньше зайцев пускали в поле и пробовали резвость собак разные глупые и богатые господа. Мы с Таней доказывали Андрюше всю глупость этих занятий, он очень обижался. И представь, — чтоб эти замученные зайцы бежали, а не сели, им охотник <hi>откусывал </hi>хвосты! Бог знает что! — Очень рада, что тебе приятен Дунаев, я очень боялась, что ты будешь не рад нарушению уединения. Одно жаль, что погода ему не хороша для деревенского удовольствия. Попроси Машу мне написать, посадили ли Тане березки, это дело <hi>моей </hi>совести, и я потому интересуюсь. Еще отпустили ли вы Васю, или нет? Я думаю, вам лучше его не отпускать пока, а то вы ведь одни никогда не будете, всё гости, и Маше будет трудно. Что Маша? Как ее интимные дела и опомнилась ли она наконец, поняла ли, что ей надо скорей спасать себя и свою репутацию. Здесь неприятно напомнили опять о тяжелом событии с З[андером], о котором так хочется забыть. Флёров о З[андере] как говорил презрительно и не уважительно, я даже удивилась. Даже Флёров! Сейчас Лёва пришел обедать, он был у Раевских. Сама я <pb n="581" xml:id="page581"></pb>эти дни дурно очень себя чувствовала и плохо спала. Сегодня у меня <hi>первый день</hi>, но я себя лучше чувствую. Как твое здоровье? </p>
        <p id="1578f680-12d7-41ea-a734-90edf2586fa2">
          <pb n="579" xml:id="page579"></pb>Рисунок </p>
        <p id="b0954ddc-d932-4545-8982-818ca2cfc60c">
          <hi>Иллюстрация: </hi>
        </p>
        <p id="ec4fb835-0876-4a15-a56a-81325ee16516">Л. Н. и С. А. Толстые <br/>С фотографии 1901 г. <br/>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Музей-усадьба Ясная Поляна </span>
        </p>
        <p id="323e927e-e7de-4d09-b926-63ca021471f7">
          <pb n="580" xml:id="page580"></pb>
        </p>
        <p id="2d90562f-a82e-41dc-8811-73cfb719ca2b">О статье твоей Тулонской<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">О статье твоей Тулонской </span>— «Христианство и патриотизм» — статья, увидевшая свет в издании Элпидина в 1895 г. Тулонские празднества происходили в 1893 г. по поводу заключения франко-русского союза. 24 декабря 1893 г. Толстой писал Ге: «Бьюсь над статьей о Тулоне, <br/>т. е. о жестокости, безбожности патриотизма и наглости обмана народа патриотизмом, которого давно уже нет и не может быть» («Толстой и Ге. Переписка», стр.174).</span>я думала потому поместить к Сутнер<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Сутнер </span>— Берта Сутнер, деятельная проповедница пацифизма, издательница журнала: «Die Waffen nieder», о котором Толстой писал: «Это преинтересный, прекрасно ведомый журнал, который надо выписать и которым надо пользоваться» (ПЖ, стр.462). </span>, что тогда она будет иметь характер протеста войне, а не личного задора; не будет причины русским и французам обижаться; а это всегда лучше. </p>
        <p id="1a2e3a24-2db9-4496-a600-8a3d84da8a06">Отрывали от письма; был m-r Salomon. Он разделяет Тулонские чувства вполне с теми, кто их выражает. Он очень удивился, что ты смотришь на все эти выражения чувства так скептически и несочувственно. Когда я сказала, что ты пишешь статью против, он сказал с ужасом: «c’est impossible!»<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
          <span class="note" id="a1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«это невозможно!» </span>
          </span>Он хочет послать тебе какие-то газеты, а сегодня принес критику на последнюю твою книгу в Женевском журнале, мы ее прочтем и пришлем. Ну, прощай, пора и кончить письмо. Целую тебя, Машу и Веру. Ложусь сейчас, а то устала и вяла́ я всё время. Напиши мне опять. </p>
        <p id="fc171f6c-bda2-4831-9180-e7b3efe49f1c">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="560c8526-52a6-43dc-bcf9-a17342a82aee">
          <span class="note" type="footnote">С. А. Толстая пометила: «Письма из Москвы, куда я переехала с учащимися детьми, в Ясную Поляну». Настоящему письму предшествуют два других от 17 и 18 октября; их мы не печатаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>