<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 2 ноября 1910 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1910-11-02_1910-11-02"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 2 ноября 1910 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. — С. 803—805.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">803—805</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-11-02" to="1910-11-02"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="90badcec-c076-41e7-9743-a069f53ee75c">
        <pb n="803" xml:id="page803"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="559e5220-3401-4b0d-8f96-f7bbe789a4f5">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1910-11-02">2 ноября 1910 г., 5½ ч. утра. Я. П. </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="33dfe967-3c97-4ff9-8bac-253fceeac9a8">Прежде чем нам расстаться, может быть навсегда, я хочу не оправдаться, а только <hi>объяснить </hi>тебе мое то поведение, в котором ты обвинил меня в письме к Саше<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">в письме к Саше</span>. 29 октября Толстой писал Александре Львовне: «Очень надеюсь на доброе влияние Тани и Сережи. Главное, чтобы они поняли и постарались внушить ей, что мне с этим подглядыванием и подслушиванием, вечными укоризнами, распоряжением мною как вздумается, вечным контролем, напускной ненавистью к <span class="hi" data-attribute="italic">
              <ref target="#Примечания.в_письме_к_Саше">самому </ref>
            </span>близкому и нужному мне человеку, с этой явной ненавистью ко мне и притворством любви, — что такая жизнь мне не неприятна, а прямо невозможна, что если кому-нибудь топиться, то уж никак не ей, а мне; что я желаю одного — свободы <br/>от нее, от этой лжи, притворства и злобы, которой проникнуто все ее существо... Видишь, милая, какой я плохой» («Дела и дни», 1920, I, стр.290). </span>. </p>
        <p id="ebbfa1ec-e155-49f5-95a2-4344abcb59c4">Если я смотрела на тебя в дверь балкона, когда ты делал пасьянсы, если я встречала тебя и провожала на верховую езду, и хотела встретить на прогулке, или бежала в залу, когда ты приходил или завтракал, то всё это совсем не от подозрительности, а от какого-то в последнее время безумно-страстного отношения к тебе. Верно я предчувствовала то, что случилось. Смотрю в окно и думаю: «вот он, мой Лёвочка, еще тут, со мной, спаси его бог». Часто, проводив тебя на верховую езду, я, входя в дом, перекрещусь и скажу: «Спаси его бог, верни домой благополучно». Я дорожила каждой минутой с тобой, радовалась, когда ты меня о чем-нибудь попросишь, или просто скажешь, назвав меня: «Соня». Каждый день я брала на себя <pb n="804" xml:id="page804"/>сказать тебе, что я хотела бы, чтоб ты видел Черткова, но как-то совестно было вторично как бы <hi>разрешать </hi>тебе что-то. А ты всё делался мрачнее и суровее, ты передо мной протягивал чашку, прося у других налить тебе чаю или земляники, ты перестал разговаривать со мной и ты жестоко отмстил мне за своего друга. И я болезненно это предчувствовала. </p>
        <p id="aa003078-7f64-4bdd-a11f-ce6f6ac2191c">Что касается дневника, то я сделала глупую привычку, проходя, пощупать, там ли, на столе дневник; но ведь я это делала молча. В ту ужасную, последнюю ночь я затворила двери от пришедшей наверх желтой собачки, чтоб она тебя не разбудила, заглянула и в твой кабинет, отнеся вниз письма, и по глупой привычке <hi>коснулась </hi>только рукой дневника. Я ничего не <hi>шарила</hi>, ничего не искала, не читала, и тогда же почувствовала, что сделала ошибку и глупость. </p>
        <p id="791530c8-bc37-4a34-9499-feab5c355000">Но ты всё равно уехал бы, я это предчувствовала и страшно боялась<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">я это предчувствовала и страшно боялась</span>. Толстая приписала: «Между Львом Николаевичем и мной был договор с первых лет супружества, что мы оба имеем право друг у друга читать всё. Договор этот никогда не был нарушен ни одним из нас. Почему же была боязнь Льва Николаевича, что я что-то у него искала? — Его мучило завещание». — О конспиративном характере подписания завещания Толстой занес в своем «Дневнике для одного себя» под 2 августа 1910 г.: «Очень, очень понял свою ошибку. Надо было собрать всех наследников и объявить свое намерение, а не тайно». </span>. </p>
        <p id="eb04e85d-b5f6-4235-8af1-9054b9e3fb01">Я лечусь, беру ванны, другого делать нечего. Тяжело выношу присутствие чужих людей — глупого очень доктора и болтливой сиделки. Но этого хотят дети, я не смею противиться, хотя даже совестно, до чего им совсем делать нечего. Пытаюсь немного заниматься, но трудно. Вчера начала немного есть, — дети так трогательно радуются на это, — я их измучила моих любимых: Таничку и Андрюшу; но остановить мои терзания душевные не в их власти. Не то может еще спасти меня! День и ночь думаю о том, здоров ли ты, где ты, что думаешь, что делаешь. Неужели тебе легко так истязать меня? Как я скоро и радостно поправилась бы, как бы дала тебе слово никогда не следить за тобой, ничего не читать и не трогать, если ты не хочешь, делать всё, что ты хочешь... Но я чувствую, что мы никогда не увидимся, и это убивает меня! Хоть бы не сойтись пока <hi>жить </hi>вместе, а только повидаться. Я бы приехала на несколько часов, и обещала бы уехать. Без твоего позволенья, не бойся, я не поеду, да надо еще немного окрепнуть. Не бойся меня, лучше умереть, чем увидать <hi>ужас </hi>на твоем лице при моем появлении... </p>
        <p id="82596f01-991d-43d6-ba63-565aaabfdf9e">
          <span class="note" type="footnote">Толстая пометила: «Письмо это я дописать не успела, и оно уже послано не было. Переписываю, чтоб было видно мое тогдашнее настроение».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
