<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [16 апреля 1887 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1887-04-16_1887-04-16"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 16 апреля 1887 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. — С. 405—406.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">405—406</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1887-04-16" to="1887-04-16"/>
        <date type="editor" from="1887-01-01" to="1887-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="825a13b8-2046-4b1b-a29d-1bae40f8794b">
        <pb n="405" xml:id="page405"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="a218d135-baea-4939-83e8-7a0878d6efdb">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1887-04-16">
                <span>1887 г. Апреля 16. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1fbcdaab-b320-4235-8de0-036a1fdf57ad">Жаль, что приходится писать тебе уже утомленной и так поздно! Не обошлось сегодня ни без гостей, ни без корректур, ни без болезни. Разбудила меня сегодня моя адская боль под ложечкой, т. е. предполагаемые желчные камни. Всякий раз кажется, что умираешь — так велики страданья. Но я не успела еще позвать на помощь, как боли прошли, и весь день утомленно, но не болезненно я себя чувствую. Только бы не повторилось. </p>
        <p id="9eb4fe1d-1223-41e6-ab7c-3719b56ec574">Потом я ушла в контору и до обеда занималась старым изданием, всё писала письма и делала справки. Если я мало напишу о детях, то потому, что их не видала весь день сегодня. К обеду собрались мы все, и гости: Соня Самарина, Лиза Беклемишева, Вера, Столыпин<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Столыпин </span>— Александр Аркадьевич Столыпин (1864—192...), сын старого знакомого Льва Николаевича. Был в приятельских отношениях с Сергеем Львовичем. Был сотрудником «Нового времени».</span>, два Лопухина<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">два Лопухина </span>— Дмитрий Александрович и Алексей Александрович.</span>, Рачинский<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Рачинский </span>— А. К. Рачинский, брат первой жены С. Л. Толстого, впоследствии товарищ министра народного просвещения. </span>. Столыпин написал водевиль, и читал им до обеда его вслух, и они собираются его разыграть просто у нас в зале; мне это не улыбается: детям учиться надо и всё это денег много сто́ит, а толку мало. </p>
        <p id="c8454d84-9229-43a3-92b7-1d31495ac207">После обеда Столыпин читал свои стихи, и были разные очень хорошие и не шутовские разговоры. Гуляли все в саду, потом играли молодые в винт. Я всё работала. Пришел Грот о своей лекции, очевидно, поговорить; как всегда очень мил. Когда он входит, у него такой вид: «а вот он, я!» Пришел Писаренко и Ольга Зайковская. Хорошо, что все вдруг, друг друга занимали. </p>
        <p id="9d4f94b9-fda5-42f1-aad2-714d3d480156">Твое письмо получила, в котором ты указываешь на доброту Фейнермана. Или ты не получил еще письма моего с письмом его жены? Уж только он не добрый — это наверное. Он мне не враг, зачем такие страшные слова? Но я не хочу никогда его встречать и не хочу его видеть у себя. Неужели и этого я не могу в своем доме? Я считаю <hi>его вредным</hi>, и этого переменить не могу, что же делать? </p>
        <p id="17e2efa8-0d75-4287-884f-1152b3790d7d">Приходится желать, чтоб Количка уезжал скорей, чтобы иметь радость видеть тебя. И что он сидит? Его никогда не поймешь. То казалось, что так спешно, так нужно ему поспеть к посеву и работам, а то сел и сидит. Чудной народ! </p>
        <p id="cbd92b3f-5cce-4047-92ba-3d5663913aa6">Ольгушке рецепт<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ольгушке рецепт</span>. Толстой запрашивал 14 апреля: «Ольгушка Ершова просит рецепт от глаз для своей девочки». — Ольга Родионовна (р. 1851), жена яснополянского крестьянина Семена Яковлевича Ершова. </span>вот какой: на одну унцию дистиллированной воды 1 гран цинку. Примочка для глаз. Два раза в день пускать по одной капле. </p>
        <p id="0f05ee51-bbee-4bb5-b486-cbfb57005588">
          <pb n="406" xml:id="page406"/>
        </p>
        <p id="1795daa4-2e05-4466-b636-e7b361efe53c">О здоровье своем ты ничего не пишешь, стало быть хорошо. Еще набрались тебе письма и статьи, не посылаю потому, что не важные, дождутся тебя. </p>
        <p id="7822ea2b-21cd-46ba-896a-48e879c58a00">Лёва подобрался второй или третий день, но зелен и грустен. Он и растет, и работа в нем идет душевная. Мне жаль, что у него нет никого, с кем по душе поговорить. Со мной он всегда дичится, или у него тон слегка презрительный и насмешливый. Некому было моим детям внушить ко мне уважение и доверие! Оно всегда и разрушалось твоим тоном неодобрения и осуждения меня, что было не столько от нелюбви твоей, сколько от превосходства ума и разницы лет. На все судьба! </p>
        <p id="2d88ba2b-e2b7-41dd-81d9-7a356ccb382a">Будет тебе мучить твою статью! Она утратит свою свежесть. Дай ход своей художественной искре, о которой ты мне писал. Прощай, целую тебя, милый друг. Третий час ночи и тишина ужасающая! </p>
        <p id="a8af2e0a-bd07-4c68-912c-dce8f651e546">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="4820d4f9-ae77-44bf-b0cf-f747271066b2">16 апреля 1887.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
