<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 14 марта 1904 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1904-03-14_1904-03-14"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 14 марта 1904 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 754—755. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1904-03-14" to="1904-03-14"/>
        <date type="editor" from="1904-01-01" to="1904-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="43bd12a7-1c1f-440f-93f5-16a5a1ca8251">
        <pb n="754" xml:id="page754"></pb>
      </p>
      <p id="185b74a7-7c64-478b-a817-c5feb8b56e91">
        <head>№ 410 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="404e4c46-4f60-4eb8-83d0-1c0a7deb5917">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1904-03-14">14 марта 1904 г. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8f2e6a69-227b-4981-b8bf-eacaf09a7337">Ты не можешь себе представить, милый Лёвочка, как<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">Андрюша нас здесь изводит. Его хороший порыв исчез</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Андрюша нас здесь изводит. Его хороший порыв исчез</span>. Толстой писал 14 марта: «дело, которым ты занята, самое важное и хорошее. Я сомневаюсь, хорошо ли я сделал, согласившись с Ольгой, что ей лучше ехать и не возобновлять сношений. Во всяком случае судить между мужем и женой невозможно и не должно. Это я еще видел на этом случае. Одно, что можно советовать, это то, чтобы жить хорошо и тому, и другому. А отношения между собой они определят сами» (ПЖ, стр.572—573). </span>тотчас же после того, как он увидал, что Ольга ему легко не дается и требует нравственно от него совсем другого, чем то, что он ей хочет дать. Узнав, что она уехала в Ясную, он пришел в такую ярость, что кричал вчера на меня бог знает как, говоря, что мы с тобой толкаем её на то, чтоб она уехала, а не на то, чтоб осталась с ним. Накричав, он уехал кутить, и до утра не возвращался. А я, буквально шатаясь, вышла из дому и пошла обедать к Масловым, которые всегда умеют меня и утешить и сердечно приласкать. </p>
        <p id="00d8c3bb-00e6-4261-acc4-b81a5a2ea5c2">Когда сегодня Ольга пришла и объявила, что по совету папа́ она едет в Англию, Андрюша не хотел её видеть и опять неистово кричал на меня охрипшим совсем голосом. Я уехала в<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">концерт денной</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">концерт денной </span>— 48-ое музыкальное утро Кружка любителей русской музыки, в котором первое отделение было посвящено произведениям Кюи.</span>, на который мне прислали почётный билет и на котором я, сидя рядом с ним, познакомилась с<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Кюи</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Кюи </span>— Цезарь Антонович Кюи (1835—1920), композитор (член кружка «могучей кучки»), музыкальный критик, генерал, профессор фортификации. </span>. Ольга так и ушла домой, а без меня Андрюша написал ей письмо и куда-то ушел. — Разговаривать с ним совсем нельзя, он ничего не понимает и одно кричит: «это мое дело!» Я ему говорю: «да ты скажи, чего ты хочешь, как будешь жить, твои планы». — «Ничего не хочу говорить, это мое дело. А если Ольга уедет, то чорт с ней, я никогда с ней не сойдусь. Если она меня любит, должна итти со мной жить и ничего не спрашивать». </p>
        <p id="4b1bb487-6bbd-4889-9d9e-687705a4ffbd">Вот и думай, что с ним делать. У меня в душе то мрачное чувство, которое бывало перед смертью детей, когда видишь ясно, как болезнь неумолимо ведет к смерти. Так и с Андрюшей: его душевное состояние неумолимо ведет его к духовной смерти. </p>
        <p id="34e01c2f-eb0d-42a8-8e21-9ccc5aef302f">Радостное то, что в четверг на страстной Таня приезжает с мужем в Ясную. А перед этим остановится на два дня в нашем доме в Москве. </p>
        <p id="852c582b-d087-4ae7-83f0-df14bedb6815">Дела я свои кончила все вчера́ и сегодня могла бы быть дома; но хочу проводить во вторник Ольгу с детьми, а<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">на среду останусь для концерта</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">на среду останусь для концерта</span>. 17 марта состоялся камерный музыкальный вечер любителей музыки в Синодальном училище. </span>, в котором играет Сергей Иваныч трио Чайковского. А кроме того возня с кофточками, шляпами, башмаками и проч. очень затянулась и много всякой мелкой заботы. </p>
        <p id="0f04454a-1636-4f21-92d7-29eb3d8f058b">В Москве эту пору года я очень люблю. Совсем весна, сухо, солнце греет, и забываешь зиму. </p>
        <p id="0a91b5a1-aa70-4414-855a-b7f5956387df">
          <pb n="755" xml:id="page755"></pb>
        </p>
        <p id="6f4eb9e1-68c4-43df-b21c-1c2c52295fd2">Соскучилась я по тебе и Саше, но только; в остальном здесь теперь лучше. А по вас я очень скучаю, особенно в тяжелые минуты. Серёжа тих, сидит у себя и занимается. Я эти дни тоже буду тихо сидеть, только в понедельник поеду в<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">концерт филармонический</a>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">концерт филармонический</span>. 15 марта был Восьмой симфонический концерт Филармонического общества под управлением Хессина. </span>послушать 5-ю симфонию Бетховена. </p>
        <p id="e4bb63b7-0e1d-4974-94bd-827078cfefa5">Целую тебя, милый друг, и надеюсь, что ты будешь продолжать быть здоров.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">Аренские</a>
          <span class="note" id="footnote6">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Аренские</span>. В Ясную Поляну ездили композитор Антон Степанович Аренский (ум. в феврале 1906 г.) и его жена Елизавета Владимировна. </span>очень довольны, но он простудился от открытого окна. </p>
        <p id="03d76c2b-fe14-4e24-9656-68b059518091">
          <closer class="podpot">
            <signed>Твоя Соня Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="e680db55-5325-4bfc-94c7-3929319fbe6c">
          <span class="note">Предшествующее письмо от 11—12 марта не печатаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>