<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 28 октября 1891 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1891-10-28_1891-10-28"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 28 октября 1891 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 452—454. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1891-10-28" to="1891-10-28"/>
        <date type="editor" from="1891-01-01" to="1891-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e5d984f6-a633-41ad-b6c2-09b7b460b324">
        <pb n="452" xml:id="page452"></pb>
      </p>
      <p id="aa75363c-f0de-49d7-85d8-ce88067f657f">
        <head>№ 222 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="9eb4d367-70a3-4933-b02b-1d5207fcdc46">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1891-10-28">28 октября. 1891 г. Вечер. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="36032763-d452-4ab6-9f12-bee15f5835a1">Милый Лёвочка, когда ты получишь это письмо, вероятно уже не будет жив Дмитрий Алексеевич Дьяков. Я страшно потрясена и расстроена: и неожиданностью этого, и видом его и детей. — С приезда своего я апатично и грустно сидела дома. Андрюша и Миша мне говорили, что у<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">Мити</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Митя</span>. — Дмитрий Дмитриевич Дьяков (р. 1880), сын Д. Д. Дьякова, приятель Михаила и Андрея Львовичей Толстых.</span>и<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Алёши</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Алёша</span>. — Алексей Дмитриевич Дьяков (1878—1919), приятель мальчиков Толстых.</span>инфлуенца, и что они неделю не были в гимназии. Вот я сегодня и отправилась к Дьяковым конкой и пешком, — узнать о здоровье детей и кстати всех повидать.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Звоню внизу; горничная Лизаньки мне говорит</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Звоню внизу; горничная Лизаньки мне говорит</span>. Дьяковы жили в доме Колокольцовых в Скатертном переулке. В нижнем этаже этого дома жила Е. В. Оболенская с семьей. </span>: «а Дмитрий Алексеевич очень плох с утра». Я говорю: «что? как?» Я ничего не слыхала прежде; так сердце и упало, ноги подкосились. — Вхожу наверх, все на ципочках ходят, глаза заплаканные, сторы спущены. Выходит Лизанька. «Хочешь <pb n="453" xml:id="page453"></pb>его видеть?» — Чувствую, сил моих нет, но пошла. Близорукость позволила увидать в темноте очень мало, — к счастью! Но распухшее лицо, глаз один закрыт, лежит на правом боку, в груди хрипенье, живот вздут. В голой, пухлой руке папироска и беспрестанно курит. Я говорю: «здравствуйте, Дмитрий Алексеевич». Он протянул мне руку и начал говорить. Но вышло нечто вроде мычанья, хрипенья, горловые, резкие звуки, — понять ничего нельзя. Из целого разговора его я поняла: «Уехали, Пирогово, вы приехали, маленькие, 10 пудов муки, 10<hi>..., </hi>4 пуда можно есть, сам пробовал. Машу видели? Она рада будет вас видеть...». И всё это едва понятно и сопровождается страшным хрипением и клокотанием в груди. А то вдруг заговаривается и говорит страшный вздор. Хотел он рассказать (мне объяснили), что он<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">был у Маши</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">был у Маши</span>. — в имении Колокольцовых, у дочери Марии Дмитриевны, бывшей замужем за Николаем Аполлоновичем Колокольцовым. </span>, там прибавляет народ к 10-ти пудам муки 4 пуда семян подсолнечных, из которых выжимают масло у Колокольцовых. — Он всеми и всем озабочен, только не собой. Накануне он говорил Колокольцову, что он умирает, что пора, что он не боится. Машу вызвали телеграммой, и она не отходит от отца. Бедные мальчики были больны; бледны и испуганы очень. </p>
        <p id="48cc5d9d-d09a-4868-b96a-65736bf3c9ab">Болезнь Дмитрия Алексеевича произошла вот от чего: ездил он к дочери; дорогой у него вырезали весь боковой карман и больше ста рублей денег. Выходя из вагона, он ударился ногой, тем же местом ноги, как ты тогда, — о вагон. Была ссадина. Это было в пятницу. В воскресенье он еще был в театре. В понедельник — (сегодня неделя) — у него сделался сильный озноб и жар. Послали за доктором; — было уж поздно, зараженье крови сделалось. Жар доходил до слишком 40 градусов. Бред, жар все эти дни. Нога распухла и покраснела. Боли нигде. Два доктора ездят, и говорят, что, ввиду его сахарной болезни, — дело серьёзное, сердце действует плохо и опухло. Вчера вечером стало хуже. Дело ухудшения идет так быстро, что в те два часа, которые я там просидела, он опять впал в бессознательное состояние и уже не узнавал никого и не говорил, а хрипел, упорно глядел на стену и дергал простыню. Пот лил с него градом, рубашка вся смоклась. Страдал ли он — неизвестно. — Я уехала в пятом часу; думаю, что двух дней он не выживет. Мои расстроенные нервы не выносят просто этого зрелища. Домой уехала в санках, на извощике, и такое горе в сердце, что я до сих пор не опомнюсь; точно я в лице этого старого друга теряю так много и многих. Весь мир потух, и за всех отсутствующих стало еще страшнее; хотя я сознаю, что смерть старика естественна, что тревога моя в ваше отсутствие есть та моя лепта, которую я приношу голодающему несчастному народу, которую я <hi>должна </hi>принесть, потому что всякий должен помогать, как и чем он может, а я помогаю вами, моей <pb n="454" xml:id="page454"></pb>семьей, — тем не менее жутко теперь еще больше. Сегодня по случаю оттепели мне хуже, и не вижу, где возьму нравственных сил выносить панихиды, похороны, — это всё внешнее, — а главное, вид испуганных, несчастных, одиноких его мальчиков, которых чувствую своим долгом теперь, в самый тяжелый период их жизни — поддержать и приласкать. </p>
        <p id="a7917ef1-43d0-436f-bac7-97fca344662a">Мои дети, слава богу, здоровы. Кругом инфлуенца и много больных. У нас в колодце совсем протухла вода, и завтра его будут весь чистить. — По совету Тани и по собственной немощи, — я никуда и не хожу. Но вот бог послал еще горе! — У Саши зубы болели и она не гуляла, а Ваничка гулял и купил мятные пряники. Миша вырезает картонные санки и играет с маленькими. Андрюша вчера на верху играл сонату, которую когда-то выучил со мной, а сегодня у них обоих был урок на скрипке и ничего еще не выходит. — Вчера был Лёля Северцов; дети и педагоги играли все в petits jeux<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">1</a>
          <span class="note" id="footnote5">[игры] </span>в зале, на верху, и Ваничка был в восторге. Потом играли в Halma<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">2</a>
          <span class="note" id="footnote6">[Хальма] </span>и потом в мяч. Ко мне никто не приходил кроме Веры Северцовой, которая меня не застала. Жду с нетерпением от вас письма с места, как устроились и что делаете для голода. </p>
        <p id="812722eb-1353-415c-903c-dae4ee03d89c">Прощайте, целую всех. Напишу еще завтра. </p>
        <p id="a6fec36d-ae88-44b1-a77d-8bf05aae3c69">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="5a20cf7c-f93f-40fb-b5b0-88ed78ba7494">Не могу не прибавить, что тут все при начале инфлуенцы велят скорей давать касторовое масло; вообще слабительное и потогонное. Если кто заболеет, то сделайте это. А Дмитрий Алексеевич, главное, погубил себя, что заклеил ссадину английским пластырем. Какое неведение! Надо было компресс прежде всего!</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>