<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 20 июня 1909 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1909-06-20_1909-06-20"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 20 июня 1909 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 774—777. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-06-20" to="1909-06-20"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="6d3d31ff-4da5-4815-8fe9-c5baeb8f5d97">
        <pb n="774" xml:id="page774"></pb>
      </p>
      <p id="255581e7-f650-4125-b7a9-4309fa73f8b0">
        <head>№ 424 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="162e3ec2-d159-4349-983f-cc4a7e3ced91">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1909-06-20">20 июня 1909 г. [Я. П.] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="d701e917-5f34-45cc-965f-5be4c362e2c7">Спасибо за<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">письмо</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо</span>. Толстой писал 17 июня: «Вот и пишу тебе, милая Соня, чтоб ты не беспокоилась. Вчерашнюю ночь от 16 на 17 очень болела голова, но нынче, 17-го, лучше и лучше, и гулял, и ел, и главное работал хорошо [...]. Пишите мне чаще» (не опубликовано). </span>, милый Лёвочка, я рада, что тебе лучше. Погода стала сноснее, и это всегда на здоровье влияет хорошо. Ты просишь чаще писать: но о чем? У нас так тихо, однообразно идет жизнь, что и писать не о чем. В Кочетах гораздо оживленнее и люднее, и вообще движения жизни больше. </p>
        <p id="7dae9e1b-ed4f-49d4-af12-97d4b769a032">Эти дни я принялась энергично за разные хозяйственные дела: проверяла книги и счёты приказчика, чинила дороги и мосты, отводила еще иначе воду из-под флигеля, рубила вокруг усадьбы и привела Сашу с Лёвой по этому поводу в оживленное состояние, результатом которого было исчезновение целого сиреневого куста перед окнами Саши. Она жалуется на сырость и радуется, что стало светлей. </p>
        <p id="c1921149-5f75-4554-9ac0-42a990a970b3">Но сегодня мне уже надоела эта деятельность; хочу съездить в<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Телятинки; ничего о тамошних жителях не знаю</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Телятинки; ничего о тамошних жителях не знаю</span>. В Телятинках жили Чертковы и Гольденвейзеры.</span>. А потом сяду писать свою «Жизнь». Много времени провожу с Лёвой; вечерами сидели вдвоем и много беседовали. Мне его почему-то очень жаль; в ожидании возвращения твоего он лепит Сашу, но что-то не нравится мне. Вчера он заговорил<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">об отъезде</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">об отъезде </span>[Лёвы]. Л. Л. Толстой в то время увлекался скульптурой; в связи с этим он уехал на год во Францию, где работал в Париже под руководством Родэна и Верде. </span>; так как пароход из Риги только по субботам, то ему надо уезжать в четверг. Сдав свою квартиру в Петербурге жизнь его на эти два года остается не определенна; в Россию он уже в этот срок не вернется, и ему, повидимому, больше всего жаль расстаться с нами. Стараюсь его бодрить и приласкать, но он грустен. Помню, когда во время операции я была близка к смерти, мне всё в жизни показалось ничтожно, нелепо, и выступило одно, несомненное и ясное — это помогать людям жить, облегчать им тяжесть жизни; и не словами, а делом, личным участием. А это мы меньше всего умеем делать, а хочу стараться. </p>
        <p id="327b0c51-8538-4030-8b5c-0fcc79f2ab2d">Прощай, не забывай нас.
Твоя Соня.</p>
        <p id="7bce1f77-1644-4520-9ff6-724b712061ec">
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">Двух Таничек</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Двух Таничек </span>— Татьяны Львовны и ее дочери Татьяны Михайловны Сухотиной. </span>поцелуй, они мне многое дали своей лаской и любовью. </p>
        <p id="fdfde665-a394-4109-8459-97dbf8c54579">Поклон остальным. </p>
        <p id="3b116a7b-d07f-48ba-85d7-918f3b45c622">Андрюша зачем-то уехал в Петербург. </p>
        <p id="a73ddaa9-8900-4ca3-8480-27f82ce4f803">
          <pb n="775" xml:id="page775"></pb>Рисунок </p>
        <p id="0dc0c033-f3b4-4400-a5e0-629ddf379cca">
          <hi>Иллюстрация: </hi>
        </p>
        <p id="61a0d58b-2158-4141-8f9d-dfbbbdf9deb8">Л. Н. и С. А. Толстые <br/>С последней фотографии, снятой 23 сентября 1910 г., за месяц до ухода <br/>Толстого из дома <br/>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Музей-усадьба Ясная Поляна </span>
        </p>
        <p id="9192f212-e857-4fc6-bea9-2a0dfeee3a39">
          <pb n="776" xml:id="page776"></pb>
        </p>
        <p id="a35a3e5c-7db5-4bcd-8e11-daf1a60095d1">
          <pb n="777" xml:id="page777"></pb>
        </p>
        <p id="3339c79a-0962-4141-b4cb-959d54d70a99">
          <span class="note">Из Ясной Поляны в Кочеты, имение Сухотиных.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>