<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 28 февраля 1896 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1896-02-28_1896-02-28"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 28 февраля 1896 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 641—642. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1896-02-28" to="1896-02-28"/>
        <date type="editor" from="1896-01-01" to="1896-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="16647746-6e42-4f92-9463-a6ee3b6bb790">
        <pb n="641" xml:id="page641"></pb>
      </p>
      <p id="cf48ae34-ab72-4529-95e1-eb22ec3aba78">
        <head>№ 332 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="b0815fbc-cbc6-480c-99f9-010034fbcc91">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1896-02-28">28 февраля 1896 г. [Москва]</date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="9ea2b966-8307-4202-a5e8-970358b5a240">
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">Ты написал мне такое доброе письмо</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ты написал мне такое доброе письмо</span>. Толстой писал 27 февраля: «Письмо твое неутешительно. Главное сдержанность, и как будто не то, что недовольство, а грусть. Ты пожалуйста пиши хорошенько, в хорошем, светлом расположении духа. Хоть я и врозь с тобой, но мне хорошо только тогда, когда я знаю, что тебе так хорошо, как может быть, и что мы вместе духом и не скрываем ничего друг от друга. Одно мне за тебя больно, милый друг, это то, что ты предоставлена на съедение мальчиков — Андрюши и оказывается и Миши, и мне за это тебя очень жалко и хотелось бы тебя спасти от их жестокости» (ПЖ, стр.500—501). </span>, милый Лёвочка, что я себя почувствовала недостойной его, и главное ты по-старому пишешь мне о своем настроении, чем я всегда очень дорожу. Мне жаль, если мои письма не хороши, но я к тебе чувствую то же самое, т. е. желание быть до конца откровенной, дружной и доверчивой. — Грусть моя была и прошла вместе с болезнью глаз. Остановленный поток моих дел — настоящих и выдуманных, — скорее моей деятельности, — теперь прорвался с новой силой и я очень занята: изданиями, перепиской, шитьем весенних кофточек и платьев Саше и мне, музыкой и посетителями, и мальчиками. </p>
        <p id="66b68e19-36d5-42e6-95d2-6892fcf04a08">Пребывание Андрюши в Москве обошлось очень благополучно: я употребляла все усилия, чтоб он вечера сидел дома, и так и было. Третьего дня мы все с Сергеем Иванычем катались на коньках в нашем саду, и Андрюша на Мишиных коньках, пока Миша учился. Дядя Костя, который обедал у нас, восседал на балконе. Вчера опять пришел Сергей Иваныч с коньками, потом Миша Сухотин, Алексей Маклаков с Сашей. Опять катались с Сашей и Мишей, зажигали огарки в прорытых в снежных сугробах отверстиях, — и очень веселились дети. Потом пили чай на верху, и потом — очень это глупо, — но играли в карты, в дураки, все дети, Сухотин, Танеев, я, Маклаковы. Кто оставался дураком, тот должен был отвечать на всякий предложенный ему вопрос. Танеев так дико хохотал своим особенным смехом, что всех заражал. В результате было то, что Андрюша никуда не ушел, а все решили, что было ужасно весело. Потом все пошли провожать друг друга, и кончилось тем, что нас с Андрюшей все, кроме Танеева, проводили опять до Хамовник. </p>
        <p id="597c50f7-5cd3-4003-bfd3-58b252ad5319">Сегодня с утра взяла свой урок музыки, потом ездила с визитами, заезжала по одному делу хлопотать за описываемое имущество у учеников Сергея Ив-ча, —<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Сабанеевых</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Сабанеевы </span>— Сыновья зоолога, редактора журнала «Природа и охота» Леонида Павловича Сабанеева (1844—1898) — Леонид, впоследствии музыкальный критик и композитор, живущий в настоящее время в Париже, и Борис (1880—1917), органист. </span>. Надо было просить одного Яковлева отсрочить опись имущества, чего я и достигла. </p>
        <p id="157be02a-f7a2-46fd-b5de-c26d9aff4335">Сейчас была у меня Маня, одна. Она была нездорова бронхитом и потому не была у меня до сих пор, а Серёжа уехал в Никольское и еще не возвратился. Маня пообедала и сейчас и уехала. Андрюша сейчас едет в Тверь, и мы благополучно расстаемся, слава богу. Миша весь погрузился интересом в свою лошадь и довольно неприятен, хотя старателен, чтоб мне никогда не ответить грубо. Сейчас пришел<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Вася Маклаков</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Вася Маклаков </span>— Василий Алексеевич Маклаков (р. 1870), впоследствии известный адвокат и член Государственной думы, кадет; в 1917 г. при Временном правительстве — посол во Франции. В настоящее время эмигрант, живет в Париже. </span>, и мы с ним поиграем в 4 руки, потом вместе выедем: он домой, а я к портнихе, к Вариньке, у которой так не была до сих пор, всё <pb n="642" xml:id="page642"></pb>у меня гости и т. nbsp; д. Были<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">молодые Долино-Иванские</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">молодые Долино-Иванские</span>. Дочь Е. В. Оболенской Александра Леонидовна вышла замуж за Ивана Михайловича Долинина-Иванского, тульского помещика. </span>, поправились и едут в Суздаль; завтра будут у меня обедать. </p>
        <p id="454313db-4b53-47f8-bc1c-4145093a1671">Немного я засуетилась, и мое спокойное, хотя немного грустное настроение, но несомненно очень религиозное и хорошее — теперь куда-то опять забилось, и мне его жаль. Тане напишу отдельно завтра или после завтра. Не знаю, уехала ли Люба, я с ней вам писала обоим длинные письма. Деньги гр. Анны Михайловны в Воспитательный дом внес сегодня Коля, а завтра выдадут расписку, которую пришлю заказным или случаем. Целую тебя, милый друг мой, кланяйся всем, и мою Таню целую. Живите, пока вам хорошо, и я даже советую не очень спешить. Если стоскуюсь, напишу откровенно. </p>
        <p id="5a286f84-c1e2-401d-bbed-a7967cf61c65">
          <closer class="podpot">
            <signed>Твоя Соня Толстая.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>