<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 21 июня [1883 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1883-06-21_1883-06-21"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 21 июня [1883 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 226—228. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1883-06-21" to="1883-06-21"/>
        <date type="editor" from="1883-01-01" to="1883-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="694bbe9d-e2db-4f82-8aeb-55f1d4fdc003">
        <pb n="226" xml:id="page226"></pb>
      </p>
      <p id="08b7859d-61b2-4fb1-bac3-ae3727f0e730">
        <head>№ 93 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="7844935f-e788-4e1d-8e36-60e1f1e98b11">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1883-06-21">[1883 г.] 21 июня ночью. [Я. П.] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ddb19b43-3209-4924-88ce-e664dfeb46c9">Написала тебе письмо и в первый раз в жизни — не посылаю его, а пишу другое. Сегодня ровно месяц, что ты уехал, сегодня же приехал Саша Кузминский. Супруги очень мило встретились и, надеюсь, будут продолжать быть дружны и хороши. Писем от тебя опять нет, какие редкие сообщения! </p>
        <p id="2ea4af88-13f9-4512-bfb0-5c153b99d73c">У нас всё то же. Упорный коклюш всё не проходит, особенно у Алёши. И всё так же все малыши помимо коклюша, здоровы и веселы. Сегодня они весь день гуляли; ягоды собирали, <pb n="227" xml:id="page227"></pb>грибы; мы ездили купаться. Дни жаркие с ветром, ночи свежие, сено везде почти даже свезли уж, клубнику я сегодня варила, липа зацветает. Жаль, что ты не переживаешь тут этой красоты лучшего времени года. Вчера вечером мы с Таней сестрой очень трогательно вдвоем ходили за грибами, и всю дорогу весело болтали и смеялись. </p>
        <p id="6bf448c3-3358-4d70-9d0c-2099ac2b0067">У нас всё еще Коля Кисленский: сегодня все девочки, и Саша с дороги, и я, и мальчики танцовали весь вечер. Завтра он уезжает и везет в Тулу это письмо. В пятницу приезжает<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">Борис Шидловский</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Борис Шидловский </span>— Б. В. Шидловский, двоюродный брат Софьи Андреевны. </span>дня на два. — Что Серёжа? Не собирается он еще домой? Ему повестка какая-то, а получить нельзя, на его имя. </p>
        <p id="560187f5-e808-49b5-ab1c-015c2b40e35a">Хочу писать тебе события, а событий никаких нет. Лучше всех живет Лёля. Он два раза в неделю учится с гимназистом; то пускает змей, то рыбу ловит, то в бабки или крокет играет; а теперь его главный интерес, — это он мула выезжает. Такое красивое вышло животное и очень Лёлю веселит его выезжать. Таня и Маша уж вовсе ничего не делают; а Илья или на охоте (сегодня 2 утки убил), или у Головина, или так таскается и ровно ничего не делает, даже читать перестал. Таня, Маша и Лёля музыкой занимаются, но прошлогоднего усердия ни с чьей стороны нет. </p>
        <p id="62b322cd-57a8-4808-80ad-74fdc4f9fa29">Я всё читаю твою статью, или лучше твое сочинение. Конечно ничего нельзя сказать против того, что хорошо бы людям быть совершенными и непременно надо напомнить людям, <hi>как </hi>надо быть совершенными и какими путями достигнуть этого. — Но всё-таки не могу не сказать, что <hi>трудно </hi>отбросить все игрушки в жизни, которыми играешь, и всякий, и я больше других, держу эти игрушки крепко и радуюсь, как они блестят, и шумят, и забавляют. </p>
        <p id="560f6654-f189-4466-a9db-81bd8d108395">А если не отбросим, не будем совершенны, не будем христиане, не отдадим кафтан и не будем любить всю жизнь <hi>одну </hi>жену, и не бросим ружья, потому что за это нас запрут.</p>
        <p id="56534174-0c77-4efc-a5cf-7ea3f153fb87">
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Почему ты пишешь мне, что вернешься ко мне ближе, чем уехал?</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Почему ты пишешь мне, что вернешься ко мне ближе, чем уехал? </span>Толстой писал 8 июня: «А если живы будем, то я вернусь к тебе ближе к тебе, чем когда я уехал». </span>Что же ты не пишешь, почему? Хорошо бы это было; неужели это опять возможно? В письме, которое я не посылаю, я тебе все свои чувства написала, а потом решила, что не нужны тебе мои искренние чувства; ты так неосторожно стал обращаться с ними, что лучше никогда тебе их не знать. Разве будешь опять такой, какой был в старые годы. Но буду ли я такая? Всё на свете меняется. Одного желаю от души: чтоб ты здоров был и спокоен. Если тебе лучше там — живи сколько поживется, пока хочется. <hi>Затруднений </hi>в жизни без тебя, слава богу, пока ни с детьми, ни с делами не было. Никогда уже я не буду удерживать тебя при себе, как имела неосторожность, любя тебя, это делать прежде. Свобода обоюдная <pb n="228" xml:id="page228"></pb>— вот и счастье по-новому. Ни упреков тогда, ни ссор, но за то и ни той тесной связи, которая тянет за сердце, как только один дернет другого. </p>
        <p id="e6cc5512-3bc3-4658-b3f4-b641d56bd163">Если ты вернешься 1-го, то это значит через 9 дней еще. Но ты, пожалуйста, не думай и не считай, что это я назначила этот срок. Я ничего не назначаю, — я прошу делать по своему чувству и по своему здоровью. Господи, только бы не быть опять виноватой, что <hi>я никуда не пускаю</hi>, отняла все твои радости и забила всю твою жизнь. — Какая я, правда, была неловкая! </p>
        <p id="3e9ad29f-230d-44a7-bf2f-000a02932f4c">Еще напишу тебе одно письмо. А теперь кончаю, потому что во мне закипает что-то странное и я, кажется, начинаю писать опять не то, что бы хотела. Ты не думай, что я зла или не в духе; право ни разу ни с кем не поссорилась и была очень весела. Так многое наболело в последнюю весну, что когда вспомню, — такую чувствую невыносимую, сердечную боль, что думаю: всё — только не то, что было. Не знаю, отчего именно сегодня нахлынули разные воспоминания и в первый раз в этот месяц стало невыносимо тоскливо. Прощай, милый друг, не сердись за письмо; не могу, хотя и начала, было, писать только про погоду, когда бродят всякие другие мысли. Целую тебя, Серёжу тоже. Что же он ни разу еще не написал. </p>
        <p id="472de378-41d1-49a4-b82a-e4de3b85e5e9">
          <closer class="podpot">
            <signed>Соня.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>