<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [25 октября 1884 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-10-25_1884-10-25"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [25 октября 1884 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 261—264. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1884-10-25" to="1884-10-25"/>
        <date type="editor" from="1884-01-01" to="1884-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="0d7eb76d-9130-4c3e-9798-5add6ac0e234">
        <pb n="261" xml:id="page261"></pb>
      </p>
      <p id="42041855-3fd6-498d-8174-e50850e0f0ff">
        <head>№ 112 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="732eed60-ffe4-4abc-8aa8-91aae93977c0">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1884-10-25">
                <span resp="volume_editor" class="add">1884 г. Октября 25. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="9877a0db-4106-4c60-ad29-c49d061b8c7d">Только что отправила свое письмо вчера, как получила твое<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">получила твое</span>. Письмо от 23 октября; в нем Толстой писал: «много, хорошо думал на обратном пути о том, что мне надо, пока мы живем, как мы живем, самому вести хозяйство. Начать в Ясной. У меня есть план, как его вести сообразно с моими убеждениями. Может быть, это трудно, но сделать это надо. — Общее мое рассуждение такое: не говоря о том, что если мы пользуемся ведением хозяйства на основаниях (ложных) собственности, то надо вести его всё-таки наилучшим образом в смысле справедливости, безобидности и, если можно, доброты, и не говоря об этом, мне стало ясно, что если то, что я считаю истиною и законом людей, должно сделаться этим законом на деле в жизни, то это сделается только тем, что мы, богатые, насилующие, будем произвольно отказываться от богатства и насилия; и это произойдет не вдруг, а медленным процессом, который будет вести к этому. Процесс этот может совершаться только тогда, когда мы сами будем заведывать своими делами и, главное, сами входить в сношения с народом, работающим на нас. Я хочу попытаться это сделать. Хочу попытаться совершенно свободно, без насилия, а по доброте вести сам дело с народом в Ясной. Ошибки, — потери большой, даже никакой, я думаю, не будет. А, может быть, будет хорошее дело. Хотелось бы в хорошую минуту, когда ты слушаешь, рассказать тебе, а описать все трудно. — Я думаю начать сейчас же. Принять все <br/>от Митрофана и наладить, и зимой приезжать изредка, а с весны постоянно заниматься. — Может быть, тут, не заметно для меня, меня подкупает желание чаще бывать в деревне, но я чувствую, что моя жизнь была поставлена неправильно этим отвертыванием, игнорированием от дела, которое делалось, и делалось для меня, и совершенно противно всем моим убеждениям. — В этом игнорированьи было тоже то, что я, по принципу не признавая собственность, перед людьми, из fausse honte не хотел заниматься собственностью, чтоб меня не упрекнули в непоследовательности. Теперь мне кажется, что я вырос из этого. Я знаю в своей совести, насколько я последователен. Но, душа моя, пожалуйста, имей в виду, что это дело очень для меня душевное, и необдуманно и с горяча не возражай и не нарушай моего настроения. Я уверен, что вреда от этого никому не будет, а может выйдти очень хорошее и важное. — Боюсь, что ты не поймешь меня. И нельзя по этим неясным выражениям» (ПЖ, стр.225—226; датировано неверно). </span>, милый Лёвочка. По какой-то странной верно случайности, но всё, что ты напишешь мне, то не только возражать, но я сама точь-в-точь то же думала; т. е. в именьи, где живешь хотя половину года, недобросовестно не заниматься самому, именно по отношению к народу; выгоду можно извлекать ту же, а по-моему бо́льшую, и всё то, что пропадает, что крадут, что бесхозяйственно тратится, всё это с умом можно раздавать, помогать, делить с народом. Отношения будут самые приятные — выгода была в Ясной такая ничтожная, что про нее и говорить нечего; а с твоим уменьем и умом (когда ты только захочешь), ты всякое дело можешь отлично вести. Ну что ж, если б это бы и был предлог в деревню ездить, то тем лучше, тебе будет не совестно и не скучно оставлять нас для дела, нас же кормящего, воспитывающего и содержащего. — Поняла я тебя или нет, я не знаю, но <hi>как </hi>поняла, так и отвечаю. </p>
        <p id="a889634a-345e-4534-b319-28b422e0ee8c">Если ты разочтешь Митрофана, спроси у него книжки, по которым брали провизию; я дала ему 100 р. с. в мясную лавку Попова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">лавку Попова </span>— в Туле против Старых гостиных рядов.</span>отдать. Еще надо у него отобрать ключ от кладовой и того дома. Если он сам и честный, то бабы, его окружающие, страшные мошенницы. Арину<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Арина </span>— Ирина Федоровна Фролкова (р. 1831), рожд. Шентякова.</span>непременно разочти; с ней была целая история; ее прямо уличили в воровстве половины молока. А по бутылке молока, отпускаемого несчастному Федоту<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Федот </span>— Федот Терентьевич Орехов (1846—1884), яснополянский крестьянин. </span>, я видела, как ей, просто по злобе, это трудно и досадно было. Это такая гадкая, злая баба, сплетница, интригантка, а злых мы в нашем новом хозяйстве держать не будем. Меня возьми себе в помощницы, я с тобой так радостно буду делать всякую работу, только бы поздороветь, а духом я так весела и спокойна, и на всё готова. </p>
        <p id="a7f36c56-2ba7-4b3c-ab8a-d174645309e5">Здоровье мое нынче получше, а вчера я до 3-го часу ночи как в лихорадке дрожала от боли, даже зубы стучали. Нужен <hi>покой физический</hi>, самый строгий, и я это сама знаю, и буду к этому стремиться, чтоб поскорей быть <hi>годной </hi>на дело всякое. </p>
        <p id="88a7ab19-6c76-43be-be84-00eca1369b40">
          <pb n="262" xml:id="page262"></pb>
        </p>
        <p id="9a5af149-5208-4511-812b-ff068862953d">Перерыв моего письма сделался потому, что я получила сейчас твое<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">получила сейчас твое</span>. Письмо от 24 октября; в нем Толстой писал: «Насчет известий самарских не смущайся. Видно, действительно, там ужасный год. Если бы случилось, что они и не заплатят нынешний год, тем дороже будет следующий. Землю можно раздавать нынешней год порознь. Я съезжу туда. А если нужны будут деньги, то поверь, что найдутся (к несчастью). Можно продать мои сочинения (они верно выйдут нынешний год); можно продать Азбуки, можно лес начать продавать. К несчастью деньги есть и будут, и есть охотники проживать чужие труды. Как я и говорил тебе, всякое сознательное и добровольное уменьшение своих требований в нашей семье на 5 рублей в месяц дороже приобретения в 50000. — Вот увидимся, поговорим. Лошадей в самом деле можно бы продать и с экипажами» (ПЖ, стр.227; датировано неверно).</span>и письмо Василия Ивановича<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо Василия Ивановича</span>. В. И. Алексеев писал из самарского хутора С. А. Толстой 15 октября про патровских крестьян: «они не могут продолжать арендовать ваш участок на прежних условиях, потому что считают для себя эту аренду дорогою. Вновь согласны снять участок только отменивши озимую карту [...], летний срок платежа аренды перенести на 14 сентября» (хранится в АТ; не опубликовано). </span>. Всё мое спокойное и хорошее расположение духа перебаломутилось. Как ты ни утешаешь, что деньги будут, я никак не соображу, откуда же? А расходы в Москве при самой усиленной экономии так велики, что просто беда, в ужас приводят всякий день. — Конечно, вместе с тобой всё будет легко, если ты будешь помогать, и с добротой помогать мне во всём. Когда увидимся, поговорим, а уяснить в Самаре всё следовало бы, и хорошо бы тебе или Ивану Ивановичу это сделать. Видишь ли ты, как без бумаг и без крепких условий самим крестьянам неудобно? Так и самих себя и их разоришь. </p>
        <p id="cefe4a59-5d5f-41b9-bfc4-9d33d0fe78c2">Ты пишешь, что дети не напишут? Я всякий день им говорю, да так они ленивы что-то. Всячески подбодряю их, и всё не расшевелишь. Сегодня Лёля был противен. Кашевская ему урок должна была дать, а он кричит, что устал, не хочу, только что из гимназии пришел (а он сегодня в 3 часа приходит, потому и устроили музыку от 3½ до 4½). Потом Маша училась в его комнате, больше негде ей, он и за это кричал, что ему деваться некуда, он пилить хочет именно в этот час. Когда я ему начинала говорить, что семьей жить, надо друг другу уступки делать и устроиваться, как бы удобнее всем, он фыркал и говорил, что на ключ будет запирать комнату. А вчера все старшие ушли к Толстым, а я с ним играла в 4 руки, и мы были так дружны и веселы! — Серёжа очень хорош, вчера Тане всё упрекал и кротко советовал так серьезно и хорошо, чтоб она не опускалась, чтоб чем-нибудь серьезным занялась, и она слушала и говорила: «да, надо, непременно». Илья очень молчалив, но тоже кроток и со мной хорош. Маша нынче взялась за все уроки сразу. </p>
        <p id="82d23224-a39f-49a8-96bd-3502d3e83fde">Перед тем как приехать, напиши, а то у тебя не топят еще и будет холодно. — О корове, что пишет Иван Иваныч, ты так мне и не отвечал. </p>
        <p id="76e6c727-b62f-48b8-8390-7d3969b77f7a">Я никуда не езжу и не поеду 12 дней. Так велел доктор; двигаться как можно меньше; и потому я никого не вижу, что очень приятно, можно детьми заниматься. Если только вечером приедут, тогда пусть, когда дети спят. </p>
        <p id="7d56dac1-eaa4-4be1-8995-04b7bef98c70">Ты ничего не пишешь сегодня о своих занятиях, здоровье и духе. Верно потому, что в Туле был; впрочем, я сейчас посмотрела и вижу, что ты не весел<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">вижу, что ты не весел</span>. Толстой писал 24 октября: «Я нынче устал что-то». </span>, и не так тебе хорошо, как бы я того желала. </p>
        <p id="7a95f427-5901-4fe9-935e-c2677aadacec">Ты всё просишь подробнее писать<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ты все просишь подробнее писать</span>. Толстой писал 23 октября: «Утром получил твое коротенькое, но приятное письмо — вижу, что всё пока хорошо. Как здоровье. Пиши, вообще, поподробнее, — коли время и хочется» (ПЖ, стр.226). </span>. Ну вот наш день: встала поздно, пошла к маленьким, у Саши был жар всю ночь, теперь только насморк; мальчики были в гимназии, Серёжа был утро всё дома, играл на фортепиано, а потом, хорошенько позавтракав, на весь день без обеда ушел в лабораторию. Кашевская <pb n="263" xml:id="page263"></pb>учила Машу и начала с Андрюшей, что произвело волнение ужасное у малышей, и восторг даже. Пришел Лёля не в духе, как я писала уже. Таня с Верой<a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">с Верой </span>— Верой Сергеевной Толстой. </span>ездили на Кузнецкий мост, Тане нужно платье. Она не купила, дешевого не хочется, всё не нравится, а дорогое не решилась. </p>
        <p id="7a0accc8-5752-4358-aa09-bf432055c043">Ма́шина русская учительница с нами обедала; она очень простая и хорошая. После обеда пошли все на верх играть, работать под лампой в зале, а я села тебе писать. Утром учила Андрюшу, собрала, свинтила всю машину, убиралась потихоньку. Но что ни делаю, всё больно внутри, особенно к вечеру, теперь. </p>
        <p id="82ae8d74-5112-4cc0-935b-388bd52acd08">Таня спросила у Готье<a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Готье </span>и <span class="hi" data-attribute="italic">Вольф </span>— магазины иностранных книг на Кузнецком Мосту.</span>, можно ли выписать Китайские сочинения<a href="#" data-type="snoska" id="footnote11">11</a>
          <span class="note" id="footnote11" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Китайские сочинения</span>. Сведений не имеется. </span>; он сказал, что можно, но будет стоить около 80 шиллингов. А <ref target="#Примечания.Готье">Вольфу </ref>мы отказали, так как он говорит, что не получал, и что, вероятно, всё издание распродано. </p>
        <p id="53a2756b-c641-4334-9c73-c21b33ae5c40">Об астрономии еще не у кого было спросить; Ивакина два раза Серёжа не застал дома. Вот и все твои поручения. Писем пока не было еще никаких к тебе. </p>
        <p id="7c199de7-3feb-4ee5-a255-14251644436e">У нас еще не устроено на верху, и я нынче с досадой смотрела на всё мною заведенное, и теперь столь ненавистное мне гостинное устройство, которое обойщики приводят в порядок. Прощай, милый Лёвочка, сегодня писала что-то длинно, но боюсь, что опять пустое письмо. У меня нервы страшно слабы, и я буду принимать кали-бромати, — Чиж велел от спинной боли и от того, что пока нервы так слабы, болезнь не уступит леченью. Получила от Тани неприятное письмо<a href="#" data-type="snoska" id="footnote12">12</a>
          <span class="note" id="footnote12" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">от Тани неприятное письмо</span>. Это письмо от Т. А. Кузминской не сохранилось. </span>, одобряет дуэль, упрекает, что ее письмо мама́ читала своей. Целую тебя и люблю. </p>
        <p id="47d26a4c-8412-4bc2-89cd-cfc397438e3e">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="6b03d045-be73-402a-8dfe-a2ba4d9abf56">25 октября. </p>
        <p id="495157c1-05bc-461f-b823-6cf586711f51">Четверг.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>