<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 13 сентября 1896 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1896-09-13_1896-09-13"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 13 сентября 1896 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 651—652. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1896-09-13" to="1896-09-13"/>
        <date type="editor" from="1896-01-01" to="1896-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="9ea1e431-4bca-4890-b668-22a0065ce021">
        <pb n="651" xml:id="page651"></pb>
      </p>
      <p id="e48872d8-56a0-4f9a-8b8a-9ddea34ae50f">
        <head>№ 339 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="2037e58d-2d0a-421d-8637-4a6c8d6ab361">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1896-09-13">13 сентября. 4 часа дня. 1896 г. <span resp="volume_editor" class="add">Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="f30b6505-6097-4557-bd51-414e26e3a882">После больших колебаний я решила всё-таки не ехать сегодня в Ясную, милый друг. Я вижу, что именно эти-то дни я необходима Мише. Мы с ним не выходим из дому; я играю на фортепиано, он занимается усердно, беспрестанно требуя моего сочувствия в том, сколько он прочел, как мало остается, и он надеется в понедельник снести сочинение и начать ходить в гимназию. Еще как он напишет сочинение! От того, что я не еду сегодня, на меня нашла тревога и грусть; но я всегда была за исполнение <hi>долга</hi>, и <hi>это </hi>в моих руках, в моей воле. А то, что по личному чувству мне хочется съездить к вам, и по баловству хочется в деревню опять, — это во мне останется, и если б я жила по непосредственному чувству, то страдал бы долг. Так и на этот раз. </p>
        <p id="b1126014-5589-46e8-b996-3b517d1141bd">Если я увижу, что Миша хорошо наладился эти два дня, и дело его приготовлений очень подвинулось, я съезжу на неполный день в воскресение к брату Пете, и может быть посмотрю имение, которое там продается. Не хочет ли Лёва тоже, чтоб я слезла в Пахомове<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Пахомово </span>— станция Московско-Курской железной дороги на 51-й версте от Тулы (Алексинского уезда). </span>от поезда до поезда и там посмотрела бы именье Умецкого. Оно мне по описанию, по близости к нам, больше нравится. Думаю теперь поехать в Ясную 18-го или 19-го, когда Миша дня два уже наладится ходить в гимназию. Тогда я приеду на два дня, и уже не 23-го вернусь в Ясную вторично, а около 30-го. Пробуду с тобой и Лёвой до 10-го октября. Таня меня заменит в Москве, а 10-го уже перееду с Сашей совсем. Это мои теперешние планы, а там, что бог даст! </p>
        <p id="df9a4d61-0fdb-4997-89c0-41c4c2e5943a">Миша говорит, что, походив неделю в гимназию, он скажется больным и будет держать проверочный экзамен в лицей, куда поступит пансионером, чтоб непременно учиться и кончить 8 классов гимназии. Я на это молчу, думаю, что экзамена он в 6-й класс лицея не одолеет. Что же спорить раньше? Пока я рада, что засадила его за летние работы. </p>
        <p id="10ce6bc2-a89e-48ac-9d20-29d4e31d38d2">Вчера весь вечер со мной сидела Варя, очень приятна и мила. Я её пешком проводила до дому ее, а оттуда приехала на извозчике. Была чудесная лунная ночь, но везли вдоль бульваров бочки, — и запах! До слёз гадко. Только и стало легко, как заворотил извозчик в нашу сторону. </p>
        <p id="98f0c11f-e0ce-441d-b1a9-e17cdd3214bf">Ты давно мне не писал, Лёвочка, и мне одиноко и грустно. Или ты на меня рассердился за письмо? </p>
        <p id="1fe3c073-cab4-4ae2-8d54-0632b617f985">Целую тебя и детей моих. M-lle Ober кланяюсь. Приехали ли Саша и Маша из Пирогова? Там еще Машенька, и оттого Лизе Оболенской нельзя ехать в Ясную, куда ей очень хочется. </p>
        <p id="c58bbdfd-27c6-450b-8bc1-1a072f62458d">
          <pb n="652" xml:id="page652"></pb>
        </p>
        <p id="dcf2be1c-3d49-47fa-9f6d-97b0f52dcb3d">Сейчас начну свои счеты с артельщиком, трудное и скучное дело! Я всё отлынивала, да не уйдешь от дела. Прощай. </p>
        <p id="c8264f51-a3fe-4cbe-8832-0b782ce35fb9">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>