<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [28 октября 1884 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-10-28_1884-10-28"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [28 октября 1884 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 269—270. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1884-10-28" to="1884-10-28"/>
        <date type="editor" from="1884-01-01" to="1884-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="41bf822b-1737-4aff-a7c7-da50b92fc65a">
        <pb n="269" xml:id="page269"></pb>
      </p>
      <p id="bc861781-ab9b-47cf-8fc4-8dcfaf2c9cfd">
        <head>№ 115 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="4f01415b-56e7-4b40-9c37-974c41a14f0f">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1884-10-28">
                <span>1884 г. Октября 28. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="e9686b0e-c2f7-430c-9db3-2c3a4cbc409a">Здоровье нынче гораздо лучше, хотя боль всё не проходит. Вчера к ночи так разболелось, что долго спать не могла. Встала поздно, села читать Руссо. Потом пошла наверх книги убирать и разбирать. Пришел ко мне Илья, — он весь поглощен своим русским сочинением: «Мысли в одах Ломоносова»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Мысли в одах Ломоносова»</span>. В Поливановской хрестоматии, по которой учился Илья Львович, помещены две оды М. В. Ломоносова: «Вечернее размышление о божием величестве, при случае великого северного сияния» и «На день восшествия на престол Елизаветы Петровны (1747 г.)». </span>. Мы с ним вместе читали его сочинение, я дала ему несколько советов, поправила немножко, и рада была, что он ко мне обратился. Лёля и Алкид тоже что-то очень усердно учились сегодня; Серёжа приводил в порядок ноты и играл. </p>
        <p id="d20e53d5-a649-4e7a-9ea4-b2203463f70a">Всё утро, до завтрака, маленькие и большие мальчики прыгали в саду, и очень высоко прыгали через веревку Илья и Алкид. Таня что-то подклеивала к полотну, и хочет опять делать копию с твоего портрета<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Таня </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">хочет опять делать копию с твоего портрета </span>— кисти Репина. Копия эта находится в Ясной Поляне. </span>. Потом ездила с Серёжей к тёте Маше, но не застали ее. — За обедом все пришли в беспокойное состояние, начали проситься и стремиться всюду: и в цирк, и в театр, и к Толстым. Так как я ехать не довольно здорова, то уж и не знаю, как я их устрою. Madame с утра уехала со двора. </p>
        <p id="5f8af77a-ec0f-47ae-a498-f9e2666a18d5">Вчера были все родные, кроме Машеньки и Hélène. В винт играли по 100-й: Урусов<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Урусов </span>— С. С. Урусов. </span>, дядя Володя, Леонид, и дядя и сын — Серёжа, впятером. Я сидела с Лизой и Варей, и Верочка и Таня, и мне с ними со всеми было очень приятно. Потом разболелось, я читала долго и всё-таки заснуть не могла. Чувство такое, как будто что-то вострое внутри воткнулось, и всё время тревожит, а когда садишься, то точно садишься на вострое. Боль в роде зубной; к ней всё прислушиваешься и терпеть совсем не трудно. — Начала сегодня принимать Kali Bromati; ты скажешь, что я люблю лечиться, а я думаю, что если есть хоть малейшая надежда быть здоровой, то я не имею права не делать всего, что возможно для этого. </p>
        <p id="8fa59fc9-b301-499a-bc41-a1c9663fbb84">В каком-то ты духе? Если соскучился, то приезжай хоть только повидаться со всеми, а потом ведь опять можно уехать. Я по тебе соскучилась и чувствую себя одинокой. Сегодня письма еще не было и, пожалуй, опять не будет. Мне-то легко тебе посылать ежедневные письма, а тебе довольно далеко, и ты всё сам хочешь. Но зачем во всем крайности. Когда сам, а когда и послать можно; что за труд, — только прогулка людям. Кланяйся Марье Афанасьевне<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Марья Афанасьевна </span>— М. А. Арбузова. </span>и Агафье Михайловне. </p>
        <p id="01644c38-66a0-46c1-b6f7-41369d788ffb">Вчера вечером лежу, и всё стихи в голове ходят, рифмы без конца, и тэма — девочка с умирающим Федотом. Попробую, если буду расположена, написать для детского журнала; может быть выйдет. Как я сегодня посмотрела, какие плохие стихи печатают в детских журналах! На это ты иронически улыбаешься, <pb n="270" xml:id="page270"></pb>и прав. Иду сейчас в залу, наверх, там все девять детей и неизбежный по воскресеньям Кисленский. Как от него отделаться помягче, и ума не приложу! Погожу отсылать письмо; может быть твое получу, а писать больше нечего. Целую тебя, милый Лёвочка, о нас не сокрушайся и не беспокойся; только свои крылья расправляй и будь счастлив. </p>
        <p id="4876e01f-48cd-4470-8e49-b8b9c774c937">
          <date>Воскресенье. </date>
        </p>
        <p id="ed460bda-2a4a-4719-8153-719ccee3b6be">Письма сегодня опять не было, видно на Козловке забывают отсылать, а мне очень, очень это грустно. Без писем уж совсем тошно без тебя жить. Прощай, сегодня лягу спать с тяжелым сердцем; и последнее письмо твое было такое тревожное! </p>
        <p id="d22cfbdc-e63c-4f13-9a98-c5186927e67f">
          <span class="note" type="footnote">Датируется на основании слов «неизбежный по воскресеньям» и пометы в начале приписки: воскресенье падало на 28 октября.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>