<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 31 октября 1893 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1893-10-31_1893-10-31"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 31 октября 1893 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 583—586. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1893-10-31" to="1893-10-31"/>
        <date type="editor" from="1893-01-01" to="1893-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e205a8d3-06b2-456b-9478-566b86326174">
        <pb n="583" xml:id="page583"></pb>
      </p>
      <p id="3967ba72-40ed-441b-8f33-80252292bcb1">
        <head>№ 300 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="a32a8ac7-ff5b-4fa3-bd7c-52fed460fd78">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1893-10-31">31 октября 1893 г. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8a3e3612-2ec5-4075-b8f2-a7006cee5c24">Приехала Верочка<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Приехала Верочка </span>— В. А. Кузминская. Толстой писал 30 октября: «Лишаемся Верочки, о чем очень жалеем. Она вам расскажет подробности о нашем житье» (ПЖ, стр.451). </span>, вся окоченевшая и усталая. Наконец-то получили и от вас известия, а то уж мы начали беспокоиться. И пришло мне в голову, Маша, что папа в отсутствии своем заболевал два раза: раз в Пирогове и раз в Бегичевке, и оба раза не ты меня уведомила, а в Туле случайно я встретила дядю Серёжу, а другой раз Елена Павловна мне дала знать. Пожалуйста, <pb n="584" xml:id="page584"></pb>если один из вас двух захворает, — немедленно телеграфируйте, даже если не опасно. Приехать ничего не стоит так близко. — Это я пишу потому, что на меня сегодня нашло беспокойство. — Вера мне мало привезла вашего духа; не поймешь ее, а через нее — вас. — Но видно вы тихо и ровно живете, и легко себе представить как. — Мы тоже живем однообразно и почти никого не видим. Вчера сидели со мной мои Geschwister<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
          <span class="note" id="a1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">сестры и братья </span>
          </span>Лиза и Саша брат. К детям пришел Северцев, а Таня пошла к Страховым слушать музыку. Сегодня она, сама того не замечая, рассказывала очень непривлекательно о посетителях Страховых. Жирный, с короткими пальцами тенор орал так, что всё время коробило; какая-то Кедрова ломалась и пела тоже дурно, глотая непременно сырые яйца; Шарапова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Шарапова </span>— Павла Николаевна Шарапова (р. 1867), с 1899 г. жена П. И. Бирюкова.</span>ломалась с Пошей, и он ее провожал домой (вышло: «позвольте вас проводить-с»), жалко Пошу и его жалкую роль Шараповского кавалера. Я его люблю и мне неприятно видеть хороших людей в трущобном обществе, и потому и Таню неприятно туда пускать. Но она меня не послушалась, хотя, кажется, «elle en a assez».<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
          <span class="note" id="a2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«с нее довольно» </span>
          </span>
        </p>
        <p id="cd7688b6-7151-47e3-8e51-5b0885f44628">Живет тут у нас Верочка Толстая, и я её всё больше и больше люблю. Какое у ней удивительное благородство; как она самоотверженно старается устроить всё, чтоб сестрам и матери было приятно, и радуется, когда что им может понравиться и быть приятно. — Сегодня утром Таня с Бенедиктой<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Бенедикта</span>. Сведений не имеется.</span>писали дома лежачую девочку; и Таня пишет очень хорошо, а Беня плохо. У Ванички свинка меньше; Сашу рвало третьего дня весь вечер и голова болела страшно. Она всецело унаследовала мигрень Александры Ильиничны<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Ильинична </span>— гр. А. И. Остен-Сакен, рожд. гр. Толстая (1797—1841), тетка Льва Николаевича, опекунша детей гр. Н. И. Толстого после его смерти, воспитывавшая их в религиозном духе. </span>и твою, Лёвочка. На другое утро всё прошло и только осталась бледность. Бедная девочка взяла мою близорукость и твою мигрень. Когда она ест, мне ужасно напоминает тебя. У нее нет того предела, что <hi>довольно</hi>; она может долго и много есть, а потом мигрень от излишества. Таня говорит, что и она такая же. И это не жадность, она не разбирает, что лучше, а просто большой и очень растяжимый желудок. </p>
        <p id="4415d787-7118-4aca-b3df-33bd5cf5074e">Мальчики довольно исправны; сегодня Миша у Глебовых, а Андрюша в театре Корш в дешевых местах. Дают «Женитьба Белугина»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Женитьба Белугина» </span>— пьеса А. Н. Островского.</span>. Что же ты не пошел посмотреть спектакль в Туле<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Спектакль в Туле</span>. В письме от 30 октября Толстой описал свое посещение Н. В. Давыдова в Туле, где он встретил артистов: Садовскую, <br/>Рыбакова, Федотовых и Алексеева (Станиславского). Должна была исполняться «Последняя жертва» Островского. Беседа Толстого с артистами в Туле описана Станиславским в книге «Моя жизнь в искусстве», «Academia», 1928, стр.234—238. </span>, раз ты там был? </p>
        <p id="76cfd92b-947d-44de-b3e4-945447e7261e">О Лёве не пишу до конца, потому что это самое интересное и всё-таки грустное. Сегодня он опять в унынии. Пришел утром, говорит: «мне от холода опять дурно». Флёров обещал быть с ответом молодого доктора Горбачева в субботу или пятницу, а сегодня воскресение и ни духу, ни слуху. Завтра пошлю к нему; <pb n="585" xml:id="page585"></pb>а это Лёву раздражает и он спешит уехать. Как только надо что-нибудь <hi>предпринимать</hi>, так Лёва поднимается духом, а как надо ждать и сидеть в бездействии, так сейчас его внутренний взгляд обращается на его болезнь. Сегодня, впрочем, очень холодно, северный ветер и даже я не решилась выдти. Ты пишешь, Лёвочка, что обо мне слухи, что я не хороша<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">обо мне слухи, что я не хороша</span>. Толстой писал 30 октября: «Сведения о тебе, милый друг Соня, дошедшие до меня, не утешительны о здоровьи. Одно утешение, что ты вдруг опускаешься и вдруг справляешься».</span>. Я не больна, но всё то же осеннее состояние, от которого думала отделаться с годами, но, видно, нельзя. Дышать трудно, ночи не сплю; сегодня до шести часов совсем не спала, а в девять уже встала, шумно очень кругом. Нервы так расстроены, что расплакаться могу каждую минуту. Конечно, вид Лёвы и его состояние — главная причина моего расстройства. Изнашивается организм мой очень быстро в эти осенние месяцы. Но я не ропщу и очень благодарна судьбе за ту здоровую, молодую жизнь, которую прожила; а теперь надо уметь стареться, а не изображать из себя ужасающую личность какого-нибудь «Docteur Pascal’а»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Docteur Pascal» </span>— роман Золя. </span>. Я его дочла на днях, и точно я пьяна была; просто стыдно и гадко за такое чтение. Журнал «Die Waffen nieder» просмотрю, хотя трудно читать по-немецки, и отдам Поше. Мне, конечно, очень сочувственна мысль этого журнала и рада буду, если ты туда пошлешь статью. Только, пожалуйста, не пиши резко и не обижай никого в своей статье. </p>
        <p id="66380ae3-b6a0-438a-8c2f-b3610b7b65f2">Как себя чувствуешь, Маша? Скучно ли тебе, трудно ли одной? Ты давно не пишешь и вообще старательно себя умалчиваешь, что мне очень жаль. К вам поехал Буланже<a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Буланже</span>. Павел Александрович Буланже (1864—1925), инженер, был близок взглядам Толстого. Во время болезни Толстого сопровождал его в Крым, о чем написал воспоминания, напечатанные в журнале «Минувшие годы» 1908, №9. Один из редакторов трехтомного посмертного собрания сочинений Толстого. Автор ряда статей о Толстом и о восточных религиях. Служил сначала на южных, потом на Казанской и Курской железных дорогах. Привлекался к ответственности за растрату; скрылся, симулировав самоубийство. Толстой посвящал его в обстоятельства своей личной жизни, поскольку Буланже советовался с Толстым в связи с тяжелыми отношениями со своей женой. Ему Толстой сообщил о своих столкновениях с Софьей Андреевной в тяжелое в семейном отношении лето 1897 г. Об этом свидетельствуют как неизданные воспоминания Буланже, так и письмо Толстого к Буланже от 20 октября 1897 г. В руках Буланже остался лист из дневника Толстого 1897 г., о котором сам Толстой написал: «Вырезал, сжег то, что написано было сгоряча». Записи касаются отношений с Софьей Андреевной. Листок, который Толстой считал сожженным, сохранился до наших дней; в 1933 г. он был приобретен у сына Буланже Центральным литературным музеем.</span>узнать, живы ли и здоровы ли вы? А то Вера приехала поздно, а Буланже был утром; он по делам едет в Тулу. — Вот что, Маша. Не хочет ли кто из тёмных заработать деньги, хотя бы Марья Александровна, и переписать последнее сочинение папа́: «Царство божие внутри вас есть». Мне очень нужно; когда-нибудь скажу, зачем, но если я заказываю, то в хорошие руки. Ответь, пожалуйста. А пока целую тебя и папа́ и кланяюсь Леонтьеву<a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Леонтьев </span>— Борис Николаевич Леонтьев, бывший воспитанник Пажеского корпуса. Работал на голоде с Толстым; организовывал земледельческую общину на Кавказе; жил на хуторе в Овсянникове у М. А. Шмидт. В 1909 г. кончил жизнь самоубийством в Полтаве. </span>и Марье Александровне. Будьте здоровы и не оставляйте долго без известий. </p>
        <p id="9a25e935-dd2b-4f25-8307-19e3c63ab33a">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="bed87be0-c6e2-47ba-9365-45603dd1fa14">
          <span class="note" type="footnote">Предшествующее письмо от 28 октября не печатаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>