<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [16 августа 1885 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-08-16_1885-08-16"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 16 августа 1885 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. — С. 313—314.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">313—314</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1885-08-16" to="1885-08-16"/>
        <date type="editor" from="1885-01-01" to="1885-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c0bda552-8d01-4e95-a9c2-6776345ea413">
        <pb n="313" xml:id="page313"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="26af612e-8149-4514-9d20-b8dc5a48ead3">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1885-08-16">
                <span>1885 г. Августа 16. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="3229c59f-12bc-4c52-826b-29f30fc13893">Вот мы и приехали в Москву, час тому назад. Экзамены завтра, в понедельник, и во вторник. Конечно, я дождусь конца <pb n="314" xml:id="page314"/>и тогда приеду домой. Ехали мы с Сухотиным не скучно; болтали. В Лаптеве сел Кисленский, пришел к нам и сразу вылил все новости. Еще встретили Куколя- <hi>Делагарди</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Куколь-Делагарди </span>— Александр Петрович Куколь-Яснопольский. Назван Делагарди, быть может, по аналогии с фамилией тогдашнего командующего войсками в Москве Бреверн-Делагарди. </span>. По новому уставу университетскому все должны быть 20-го августа, а то исключаются из университета; вот и потянула вся молодежь по дорогам к центру. </p>
        <p id="ebc06efe-dfd8-4d8a-9e57-c6d473618b5f">Пришел Иван Михайлович<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Иван Михайлович </span>— учитель И. М. Ивакин.</span>, не хотел брать так много вознаграждения. Пошли combats de génerosité;<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
          <span class="note" id="a1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">борьба великодушия </span>
          </span>кончилось тем, что я ему почти насильно дала 100 р. и, поблагодарив его, просила меня не огорчать дальнейшими разговорами. Он и завтра придет. В Поливановскую гимназию заезжала я сама; завтра в 6 часов вечера мои малые туда пойдут. Они очень что-то заробели. </p>
        <p id="8f4cc81f-eacb-4700-a274-442fd341b42f">В доме чисто, убрано, окна выставлены и вымыты, хоть все сейчас переезжай, очень хорошо и приветливо. Я сплю у Тани, а два мальчика в Лёлиной комнате с Муськой<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">с Муськой</span>. Муська — собака. <br/>Толстой писал в ответ на это письмо 18 августа: «Пишу только, чтоб сказать, что твое письмо меня умилило». </span>. Мне одной жутко, я боюсь, что спать от страха не буду. </p>
        <p id="d239a653-1ac3-4e29-bdf2-33306ce51092">Из Ясной уехать всё-таки так было грустно, что находит сомнение, да нужно ли всё это делать, переезжать, держать экзамены, жить в Москве, и проч. </p>
        <p id="c07abe91-616b-42dc-87e4-70d63f39f832">Писать больше нечего, до завтра. Лёвочка, тётя Таня и Таня, и все — когда будете обо мне думать, то не вспоминайте обо мне, когда я сердита, а думайте о тех редких минутах, когда я бываю добрая, потому что я вас всех очень люблю. — Еще не забывайте моих малышей и здоровьем, и поведением, еще целую всех вас и прощайте. </p>
        <p id="81816e0a-8500-406a-bfc7-b9cafbe97254">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="822a5c97-7333-41ee-a11c-d9f23b9abbb4">
          <date>Пятница вечер. </date>
        </p>
        <p id="993e6d56-2f1d-4835-87eb-716a8614abee">Всё грязно и смято, канцелярия моя еще в беспорядке. </p>
        <p id="cbebc32e-aa0e-440c-a744-c19443fa5400">
          <span class="note" type="footnote">Толстая пометила: «Из Москвы, куда приехала с Ильей и Лёвой для их экзамена и по своим делам».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
