<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 31 октября 1898 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1898-10-31_1898-10-31"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 31 октября 1898 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 713—714. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1898-10-31" to="1898-10-31"/>
        <date type="editor" from="1898-01-01" to="1898-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="2b8e1f81-e7cd-427b-88e0-2114b13d4e37">
        <pb n="713" xml:id="page713"></pb>
      </p>
      <p id="bc2ec2f1-c230-4a1d-85c1-091a20652be0">
        <head>№ 381 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="4ba12c64-f0ba-4909-8eac-bc8623bd6706">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1898-10-31">31 октября 1898 г. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="6384de34-c583-4eec-8b73-618dcbe35679">Милый Лёвочка, спасибо <ref target="#footnote1">за письмо тебе, и Машу тоже поблагодари </ref>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">за письмо </span>[...], <span class="hi" data-attribute="italic">Машу </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">поблагодари </span>— письмо М. Л. Оболенской от 28 октября (АСТ). </span>. Мне стало очень грустно, когда я вдруг поняла, что долго её не увижу. </p>
        <p id="b527e079-8b7f-459a-ac53-2e45c538ff3f">
          <ref target="#footnote2">Твое письмо больше относится к Мише </ref>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">1 Твое письмо больше относится к Мише</span>. Толстой писал 30 октября: «Ты так полагаешь душу на то, чтобы помочь Мише, а он так жестоко, как <br/>могут только дети и находящиеся в сумасшествии эгоизма юноши, огорчает тебя. Мне всегда страшно за себя и за других, когда подумаешь, что умрет тот, кому делаешь больно. Особенно молодым, как Мише, если у него есть сердце, надо помнить об этом. Да у него есть сердце, но он непробудно пьян, не вином, а эгоизмом удовольствий — похмелье и пьянство, пьянство и похмелье. А это плохо — тратятся жизнь и силы не только телесные, но и духовные; берутся привычки, от которых потом не освободишься. Скажи ему это. Надеюсь, что он очнется, или уже очнулся. Главное, из-за минутного удовольствия губить счастие истинное, все счастие жизни» (ПЖ, стр.555—556). </span>, но я еще не успела ему передать твоих слов; он куда-то ушел, потому что сегодня суббота. Вчера он смягчился как будто и немного занимался; спасибо Серёже, что он его так хорошо, серьёзно увещевал и урезонивал. </p>
        <p id="a41a944a-33d1-42f0-b238-2c94115ff1b9">Мне очень скучно живется, такая потребность сердечная примкнуть опять к тебе и вдруг успокоиться, распуститься душой <hi>во всю</hi>, — не могу тебе хорошенько объяснить своё чувство, когда я при тебе, — но ты поймешь. Во всяком случае оно очень хорошее, и я страшно боюсь его утратить, как часто утрачивала, когда жила слишком долго без тебя, и не хороша — эта утрата. </p>
        <p id="5cc04fb8-76e3-404c-bcf7-60bf1f8fcd4c">Сейчас Миша вернулся, я спросила, как он вечер проводит, он хотел со мной в квартетное ехать. Он говорит: «а я хочу в цирк». Я говорю: это дикое удовольствие, а квартетное — эстетическое. Он с места начал кричать, что «я делаю, что хочу, оставь меня в покое». </p>
        <p id="404763d6-7d46-4f12-a364-0d45fc3c0d2f">С ним не справишься, — этот вовсе как камень какой. </p>
        <p id="a3865a1c-6dc6-497d-a7fb-cb6fbf46cba2">
          <ref target="#footnote3">Возьму Сашу в квартетное сегодня </ref>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Возьму Сашу в квартетное сегодня</span>. Толстая в своем дневнике занесла: «вечером была с Сашей в квартетном концерте. Трио Чайковского — прелесть, но играл какой-то Кваст плохо» (ДСТ, III, 90). </span>; у меня была <ref target="#footnote4">m-me Пастернак </ref>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">m-me Пастернак </span>— жена художника. </span>, у нее лишний билет, она мне дала для Миши или Саши. </p>
        <p id="b9dfce9a-f9ef-4eab-87e0-bb88fa37d07b">Тут Цуриков, Суллержицкий, Серёжа, — и все приятны. <ref target="#footnote5">Твое поручение Пастернаку </ref>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Твое поручение Пастернаку </span>— в связи с готовившимися Пастернаком иллюстрациями к «Воскресению». </span>я передала, он ждет ответа из Парижа и тогда уж, по получении, заявит свое. </p>
        <p id="89cf3b5c-0e42-494b-9732-ebc2c139caae">Писать нечего, стараюсь подняться, чтоб найти хоть в чем-нибудь интерес, и не могу. Даже музыка уж не замещает пустоты, хотя развлекает всё-таки. </p>
        <p id="87428a29-9a73-4450-aeed-d17956c1d2fb">Целую тебя, берегись здоровьем, soignez <ref target="#footnote6">1 </ref>
          <span class="note" id="footnote6">[берегите] </span>твой насморк, а то будет хронический, и это скучно. Таню, Машу, Веру, Колю, Лёву и Дору — всех целую, и тебя лучше всех. </p>
        <p id="e4d85648-9995-41b7-bbfb-2108f4a70e5b">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>