<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [8 февраля 1893 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1893-02-08_1893-02-08"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 8 февраля 1893 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. — С. 556—557.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1893-02-08" to="1893-02-08"/>
        <date type="editor" from="1893-01-01" to="1893-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="17d6d042-d38b-474c-b739-5747ccff2d26">
        <pb n="556" xml:id="page556"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="e745761e-af34-4aef-a703-9c4312ac7c89">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1893-02-08">
                <span>1893 г. Февраля 8. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="5fc2a039-a62b-43c5-8c75-c4097088f703">Ты упрекаешь мне, милый Лёвочка, что я не писала в Клекотки, а я писала и туда, и в Чернаву, но письма получались на маслянице страшно неисправно. Сегодня послала вам чужие в Чернаву, целый пакет. Бобринскому<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Бобринский </span>— гр. Андрей Александрович Бобринский (р. 1859). С 1888 г. служил в канцелярии Государственного совета, позднее камергер и член Государственного совета. С. А. Толстая отвечала на его письмо от 14 февраля, в котором он извещал Толстого, что комитет для вспомоществования при миссии США ассигновал в распоряжение Толстого две тысячи рублей. </span>я отвечала, что деньги, вероятно, нужны, а что ты уехал. Мы все здоровы, т. е. я с четырьмя; остальные все разъехались. Сегодня, 8-ое, первый день поста, все за уроками и всё пришло в аккуратность. Это очень приятно во всех отношениях. Я удивилась, что вы и Женю <pb n="557" xml:id="page557"/>повезли в Бегичевку. Целый придворный штат поехал. Надеюсь, что Маша не слишком страдала и теперь здорова. Сегодня два градуса, маленькие два раза гуляли, я этому очень рада. Сегодня мало корректур<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">мало корректур</span>. В 1893 г. С. А. Толстая печатала девятое издание сочинений Толстого в 13 томах. Толстой писал 14 февраля: «А ты всё мучаешь себя корректурами? Зачем ты ночи не спишь?»</span>, я учила Сашу, писала письма, всё убирала и читала статью Грота<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">статью Грота</span>. С. А. Толстая читала статью Н. Я. Грота: «Нравственные идеалы нашего времени (Фридрих Ницше и Лев Толстой)», напечатанную в №16 «Вопросов философии и психологии». </span>о тебе и Ницше. Как последний противен, судя по изложению его учения Гротом. По погоде вам удобно будет заниматься вашими делами и ездить. Целую всех вас, дай бог быть здоровыми. </p>
        <p id="c5501107-d4f0-4c51-9565-87aea3bd61ed">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Т.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
