<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 30 июня 1871 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1871-06-30_1871-06-30"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 30 июня 1871 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 106—108. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1871-06-30" to="1871-06-30"/>
        <date type="editor" from="1871-01-01" to="1871-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="972f96af-28f2-4d89-837c-865f2fa54d0d">
        <pb n="106" xml:id="page106"></pb>
      </p>
      <p id="7ea5ceeb-8f4f-42c7-911e-a5c25bdac201">
        <head>№ 32 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="78025103-111e-4068-aab6-b71421fa2e6c">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1871-06-30">30 июня. Ночью. 1871 г. [Я. П.] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="a20b854a-f20f-4057-918d-ab0a8d19f157">Беру перо и бумагу и говорю: милый Лёвочка, а мама́ и Лиза сидят тут же в гостиной и мама́ вздохнула и повторила: «О, милый Лёвочка». Она очень о тебе много думает и жалеет, что не пришлось с тобой пожить. Но она непременно приедет опять в августе. </p>
        <p id="dd067582-b4d9-4d37-b9b3-13e9d2ddb773">У меня со вчерашнего дня крылья выросли.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">Вчера я получила твою телеграмму</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Вчера я получила твою телеграмму</span>. Телеграмма эта, от 29 июня, не сохранилась. В тот же день Толстой писал Софье Андреевне так: «Пишу из Бузулука. Это 90 верст от нас. Мы проехали сюда с Стёпой вдвоем, переночевали и нынче, 29, вечером едем домой. Поездка очень удалась... Ярмарка очень интересная и большая. Такой настоящей, сельской и большой ярмарки я не видал еще. Разных народов больше 10, табуны киргизских лошадей, уральских, сибирских. Пишу только, чтобы воспользоваться прямым сообщением, а подробнее буду писать после» (ПЖ, стр.90). </span>и с тех пор я весела, опять сильна и бодра духом. Милый, ты знал, что ты меня опять этим поставишь нравственно на ноги, и ты действительно это сделал. Я вдруг опять всех полюбила, только оттого, что ты <hi>весел</hi>, <hi>жив и здоров</hi>, как пишешь в телеграмме и что, надеюсь, правда. Поправляйся и не спеши домой, благо не очень тяжело тебе, и потому и мне. </p>
        <p id="41cbdb21-bd33-42dc-8537-0d937a9633dc">Вчера ездила в церковь, причащала всех детей, исключая Серёжи, которому пора говеть. Всё обошлось так хорошо, дети <pb n="107" xml:id="page107"></pb>были смирны, лошади шли хорошо и приехали к самому началу. Лёвушка, как и везде, и тут особенно отличился. Других причащали и дали пить теплое и есть просвиру, а он поднял головку и кричит: «И Лёли, полалуста». Потом, когда понесли это блюдечко в алтарь, он закричал: «Лёли<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">мор</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Мор оно </span>— правильнее more please, как С. А. Толстая исправила при переписке; этот эпизод, как маленький Лев при причастии попросил «more please» изображен Толстым в главе VIII третьей части «Анны Карениной»; здесь воспроизведена картина поездки семьи Толстых в церковь, причем образ Софьи Андреевны перенесен на Долли с ее заботами о детях.</span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">1</a>
          <span class="note" id="footnote4">[еще] </span>оно». Все даже засмеялись. Маша спала и почти не кричала; а Таня маленькая раскрыла зонтик, сделала вид большой и, знаешь, как она всегда при серьёзных обстоятельствах делается серьёзна и распорядительна. Я пишу тебе и беспрестанно сбиваюсь, потому что все мешают. </p>
        <p id="1a1a90a3-730e-4c2a-91a9-15f4e5ba59ad">Вчера в первый раз все, и большие и маленькие, бегали с азартом на pas-de-géant. Поставили хорошо, только дурно, что очень столб качается. Лиза, я, Таня и Леонид, мы бегали все вместе до того, что потом никто двинуться не мог. Я после телеграммы не только на pas-de-géant, а, кажется, на небеса бы взлетела. Детям тоже ужасно понравилось, они были в восторге; спать не шли, чай пить не хотели и так и рвались на луг. Лизанька, прежде не видавшая pas-de-géant, ужасно к нему пристрастилась.</p>
        <p id="2b2ba222-8ad3-43e5-849d-67bad4ad616c">
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Хочу завтра искать на карте тот город, где ты был на ярмарке</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Хочу завтра искать на карте тот город, где ты был на ярмарке </span>— уездный город Бузулук, Самарской губернии. </span>. Утешился ли Стёпа от неудобств жизни? </p>
        <p id="cd402211-15a8-48ad-9985-a8f04929f5f6">У нас Ханна всё хворает, из комнаты не выходит, всё зубы и лихорадочное состояние. Нынче не было лихорадки, и ей лучше, но она всё-таки плоха. Мама́ всё возится с детьми, играет с ними, учит их, я даже не замечаю отсутствия Ханны. Она заставляла Серёжу писать под диктовку, и Серёже это так понравилось, что он просит сам диктовать ему. Мама́ удивилась, как Серёжа хорошо читает по-французски, и мне было очень приятно. Учатся дети в саду, в аллеях, так что им это совсем не трудно; а погода у нас жаркая, чудная; маленький дождик убивает пыль, потом опять солнце, чистый приятный воздух, и духоты нет. </p>
        <p id="2d7ee82f-a751-4f4a-972e-ebe9c354e028">После обеда нынче мы бежали в Чепыж, потому что у нас была чистка известных мест: я, Лиза и все дети. Там брали грибы, ягоды, и мне было так хорошо с детьми; так покойно и весело в сознании, что я делаю свое дело, что без тебя вот мое место и мое утешение. </p>
        <p id="695c8398-2bab-4cf2-8584-4b1b54752830">Лиза пристает итти на pas-de-géant, так и ноет, Таня тоже. Мы сейчас пойдем, хотя совсем ночь. </p>
        <p id="5843758b-fded-4ccc-96c1-363a4d87e74c">Меня всегда мучает, что ты просишь писать подробности, и я всё вспоминаю, что было и что может тебе быть особенно интересно. </p>
        <p id="eeccc37a-1a34-4aab-9b27-c2b2a6bfdd18">Я писала тебе третьего дня, а теперь больше писать некогда, а главное нечего. </p>
        <p id="342222f6-dbe5-40f4-a13e-f3209183e978">Прощай, милый друг, целую тебя, будь покоен, весел и здоров. </p>
        <table>
          <tr>
            <td role="data">
              <p id="b89eb6bf-5ea8-42c0-9427-a7fe3aa5ed82">Опять скоро напишу. </p>
            </td>
            <td role="data">
              <p id="eacacf2c-d5fb-4cf4-8afe-7550868479b6">
                <closer class="podp">
                  <signed>Твоя Соня.</signed>
                </closer>
              </p>
            </td>
          </tr>
        </table>
        <p id="b8cd2a2f-af0e-43c2-9529-e4dc95ee4a26">
          <pb n="108" xml:id="page108"></pb>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>