<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 7 июня [1883 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1883-06-07_1883-06-07"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 7 июня [1883 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 215—219. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1883-06-07" to="1883-06-07"/>
        <date type="editor" from="1883-01-01" to="1883-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="453cf110-ff8f-49b3-94eb-ca2ccea8e459">
        <pb n="215" xml:id="page215"></pb>
      </p>
      <p id="efe3a032-9dfe-41bc-b59e-b8442cdff7b4">
        <head>№ 89 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="5747d6d4-5e66-4832-9ef7-04dabefac9ed">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1883-06-07">Июня 7 <span resp="volume_editor" class="add">1883 г. Я. П. </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="d264356c-4fb4-4d02-a0ed-6dc0c8b86bcb">Милый Лёвочка, сегодня получила еще одно (четыре всего) письмо<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">получила еще одно </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">письмо </span>— от 2 июня; в нем Толстой писал: «Живется здесь хорошо и спокойно, коли бы не беспокойство о тебе. Одуряюсь понемногу кумысом и освежаюсь. Все свои планы работ помню, так же люблю, но как будто сплю» (ПЖ, стр.194).</span>от тебя. Насчет здоровья твоего я успокоилась, но твои разговоры с молоканами<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">разговоры с молоканами</span>. Толстой писал 2 июня: «Нынче ездил с Василием Ивановичем в Патровку и Гавриловку по делу сдачи земли и долго беседовал с молоканами, разумеется о христианском законе. Пускай доносят. Я избегаю сношений с ними, но, сойдясь, не могу не говорить того, что думаю». — Известен донос на Толстого, рапортом от 13 июля представленный Самарскому губернатору и составленный уездным исправником Бехтеевым («Русская мысль» 1912, XI, стр.160—161). </span>меня смутили столько же, сколько и нездоровье. Какая тебе охота, зная, что за тобой наблюдают, пускаться хотя бы в простые разговоры! Наделаешь и себе и мне хлопот и горя, а счастливее от этого никто не будет. Меня очень трогает, что ты так о нас тревожишься. Если б не <pb n="216" xml:id="page216"></pb>коклюш, который относительно всё-таки легкий, всё было бы тихо и хорошо. Ты мне неприятно напомнил о твоем холодном, внезапном отъезде<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ты мне неприятно напомнил о твоем холодном внезапном отъезде</span>. Толстой писал 2 июня: «[...] я до сих пор ничего про тебя не знаю. А меня особенно мучает это этот раз. Я так вдруг скоро уехал. Как будто что-то не договорено, и как будто что-то холодно мы простились. Думаю о тебе беспрестанно» (ПЖ, стр.194).</span>; я забыла уже. Но тогда, ты даже забыл проститься со мной. Ты уехал, а я заплакала; потом стряхнула с себя горькое чувство и сказала себе: «не нужна я, так и не надо, постараюсь и я также быть свободна от всяких чувств». И мне уж не так был тяжел твой отъезд, как бывало; я стала жить спокойно и часто очень мне бывало хорошо, особенно от природы. — Если и тебе спокойно, то не спеши домой. Освежайся умом и телом. — Неприятно мне думать, что тот свежий взгляд на людей живущих там и мне чуждых<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">взгляд на людей, живущих там и мне чуждых</span>. В письме от 8 июня Толстой описал общество 21 чел., собравшихся на кумысе. Преобладала молодежь, революционеры (Е. Лазарев, В. Степанов), студенты-медики, курсистки. </span>, которым ты взглянул на них, когда приехал, теперь уже пропал и затемняется. Видно опять, особенно с помощью Серёжи, ты подпадаешь под их обдуманное и ненавистное мне влияние, и опять поднимается во мне утихнувшая буря. </p>
        <p id="9ab8c455-e956-4f46-854c-40a46b4f7d24">С грустью иногда думаю: вот приедешь, будет у всех радость свиданья — и опять тебе, и следовательно и мне станет тяжело, что жизнь, кажущаяся нам нормальная и даже очень хорошая и счастливая, тебе будет тяжела. — Ведь всё тот же крокет по вечерам, катанье, гулянье, купанье, болтовня, ученье греческих, русских, немецких, французских и проч. грамматик по утрам, одеванье к обеду, ситчики и проч. и пр. Но мне всё это освещено красотой лета и природы, чувством любви и исполнения долга к детям; радостью чтения (читаю Шекспира теперь), прогулок и многим другим. А ты уж не можешь этим жить — и грустно, очень грустно. Ради бога, не сочти это за упрек; я так <hi>чувствую </hi>весь трагизм твоего положения и вместе так ценю и благодарю тебя, что ты трудишься и мучаешься с скучным тебе хозяйством, чтоб сделать мне и детям приятное и удобное. </p>
        <p id="c994f284-f81f-4da6-b739-9802428b5517">Сегодня приезжал учитель Лёли, и они очень хорошо занимались 2 часа. Теперь он наладится ездить, а то болен был. Вчера мы ездили все на Груммонт<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Груммонт </span>— деревня в трех верстах от Ясной Поляны. </span>, на пикник. Таня, Маша Кузминская, Илья, Лёля и Альсид верхом, а остальные в катках. Был чудный вечер, опьяняющий по красоте своей, закат солнца. Я с Андрюшей, двумя Мишами и Лёлей поймали 8 окуней; и надо было видеть восторг малышей, особенно маленького Миши, когда вытаскивались окуни на удочке! </p>
        <p id="502cb67e-1275-4c64-a152-7283465c4901">До сих пор не послала перевод к m-me А<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">перевод к m-me A</span>. — Жюльета Ламбер (m-me Adam) (р. 1836), французская писательница. С 1879 г. издательница <span class="hi" data-attribute="italic">Nouvelle Revue</span>, где писала статьи по вопросам русской культуры, искусства и т. п. Ей принадлежат: «La société de Saint-Petersbourg», (1886), «La Sainte Russie» (1889). — Ср. письмо <ref target="tpt22092.htm#Заголовок">№85</ref>.</span>. Делают затруднения на почте, и я опять посылаю сегодня. Дня три тому назад я только кончила переписывать. — В народе всё несчастных встречаю. Марфуша Евдокимова умерла, хоронили в Троицын день, а подруги ее в это самое время пели и плясали около нашего дома. Василий Шураев<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Василий Шураев </span>— Василий Федорович Шураев (1823—1890), сын Федора Андреевича; помощник садовника во времена крепостного права и позднее. </span>, маленький старичек, выколол себе глаз, подвязывая цветы, и глаз мгновенно вытек. Я хоть была в отчаянии, но сделать ничего не могла, и моя медицина <pb n="217" xml:id="page217"></pb>была тут бессильна. Утром сегодня пришел нищий, страшно было на него смотреть, так изнурила его двухгодовая крымская лихорадка. Дала ему хинину и денег, но у него такое жалкое и <hi>не </hi>плутовское лицо, что я хочу ему помочь, напишу Кнерцеру, нельзя ли его в больницу бесплатно положить и полечить. — Столько у меня больных, Лёвочка, что просто ужас! Стала настоящим доктором и думаю серьезно зимой на медицинские курсы ходить. Практические, медицинские курсы, говорит m-lle Герке, есть в Петербурге и очень общедоступные, не знаю, есть ли в Москве. — Пишу письмо урывками. Больных еще вечером трое приходило, потом в крокет играла, работала и пришла пить чай. За чаем прочла Тане и детям твое письмо, и мы все очень рады, что ты лошадей 40 сюда хочешь привести<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">мы все очень рады, что ты лошадей 40 сюда хочешь привезти</span>. Толстой писал 2 июня: «Лошадей теперь я думаю голов 40 с жеребятами лучших, т. е. самых интересных по породе — привезти к нам и разместить часть в Ясной, часть в Никольском. Из этого можно видеть, что я окумысился» (ПЖ, стр.194). </span>; это очень будет весело и удобно; я сама что-то очень стала любить лошадей. Нет ли серых от Урусовского, подаренного жеребца, и от Имперьяла. Вот хороши были лошади. </p>
        <p id="f1df139e-e1f6-4045-b790-07f1d5f65cba">Меня послали дети, чтоб я написала тебе купить побольше сукна на кафтаны. Дуничка велела пуху привезть: гусей посылали много, куда, мол, пух дели, а у нас подушек нет. </p>
        <p id="c623cdb0-bac2-40e8-93c6-f75ee0cfbf2a">Бестужев просит непременно привезти Даля<a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">привезти Даля </span>— «Толковый словарь» В. И. Даля (первое издание 1861—1868 г., второе изд. 1880—1882 г.).</span>: беспрестанно нужен, говорит, и дети подросли<hi>.... </hi>А я ничего не прошу, только прошу после хорошего, настоящего, спокойного питья кумыса привезти себя снисходительного, здорового, молодого, какой был прежде, по духу молодого, чтоб не видеть во всем какой-то упрек, а видеть счастье и благодарить за него бога, и ничего, ничего не желать и не выдумывать и не изменять. </p>
        <p id="8b00676f-1154-4e5a-b7f8-99688d011900">Деревня наша по немногу обстраивается, кое-кто просил осин, и я давала всем; но просят умеренно, даже мало. </p>
        <p id="f11b704e-aa29-4621-82f9-1fb7cadcaf84">Прощай, теперь, милый друг, постарайся не тревожиться, брось разговоры с молоканами и не порть своей спокойной жизни слишком большими хлопотами о хозяйстве. Илья и Таня собираются тебе писать, как они говорят: «донести обо всем папаше». Боюсь, что не исполнят. Как жаль, что Серёжа так себя портит<a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Сережа так себя портит</span>. Толстой писал о Сергее Львовиче 2 июня: «Последнее письмо я писал тебе в тот день и даже час, когда приехал Серёжа. Они доехали [на лодке с И. М. Ивакиным] до Коломны. Очень довольны своим путешествием и в лодке, и на пароходе. Я был ужасно рад приезду Сережи, но, как всегда, он тотчас стал со мною строг и его присутствие даст мне спокойствие, но не даст радости» (ПЖ, стр.193). <br/>Толстой писал в ответ на настоящее письмо: «я первым распечатал твое письмо от 7-го июня, последнее; и чем дальше я читал, тем большим холодом меня обдавало. — Хотел послать тебе это письмо, да тебе будет досадно. Ничего особенного нет в письме, но я не спал всю ночь, и мне стало ужасно грустно и тяжело. Я так тебя любил, и ты так напомнила мне всё то, чем ты старательно убиваешь мою любовь. Я писал, что мне больно то, что я слишком холодно и поспешно простился с тобой; на это ты пишешь, что ты стараешься жить так, чтобы я тебе был не нужен, и что очень успешно достигаешь этого. Обо мне и о том, что составляет мою жизнь, пишешь, как про слабость, от которой ты надеешься, что я исправлюсь посредством кумыса. О предстоящем нашем свидании, которое для меня радостная, светлая точка впереди, о которой я стараюсь не думать, чтобы не ускакать сейчас, ты пишешь, предвидя с моей стороны какие-то упреки и неприятности. О себе пишешь так, что ты так спокойна и довольна, что мне только остается желать не нарушать этого довольства и спокойствия своим присутствием. О Василии Ивановиче, жалком, добром и совершенно для меня не интересном, пишешь, как о каком-то враге и разлучнике. — Я так живо вспомнил эти ужасные <br/>твои настроения, столько измучившие меня, про которые я совсем забыл; и я так просто и ясно люблю тебя, что мне стало ужасно больно. <br/>Ах, если бы не находили на тебя эти дикие минуты, я не могу представить себе, до какой степени дошла бы моя любовь к тебе. Должно быть, так надо. Но если бы можно было избегать этого, как бы хорошо было! <br/>Я утешаюсь, что это было дурное настроение, которое давно прошло, и теперь, высказав, стряхнул с себя. Но все-таки далеко до того чувства, которое я имел к тебе до получения письма. — Да, то было слишком сильно. Ну, будет; прости меня, если я тебе сделал больно. Ведь ты знаешь, что нельзя лгать между нами» (ПЖ, стр.198—199). </span>. Вот так-то Таня ко мне относится часто. Когда же Серёжа сюда собирается и когда ты думаешь приехать? Хотела бы побывать у тебя, да боюсь детей оставить с коклюшем. Миша начинает тоже по коклюшному иногда кашлять; у Алёши реже стали припадки. Они весь день гуляют, очень веселы и, бог даст, всё обойдется легко. Кажется всё написала и теперь кончаю. Таня тебе кланяется. </p>
        <p id="73ad5886-1413-42ba-b63e-f2ae3f92dd72">
          <closer class="podp">
            <signed>С.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>