<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [5—6 мая 1889 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1889-05-05_1889-05-06"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [5—6 мая 1889 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 437. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1889-05-05" to="1889-05-06"/>
        <date type="editor" from="1889-01-01" to="1889-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d7d32438-0f9b-4b26-87a5-5998956b627a">
        <pb n="437" xml:id="page437"></pb>
      </p>
      <p id="c7a80dfc-349d-4b76-8d1c-6dafb92afe75">
        <head>№ 210 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="ec0edd3b-3ea9-4dba-9e79-aabfca140842">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date from="1889-05-05" to="1889-05-06">[1889 г. Май 5—6. Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="2df1854e-c709-4531-af3b-8641494d60df">Получила твое письмо из Серпухова и, хотя ты хвалишься здоровьем, я страшно беспокоилась о твоем благосостоянии, так как холод почти что зимний, а одет ты по жаркому лету. Я провела сегодня тяжелое утро, глядя на снег и дрожа от холода, когда шла садиться на конку и думала о тебе. Но это бессильное беспокойство с неизвестностью, где ты и что ты — не может долго продолжаться, слишком мучительно; и я к вечеру встряхнула эту старую дурь и даже развеселилась, потому что приехал еще вчера князь Урусов, и сегодня смешил нас ужасно своими странностями всё на ту же тему. Завтра он у нас обедает. Кроме него еще были у нас Голохвастовы и Дунаев и сегодня Мамоновы. Найдет ли тебя Дунаев? Узнав, что ты ушел и что у тебя нет пальто и что о тебе заботиться некому, он решил ехать тебя догонять, так как будет четыре дня праздника. Я думала сегодня, что, если у тебя осталось хоть крошечку доброты, ты бы не рисковал идти студиться в эту погоду, а поехал бы из Серпухова поездом, а мне послал бы телеграмму. — Ну, да у всякого свои <hi>принципы</hi>. А то, что часто болит, то обмозоливается. Так и мое сердце. </p>
        <p id="5c9837a3-b69c-45a4-881e-30f8c7b8df17">Дети здоровы. Таня ездила сегодня с Леночкой на консерваторский спектакль в Малом театре. — Лёва писал сочинение о том: Какое литературное произведение служит наибольшим выражением национальности и еще чего-то, кажется, художественности, в наш век. — Говорит, что написал много, но тема не ясная. </p>
        <p id="3c6b1c79-a6fa-4188-9f17-d5bf447938b4">Таня сестра уезжает 11-го в 7 часов вечера в Тулу и просит выслать. Нужно послать карету и телегу для вещей. Я напишу в Ясенки об этом Филиппу, а на всякий случай пишу и тебе. Пожалуйста, не <hi>ходи </hi>к Маше, а <hi>привези </hi>её скорей в Ясную от Ильи. Если же тебе скучно туда ехать, то напиши Илье, он или пришлет или привезет Машу. </p>
        <p id="7ff6121b-387b-45b4-9ca0-0b633a755b52">На меня нашла весенняя тревога и чувство одиночества. Требований всяких от меня так много, а любви так мало! Разве Ваничка и два малыша улыбнутся иногда, будто мне рады и любят. И то спасибо. </p>
        <p id="812dcf76-715b-43ef-83ff-d5c88d047799">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="8d73a4c5-eb29-4519-be26-abd3839a2643">5-го мая </p>
        <p id="11709583-a5a2-495b-a6c9-6d6ee267e341">1889. </p>
        <p id="854e9903-8b73-4f34-af98-8b3c2047a991">В ночь на 6-е. </p>
        <p id="ec347ec3-393e-4d75-870d-1b25642d0043">
          <span class="note">Толстая пометила: «Приехав от кн. С. С. Урусова, Лёв Николаевич пожил с нами в Москве, и потом ушел пешком в Ясную Поляну».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>