<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 29 января [1884 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-01-29_1884-01-29"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 29 января [1884 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 245—246. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1884-01-29" to="1884-01-29"/>
        <date type="editor" from="1884-01-01" to="1884-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5bd817a8-4a2c-49e3-ae23-92081e1765ea">
        <pb n="245" xml:id="page245"></pb>
      </p>
      <p id="c6220cae-25df-4d10-b734-49db62aed7b3">
        <head>№ 104 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="bc0dcafd-fab1-42c3-bae8-49dfffd5dd5c">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1884-01-29">29 января. Воскресенье вечер. 1884 г. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="199f4225-f773-450c-8389-3f5d8c449331">Сейчас <ref target="#footnote1">получила твое письмо </ref>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">получила твое письмо</span>. Толстой писал 29 января: «Нынче не здоровится и не хочется на мороз. Должно быть, вчера слишком устал[...] В доме тепло, и завтра перейду, если не будет холодно и угарно» (ПЖ, стр 214). </span>, милый Лёвочка, и очень грустно, что тебе нездоровится. Если так будет продолжаться, то лучше вернись; а то в ненормальной, комнатной температуре, да при дурной пище вовсе расхвораешься. А погода чудная, здоровая, подбодряющая; сегодня выезжала, отвезла книгу <ref target="#footnote2">княжне Урусовой </ref>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">княжна Урусова </span>— сестра Л. Д. Урусова Варвара Дмитриевна. </span>, а оттуда поехала к Кушнереву и <ref target="#footnote3">Маракуеву </ref>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Маракуев </span>— Владимир Николаевич Маракуев, составитель популярных брошюр по сельскому хозяйству, издатель журнала «Сотрудник» (1890—1891гг.), редактор-издатель газеты «Южное обозрение». В 1884г. Толстой привлекал Маракуева к делу организации издания книг для народа. </span>за экземплярами. Княжна Варвара Дмитриевна мне очень тоже понравилась, мы с ней много говорили, я сидела там больше часу. Она и умна, и всё понимает, и должно быть добра. Лицо очень приятное, живое; буду к ним иногда ездить. Другая сестра, Иванова, тоже симпатична, но с ней я меньше говорила. — Кушнерева застала больного, в халате; он ужасно извинялся, но мне нужно было добиться экземпляров, и я его спросила. Он говорит — вот моя карточка, а спросите у Маракуева. Но вчера вечером я посылала к Маракуеву Серёжу; но Маракуев очень просто объявил, что так как все очень интересуются этим произведением, то он их все роздал для чтения и переписки. Я так рассердилась, что сегодня поехала сама, и говорю ему, что «экземпляры не ваши, а графа, и он вас не просил и не уполномочивал их раздавать. И допустите, что родные, близкие графа, если не больше, то по крайней мере имеют одинаковые права интересоваться его произведениями». Он обещал мне привезть завтра два; но ты не сердись на меня, я еще более удостоверилась, что он крайне наглый человек, и с ним надо быть осторожнее. (Неприятного между нами ничего не было.) </p>
        <p id="ad165398-e5f9-497d-ba9a-6a781d905ac6">Маша всё в одном положении: жар 39 и 3 и горло очень красно и распухши. Но белого ничего нет и нарыва нет. Она лежит и ровно ничего не ест. У Тани болит живот, она не обедала, у ней <hi>пришло</hi>. Я её уговариваю не ехать сегодня на бал, но она непременно хочет; для меня же это сегодня горе ехать, и Машу оставить и самой уставать, и Таню везть в первый день ее дел. </p>
        <p id="dd809c7d-f2d6-4f7a-ae7c-c723f36dd688">
          <pb n="246" xml:id="page246"></pb>
        </p>
        <p id="4a49730c-8495-4f16-a0da-631753764c23">Маракуев сказал, что книгу твою новую цензура светская передала в цензуру духовную; что <ref target="#footnote4">архимандрит </ref>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">архимандрит </span>— Амфилохий, председатель цензурного комитета. — Толстой писал 31 января: «Известие твое от Маракуева о мнении архимандрита мне очень приятно. Если оно справедливо. — Ничье одобрение мне не дорого бы было, как духовных. Но боюсь, что оно невозможно» (ПЖ, стр.217). — Речь идет о «В чем моя вера»; предпринятое в 1884г. Толстым издание было запрещено, и экземпляры опечатаны. </span>, председатель цензурного комитета, её прочел и сказал, что в этой книге столько высоких истин, что нельзя не признать их, и что он с своей стороны не видит причины не пропустить её. — Но я думаю, что <ref target="#footnote5">Победоносцев </ref>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Победоносцев </span>— Константин Петрович Победоносцев (1827—1906), обер-прокурор синода с 1880 по 1905г., одна из самых реакционных фигур царствования Александра III и начала царствования Николая II. Толстой считал Победоносцева главным гонителем свободы совести в России и в черновике письма на имя Николая II назвал его «злодеем». </span>с своей бестактностью и педантизмом опять запретит; пока она запечатана у Кушнерева и решения никакого нет. </p>
        <p id="e7c48eec-5d37-4fe8-b428-33b00497abc6">Илья и Лёля обедали у дяди Серёжи, а Серёжа дома, а теперь он едет в Петровское-Разумовское с гр. Олсуфьевыми, а Илья и Лёля будут дома. </p>
        <p id="b879c398-2234-4058-8cd4-368e18db46a5">За вороного дают 250 р. с., покупатель <hi>серьезный</hi>; я нынче его видела. Телеграфируй скорей, отдавать ли и прибавь о здоровье своем в телеграмме. О нас не беспокойся, у меня энергии без тебя за двух, а если что плохо будет, я телеграфирую. </p>
        <table>
          <tr>
            <td role="data">
              <p id="d25b99a7-bace-493d-91d6-8d0cbe0810ac">Целую тебя. </p>
            </td>
            <td role="data">
              <p id="91bbbdf8-86b8-4ea4-9684-31adfceba74d">
                <closer class="podp">
                  <signed>С. </signed>
                </closer>
              </p>
            </td>
          </tr>
        </table>
        <p id="fb84f75c-9577-452d-b4d6-b4044413631f">
          <span class="note">Настоящему письму предшествуют два других от 27 и 28 января. Их мы не печатаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>