<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [28 августа 1880 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1880-08-28_1880-08-28"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 28 августа 1880 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.–Л.: Academia, 1936. С. 157–158.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">157–158</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1880-08-28" to="1880-08-28"/>
        <date type="editor" from="1880-01-01" to="1880-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="fea17033-e499-4ada-a823-596b127e44c2">
        <pb n="157" xml:id="page157"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="9f1fab9c-10ea-40db-b7c5-a959ad39d8fe">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1880-08-28">
                <span>1880 г. Августа 28. Я. П. </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ec9def34-9388-48be-98f5-0420916bebc7">Милый Лёвочка, посылаю тебе письмо Урусова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">посылаю тебе письмо Урусова</span>, — оно неизвестно. Кн. Леонид Дмитриевич Урусов (ум. 1885 г.) был тульским вице-губернатором в 1876—1885 гг.; друг Толстых, познакомился с ними в начале 1878 г. Перевел на французский язык статью Толстого «В чем моя вера», изданную в Париже Фишбахером. Переводчик Марка Аврелия (с французского). Письма к нему Толстого напечатаны в «Вестнике Европы» 1915, №2, стр.5—23. С. А. Толстая писала о нем в «Моей жизни»: «Знакомство мое с князем началось в доме Самариных, в Туле. Мы там вместе обедали и, когда мне представили Урусова, он мне ужасно не понравился. Ненатуральный, даже как будто кривляющийся, говорящий на ненатуральном и только французском языке, наивный и не умный [...] вот каким он мне тогда показался. Но всё это исчезало при близком знакомстве с ним. Он был несчастлив с своей женой, которую, повидимому, не переставал любить. Но жена его, Моня, рожденная Мальцева, была очень неприятная женщина, почти всегда жившая в Париже и с нехорошей репутацией. Урусов любил всякие религиозно-философские произведения и меня приохотил тогда к чтению философов: Сенеки, Марка Аврелия, Платона, Эпиктета и других. Эту область никто никогда передо мной не открывал [...]. Мы с ним много беседовали на всякие темы духовной жизни людей старого и нового времени и, когда впоследствии он переводил «В чем моя вера», мы вместе проверяли перевод, и князь внушал мне всё величие мышления моего мужа и предсказывал, что оно охватит со временем весь мир [...] я привязалась к нему и долго любила его [...] и тоже не разлюбила его никогда, хотя он давно уже умер» (писано в 1906 г.; не напечатано).</span>, которое ты ждал; письмо такое, какое я вперед могла бы продиктовать, т. е. ничего нового. Сегодня все помянули твое рождение и от того ли, что тебя нет или от нездоровья, но очень на душе грустно. Я вчера напрасно, кажется, двигалась с места, потому что это имело дурное влияние на мое состояние. Как-то ты с своей головой; верно тоже дурно спал, такой был ветер, дождь и холод всю ночь. Вчера я решилась побыть в Туле лучше подольше немного, но сделать визиты, и была и у Бестужевых<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">у Бестужевых</span>. Василий Николаевич Бестужев-Рюмин (1835—1910), племянник декабриста Михаила Павловича Бестужева-Рюмина, генерал-лейтенант, в 1876—1889 гг. был начальником оружейного завода в Туле. Бывал в Ясной Поляне с женой Марией Филипповной, рожд. Левдик, и дочерью.</span>, и у Кисленских<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Кисленские </span>— семья председателя Тульской губернской земской управы Андрея Николаевича Кислинского (1831—1888). Его называли также Кисленским.</span>. Всех застала, и все были очень любезны; конечно, посидела я везде несколько минут, извинялась и уезжала. У Бестужевых мне сказал Василий Николаевич, что в Тульскую семинарию накануне приехал из Филологического института<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">из Филологического института</span>. Историко-филологический институт кн. Безбородко в Нежине.</span>учитель древних языков, что весь выпуск из этого института пошел в учителя, что цена им 150 р. с. в месяц, и что их достать очень легко. Еслиб знать раньше, можно бы спросить, нет ли товарища у этого учителя и выписать бы можно. Дома я застала всё благополучно, Илюша принес двух бекасов, сегодня и Серёжа пошел на охоту. А Лёля всё с Сашей за грибами ходит, Саша<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Саша </span>— А. М. Кузминский. </span>Лёлю что-то очень приласкал, говорит беспрестанно: «ну, газета, какие новости?», приглашает его кофе пить и почти от себя не отпускает. </p>
        <p id="d4ed3173-47aa-4093-b61a-91cccd20d1b6">Сегодня все у нас обедают, и Василий Иванович с семейством тоже. </p>
        <p id="c9f16359-a64b-42ca-b9a9-e6951f92aa87">Вчера мы ехали с Таней домой и очень хорошо разговаривали. Прежде, бывало, все свои хорошие мысли и разговоры спешу тебе передать, а теперь прошла эта потребность, но детям надо кое-что, что несомненно хорошо, не лениться говорить. Им кое-что западает, а то такая путаница в их душе, как я вчера Таню-то послушала. </p>
        <p id="75ce75cf-261a-4bc8-83ad-c72fb69de742">Прощай, милый друг, завтра пошлю за письмом от тебя<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">завтра пошлю за письмом от тебя</span>. Есть записка Толстого Софье Андреевне от 27 августа (ПЖ, стр.593, не датировано). </span>. Я вчера ехала с тобой и всё думала, что бы я дала, чтоб знать, <pb n="158" xml:id="page158"/>что у тебя на душе, о чем ты думал; и мне очень жаль, что ты мне мало высказываешь свои мысли, это бы мне морально и нужно и хорошо было. Ты, верно, думаешь обо мне, что я упорна и упряма; а я чувствую, что многое твое хорошее потихоньку в меня переходит и мне от этого всего легче жить на свете. </p>
        <p id="4418f20b-0986-4db8-abe6-cbda40cef940">Теперь совсем прощай. </p>
        <p id="6fd21c29-6d45-4c78-9300-08496f576417">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="c10af392-a106-4504-ba08-cc7f7450f7e9">28 августа </p>
        <p id="312224ad-bffc-4fe3-8951-2e6b547124c1">1880.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
