<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [17 ноября 1898 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1898-11-17_1898-11-17"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [17 ноября 1898 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 716—717. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1898-11-17" to="1898-11-17"/>
        <date type="editor" from="1898-01-01" to="1898-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="75749770-c906-4384-9b29-2fdc25718f02">
        <pb n="716" xml:id="page716"></pb>
      </p>
      <p id="035adfd9-488d-4f2b-af08-8455fb3b55f9">
        <head>№ 383 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="5b016429-b9b2-4b3a-9753-2d57a321d320">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1898-11-17">[1898 г. Ноября 17. Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="a4e45521-76fb-48e8-b18f-286129ecc845">Милый друг, пишу тебе совсем не в том духе, который ты ждешь от меня. Дело в том, что я узнала сегодня (не называю в письме никого, ввиду того, что наши письма читают), что в Петербурге ходят очень упорные слухи о том, что недавно в наших яснополянских окрестностях несли икону, и ты будто бы подъехал или подошел и сказал: «что вы несете?» Мужики ответили: «царицу небесную», а ты будто сказал: «Если есть царица <hi>небесная</hi>, то на небе, а это доска». И будто мужики возмутились и что-то тебе неприятное сказали или сделали. Так как я о таком событии ничего не слыхала, а мне нужно <hi>поскорей и наверное </hi>узнать от тебя: правда это или неправда, то пожалуйста, напиши мне <hi>немедленно </hi>об этом, лучше с Пастернаком или еще с кем, а не почтой. Что-то не похоже, чтоб ты с мужиками вел такие беседы, этого никогда не было. </p>
        <p id="ccef97a0-4e47-4a96-b36e-47e7d9b9a6b7">Приехав сюда, вошла в свою московскую скорлупу, грустную, одинокую. Сегодня весь день провела с Марусей в саду; мы сажали липки и березки, привезенные из Ясной с очень плохими, обрубленными кореньями, за что я совсем не благодарна садовнику. День теплый, птицы пищали, солнце выглянуло, очень хорошо. Потом подстригали акации, сметали листья. </p>
        <p id="af2a5632-3677-4f56-8309-189279fbdad8">У Саши нога болит, она не в духе и точно не совсем здорова. Миша всё уходит, опять он в не твердом настроении; вчера, в тот же вечер, когда я вернулась, он пропадал до 3-го часа ночи, и сейчас, вечер, опять ушел. </p>
        <p id="9c64568a-3877-4a86-8c7b-ffb7bf0ed683">Из Ясной я, и все мы, женский пол, вынесли очень хорошее и даже трогательное впечатление. Теперь я его заглушаю, чтоб не очень грустить. Целую тебя и всех. — Как скучно, что так <hi>злобно </hi>заняты нами в высших сферах Петербурга! Ну, да это не нарушит того <hi>настоящего </hi>нашего внутреннего счастья, которым мы живем, как например, жили эти 2½ дня в Ясной. Прощай, напиши же мне непременно, и скорей. </p>
        <p id="3464d966-64f4-42c2-bc35-9b3d0538ad33">
          <closer class="podpot">
            <signed>Твоя С. Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="2f667908-fb8c-46dc-8fcf-df9b2a8b92f3">17 ноября </p>
        <p id="7620ec99-8078-4e35-a721-90ebbab54fea">1898 г. </p>
        <p id="bd698f8b-bac8-4a4b-93b5-030c472dfe74">
          <span class="note">Толстой писал в ответ 20 ноября: « <hi>Событие </hi>состоит в том, что я, наткнувшись на икону, объехал ее полями, но на станции опять встретил смотрителя, шедшего ей навстречу. Я сказал ему, что не советую предаваться идолопоклонству и обману. Мужикам же, к сожалению, в этот раз не пришлось ничего сказать. Также и мужики, кроме ласковых </span>
        </p>
        <p id="fbfd19d0-bd8b-4ca3-be16-dfcd99aecbf6">
          <pb n="717" xml:id="page717"></pb>
        </p>
        <p id="c99ac6f6-dcd0-406b-a91c-785ecbc9a29e">
          <span class="note">приветствий, ничего мне не говорили. Я удивляюсь, что ты можешь интересоваться такими пустяками. Я 20 лет и словом, и печатью, и всеми средствами передаю свое отвращение к обману и любовь к истине, и даже министру писал, что, считая это своей обязанностью, я это буду делать, пока жив. Как же тебя может интересовать такой ничтожный случай. Какой дурак тебя напугал, и какое нам дело до того, что говорят в Петербурге или Казани? Целую тебя» (ПЖ, стр.557).</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>