<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [6 августа 1881 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1881-08-06_1881-08-06"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [6 августа 1881 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 168—170. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1881-08-06" to="1881-08-06"/>
        <date type="editor" from="1881-01-01" to="1881-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="bb96f11f-c170-4b5d-953e-bf9c78ec995f">
        <pb n="168" xml:id="page168"></pb>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="44f5acbb-21af-4a86-b078-a7dea25c38d1">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1881-08-06">
                <span>1881 г. Августа 6. Я. П. </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="200b3574-ce50-434f-a12b-a5971abdc753">Вчера послала тебе письмо<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Вчера послала тебе письмо</span>, — оно не сохранилось.</span>, милый Лёвочка, из Москвы, но сомневаюсь, что оно дойдет. Взялся отослать его на железной дороге Леонид Оболенский, который ехал со мной, он в Покровское<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">в Покровское </span>— имение М. Н. Толстой.</span>, а я домой, и который был выпивши и расстроен. Лизе на днях родить<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лизе на днях родить</span>. В 1881 г. у Е. В. Оболенской родилась дочь Наталья. </span>, а у ней положение ребенка неправильное, вниз ногами; они все расстроены, Лиза боится и все плачет, но Виганд и акушерка утешают, что это ничего. </p>
        <p id="2cbdc98a-2d71-4486-9b93-e9b7af365ed1">Дома я нашла всё прекрасно. Дети здоровы, веселы; две Тани и Надя<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">две Тани и Надя </span>— Т. А. Кузминская, Т. Л. Толстая и Надежда Александровна Дельвиг (р. 1863 г.), дочь бар. А. А. Дельвига. Толстой писал 2 августа: «Тани, хотя и милые, но напрасно затевают театр. Это не выйдет, и тебя замучает» (ПЖ, стр.145).</span>поют куплеты и учат роли; малышки всё такие же миленькие; Илья, Лёля, учатся, а Маша, по легкости своего характера, лепится уж к англичанке, которая приехала без меня<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">англичанке, которая приехала без меня </span>— Carrie; о ней в «Моей жизни» Толстая писала: «новая англичанка miss Carrie, рыжая и добродушно-глупая особа». </span>, <pb n="169" xml:id="page169"></pb>третьего дня. Она очень мила, проста, и, кажется, самая подхо́дящая. </p>
        <p id="abee8cfb-3c4b-4177-ba73-f5e2ef27217c">Я ужасно утомлена Москвой<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Я ужасно утомлена Москвой</span>. С. А. Толстая ездила в Москву по делам устройства новой квартиры. Толстой писал 31 июля: «Письмо это тебя уже, верно, не застанет, и ты будешь мучаться в Москве, — устраивать это; велишь перемостить полы, залить известью, устлать войлоком — или даже переменишь квартиру, я так воображаю. Разумеется, теперь уж поздно, и ты приняла все муки. Но я, пожив здесь, врозь от тебя, иначе стал смотреть на московское житьё. Смешно сказать — я поверил в него, а главное — понял, как тяжело тебе работать одной. Когда вернусь, буду работать с тобой, и не для того, чтобы только тебе облегчить, а с охотой. Очень мне тебя жаль и тяжело без тебя» (ПЖ, стр.141). </span>, и вся моя жизнь до того стала сложна — спектаклями, Москвой, делами, приученьем Андрюши к англичанке, хозяйством, кройкой и работой и проч., что в связи с беспокойством о вас иногда точно кошмар всё это время. </p>
        <p id="c787afd7-e89c-4605-b0a6-5d8d5174a476">Я помню, что не надо суетиться, что надо быть спокойной, что все житейские дела ничтожны и тому подобное. Но не я ищу хлопот, а дела меня находят, и так или иначе, но оказывается, что вечно я занята и занята необходимым. </p>
        <p id="17e6a80f-54ea-4b17-b22b-3424521dfb80">Сегодня ждала от вас известий — и напрасно. Письма не было, и так грустно, что эта тоска только растерянности мне прибавляет. Я помню, что ты и я мы говорили о твоем возвращении около 7-го августа. А в письмах, ни в одном ни разу ты не упомянул о дне возвращения. Хоть бы приезжал скорей; наверное твое кумысное состояние притупляет в тебе всякие чувства; а мое усталое, нервное состояние делает их только острее. </p>
        <p id="908bd4ff-083b-4f29-9d39-4b041b94ab26">Нет, напрасно я пишу тебе сегодня; 4 ночи я не спала, и письмо мое не хорошо. Очень гадко с моей стороны, что <hi>тебе </hi>без меня так хорошо, а я зову тебя к себе и домой. Но если б не такое редкое сообщение, то я не звала бы, а то меня беспокойство одолело, а при моей суетной жизни еще душевная суета — просто иногда с ума точно сходишь. А Лиза Оболенская плачет, умереть родами боится, а я бы рада, пусть бы умерла; ни сомнений, ни страху, ни тревог, ни спектаклей, на веки спокойно. </p>
        <p id="05734fbf-0c6e-45ea-b6ed-80ee6cb1870d">Прощай, Лёвочка, никому кроме милой Елизаветы Александровны не кланяюсь, потому что уверена, что тебя там задерживают все, и за это я на всех сердита. Тебя старательно всё и все от дома отучают и отвлекают; самые нигилисты все отвратительные семьянины. Ты по 13 дней спокойно живешь без известий о нас; а я по три дня с ума схожу. Как странно, что всё так переменилось; авось и я к 50 годам буду так же спокойна, если жива буду. А моя теперешняя жизнь авось меня скоро сожжет. </p>
        <p id="0ee57c6d-c769-42ed-85be-7838b27cde8f">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="20adb6b7-1bd7-413c-ac25-5312b3d68de5">6 августа 1881. </p>
        <p id="12b01ecc-2a57-4dde-8333-68dc9237a2d4">О Серёже моя тревога продолжается, что же он не едет, а пора бы ему нас вспомнить. </p>
        <p id="edc73fb0-8055-46b5-920c-aad1cfffea4b">
          <span class="note" type="footnote">Предшествующее письмо от 30 июля 1881 г. не печатаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>