<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 20 декабря 1891 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1891-12-20_1891-12-20"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 20 декабря 1891 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. — С. 483—485.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1891-12-20" to="1891-12-20"/>
        <date type="editor" from="1891-01-01" to="1891-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="05d6fc1a-afd0-4e63-a6e0-3ee9aae01533">
        <pb n="483" xml:id="page483"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="ca349055-ba69-4034-9cbe-9c279f516d7b">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1891-12-20">20 декабря. 4 часа дня. 1891 г. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="f1a66a91-6598-4631-b6d4-a955db5300b1">Посылаю вам, милые Таня и Маша, всё, что вы просили с дамой, которая едет к Нате. Я только удивилась, что Маша выписала платье, когда вы так скоро приедете. Посылаю на праздник пирожок небольшой, сыр, сиг, хлеб, пряники, платье с подкладками и юбкой, пуговицы и шелк; тетради, ситец Маше, сургуч и печать Андрюшина, а то у меня только одна. Привез ли или прислал ли Алексей Митрофаныч тебе, Таня, шелковую материю? Он ведь не едет в Самарскую губернию. Отберите у него Лёвины вещи. Туда едет Протопопов<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Протопопов </span>— Дмитрий Дмитриевич Протопопов.</span>и сегодня будет у меня; могла бы с ним послать, такая досада. Протопопов едет в Николаевский уезд; я его еще не видала. Факел я купила, было, чудесный, 4 р. 50 коп., горит 16 часов очень жарко, но он так и остался у Алексей Митрофаныча. Непременно возьмите у него, может быть, кто поедет в Самару к Лёве понадежней. — Видела я Грота, он сообщил<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Грота, он сообщил</span>. Н. Я. Грот ездил в Бегичевку к Л. Н. Толстому. </span>, что все здоровы, но очень смутил ненадежностью <hi>тёмных</hi>. Говорил, что Новоселов<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Новоселов </span>— Михаил Александрович Новоселов. Был единомышленником Толстого. Учительствовал в Москве. Основатель Тверской толстовской земледельческой общины. Помогал на голоде в Рязанской губ. Позднее отошел от толстовства и был видным деятелем среди православных церковников, издавая в Сергиевском посаде «Религиозно-философскую библиотеку». Выпустил брошюру против Распутина, конфискованную правительством. </span>очень <pb n="484" xml:id="page484"/>противен, ухаживает за Богоявленской<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Богоявленская </span>— Анна Николаевна Богоявленская, рожд. Андреева, жена Николая Ефимовича Богоявленского, земского врача в Лошакове близ Бегичевки.</span>; что Черняева<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Черняева </span>— Мария Владимировна Черняева, училась на высших женских курсах Герье, по мужу Козлова (с 1902 г.). Сотрудница «Посредника». </span>тоже ненадежна и крайне не симпатична. Ох! Не люблю я этих господ! Вот <hi>не </hi>тёмная Наташа или Лёва или Коншин<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Коншин </span>— Александр Николаевич Коншин (1867—1919), из семьи фабрикантов-мануфактуристов. Позднее руководитель переселения духоборов в Канаду. Оказывал материальное содействие «Посреднику». Переводчик ряда книг по рабочему вопросу. </span>— всё люди потверже этих шальных, и дела от них будет больше. — Очень жаль, что Раевские не едут в деревню. Я очень на них надеялась, но это для меня новость, так как Алексей Митрофаныч писал, что они все едут 20-го или 21-го. Вчера сижу я (третий вечер уже) с артельщиком свои дела делаю, входят Миша и Лиза Олсуфьевы; приехали для ёлки в школу и для бала (прислуги) всё закупать. Просидели со мной весь вечер и очень были милы и приятны. Была и Анненкова. Она неделю хворала. — Вчера я писала вам о своем нездоровье, сегодня я здорова. Грот советует перестать пить чай и кофе, что я и попробую, может быть одышка и сердцебиение угомонятся тогда. — Ездила я всюду по банкам от бестолковости Колички Ге. Переведи я ему за горох 1200 рублей в Кишинев на имя брата, через Волжско-Камский банк. Там не приняли, у Дунаева в Торговом — не приняли; в Купеческом — не приняли. Так и вернулась домой, не послала, а написала Ге. — Письмо Лёвы вам посылаю, очень интересное; привезите мне его назад. Да постарайтесь так устроиться, чтоб месяц тут пожить, я все дни считаю, сколько осталось до вашего приезда. </p>
        <p id="d2dcc22b-22a5-41ab-a1a0-ba77845eaaa7">Сегодня метель и 11 градусов мороза. Что-то у вас делается? Живешь всегда в каком-то напряженном состоянии, где же быть здоровой! Но я <hi>правда </hi>сегодня совсем здорова и письмо мое о нездоровье получите <hi>после </hi>этого, я очень рада. — Сегодня рождение Миши, он позвал мальчиков в гости: Мартынова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Мартынов</span>. Приятелем М. Л. Толстого был Георгий Викторович Мартынов, позднее студент историко-филологического факультета.</span>и Грота<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Грот</span>. Сын Н. Я. Грота, Алексей, был товарищем Михаила Львовича по Поливановской гимназии. <br/>Под 23 декабря Толстой записал в своем дневнике: «Читал вслух письмо Сони при Богоявленском и там нехорошие отзывы от Грота о Новоселове. От Сони письма хуже» (не напечатано). </span>. Но кататься не пришлось; всё в мяч играли; очень уж холодно. В доме так ветер и ходит. А солнца мы тут никогда не видим, не то, что, бывало, в Ясной. </p>
        <p id="546fe9c1-b2fd-47a0-b30f-2c1fff28a3e2">Трудно вам справляться, я думаю. Пожертвования пошли тише гораздо. Лёва умоляет прислать муки, да вы прочтете, что он пишет. Целую всех вас. Если нельзя будет ездить и кончать дела перед отъездом, то, ради бога, не рискуйте, не спешите, и лучше приезжайте позднее, только не простудитесь. </p>
        <p id="f3c14355-cf64-4e34-8fb9-bf1d3ed1d9e4">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="14880d5f-5380-4d76-8004-7b4621a17dad">
          <span class="note" type="footnote">Письмо, обращенное к дочерям, относится также и к Л. Н. (см. ниже).</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
