<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 15 апреля 1887 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1887-04-15_1887-04-15"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 15 апреля 1887 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 403—405. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1887-04-15" to="1887-04-15"/>
        <date type="editor" from="1887-01-01" to="1887-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5d78e1f5-1b98-4dcd-9dd3-adf55d08f83d">
        <pb n="403" xml:id="page403"></pb>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="cca8fddd-e1bc-4e27-9900-5f14d196976a">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1887-04-15">15 апреля 1887 г. Вечер. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1e04acbd-d979-4da6-a665-03a0ef68b3cd">Только что думаю: ну, теперь это дело сделала; опомнюсь немного; а тут другое уж готово. Утвердила, посмотрев корректуры, своих новых корректоров, и не велела себе больше носить, — а вдруг принесли корректировать вторую «Книгу для чтения». Сегодня весь день принимала факторов, управляющих, корректоров и т. п. Дело старого издания тоже веду с большим напряжением: это самое трудное и скучное. </p>
        <p id="3c54ee2e-8aa3-403c-94af-444da40c1759">Была я сегодня на выставке<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Выставка </span>— товарищества передвижных выставок.</span>с Машей и малышами. Много не нового, как например, сцены (genre) Маковского и леса́ Шишкина<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Шишкин </span>— Иван Иванович Шишкин (1831—1898) — живописец-пейзажист.</span>, которые очень хороши, но всё однообразно. Есть один пейзаж Волкова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Волков </span>— Ефим Ефимович Волков (1844—1920) — живописец-пейзажист, академик. </span>«Тишина». Право, не будь он продан, кажется сделала бы глупость и купила его. Чудо, как хорош! Смотрела бы на него в неспокойные минуты, и так <hi>тишина </hi>бы эта и входила в душу. Большие картины — Боярыня Морозова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Боярыня Морозова </span>— историческая картина Василия Ивановича Сурикова (1848—1916); была приобретена в Третьяковскую галлерею.</span>, Старшины перед государем<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Старшины перед государем </span>— картина И. Е. Репина. </span>; отличается эта последняя картина красотою и яркостью цветов. Большой свет и красивое сопоставление красок; но лица без одухотворения — одна плоть. </p>
        <p id="c9c3d037-67a3-4aaf-98a2-2f1bda5fb6f6">Перед картиной Поленова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Поленов </span>— Василий Дмитриевич Поленов (1844—1927); его картина «Христос и грешница» находится в Русском музее в Ленинграде. </span>«Грешница» я в нерешительности и недоумении. «Дурно» — никак нельзя сказать, скорее «хорошо», но холодно действует, ничего не говорит ни одна фигура. Сидит Христос (профиль Черткова), рыжеватый, глядит на грешницу, которую держат двое. Толпа людей. Лица все выдуманные и неговорящие; всякое отдельно — хорошо, но что же? Так и хочется их оживить; — это не люди, не страсти, не жизнь — это только картина. В этом отношении «Морозова» много выше и лучше. </p>
        <p id="5b4fc9f8-c340-4cca-b2bb-a19e8ce163f1">
          <pb n="404" xml:id="page404"></pb>
        </p>
        <p id="a0c5b0f8-569c-41fe-a177-09b5b2944b8a">Есть чудесные портреты — Гаршин<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">портреты — Гаршин</span>. Всеволод Михайлович Гаршин (1855—1888), беллетрист.</span>Репина, удивительно хорош. Хорош Плещеев<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Плещеев </span>— Алексей Николаевич Плещеев (1825—1883), поэт.</span>— Ярошенки<a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ярошенко </span>— Николай Александрович Ярошенко (1846—1898), живописец-жанрист. Были выставлены его портреты А. М. Плещеева и М. Салтыкова. </span>, кажется; и очень хорош, его же, Щедрин, больной, характерный и злой. «Крестный ход» Прянишникова — плохо, а «Охота (его) на медведя» — маленькая, но превосходная картина. Снег так сделан, что точно только выпал. И мягкие, пушистые следы идущего навстречу стреляющим охотникам медведя. </p>
        <p id="2b67ae2e-7475-4219-9f4c-37ef66423a98">Всё это я пишу <hi>свои </hi>мысли и впечатления. Я еще ничего не слыхала и не читала и могу легко ошибаться личными суждениями. </p>
        <p id="5f547ccf-9fd1-4df4-b1dd-56db002a3661">Письма от тебя сегодня нет. Я теперь пишу всякий день без исключения, так как думаю, что тебе неприятно не получать письма, когда ты бываешь на Козловке, как и мне бывает грустно не получать известия от тебя. </p>
        <p id="38adf47d-ce5a-4ff4-b7df-3c95845ab309">Илья был сегодня на свадьбе какого-то бывшего товарища, и приехал слегка выпивши; был робко сдержан, но потом стал придираться ко мне и толковать что-то об отношениях, которые я порчу потому, что осудила при Сухотине вчерашний поступок Философовых, о котором я писала тебе. Но всё обошлось благополучно. Дядя Костя десять дней уже болен, я была нынче у него; истекает геморроидальной кровью, и очень жалок. Дети все поехали в театр Малороссов; Урусов взял литерную ложу и всех их, и меня звал. Поехали Таня, Маша, Серёжа, Илья и Лёва. А меня не заманишь; мне это скучно, да и некогда! </p>
        <p id="2b6ec977-75c3-4b7d-aa0b-a6d9f0fe4b38">Посылаю объявление: подпиши и пришли обратно. Прощай, целую тебя, будь здоров и спокоен. </p>
        <p id="62b8ae10-add6-469a-a4b7-6e41f6854d26">Я хотела тебе сказать, что если ты иногда встречаешь в моих письмах слишком крайне и зло выраженные мысли и чувства, то я это жалею, — но взгляды и мысли мои в основе остаются те же, я от них не могу отделаться, а могу только регулировать выражение их, и не огорчать и не оскорблять никого, что и стараюсь и буду стараться делать. Ну, прощай. </p>
        <p id="5d1cf1d9-c449-46d1-a8bf-17436d5f66a6">
          <closer class="podpot">
            <signed>Соня.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>