<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [23 апреля 1888 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1888-04-23_1888-04-23"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [23 апреля 1888 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 415—416. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1888-04-23" to="1888-04-23"/>
        <date type="editor" from="1888-01-01" to="1888-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a8b486df-f6eb-4cc1-a78e-b16c1d87f789">
        <pb n="415" xml:id="page415"></pb>
      </p>
      <p id="34cf52e2-72a4-495e-80c8-0dbe5113aea0">
        <head>№ 198 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="1b51a7ef-ce24-495a-bc38-c706c8898477">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1888-04-23">
                <span resp="volume_editor" class="add">1888 г. Апреля 23. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="14c824fb-d6fe-434d-8904-59f4a8604c40">Лёва привез мне, наконец, известие о всех вас и самого себя. Ну, слава богу, что хоть дошли благополучно, т. е. что ты здоров и бодр, мне теперь легче стало на душе. Лёва еще мало мне рассказывал, а теперь весь вечер спит, а пришло вечером твое запоздавшее письмо от Раевских<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо от Раевских</span>. Толстой писал 21 апреля из Тулы: «Пишу нынче, четверг, вечером, от Раевских, очень милых и любезных, у которых ночуем [...] с нами случилась досада: вели мы с собой больного, жалкого мальчика и всё было хорошо, но послали его вперед с попутной бабой на телеге к Ивановым, с письмом к Кнерцеру, думая, что она подождет нас; а она увезла куда-то мальчика и мы его потеряли, и весь вечер искали, и в поисках заехали к Раевским, которые оставили нас ночевать» (ПЖ, стр.323—324). </span>, в котором ты пишешь о больном мальчике, а какой результат всего, т. е. нашли ли мальчика и что это за история? так я ничего и не знаю. Лёва привез цветов — фиалок и весеннего, яснополянского духа, так что все мы взволновались и всем захотелось ехать. Но потом по неволе улеглось, и мы решили, что и так хорошо, хотя девочки сегодня приуныли, особенно Таня. Хочется ей и за город, и в Кремль к заутрени на площадь, и куда ни соберется — всё не с кем, всё нельзя. Теперь 11 часов, вечер; люди в волнении, многие идут к заутрене, Маша с Сашей спят, Лёва заснул, и Таня его никак не добудится идти с ней и с Мамоновыми-Рачинскими в Кремль. </p>
        <p id="706853c1-df5d-455b-8e62-5cb0dbeabf5a">Лёва мне говорил, что окна на верху, особенно в детских — не выставлены и не отворяются. Пожалуйста, Лёвочка, постарайся быть немножко нам полезен, вели всё выставить и всё отворить в обоих домах<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">в обоих домах </span>— в доме, где жили Толстые, и во флигеле, где жили Кузминские.</span>. Также мне важно знать, когда начнут белить дом и скоро ли это кончат, не поговоришь ли ты об этом с Александром Яковлевичем<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">с Александром Яковлевичем</span>. А. Я. Парфенов, управляющий.</span>. Илья всё обещал, но ни о чем не написал мне. Еще Лёва говорил, что колодезь рушился. Это очень опасно для малышей; ради бога, вели починить. Насколько вы в Ясной похлопочете, настолько мне меньше хлопот. А я здесь всё гувернёров смотрю, плохой всё народ, и я не решаюсь брать, хотя одного mr. Tastevin<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Tastevin </span>— Рене-Проспер, Эдмон Иванович Тастевэн, воспитатель Лицея и Коммерческого училища, помощник Софьи Андреевны по переводу «О жизни» на французский язык. </span>, просто случайно узнавший, что я его беру, очень хвалил. Tastevin перевод кончает, просит по 25 р. за лист, на что я согласилась. Он обещал написать через Gautier издателям в Париж и наладить мне это дело. </p>
        <p id="7725c8bd-af3f-4825-ae8c-5e7464611e42">Посетителей, гостей эти два дня не было, и мне от этого легче. Сидела с малышами, красила яйца, чтоб их занять; шила, писала письма, тётенька приезжала и Tastevin — и кормила, кормила и кормила. Мальчик растет и поправляется, кормление всё в одном положении, т. е. без льда дня еще не прошло и всё немного больно. Молока пока довольно. Но желудки наши с мальчиком без усиленных средств не действуют совсем, и это очень неприятно. Сегодня я сошла в первый раз вниз и вышла на балкон на несколько минут, но еще слаба я очень, ноги дрожат. — Спасибо Количке, что предлагает приехать; мне теперь не нужно помощи; девочки и madame пока помогают, а на той неделе, надеюсь, гувернёр будет. </p>
        <p id="3186d508-dbea-40c3-a5f9-9c7aa6ae3c4d">
          <pb n="416" xml:id="page416"></pb>
        </p>
        <p id="14d29e96-896a-4892-ba39-47be7510f796">Как я боюсь, что в Ясной ничего не сделают и придется или от этого не ехать долго или при себе пачкаться. </p>
        <p id="13240c35-d6b9-45bc-a9c1-5a83304040ec">Целую тебя, Соню и Илью. Лёва говорит про Соню: такая хорошая, добрая. Количке кланяюсь. Мальчик проснулся, прощай. </p>
        <p id="c309451b-d88f-4e92-a71f-8dc8feffc880">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="81d64c08-07a9-4d2a-8dd9-679bdafd31c3">Суббота в ночь. </p>
        <p id="da742221-c34f-4031-bba3-003b49444798">Заутреня. </p>
        <p id="6bcbcdae-5c29-4308-96f4-5bd22e58354b">
          <span class="note" type="footnote">Датируется на основании пометы: «Заутреня. Суббота в ночь» и описания пасхальной ночи в письме.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>