<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [13 июня 1878 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1878-06-13_1878-06-13"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [13 июня 1878 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 150—151. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1878-06-13" to="1878-06-13"/>
        <date type="editor" from="1878-01-01" to="1878-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b2aa9962-aa35-4d74-90bb-9a1ddc458379">
        <pb n="150" xml:id="page150"></pb>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="133488a9-081c-4426-a8aa-a9b1c55ec549">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1878-06-13">
                <span>1878 г. Июня 13. Я. П. </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="683c8945-a960-489b-aa8b-a7c521053eb2">Милый Лёвочка, как я и думала с грустью, так и вышло, т. е. сколько я ни храбрюсь, но как ты уехал, так вдруг всё утратило свою прелесть без тебя. Я не живу, а только проживаю скорей те дни, которые должна жить без тебя и которые потому вычеркнуты из моей жизни. </p>
        <p id="1440410b-80b7-4866-b0e7-50ab03dbb117">Вы теперь на пароходе, и я с вами мысленно еду всю дорогу; погода к вечеру испортилась, и я боюсь, что вы без дождя не доедете до хутора. С каким нетерпением жду ваших писем, может быть и Илюша с Лёлей мне напишут два слова. </p>
        <p id="de539a93-64c2-4625-bc02-a1ec0e409d81">Сейчас ходила кормить Андрюшу и укладывать спать, и опять сажусь писать. Вчера, проводивши вас, легла спать и долго не заснула, всё думала о вас и вашей и нашей поездке. Потом мы сидели с Стёпой, ездили купаться и вечером играли в крокет. Таня (сестра) с Серёжей, и я с Стёпой; мы выиграли, а прежде две партии я с Серёжей и Таня с M-lle Gachet, мы проиграли. Легли Стёпа с Серёжей рано, а я с Таней — поздно. Сегодня я работала, грустила, весь день сидела дома, только купаться было хорошо, и я плавала с Таней очень далеко, до второго поворота. Василий Иванович был у нас и обедал, Стёпа рассказывал про петербургские дела во времена Засуличевской истории<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">во времена Засуличевской истории</span>. Вера Ивановна Засулич (1851—1919). 24 января 1878 г. Верой Засулич было произведено покушение на жизнь петербургского обер-полицеймейстера Ф. Ф. Трепова за применение телесного наказания к политическому заключенному; суд над Засулич состоялся 31 марта 1878 г. и окончился её оправданием; несмотря на это, была сделана попытка вновь арестовать Засулич, но она скрылась.</span>и разные анекдоты о Правоведеньи<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">о Правоведенье </span>— т. е. об училище Правоведения. </span>. Скажи Илюше, что <pb n="151" xml:id="page151"></pb>я Ленку<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ленка </span>— собака.</span>очень люблю без него и обращаю на нее вниманье. Вчера идем купаться, смотрю у мостика стоит в воде Лена и такое блаженное у ней выражение мордочки, что ей было жарко и она вдруг освежилась. Я её позвала; она выскочила и прямо прыгнула на меня. Сегодня она не купалась, а бегала за нами, и мы видим, что у ней очень хитрое лицо; тётя Таня взглянула на нее и кричит: «мышь!» Действительно, у Ленки в зубах был мышёнок, которого она скрывала от других собак и потому стремительно бежала вперед. Ягоды поспели, сегодня и вчера мы их ели и жалели, что вы их не будете есть, а может быть мальчики отыщут клубнику. Кланяйся m-r Nief, надеюсь, что ему было весело доро́гой. Что-то твое здоровье и твои бессонные ночи?<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Что-то твое здоровье и твои бессонные ночи? </span>Толстой писал 14 июня из Нижнего Новгорода: «Должен признаться, что дорога, суета, забота о пустяках ужасно тяжела мне, и я часто поминаю тебя, — что «безумный ищет бури» (ПЖ, стр.120). </span>Пожалуйста, помни о себе прежде всего. Стёпа, Таня, Серёжа и Таня (дочь) едят розбиф в зале и меня зовут. </p>
        <p id="d4d8a648-df89-4339-bbd5-99b2a35c4e2d">Андрюша очень весел, прыгает, здоров и мил, дети ведут себя хорошо, сегодня Таня с Серёжей на балконе стоят вечером; я к ним подошла и приласкала их, а они схватили мои руки и стали оба целовать и меня и руки мои. Маша живет в мире Кузминских девочек. Прощай, мой голубчик милый, когда-то я приеду к вам. </p>
        <p id="94699643-8b38-499b-b42b-d46b09130d9b">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="005f1b92-97e6-44fc-b5e4-200b6dd0a198">Понедельник, 13 июня 1878 г. </p>
        <p id="57b69357-c6bf-4613-91e7-28bd26fc2e57">Я забыла большую записку о провизии, посылаю, и очень прошу всё купить к моему приезду. </p>
        <p id="a76fc3a6-a11a-4797-bc19-595d1e1f16de">
          <span class="note" type="footnote">При переписывании своих летних писем 1878 г. Толстая пометила: «Письма из Ясной Поляны в самарские степи, куда Лев Николаевич уехал с сыновьями Ильей и Лёвой и гувернером m-r Nief пить кумыс и устроить свои дела по вновь купленной там земле. Я осталась с остальными детьми дожидаться конца экзаменов Серёжи в Тульской гимназии и поехала после». Настоящему письму предшествовало недатированное, начинающееся словами «Милый Лёвочка, мне очень неловко тебе писать», которое относим к марту-апрелю 1878 г. и здесь не воспроизводим.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>