<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 15 ноября 1902 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1902-11-15_1902-11-15"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 15 ноября 1902 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 743—744. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1902-11-15" to="1902-11-15"/>
        <date type="editor" from="1902-01-01" to="1902-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b1e5467a-c668-429b-8a8f-bfa99336729e">
        <pb n="743" xml:id="page743"></pb>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="8fd925d1-8029-408c-ad0f-c955cd1168b0">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1902-11-15">15 ноября 1902 г. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="dbaa17ea-555d-4b68-84c0-afc2b0b8b3cd">Милый Лёвочка, у меня здесь в Москве так разболелись руки и пальцы, что я сегодня утром отправилась к Усову<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Усов </span>— Павел Сергеевич Усов, московский врач. Был при Толстом во время последней его болезни в Астапове. </span>, чтоб помог мне. Он, как всегда, внимательно и добро отнесся ко мне и нашел, что у меня подагра приняла значительные размеры, и причина: малое питанье (manque de nutrition) почему-то сказал он по-французски. Лечение предписал на 6 недель, воды, соленые ванны с содой, иодистую мазь, большое тепло рук и ног, и проч. Всё это скучно, но я буду делать, приехав в Ясную, и 6 недель никуда не поеду. </p>
        <p id="a939173e-a5b9-4ab2-ab76-10c4fd53891d">Самое тяжелое то, что это время руками я ничего не должна делать, суставы больные бинтовать. И вот и живи: глазами <pb n="744" xml:id="page744"></pb>нельзя ничего делать, руками ничего не делать — чем же жить? Теперь и на фортепиано играть никак не советует Усов. Всё это меня повергло в уныние, и так как я теперь засяду дома на долго, то я решилась остаться еще на некоторое время в Москве, т. е. до среды. Во вторник концерт Гофмана<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">концерт Гофмана</span>. Толстая была на первом из трех концертов Гофмана, данных им в Москве 12—27 ноября 1902 г.</span>, последний, а во весь сезон — это для меня лучшее удовольствие, и если у вас всё будет хорошо, то ведь я дома не нужна никому, всё равно буду без дела сидеть в углу или лежать на кушетке. Утешаюсь, что надо с годами уметь выносить «жизни холод», и что: «la vraie sagesse de l’homme c’est de savoir vieilliir»,<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
          <span class="note" id="a1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«истинная мудрость человека — уметь состариться» </span>
          </span>но я еще не совсем приспособилась к этому, и тоскую. </p>
        <p id="703f815f-bcde-4cf1-9c93-048f3670d72a">Мне очень приятно было в Москве то, что я здесь видаюсь и с Соней и Анночкой, и с Мишей и Линой, которые очень со мной хороши, я вчера у них обедала, родители Глебовы уехали за границу, а Миша с Линой и Ваничкой живут на Молчановке. Ваничка<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ваничка </span>— сын М. Л. и А. В. Толстых, родившийся в декабре 1901 г. </span>прелестен, но толст и огромен. Вчера вечером многие ко мне пришли, и было очень приятно. Серёжа, верно, вам говорил о нашем житье. </p>
        <p id="880e14a0-4fc3-4c82-8ca5-b07a8d67d9d4">Сегодня поеду в Филармонический концерт, Шаляпин поет<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Поеду в филармонический концерт, Шаляпин поет</span>. На втором симфоническом собрании Филармонического общества 1902 г. под управлением Зилоти Ф. И. Шаляпин исполнял с оркестром балладу «Волки» и «Менестрель» Аренского. </span>, а завтра, если не очень будет холодно, поеду навестить сына Серёжи с Марусей, которая пойдет к своей сестре. </p>
        <p id="1668f3bd-e100-4147-83c5-47c3b85df20a">Не сердитесь на меня, что я остаюсь еще на три дня, и если что у вас будет плохо, умоляю мне сейчас же телеграфировать. Радуюсь, что у Маши оказалось не серьезное нездоровье; здесь все в гриппе и 10, 12 гр. мороза. Целую всех, благодарю тебя за письмо. </p>
        <p id="79cbf401-2a89-4766-9206-49796e1648ae">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="3c3be05f-0dc5-49f3-a6bc-398a1e4fe02a">
          <span class="note" type="footnote">Помета Толстой: — «Письмо из Москвы в Ясную Поляну». Предшествующее письмо от 17 июля не печатаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>