<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [10 января 1887 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1887-01-10_1887-01-10"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [10 января 1887 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 380—384. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1887-01-10" to="1887-01-10"/>
        <date type="editor" from="1887-01-01" to="1887-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d3b1dbc0-ff2b-4040-a065-584b5d56a677">
        <pb n="380" xml:id="page380"></pb>
      </p>
      <p id="2f747c2a-4119-45bc-a382-24727aa17e7a">
        <head>№ 181 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="7a51dfdd-5f27-40e3-98e7-79b162efa800">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1887-01-10">
                <span resp="volume_editor" class="add">1887 г. Января 10. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="eeece5b4-5842-4c46-a10b-c4d0607960cd">Посылаю тебе, милый Лёвочка, письмо Бирюкова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо Бирюкова </span>— от конца декабря 1886 г. из Петербурга с известием, что календарь с пословицами, составленный Толстым, разрешен цензурой и ожидается его выход.</span>и еще какое-то таинственное. Кроме того есть письма мало интересные: от Эсфири Фейнерман<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">от Эсфири Фейнерман</span>. Письмо это сохранилось. Эсфирь Борисовна Файнерман-Варшавская — жена И. Б. Файнермана. Толстая симпатизировала Эсфири и писала о ней так: «Жена Фейнермана была очень милая, умненькая и хорошенькая еврейка. Сначала она терпеливо несла свою полную лишений жизнь с мужем... [потом] должна была уехать и изучать акушерство для хлеба насущного. Помню я, что она приезжала держать в Москву экзамен, а ее, как еврейку, выслал полицмейстер Власовский из Москвы. Я поехала просить оставить жену Фейнермана на три дня для экзаменов. Он грубо отказал. Я рассердилась и сказала ему: «вы думаете, что я не сумею спрятать в Москве эту женщину». Я действительно ее спрятала и она выдержала экзамены». (Прим. С. А.)</span>, жалуется на судьбу и мужа; от неизвестной барыни целая тетрадь; от неизвестного Воеводина<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">от неизвестного Воеводина</span>. Письмо неизвестно.</span>листов 20 и т. nbsp; п. Думаю, что посылать всё это невозможно. Что мы не увидимся до 16-го, это меня немного огорчило; но что же делать, надо и молодым жить давать. Сегодня я получила письмо Тани<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо Тани</span>. Т. Л. Толстая писала 7 января: «о Таложне ничего не загадываю. <br/>Мне хотелось бы ехать, но тогда уж очень будет долго из (sic!) дому жить».</span>, где она пишет об отъезде. Письма о драме меня очень заинтересовали. Еще Таня пишет<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Еще Таня пишет</span>. Т. А. Кузминская писала 7 января из Петербурга: «На днях читал Стахович старший пьесу Левочки у Оболенской, Дьяков туда его ввел, и я слушала, много лиц было (все ученые). Ну это такая прелесть, что я ничего подобного не читала прежде, и когда все тоже отнеслись с восхищением и стали сравнивать с Шекспиром (как высшая похвала), то мне стало даже обидно, что с Шекспиром сравнили, потому я по своему вкусу с Шекспиром и сравнить не могу — насколько это выше[...]. Стахович читал вчера у Александры Андреевны Толстой при великих князьях. Поеду к ней завтра и узнаю про это. А Сергей Александрович сказал: «Говорят, эта пьеса ужасная по содержанию». Откуда он это слышал?» (не напечатано) — Вел. кн. Сергей Александрович — брат Александра III.</span>, что читали у Оболенской<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">у Оболенской </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Дьяковой</span>). Кн. Александра Алексеевна Оболенская (1830—1890), сестра Д. А. Дьякова, жена кн. Андрея Васильевича Оболенского. В 1870 г. основала в Петербурге частную женскую гимназию. </span>( <ref target="#Примечания.у_Оболенской">Дьяковой</ref>); у Alexandrine Толстой, где должны присутствовать великие князья, будут читать; что везде про неё кричат, и все в восторге. Сегодня Поливановский гимназист рассказывал, что в классе Поливанов говорил ученикам о драме с восторгом и прибавил, что это будет одно из самых крупных явлений в русской литературе. Это я знала с первого акта, когда я её с таким азартом переписывала в Ясной Поляне. Что сделает цензура, — я и понять не могу. Я знаю одно, что мне ехать в Петербург и нужно и наверное придется. Я вижу это еще и по письму, которое прилагаю, этого неизвестного мальчика, вероятно, но всё же письмо это странно и не успокоительно. Почему он пишет, что <hi>террористы вас начинают считать своим</hi>. Разве это не идиотизм не понимать, что всё, <pb n="383" xml:id="page383"></pb>что ты проповедуешь, есть совершенно обратное терроризму, и что ты террору-то и есть злейший враг. Что за чепуха у них там в Петербурге, как со всех сторон-то послушаешь! </p>
        <p id="06566e61-8681-48ff-a0c2-80ab213f0061">
          <pb n="381" xml:id="page381"></pb>Рисунок </p>
        <p id="1ef18797-9237-466d-9024-7b7e3d8fe01a">
          <hi>Иллюстрация: </hi>
        </p>
        <p id="dd65c5eb-424c-43a1-9606-48d547b2cd7e">Л. Н. Толстой в своем кабинете в Хамовническом доме <br/>С фотографии 1898 г. <br/>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Музей-усадьба Ясная Поляна </span>
        </p>
        <p id="edae61d1-7158-4092-b92b-1a9d2156a06b">
          <pb n="382" xml:id="page382"></pb>
        </p>
        <p id="07a7bf02-4191-4f36-89b0-67fb35b463ec">Мне сегодня <hi>нездоровится</hi>, и я не в духе. Потом свадьба Саши смутительна. Она будет завтра. Почему-то Саша просил Столыпина<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Столыпин </span>— Аркадий Дмитриевич Столыпин (1821—1899), генерал; отец премьера Столыпина. Давнишний приятель Толстого, были вместе участниками Севастопольской кампании.</span>, Аркадия Дмитрича, быть посажёным отцом. Свадьба незаконная<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Свадьба незаконная</span>. С. А. Толстая пометила: «Брат Саша женился на второй жене, когда еще первая, рожд. княжна Еристова, была жива, и тоже вышла замуж за Писарева».</span>, в казармах, и просить корпусного командира в отцы посажёные! Вот, что я называю бестактно. Но я воспользуюсь этим, чтоб хлопотать о Грише<a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">о Грише</span>. Григорий Сергеевич Толстой, сын Сергея Николаевича.</span>, который будет один из шаферов. Он приехал вчера из Сувалок<a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">из Сувалок</span>. Губернский город в Польше близ прусской границы. </span>нарочно, чтобы узнать о месте. Сергей Николаевич, верно, тоже скоро сюда приедет. </p>
        <p id="7eacbc6f-916c-49c9-8ec0-4ea56b77eeed">Эти дни мне очень хлопотно. Корректуры усилились. Читают те, кого уловлю: то Илья, то поеду к Шидловским, то гости. Потом по изданию было много дела. Столько путаниц старых приходится распутывать. Еще визиты делала, много кроила, слаживала белье и платья, вообще суетно было, и я устаю очень. Пора бы лентяю Количке вернуться или написать, что он не вернется, а то слишком мне дела много становится. </p>
        <p id="be107d27-537f-4060-9fe4-500b4048a0aa">С англичанкой всё не совсем ладно. Я с ней изменила тон и стала строга, что очень скучно. Дети всё больше со мной или с madame Seuron. — С Ильей, Лёвой и Машей живем, чуввствуя друг друга, и довольно хорошо. Завтра, если не будет метели, поеду со всеми моими детьми на коньки, а вечером на свадьбу. Чем ты занят? И почему называешь <hi>повестью </hi>то, что пишешь?<a href="#" data-type="snoska" id="footnote11">11</a>
          <span class="note" id="footnote11" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">почему называешь повестью то, что пишешь? </span>Толстой писал 7 января: «Я пишу, когда в духе, ту повесть начатую, о которой я говорил тебе». — Имеется в виду «Повесть о Юлии» — рассказ «Ходите в свете, пока есть свет». </span>Работай, работай, твою славу теперь раздули до <hi>maximum</hi>, и я радуюсь. Надеюсь, что ты здоров и бережешься. Пишу тебе, а не Тане, потому что она верно уехала. Кланяюсь всем и Таню целую, и тебя тоже. Напишу еще открытое письмо. Прощай. </p>
        <p id="6033ffcc-791c-4b7a-bc1f-8a41c0765028">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="164b56c7-ad2e-43d0-8c5e-8283aa54a85c">1887 г. 10 января вечер.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>