<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [20 апреля 1888 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1888-04-20_1888-04-20"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [20 апреля 1888 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 414. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1888-04-20" to="1888-04-20"/>
        <date type="editor" from="1888-01-01" to="1888-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="0e7a5416-2e52-4414-b8bc-a1ffbef69017">
        <pb n="414" xml:id="page414"></pb>
      </p>
      <p id="dc312d33-8474-4195-8926-812c714dc929">
        <head>№ 197 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="9b2c96b4-bbe4-42eb-8cad-55af1179d1d8">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1888-04-20">[1888 г. Апреля 20. Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1081b152-b8fa-471e-9e1e-ad93d3dbb194">Милый друг, я вчера написала такое нервное письмо, сегодня мне лучше, но очень голова болит и висок. Мальчик был сегодня очень беспокоен, весь день у меня отнял.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">Письмо твое из Серпухова</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо твое из Серпухова </span>— от 19 апреля; в нем Толстой писал: «После первой, не совсем хорошей ночи в Подольске, вчера спал прекрасно. Очень весело и бодро шли» (ПЖ, стр.323; датировано 20 апреля).</span>получила; спасибо, что пишешь, и продолжай всё так. Я тебе написала длинное письмо в Серпухов, и, кажется, успокоительное для тебя письмо, жаль, что не получил; оно должно было придти во время. — Сегодня всё письма пишу, и всё гости:<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Мамонова</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Мамонова </span>— Софья Эммануиловна Мамонова (р. 1860), подруга Татьяны Львовны.</span>, Ден, вчера весь день гости — утомительно. Сегодня вечером мы одни, слава богу. Miss Gibson сегодня ушла совсем; мальчики всё говеют, завтра причащаются, и красят потом яйца у Шидловских, так что весь день заняты будут. — У меня всё то же. Посматриваю в окно на сад и на детей, и на желтые, посыпанные песком, дорожки; кормлю, мою мальчика, ночи плохо сплю; напряженно и поспешно удовлетворяю разным требованиям и тревожусь, главное, о тебе и о двух малышах без надзора. Жизни как-то нет. Всё как во сне, смутно и не весело. Если твое здоровье будет хорошо, то я рада, что ты пошел, и вообще мне будет радостнее.</p>
        <p id="8204d5f6-e6b6-4b56-bc3e-e43599149d0c">
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Что наши Ясенские: Лёва, Алкид, Илья с Соней?</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Что </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">Илья с Соней? </span>Толстой писал 23 апреля: «Молодые наши очень милы». — Илья Львович женился на С. Н. Философовой 28 февраля 1888 г., после чего они жили в Ясной Поляне. </span>Никто не пишет, и это грустно! Мне было бы большое утешение и развлечение в моем одиночестве. Ну, прощай, Лёвочка, целую тебя. Мальчик пищит, иду кормить, а писать больше не о чём. </p>
        <p id="8fc69d6f-8520-4c03-b014-600cc366b48d">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="8f6b4fe0-5ed2-4045-b101-24da745426e9">
          <date>20 апреля 1888. </date>
        </p>
        <p id="e8e27380-d407-482f-88df-a516f5128b35">Таня хотела приписать, но она в глупом духе и раздумала.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">Маша пишет длинное письмо</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Маша пишет длинное письмо</span>. Сохранилось недатированное письмо М. Л. Толстой того времени, в котором она пишет: «Получил ли ты из Ясенков рукописи и письма, которые я тебе послала?» (АТ).</span>с письмами и книгами и статьями и пошлет в Ясенки посылкой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>