<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [1 мая 1888 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1888-05-01_1888-05-01"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [1 мая 1888 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 418—419. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1888-05-01" to="1888-05-01"/>
        <date type="editor" from="1888-01-01" to="1888-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d14c1476-2af1-47ca-9efd-9d8a920aa4ed">
        <pb n="418" xml:id="page418"></pb>
      </p>
      <p id="24c8c757-bf39-47a6-add5-c08df8ed18a3">
        <head>№ 200 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="c01c42b9-0514-4c06-b1b2-b92d662a0183">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1888-05-01">
                <span resp="volume_editor" class="add">1888 г. Мая 1. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="bc1ee94f-f5f1-467c-9152-d2873bd77dad">Очень плохо идет мое кормление, милый друг. Одна грудь до того разболелась, что после всякого кормления я вся в поту, и чуть ли не истерика готова сделаться, и невозможно от слёз удержаться. Какие адские боли и как всё в мире устроено не натурально! Таня увидала случайно, каково мне кормить, и с каким-то ожесточением стала твердить: «надо взять кормилицу». Но я еще не думаю о кормилице и молю бога о терпении. Молока мало, у ребёнка такие худенькие ножки, и он весь — и личико, и всё тельце худенькое, и мне уж его жалко! на этот раз стало жалко раньше 6 недель, бывало после. Это уж старческая слабость и нежность к маленькому и беспомощному. </p>
        <p id="44c51e16-ebe7-4fcf-bc01-bf43559b8bd8">Так как от боли я двинуться даже не могу, ни работать, ни делать что-либо правой рукой (и писать больно), то я всё сижу неподвижно и очень тоскую, так как не вижу конца своим страданиям. И как это сделалось быстро, вдруг, безо всякой причины. — Как твое здоровье, и как ты поживаешь? Два дня нет писем от тебя, и это всех нас уж беспокоит. Думаем, не пришлешь ли ты Михайлу кучера по моей просьбе, и с ним завтра утром и письмо. Константин сегодня ушел, и мы без кучера. </p>
        <p id="0782ae5d-c864-4655-895e-4a9892f9efc1">Сегодня обедали у нас Машенька сестра и дядя Костя, и все потом дети и большие бегали и гуляли в саду. Я видела в окно Маслову и Губкину<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Губкина </span>— Анна Сергеевна Губкина (1837—1922), учительница, давала уроки М. Л. Толстой. Позднее преподавала в женском профессиональном училище Лепешкиной в Москве. </span>, но ко мне никто не пришел в виду моего нездоровья, чему я была очень рада. За обедом произошла маленькая драма: Серёжа заметил тихо Андрюше, что у него руки <pb n="419" xml:id="page419"></pb>грязны, Маша подхватила, и все на него напали и он расплакался, ушел и не стал обедать и долго рыдал, больше из самолюбия перед Колей Оболенским и Борей Нагорновым; я не мешалась, у меня нервы слишком расстроены, и мне его было жалко, и самой хотелось плакать. Потом обошлось, он пошел бегать, а в 7 часов достал в шкапу солонину и ел с большой жадностью. Я сошла к нему вниз, Лёва не знал, что я сошла, и первый пошел его утешать. Он очень мил, Лёва, только балалайку напрасно купил, как бы экзамены не пострадали. </p>
        <p id="a315544d-6b70-4ce3-922f-1287b4798384">Прощай, Лёвочка, целую тебя. Завтра у нас начинается учение, и я рада, а то дети всё бегают и часто скучают от бездействия. </p>
        <p id="bbb8dcd4-9088-490d-9d93-9ba236d47c8e">Если моей груди не будет лучше, не знаю, как и переедем. Я ничего не могу предпринимать в этом положении, а без толчка от меня вся моя домашняя машина в ход пойти не может. И это меня мучает. — Лёва вчера меня спрашивает: «Мама́, вы счастливы?» Я очень удивилась, не нашлась сначала, а потом говорю: «Да, я себя считаю счастливой». А он говорит: «Отчего же у вас вид мученический?» Я ему ничего не отвечала, и думаю, что это от забот и от усталости бессонных ночей и от боли. Но он всё замечает, и ему надо, чтоб всем было хорошо. </p>
        <p id="71e1aa13-be5c-46de-9fb4-a18f428cf179">Мы в письмах с тобой гораздо ближе, чем в жизни. В письме всё вспоминаешь и всё напишешь, что может быть интересно хоть немножко, а в жизни видимся мало, тебя <hi>тёмные </hi>люди завоёвывают, и всегда совестно как-то рассказывать обыденные мелочи, а в письме всё как будто интересно. </p>
        <p id="49dd4e66-052d-44c5-b35e-56f9bdee2fed">Ну, еще раз прощай, не оставляй нас долго без известий. Целую тебя. </p>
        <p id="a7d76135-0851-4240-9820-f0ba03f081f1">
          <closer class="podp">
            <signed>С. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="af72891f-6244-4395-96ba-a44738cf17bf">
          <date>1 мая. </date>
        </p>
        <p id="06c52279-7298-4d2b-ab73-a53d989c6703">Торопи работы в доме<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Торопи работы в доме</span>. Толстой писал 5 мая: «Беление дома дело очень трудное, чтобы не переломать и не перепортить мебель. Вчера, например, мы застали маляров, спящих на наших постелях. Их изгнали. Постараюсь, чтобы не перепортить всего и кончить скорее». <br/>Толстой писал в ответ 5 мая: «Вчера получил твое письмо, милый друг, о твоей боли. Это ужасно грустно и жалко. Решить вопрос о том, до какой степени ты можешь и должна терпеть, можешь только ты. Надо надеяться, что как и в те разы, это будет продолжаться не очень долго и может зажить при помощи от кормилицы. Но все решишь ты, и советовать нельзя. Мой совет один — не отчаиваться и во всём, и в этих страданиях находить хорошее и нужное» (ПЖ, стр, 329).</span>, чтоб нас не задержали.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>