<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [10 декабря 1884 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-12-10_1884-12-10"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [10 декабря 1884 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 280—285. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1884-12-10" to="1884-12-10"/>
        <date type="editor" from="1884-01-01" to="1884-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="4d5944fe-ec24-4834-990b-538d6a84c35c">
        <pb n="280" xml:id="page280"></pb>
      </p>
      <p id="065a9642-5008-4410-a1bc-1234b0d87748">
        <head>№ 122 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="f1e778db-f6ef-44c7-8a0f-0661dc01999b">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1884-12-10">
                <span>1884 г. Декабря 10. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="e90bb449-d70f-4dcc-9830-5681ceb09bef">Сам написал карточку коротенькую<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">написал карточку коротенькую </span>— от 11 декабря (ПЖ, стр.242; датировано неверно). </span>, а просишь подробных писем. У тебя лучше нашего. Что касается меня, я утратила свою осеннюю ясность — это я вижу по тому, что как я стала в те же условия разлуки и переписки с тобой, так, проверив себя, я вижу, что уже несусь по другому теченью; что балы, гости, комплименты, сказанные мне, Танино стремление на бал, мои собственные мечты о костюме Тани и о том, как будут говорить обо мне, разговоры дяди Кости и Madame... и проч. и проч. — всё это меня охватывает, и я погибаю. Мне даже не грустно это, и это хуже всего. </p>
        <p id="649e9938-85ba-4333-a6ae-2c01cffb447b">Вчера вечером пишу адрес тебе, приехали Беклемишевы (Кошелева). Она играла с Урусовым в шахматы, девочки что-то <pb n="283" xml:id="page283"></pb>болтали, Кисленский пел, а я с Варей<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">с Варей </span>— В. В. Нагорновой. </span>разговаривала. Было довольно скучно. Сегодня решила ехать к доктору. Он очень упрекал, что я запускаю, долго не была. Опять этот ад прижиганья, я дрожу до сих пор от боли; опять этот стыд, и ужасно неприятные разговоры о подробностях. Сегодня он нашел еще утолщение шейки, надо что-то надрезать, а то опухоль слишком велика; надо еще раза четыре прижечь, каждые две недели. Это очень всё неприятно. Коньки не вредно, но не студиться, не падать, а главное нервы, нервы и нервы беречь. На это налегал больше всего. </p>
        <p id="51cb49dd-eee2-454e-bde9-eeb5938e5f7a">
          <pb n="281" xml:id="page281"></pb>Рисунок </p>
        <p id="6c1cb003-3a9c-44ec-895e-322145b9898d">
          <hi>Иллюстрация: </hi>
        </p>
        <p id="f7d1aa9a-5d81-4150-bf6d-8fb8d8a626ba">С. А. Толстая и А. А. Фет <br/>С фотографии 1886—87 г. г. <br/>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Музей-усадьба Ясная Поляна </span>
        </p>
        <p id="25d9896c-c755-406c-8991-3daf91541c32">
          <pb n="282" xml:id="page282"></pb>
        </p>
        <p id="942affb3-b7e1-4ec5-98de-f068215bfae9">Серёжа брат вчера не был, он очень, говорят, не в духе. Серёжа сын вчера играл в винт у гр. Олсуфьевой, а нынче ушел в университет поздно, и вернулся вечером поздно и прямо сел за Мусоргского<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">за Мусоргского</span>. Модест Петрович Мусоргский (1835—1881), композитор. Толстая ошибочно пишет повсюду Мусогорский, что исправляем, не оговаривая. </span>, перекладывает на две руки. Таня, которую ты так особенно целуешь, вся ушла с ушами в свой костюм. Только и разговору, только и мысли, увы! Я ей сказала: «напиши папа́», — она говорит: «я только могу ему свой костюм описать!» И ей, видно, грустно, что она такая раба своей мечты о костюме, но не может иначе. Она сейчас делает пасьянс с дядей Костей и Madame, и гадает. Илья спит весь вечер, Лёля всё учился. Малыши всё также безумно шумят; Миша в саду катался на коньках, т. е. еле двигался, а у Андрюши зубы всю ночь болели, и мы с ним немного учились. </p>
        <p id="ed95f6e3-a237-4b01-8d81-ebc3e704f913">Вчера Кисленский привез и «Сборник»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Сборник» </span>— это «XXV лет. 1859—1884. Сборник Общества для пособия нуждающимся литераторам и ученым» Спб., 1884; в сборнике было помещено начала неоконченного романа Толстого «Декабристы».</span>в великолепном переплете, и «Письма Тургенева»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Письма Тургенева» </span>— «Первое собрание писем И. С. Тургенева», изданное Литературным фондом, 1884.</span>, Саша прислал. Таня пишет, что Сашино торжество после дела Беккер<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Сашино торжество после дела Беккер</span>. Т. А. Кузминская писала С. А. Толстой 7 декабря 1884 года: «Все это время, т. е. 9 дней шел процесс Сарры Беккер. Саша прославился. Это общий гул идет о том, как он вел заседание: и порядок-то, и беспристрастность, и разумность, и все только что могло сыпаться на его голову похвал — посыпалось [...]. Я тщеславна настолько, насколько я сама этого не подозревала, а Саша совсем наоборот. Он говорит, что это только благодаря Левочке» (письмо хранится в АТ; не опубликовано). Известное в свое время «дело Мироновича» («Беккеровское») разбиралось в Петербургском окружном суде; сущность дела заключалась в убийстве еврейской девочки Сарры Беккер; обвинялся владелец кассы ссуд Миронович, у которого служила Беккер. <br/>Дело отличалось сложностью и запутанностью. Миронович был признан виновным; приговор был кассирован сенатом, и дело разбиралось вновь в 1885 г. Толстой писал Кузминской 16 октября 1885 г.: «Как смотрит Саша на Беккеровское дело? Волнует ли оно его? Меня оно даже задело своим безобразием». По второму приговору Миронович был оправдан. </span>было огромное. Все о нем заговорили, все благодарили и прославляли; Таня уверяет, что она себя чувствовала по этому поводу крайне тщеславной, чего не думала, а что Саша поразил её своим отсутствием тщеславия чему, он сам говорит, что обязан тебе. </p>
        <p id="918dc1fc-2f02-4f92-a4de-7a826fc25bf9">Боюсь я, что плохо себя обставил и заморишь сам себя и едой, и трудом. Ну можно ли было не уйти из этого адского вагона<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">из этого адского вагона</span>. Толстой писал 8 декабря: «Вчера, когда вышел и сел в сани и поехал по глубокому, рыхлому в поларшина (выпал в ночь) снегу, в этой тишине, мягкости и с прелестным зимним звездным небом над головой, с симпатичным Мишей, испытал чувство, похожее на восторг, особенно после вагона с курящей помещицей в браслетах, жидком-доктором, перорирующим о том, что нужно казнить, с какой-то пьяной ужасной <br/>бабой в разорванном атласном салопе, бесчувственно лежавшей на лавке и опустившейся тут же, и с господином с бутылкой в чемодане, и с студентом в pince-nez, и с кондуктором, толкавшим меня в спину, потому что я в полушубке» (ПЖ, стр, 237; дата неверная). </span>, в который ты попал! За что всячески трепать свои нервы и свою душу? — Как мне тебя жаль, право, просто ужас; как ты не бережешь себя. Сегодня вспомню это описание вагона, и такая противная от этого описания отрыжка, точно несчастье какое случилось. И потом все письмо этим испортилось, и дальнейшего не оценила; а твоя поездка с детьми была наверное прелестная; дети всегда и везде милы. </p>
        <p id="473fbbba-d7bd-40c1-a08d-40b01a5d57be">Сплю я на верху и съела твои груши, одну с Алёшей разделила, а потом ночью до того захотелось эту грушу, что я с жадностью её съела, что ужасно противно; гораздо противнее твоих яиц, которые тебе нужны, как хлеб насущный. </p>
        <p id="7decbc03-1a51-490c-b183-a053c939a201">Когда ты приедешь? Напиши, пожалуйста; мне не то, что скучно, но очень одиноко. Если же тебе Москва представляется еще в очень противном виде, то не езди подольше, пока желание <pb n="284" xml:id="page284"></pb>нас видеть перевесит над отвращением видеть опять город. </p>
        <p id="46f396e1-f2f5-46e8-927e-ca8c1ce005f8">Не предвидится ли откуда-нибудь получение денег, чтоб заплатить по книгам в Туле. Там долгу осталось 590 р. с., на сколько мне помнится: Иванову — 164 рубля, Ливенцову — 274, и мяснику Попову, кажется, (книги у меня тут нет) 145, = 583 р. с. А может быть Митрофан что-нибудь и уплатил, надо бы спросить Филиппа<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Филлипп </span>— кучер Ф. Р. Егоров. <br/>Толстой писал в ответ 12 декабря: «По письмам твоим я вижу, что ты в дурном духе, не то, чтобы ты была сердита или грустна, а в очень легком, поверхностном. И ты сама недовольна, и это жалко. Впрочем, — ты так часто меняешься, что может быть, завтра письмо будет уже другое [...]. Жалко, что Таня не пишет. Хоть костюм бы описала, я и из него узнал бы немножко состояние ее души. — Ах, как жалко! что это Илюша все спит. Еще при мне он это делал, это не хорошо». </span>. — Был ли ты в кладовой, и цел ли и заперт ли Дуничкин сундук и все наши. </p>
        <p id="5519619b-607c-4dcc-bef1-0bb06c3af509">Прощай, милый друг, целую тебя. Не мучай и не ломай себя, ради бога; мне так за тебя часто страшно. </p>
        <p id="e6e26b2c-cf0a-4078-b9a0-b8ec621236de">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="dbda46e2-c278-4257-8147-fc30fba8ed89">Понедельник 9-го. </p>
        <p id="b39ca708-bd3c-4cff-bff3-0fa4cedc59fb">
          <span class="note" type="footnote">С. А. Толстая ошиблась, продатировав в конце письма «Понедельник 9-го», — понедельник приходился 10-го. Так как предшествующее письмо от воскресенья 9-го, то относим настоящее письмо к 10-му.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>