<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [3 октября 1883 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1883-10-03_1883-10-03"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [3 октября 1883 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 237—239. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1883-10-03" to="1883-10-03"/>
        <date type="editor" from="1883-01-01" to="1883-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="0be12140-5159-4554-80f6-93eb47b8bc03">
        <pb n="237" xml:id="page237"></pb>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="bd3705f3-9679-47d1-9cf4-3862b485fa39">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1883-10-03">
                <span>1883 г. Октября 3. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="3d116263-cd40-497b-9a19-bcc3f33ff4ab">Меня застала уже глухая полночь, и я письма не могла написать и послать. Сидели у нас Прянишников<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Прянишников </span>— Илларион Михайлович Прянишников (1839—1894), живописец-жанрист, выставлял свои картины на выставках «передвижников».</span>и Маковский<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Маковский </span>— Владимир Егорович Маковский (1846—1920), художник-жанрист. В 1883 г. иллюстрировал на ряду с Васнецовым, Репиным и Суриковым сборник «Рассказы для детей И. С. Тургенева и графа Л. Н. Толстого».</span>. Было очень весело, приятно скорей. Разговор ни на минуту не умолкал. Сидели они с Серёжей, Таней и со мной и ушли в час ночи. Только что, было, пришла я вечером в усталое, грустное состояние духа после истории с англичанкой<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">С англичанкой </span>— miss Allen. </span>, как бог послал утешение в лице этих художников. И говоря много о живописи, мне опять пришло безумное желание учиться рисовать и писать, и опять, я чувствую, с заботами, во-первых, о малышах, а, во-вторых, о тысячах хлопот о починке колодцев, чистке клозетов, <pb n="238" xml:id="page238"></pb>покупке башмаков, и проч. и проч., все мои пылкие желанья потухнут. </p>
        <p id="62b69b41-f454-48ed-a051-fa43d83c6e6c">Ты сам назначил для приезда четверг, так и будем тебя ждать. У нас еще гостиная не топится и не отделана; как-то так это стало все равно; есть гостиная или нет. </p>
        <p id="6571be5f-4fba-4b56-b1f6-cfcb29e4c134">История с англичанкой была вот какая: Миша плохо спал, у него живот болел; англичанка его положила на всю ночь в свою постель, чтоб к нему не вставать. Я ей утром сказала: «it is a dirty habit of common people».<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
          <span class="note" id="a1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«это грубая привычка простого народа». </span>
          </span>И чтоб впредь она этого не смела делать. Она начала неистово кричать, весь день не ела, злилась, уходила вечером куда-то и всем объявила, что жить не будет. Это то бог с ней, она совсем никуда не годится, даже занять их не умеет. Но всё это крайне скучно. Няня при этом тоже торжествующе кричит страшным голосом. </p>
        <p id="c8f8488b-1976-41be-bb3f-6d20c5e9b09f">Ты недоволен моими письмами<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ты недоволен моими письмами</span>. Толстой писал 2 октября: «Вчера получил твое третье письмо — нехорошее. Не дурное, но нехорошее тем, что ты, видно, встревожена. Как-то теперь?» (ПЖ, стр.205.) — Имеется в виду письмо Толстой №97. </span>, но что-же делать? В этой тесноте детских и пошлых нянек — кто бы уцелел? И нет мне счастья на нянек с этими тремя малышами. Уж как бы нужно опытную, кроткую и добрую женщину к этим трем мальчикам. Только и спокойна у меня душа, когда учу Андрюшу, и он со мной, а то порча и порча со всех сторон. </p>
        <p id="50000168-5af5-4c02-9fed-5356de83ae75">Ходили мы сегодня с Таней часа три пешком, искали для Сергея Николаевича<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Сергей Николаевич </span>— С. Н. Толстой.</span>квартиру. Но мы не были так счастливы, как ты<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">мы не были так счастливы, как ты</span>. Зиму 1882—1883 г. семья С. Н. Толстого прожила в квартире, подысканной Львом Николаевичем. </span>; квартир очень мало и те плохие. Поищем еще по газетам. Завтра рождение Тани, и Лиза Оболенская придет обедать. </p>
        <p id="116d902a-f9a2-4de8-90a6-a752c7ba6c52">Иду спать. Прошлую ночь у меня была лихорадка. Я думала по причине — но всё нет, и к моему плохому духу примешивается еще мой обычный, ежемесячный страх беременности... </p>
        <p id="1c297402-bb77-4832-999f-42b732d4f4a6">К твоему приезду постараюсь исправиться духом. — С детьми у нас всё очень хорошо. Ты, вероятно, очень занят корректурами, и мне завтра придется не получать письма, или получить опять очень короткое. </p>
        <p id="6cab32d7-9fac-40c5-b0f4-3bb5f4963ac4">Прощай, милый Лёвочка, целую тебя. А я всякий день так жду писем от тебя! </p>
        <p id="5ad66c7f-ef4b-49a5-8c3b-5948521c49d5">
          <closer class="podp">
            <signed>С. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="8e1a1689-9540-4a04-8cdb-f82c0b1494b6">3-го октября. </p>
        <p id="73da2364-b965-463d-87f3-f91ff4633911">Понедельник.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>