<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [24 марта 1889 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1889-03-24_1889-03-24"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [24 марта 1889 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 428—429. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1889-03-24" to="1889-03-24"/>
        <date type="editor" from="1889-01-01" to="1889-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="fa7394ad-30da-4ede-93af-6af6eb49c0ff">
        <pb n="428" xml:id="page428"></pb>
      </p>
      <p id="60dc6463-4261-400a-a4c8-b8ffc7e0b9bb">
        <head>№ 204 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="2c7880d0-d9ef-4c59-bec5-bc0532c88a2e">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1889-03-24">
                <span resp="volume_editor" class="add">1889 г. Марта 24. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ac0154a6-a9f9-4ce2-aa79-dadb1fc78caf">Очень рада была получить известие о тебе<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">известие о тебе </span>— записка Толстого от 22 марта, в которой он писал: «доехали в 9-ом часу к Сергею Семеновичу по прекрасной зимней дороге [...]. Князь только лег спать, но, несмотря на то, принял нас очень радостно» (не напечатано).</span>и от тебя, милый Лёвочка. Я уверена, что тебе будет очень хорошо у князя, и теперь, когда я знаю, что ты на месте и что тебе рады, — я совершенно успокоилась и радуюсь твоему уединению и спокойствию. Меня тронуло даже письмо князя<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо князя</span>. С. С. Урусов писал (почтовый штемпель 23 марта): «Высокоуважаемая, неоцененная, прекрасная, чудесная и размилая графиня! Благодарю, благодарю, очень, очень благодарю. Оживил меня Л. Н. и порадовал П. И., за Машу особливо порадовал, целую ее и поздравляю вдвойне. Поверьте, что будет с ним счастлива. Жаль только, что откладывают. Вы знаете, что свадьбы устрояются на небесах, а потому и вы и все должны порадоваться» (не опубликовано, хранится в АСТ).</span>, так он тебе рад и сочувствует Маше и Павлу Ивановичу<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">сочувствует Маше и Павлу Ивановичу</span>. Предполагалась свадьба Марии Львовны и П. И. Бирюкова. </span>. Может быть, это всё будет хорошо; но не так <hi>мы </hi>любили и любим до сих пор. Когда уехали вы, Маша не только не была огорчена или озабочена Пошей, но, казалось, еще веселее и счастливее, чем когда-либо. Может быть так и лучше. Для нее — несомненно. </p>
        <p id="f578fb4b-d708-46ca-b941-21e12007052d">Получили мы и из Пирогова известие<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">из Пирогова известие</span>. В Пирогово уехала Мария Львовна. </span>, что доехали благополучно. А как холодно было в то утро, когда они туда приехали! И теперь морозит, я сегодня в шубе выезжала. — Вчера мы вечером: Таня, Лёва, Леночка и я сидели очень семейно и обсуждали Машину свадьбу, и все были в недоуменьи, и все одинаково решили, что мы ее <hi>не </hi>понимаем, но что-то не то, не так любят. Вообще мы давно так дружелюбно не разговаривали, ведь мы редко бываем одни. По правде сказать, <hi>единственная </hi>выгода твоего отсутствия, — это, что мы избавлены видеть и принимать такое множество чуждых и часто не приятных людей, с которыми и скучно, и страшно фальшиво, и из-за которых тебя нет. </p>
        <p id="4f272891-f392-4d8b-b83d-a68ba39963b6">Какие-то тёмные звонили вчера, и я велела всем говорить, что ты совсем уехал в деревню и не вернешься. — Таня ушла сегодня к Мамоновым, там Орлова, Щербатова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Щербатова </span>— дочь кн. Марии Павловны Щербатовой.</span>, Самарина и другие, — и чтение. Лёва взял два рубля и ушел искать куда их поместить. Третьего дня он попал на обсерваторию Швабе<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">обсерватория Швабе </span>— обсерватория при магазине оптических принадлежностей Швабе на Кузнецком Мосту. </span>и был очень доволен; видел луну, звезды, и астроном толковал. </p>
        <p id="d58dac17-f1ca-4a13-b7a7-ad7fd04a742b">На верху сидят Леночка и Марья Петровна. Малыши спят, все здоровы, Ваничка покашливает, у Андрюши горло слегка красно, но это всё ничего. </p>
        <p id="6d40941f-a9fd-4ae1-9874-244e7f7f5f4a">
          <pb n="429" xml:id="page429"></pb>
        </p>
        <p id="30c7f5a7-42f2-46c5-a6f5-e356265b9554">Надеюсь, что ты будешь писать мне не редко, и что ты перестал на меня досадовать, что я за тебя вечно беспокоюсь, и что до сих пор мне расставаться с тобой и тяжело, и жутко, и грустно. Целую тебя, кланяюсь Павлу Ивановичу, а князю напишу отдельно ответ на его милое письмо. От Серёжи было письмо, всё пропитанное «Нибелунгами»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо, все пропитанное «Нибелунгами»</span>. Письмо С. Л. Толстого не сохранилось. В нем шла речь о поставленном в Петербурге на Мариинской сцене «Кольце Нибелунгов» Р. Вагнера. Вагнеровский цикл был дан приезжей труппой пражского предпринимателя Неймана, капельмейстером был выдающийся музыкант Мук. Толстой запросил Софью Андреевну 27 марта: «Что Серёжа пишет о Нибелунгах?» (ПЖ, стр.334). <br/>О получении настоящего письма Толстой записал в своем дневнике под 26 марта: «Получил письмо от Сони раздраженное на темных людей и Машу. Хотел огорчиться, но можно побороть». </span>. </p>
        <p id="c53c8d3d-cb59-4da6-b927-bce64c2110ed">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="f0968aea-7a63-44dd-aa4e-8b4ddaf98ebc">24 марта, вечер. </p>
        <p id="577ec32c-046a-4826-8628-39c95bc6d890">1889. </p>
        <p id="8d05e6df-9c41-42c3-8790-73a958e2fd3d">
          <span class="note" type="footnote">Толстая пометила: «Письма в именье кн. Серг. Семен. Урусова, близ Троицкой лавры, куда Лёв Николаевич ездил заняться писаньем и отдохнуть от города».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>