<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 17 октября 1885 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-10-17_1885-10-17"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 17 октября 1885 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 327—329. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1885-10-17" to="1885-10-17"/>
        <date type="editor" from="1885-01-01" to="1885-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="cffaf8ea-bee9-4f80-a05d-ef8a1a5129f3">
        <pb n="327" xml:id="page327"></pb>
      </p>
      <p id="85efbffd-98bc-42d0-a645-b681b21bfddc">
        <head>№ 144 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="e8c52fc3-7a93-4295-b030-ed8e1036d570">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1885-10-17">17 Октября 1885 г. Вечер <span resp="volume_editor" class="add">Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="0e69472f-d2a6-42f9-bbbe-4db00e2a50eb">Наконец получила от тебя два письма<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">получила от тебя два письма </span>— от 15 и 16 октября; в первом Толстой писал: «Это письмо пишу на Козловке, в 5-м часу, куда пришел получить письмо»; во втором: «Все вечера у меня, после усиленой утренней работы не свежи. Встаю я рано и очень хочу не переменять этого. Теперь 2-й час, а я уже отработал давно и хочу обедать» (ПЖ, стр.273). </span>сразу, милый Лёвочка. Одно открытое, писанное на Козловке. Зачем ты мучаешь себя вставать в 5 часов утра? Голова не будет свежа, ты не привычен. Я уж лучше согласна получать письма на другой день, чем тебе себя тревожить. </p>
        <p id="3d2d5c83-826f-4984-8fc4-f7267f6ef41e">Не получая от тебя писем 3-й день, я пришла в свое преувеличенное беспокойство и послала телеграмму<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">послала телеграмму</span>. Толстой писал 18 октября: «нынче принесли твое письмо и телеграмму [...]. По всему вижу, что ты очень тревожна и это меня очень огорчает, т. е. я чувствую за тебя, и мне больно. Желал бы помочь тебе, но ты ведь сама знаешь, что я не могу этого сделать, и что то, что я говорю: «не могу», не есть отговорка» (ПЖ, стр.274). </span>. Ты, верно, досадовал и не отвечал. Но письма меня успокоили. Во сне видела тебя на портрете под сеткой и получила от тебя во сне два письма, — лучше тех, которые были на яву. </p>
        <p id="9806a7ba-7956-445c-aee2-8c0cabb84e1e">Досада, грусть, дурное расположение духа, — всё от одного главного — от детей. Первое письмо было под впечатлением дурного духа Серёжи в первый день. Теперь Илья ужасен. Тут Головин; всякий день в театре у Головиных в ложе, потом у них ужин. Мы с Таней и Серёжей, — которые оба чудо как хороши и милы, и мне помогают — нападаем на Илью; он злится, грубит, всего требует; учиться ему, видно легко, и он ничего не делает. </p>
        <p id="b30c40ec-f7b9-4942-8995-01a782812a8b">Лёля тоже мрачен и всё осуждает. Маша намеревается очень старательно учиться, и в хорошем духе. Но они обе жалеют [о] яснополянской жизни; а я! Боже, как мне там лучше было! Вероятно на будущий год я наверное останусь там. </p>
        <p id="0cecb884-c1aa-496b-8630-5a06a5014c1b">Издание занимает у меня по мелочам всё почти время. Сегодня делала учет «Азбук» и «Книг для чтения». Осталось так <pb n="328" xml:id="page328"></pb>мало, что завтра же приступаю к печатанию нового издания. Дела слишком много. Оттого я и нервна, и не здорова, и есть не хочется, и не спится. </p>
        <p id="a5afa70b-7559-44ec-8c87-1c86e88db8d5">Вчера были вечером у Лизы Оболенской. Немного отдохнула, но письма от тебя не было, и я не была весела и покойна. </p>
        <p id="8b0c2b89-176b-4ffd-b122-74094d7eb735">Глаза ужасно болят — и это смутительно. Вовсе слепну. </p>
        <p id="0eb8a93f-f33c-403e-ac60-89c7303c79a5">Сегодня тут: Количка Ге, Трескин и дядя Костя. Посылаю тебе письмо Грибовского<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Посылаю тебе письмо Грибовского</span>. Письмо это не сохранилось. Вячеслав Михайлович Грибовский (р. 1867) — юрист и беллетрист. В 1909—1911 г. был профессором Новороссийского университета, затем был назначен <br/>в Петербургский университет на кафедру истории русского права. Как ставленник министерства был освистан студентами. Восемнадцатилетним гимназистом обратился к Толстому по вопросам религиозно-нравственного порядка и был с ним в переписке. </span>. Больше нет ничего, кроме одного просительского. </p>
        <p id="cb75e95b-9b15-4507-8d4e-f75ccb48e5fb">Интересного и приятного то, что Сытин<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Сытин </span>— Иван Димитриевич Сытин (1851—1934), один из крупнейших издателей и книгопродавцев в России. Из крестьян; первоначально мелкий издатель лубочной литературы. Перед революцией издавал одну из наиболее распространенных буржуазных газет в России — «Русское слово».</span>прислал мне нынче сказать, что цензура пропустила им «Двух стариков». Теперь и я их смело напечатаю. Вот 12-й том и начат. Пусть «Иван Ильич» будет в конце. Теперь поспешу с статьями и уеду в Петербург<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Теперь поспешу с статьями и уеду в Петербург</span>. Имеются в виду статьи религиозно-нравственного характера («Исповедь», «В чем моя вера»). Толстая решила ехать в Петербург, чтобы добиться цензурного их разрешения. </span>. Надеюсь, что ты приедешь тогда хоть на то время, чтоб детей и дом не оставить один. </p>
        <p id="e349cced-1692-4d49-92ac-cf02e4468907">Впрочем, пока будь покоен, это раньше недели или 10 дней не будет. Если тебе хорошо, я рада. Работа твоя нужней моей, но и мне работы пропасть. Одно дурно для меня: ты свою любишь, а я своей очень тягочусь. Какой-то хаос с утра до вечера, — а жизни, жизни даже просто семейной, спокойной, нет. Этот весь физический труд для семьи тяжел на одних плечах, да еще на женских. </p>
        <p id="1891fc2c-eeb1-4f78-9cb4-2999426d97d6">Прощай, Лёвочка, пожалуйста, пиши мне почаще. Не вставай для этого рано, не мучь себя. </p>
        <p id="a91c941f-6f64-4efa-904f-d9a598913cba">Целую тебя. </p>
        <p id="1f805be4-b7b0-4022-a1dd-6b224862b684">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="c24e8815-08ac-46c0-a78d-674bdf558558">Вот поручение: в тётенькиной шифоньерке<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">в тётенькиной шифоньерке </span>— старинной шифоньерке Т. А. Ергольской. </span>(ключ у тебя), в красной шкатулке, где бывали деньги (с правой стороны), лежит росписка в 5 р. фотографии Ренара. Пришли мне её в письме. </p>
        <p id="d8950d3b-36b5-4a31-b050-9f28f16fca6c">Еще на Козловке помощник начальника станции обижается, что за корректуры и корреспонденции за лето ему ничего не дали, хотя обещали. Вели Филиппу дать им 10 рублей. Пожалуйста исполни.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>