<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 6 [ноября 1867 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1867-11-06_1867-11-06"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 6 [ноября 1867 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 79—80. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1867-11-06" to="1867-11-06"/>
        <date type="editor" from="1867-01-01" to="1867-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="249d9451-94a2-4214-b3a3-d472c381d7ae">
        <pb n="79" xml:id="page79"></pb>
      </p>
      <p id="30742d15-c0dc-47b1-ab5f-4c391fe0d94a">
        <head>№ 23 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="11df04b0-b7d4-49d6-9e26-a9000adb6b9f">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1867-11-06">[1867 г. ноября] 6. Понедельник вечером. [Я. П.]</date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="71fa114a-c011-435e-8840-ea9e39b01839">
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">Получила я твое письмо</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Получила я твое письмо </span>— из Тулы, откуда 6 ноября Толстой писал: «Железная дорога идет завтра утром в 6 часов, чему я очень рад. Посижу у Тани [Кузминской], напишу прошение и буду в Москве завтра в час[...]. Ехать в пролетке было скверно и холодно и я рад, что еду в Москву и покажусь Захарьину. У меня не заболела ни грудь, ни кашель, но не ловко в легких и надо показаться» (не напечатано).</span>с лошадьми, милый Лёвочка, и самой очень захотелось написать тебе. Это письмо, верно, до тебя дойдет, а нет, так так и быть. Я ужасно была рада, что ты мне написал и, главное, что написал так.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Какая же тень досады может у меня быть на тебя?</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Какая же тень досады может у меня быть на тебя? </span>Толстой писал 6 ноября: «Мне немножко грустно, что перед отъездом у нас было[...], но кажется мы хорошо простились и я не увез ни малейшей тени досады, — надеюсь и ты».</span>Я после всякого, даже маленького столкновенья только пугаюсь и чувствую себя кругом безвыходно виноватой, но только всегда потому очень жалкой. Нынче очень было грустно, что ты, как будто, с досады уехал, и я очень обрадовалась, что ты на меня не сердит. Как я жду<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">решения Захарьина</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">решения Захарьина</span>. Захарьин Григорий Антонович (1829—1895) — популярный врач, профессор и директор терапевтической клиники Московского университета. С 1867 г. Толстой постоянно пользовался медицинскими советами Захарьина. </span>о твоем здоровье и легких, которые меня ужасно мучают. Только об этом и думаю целый день. </p>
        <p id="6de2b738-2158-4f06-a94e-f1ffab2c0919">
          <pb n="80" xml:id="page80"></pb>
        </p>
        <p id="795d269a-6257-41d2-a207-d7ba7c4ae5e5">Ханна завтра едет в Тулу, и мне это очень неприятно. Без тебя я так свято исполняю всякую твою волю, и нынче весь день лежала, и все обедали и чай вечерний пили вместе в гостиной за круглым столом, и я лежа. — Мне смешно, что я пишу тебе, а ты еще в Туле. Я больше для своего удовольствия пишу.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">Получу ли я от тебя с обер-кондуктором?</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Получу ли я от тебя с обер-кондуктором? </span>Толстой писал 6 ноября: «В середу пошли на железную дорогу к обер-кондуктору спросить от меня письмо. Я напишу тебе». </span>Не вышло бы какой путаницы. Ради бога, не студись. Я-то поправлюсь, чувствую себя очень хорошо, а ты-то какие мне о себе известия привезешь. Только для твоего здоровья я рада, что ты поехал. Больше не для чего не в состоянии я легко жертвовать такой пустотой, скукой, страхом и чувством одиночества, какое я испытываю с той самой минуты, когда ты отъезжаешь от дому, до той, когда я тебя опять увижу. </p>
        <p id="51c96cb2-faf0-4c9c-b8d5-8e95c543b669">Сейчас Ханна меня прервала, показывая в мышеловке пойманную мышь, и вчера меня это радовало, а нынче сердит, что развлекло мысли о тебе, которые теперь только и приятны мне. </p>
        <p id="758c4b79-9a04-42d8-bf73-34f8b1b83ad5">Знаешь, после всякой ссоры, когда я рассержу тебя, меня особенно удивит не то, что у меня характер дурной (я это знаю), но то, что как может мой дурной характер отозваться на тебе, которого рассердить, обидеть или огорчать я так чувствую себя неспособной, так этого никогда не желаю, и так всегда этого пугаюсь. Ты верно этой путаницы не поймешь, но мне очень ясно. Прощай, целую тебя. Не опаздывай на железную дорогу из Москвы, я так тебя буду ждать. </p>
        <p id="296f39e1-8dc7-4f27-bd25-d2461c698a05">
          <span class="note">Датируется на основании письма Толстого, на которое отвечает Софья Андреевна и которое по содержанию относится к 1867 г., а также на основании пометы «6-го понедельник», — шестое число падало на понедельник в ноябре 1867 г. Предшествующее письмо, помеченное: «Пятница, 9 часов утра», относящееся к 29 сентября 1867 г. — опускаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>