<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 11 ноября 1866 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1866-11-11_1866-11-11"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 11 ноября 1866 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 65—67. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1866-11-11" to="1866-11-11"/>
        <date type="editor" from="1866-01-01" to="1866-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="10f97b5e-6d81-4135-8d49-0c9717712673">
        <pb n="65" xml:id="page65"></pb>
      </p>
      <p id="f9bb5093-2c39-4323-b8a1-bb155a2163d9">
        <head>№ 17 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="2f0370fd-c37d-4584-beab-f04c6ab54108">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1866-11-11">11 ноября 1866 г. Вечером [Я. П.] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="49eb0581-aa6f-4104-8d13-3169d80191c9">Все эти сутки ехала с вами в своем уме, милый мой Лёва, и теперь опять воображаю, как у вас весело, и как все вам рады, и признаюсь, еслиб не веселые, милые голоса Серёжи с Таней, то очень было бы грустно и даже скучно под монотонное храпенье Наташи и тётеньки, которые обе спят и дремлят по вечерам. Я<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">нынче весь день почти списывала</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">нынче весь день почти списывала </span>— «1805 год» («Война и мир»).</span>, и написала мало, потому что рассеяна. А списывать также приятно, как когда в комнате сидит близкий друг, и не надо его занимать, а только хорошо, что он тут. Так и в переписыванье моем, думать не надо, а следишь и пользуешься разными мыслями другого, близкого человека, и оттого хорошо. Бралась я нынче и за разные работы, но нет еще у меня той потребности деятельности, которая всегда нападает на меня в твое отсутствие. Только чувствую везде пустоту и лень и недовольство собой и немножко озлобление на других. Ты за это не сердись, — что делать, а я не могу тебе не рассказать все, что во мне делается, даже еслиб это тебя не интересовало. Весь вечер свободное от детей время нынче буду читать, это очень приятно, когда в таком духе, как нынче я. Просматривала я<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">«Рудина» Тургенева</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Рудина» Тургенева</span>. Повесть Тургенева «Рудин» напечатана в «Современнике» за 1856 г., №1 и 2. </span>, и даже мне показалось, что и я уже выросла для него. Совсем мне не понравилось. </p>
        <p id="a1b049e9-c49b-471f-bcd1-7533ef14f053">Таня и<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Илюша</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Илюша </span>— второй сын Толстого, Илья Львович (р. 22 мая 1866 г., ум. 12 декабря 1933 г.). Первыми учителями его были: С. А. Толстая — чтение и письмо, русский и французский языки, и Толстой — арифметика. Из гувернеров упомянем: Ф. Ф. Кауфмана, Рея, коммунара Ниефа. С 1881 г. учился в московской частной гимназии Поливанова. В 1888 г. женился на Софье Николаевне Философовой. После женитьбы поселился на хуторе при имении Никольское-Вяземское — Протасово, — а затем в имении С. А. Толстой Гриневке, Чернского уезда Тульской губернии, которую получил по разделу в 1891 г. В 1891—1892 гг. и в 1898 г. принимал участие в помощи голодающим. Был гласным уездного Чернского и Калужского губернского земства. Занимался делом народного образования. Разойдясь с женой, вступил во второй брак в 1920 г. с Надеждой Клементьевной Катульской (по первому браку — Паршиной). С 1916 г. переехал в США, где выступал с чтением лекций, а также работал в качестве режиссера на кино-съемках в Голливуде. Писал рассказы и статьи под псевдонимом Ильи Дубровского («Одним подлецом меньше», «Русская мысль» 1905 г., сентябрь, стр.185—197; переиздан отдельной брошюрой в 1906 г. в изд. «Посредника» №625) и под собственным именем. Толстому посвящена книга И. Л. Толстого «Мои воспоминания», М. 1914, изд. Сытина; другое издание Ладыжникова, Берлин, sine anno (первоначально печаталось в виде отдельных статей в «Русском слове» за октябрь, ноябрь и декабрь 1913 г.). Второе дополненное издание с предисловием Нусинова. М. 1933 г. Нам известны, <br/>кроме того, следующие, касающиеся Толстого статьи И. Л. Толстого: «Отрывок из воспоминаний об отце» («Русские ведомости» 1911 г., №256); «М. Н. Толстая» («Русское слово» 1912 г., №83 и «Новое время» 1912, 12 апреля. Некролог); «Из воспоминаний об отце» («Русское слово» 1912 г. №257); «Разъяснения любимого ученика» («Новое время» 1912 г., №13181); «Письмо в редакцию» («Русское слово» 1913, №40); «К выставке художника Салтанова» («Русское слово» 1913, №42); «Поль Дерулед в Ясной Поляне» («Русское слово» 1914 г., №33); «Князь Д. А. Хилков» (там же, некролог, №248); «Внук Л. Н. Толстого» («Русское слово» 1915 г., №82); «Мои старые друзья» («Столица и усадьба» 1916 г., №59, стр.21—22). Издал в Америке сборник своих очерков «Visions». Наиболее обстоятельный некролог о нем в «New York Herald Tribune» 1933, № от 13 декабря.</span>всё так же, как и вчера, довольно веселы и кашляют только по утрам, а у Серёжи небольшой понос, который, верно, пройдет завтра же. Я всё в раздумье и хочу послать за англичанкой и всё не решаюсь.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">Очень тебе благодарна за твою записочку из Тулы</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Очень тебе благодарна за твою записочку из Тулы</span>. Толстой писал с дороги 10 ноября: «Какова собака Шумка? прелесть. То, что мы опоздали, не доказывает, что я приеду позже[...]. Прощай, думай, что теперь меньше дня до свиданья. Главное, как можно меньше предпринимай. И в случае чего не торопись» (ПЖ, стр.53).</span>. Я думаю, вы и до конца доехали по хорошей дороге, тепло, и собачка, думаю, вам надоела. Таня сейчас ко мне подошла и говорит: «Сымите со стенки папашу, я его погляжу», и утром Серёжа спрашивал: «а папаша чтож не приходил?» Они замечают твое отсутствие. Еще бы кто-нибудь не замечал его. Нынче утром, вообрази, подают мне из Пирогова записку к тебе от<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">Егор Михайловича</a>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Егор Михайлович </span>— управляющий М. Н. Толстой. Его Толстой изобразил в «Поликушке» в лице приказчика Егора Михайловича. </span>. <pb n="66" xml:id="page66"></pb>Он пишет, что графиня требует возок, чтоб послать его в Хитрово. Стало быть к барону. Верно,<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">Любочка</a>
          <span class="note" id="footnote6">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Любочка </span>— Любовь Антоновна Дельвиг, сестра друга Пушкина. <br/>Толстой писал в ответ 14 ноября: «После обеда еще получил твое первое письмо. И мы оба с мама́ принялись так хвалить тебя, что самим стало совестно. Как грустно о Машиньке. А Таню маленькую я так и вижу, и сияю при мысли о ней. — Прочти им: « <hi>Серёжа милый</hi>, <hi>и Таня милая</hi>, <hi>и Илюша милый</hi>, <hi>я их люблю</hi>. <hi>Серёжа теперь большой</hi>, <hi>он будет писать папаше</hi>» (ПЖ, стр.60). </span>приедет <hi>болтать всякий вздор</hi>, и Машенька, верно, намеревается еще жить долго в Пирогове. Мне, признаться, стало даже очень досадно и неприятно. О возке то я не очень сокрушаюсь, и в кибиточке доедет, а о девочках думаю с большим сожаленьем. </p>
        <p id="2f7105ec-cef7-4208-b8e4-3de0bd67e43a">Что-то у вас, что Таня, её здоровье, и как найдут её доктора и родители? Всей душой живу с вами, а от себя всё жду: «когда же ты поднимешься?» Так хотелось бы не скучать и быть не гадкой. Теперь бы я ответила Танюше, что «нет, я гадкая». Пиши, Лёвочка, мне побольше. Я так тебя, милый, люблю, и такое я ничтожное существо без тебя. Как мы вчера с тобой прощались, я всё вспоминаю и всё думаю, как радостно будет увидаться. И теперь целую тебя, милый мой друг, будь здоров; не тороплю тебя, потому что знаю, что это будет очень горестно для папа́ и для всех Берсов, и знаю, что и ты сам поспешишь домой. Прощай, душенька. Серёжа нынче не спал, и я всё слышу, как он капризничает, а уже теперь поздно. Прощай. </p>
        <p id="246f022d-5554-4435-b8fb-a86f24d1e9e5">
          <span class="note">Толстой поехал с больной Т. А. Берс в Москву, где ему хотелось выяснить все дела, связанные с печатанием романа, начало которого было опубликовано в «Русском вестнике» за 1865 (№1 и 2) и 1866 гг. (№2, 3 и 4). Толстой предполагал выпустить отдельное издание с иллюстрациями, для этого ему предстояло переговорить с художником Башиловым. Предшествующие письма С. А. Толстой от 11 и 12 августа и 29 октября 1866 г. не печатаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>