<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 2 марта 1892 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1892-03-02_1892-03-02"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 2 марта 1892 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 509. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1892-03-02" to="1892-03-02"/>
        <date type="editor" from="1892-01-01" to="1892-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="9e55e28c-b249-4695-b4f0-e824a654a098">
        <pb n="509" xml:id="page509"></pb>
      </p>
      <p id="fbd0e0e0-f4f4-4ad2-b25b-9a85fe661be0">
        <head>№ 252 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="2ed29223-4452-4390-b66a-8d1d76349c59">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1892-03-02">2 марта. 1892 г. Утро. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c6d58457-c961-4b59-aab9-9fdfac09f693">Я не получила от тебя ответа на мой вопрос:<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">посылать ли деньги за дрова купцу в Калугу по указанию и письму Усова</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">посылать ли деньги </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">по </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">письму Усова</span>. Толстой писал во встречном письме от 1 марта: «Главное [...] хочу ответить на твой вопрос о том, платить ли Усову за дрова. Пожалуйста, плати, и поскорее, и если будешь писать, пиши поласковее. Он сделал нам большое благодеяние, доставив нам эти дрова, которые в Москве стоят около 30 рублей за сажень, — за 4 и 5 рублей, т. е., очевидно, только за работу рубки, колки и подвоза. Благодаря ему, мы могли сделать много помощи дровами» (ПЖ, стр.400; датировано неверно). — Павел Александрович Усов (ум. 1896), инженер путей сообщения, управляющий Рязано-Уральской ж. д.; в 1891—1892 гг. жил около Калуги в имении Лужки. Помогал голодающим под именем неизвестного. Переписка Толстого и его семьи с Усовым за 1891—1892 гг. опубликована в сборнике «Лев Толстой и голод», Нижний Новгород 1912, стр.142—148. </span>. Пожалуйста, милый друг, ответь мне на это скорее. Еще прочти в «Русских ведомостях» отчёт Лёвы в 27 февраля. Я послала на Чернаву. Мы все здоровы. Таня выезжала вчера и собирается выехать в среду. Какой холод! 9 градусов сегодня морозу, так что сегодня день просидим дома все. Какая-то будет весна! </p>
        <p id="027d0ec5-021b-4c78-a056-d0df68c5d1a1">Грот всё болен. Вчера 40 градусов было температуры. Мы с Таней его навестили, он очень интересовался твоими письмами, и мы ему их читали. Утешь его письмом, он так тебя любит. </p>
        <p id="9e725915-5ea6-4c6f-ac98-8b5be7871ece">Прощай, милый Лёвочка. Я всё считаю дни; теперь 13 осталось до 15-го. Целую тебя и девочек. Как они поживают? Петя нам расскажет. </p>
        <p id="96d5d127-d86b-44a0-9930-761a6b4f1a90">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>