<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 декабря 1884 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-12-12_1884-12-12"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 декабря 1884 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. — С. 287—288.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">287—288</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1884-12-12" to="1884-12-12"/>
        <date type="editor" from="1884-01-01" to="1884-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="24254eac-2e83-4a31-9b80-24eb4d711a0f">
        <pb n="287" xml:id="page287"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="fb48921e-6c63-4c47-9b1b-20739fc5d889">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1884-12-12">12 декабря 1884 г. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="84733fd5-899e-477d-9776-6fb68076296b">Весь день продолжающаяся метель и гул во всех трубах — наводит на меня страх и беспокойство о тебе. Твою карточку получила<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Твою карточку получила </span>— от 11 декабря (ПЖ, стр.242; датировано 12)</span>, она дала мне успокоение, но письмо твое, — единственное событие дня; и потому, когда оно длинно, то веселей и счастливей день. Я рада, что тебе хорошо работается, это главное; и дай-то бог, чтоб ты кончил, что тебе хочется кончить. Я знала, что ты обидишься за впечатление письма<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Я знала, что ты обидишься за впечатление письма</span>. Толстой писал 11 декабря: «Очень мне было обидно, что письмо, которое мне так нравилось, тебе не понравилось».</span>— но я тебе объяснила, и право это объяснение верно; а письмо, как будущий, литературный памятник, — действительно превосходно. — Привези мне стихи поэта — мужика<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Привези мне стихи поэта — мужика</span>. Толстой писал 11 декабря: «Нынче вечер провел с мужиком — поэтом». Накануне он сообщил: «Нынче сильное и приятное впечатление. Это сочинение — стихи того самого мужика — поэта, который давно еще привозил мне свои стихи [...]. Одно его стихотворение — превосходно». </span>. Я их поправлю, конечно с тобою вместе, это легко, я думаю. </p>
        <p id="7d85c0ce-b31b-4f6c-a90f-a671759794f4">Серёжа сын просит напомнить, чтоб ты постарался в Туле выручить вещи Лазарева, задержанные смотрителем. Еще он просит привезти его сапоги. Илья хочет ехать на медвежью охоту и просит штуцер<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">штуцер </span>— охотничье нарезное ружье большого калибра. </span>, но я не желала бы, чтоб он ехал; опасно, и потому лучше не привозить. </p>
        <p id="a3fdc6f7-2c34-45b2-8a8c-28e598b29001">Таня нынче встала рано и писала твой портрет; потом ездила с Машей Машино платье мерить. Теперь с весельем и болтовней вышивают с miss Lake вуаль серебром для костюма. </p>
        <p id="a381b724-3357-420c-94ff-c94a0bdfeb23">Илья нынче купил инструменты и начал опять вечером свою токарную работу. Лёля сейчас после уроков отправился в 3 часа на коньки к Лазарику, и приехал обедать около шести, но мы сегодня оттянули обед попоздней, для мальчиков, и потому обедали вместе. Малыши очень милы, слегка покашливают и потому не гуляют; а Саша ноет от принявшейся оспы. Серёжа всё долбит и долбит Мусоргского, надоел порядочно. Ни писем, ни гостей без тебя не было. Я сижу всё дома; после прижиганья болит очень, и совсем покою не дает, беда просто. Леченью я следую добросовестно. </p>
        <p id="744d7c56-9772-4670-b549-4c87008bbdec">Сегодня встала и я раньше, но вчера читала до 3-х ночи; некому сказать: «пора тушить свечку, Соня». День весь работала, кроила усиленно; перешиваю свое продравшееся везде лиловое платье, и хлопот с ним много. Очень я тиха и глупа. Прощай, милый Лёвочка, я хочу, чтоб Таня тебе писала, а она говорит: «он пишет три строчки, за что же мы ему будем писать три человека по три листа». А я говорю: «он за то пишет 300 страниц для всего мира». Целую тебя. </p>
        <p id="f836e67d-87b4-41ee-b1cb-cba5ae529624">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="b89fd485-3632-4a4c-bef1-e99f6408ed25">В субботу только 15-е, а не 16-е<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">В субботу только 15-е, а не 16-е</span>. Толстой писал 10 декабря: «Я думал вернуться к субботе, и теперь думаю, немножко жалко уехать в тот самый день, как приедет Урусов [...]. Если он выедет 13, то приедет 16, т. е. в субботу». </span>. В таком случае лучше возвращайся домой в субботу, а то уж это два дня разницы, и то легко может быть, что Урусов и 13-го не выедет. Захочет нас видеть, приедет сам в Москву. </p>
        <p id="e6f101fa-e2e2-499f-9d85-59702bc0f511">
          <pb n="288" xml:id="page288"/>
        </p>
        <p id="93a42936-c4a1-4f83-9029-708235626009">Вчера все вместе читали «Мертвый дом»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Мертвый дом» </span>— «Записки из Мертвого Дома» Достоевского. </span>; но Костинька и Madame ужасно не одобряли и портили впечатление; вчера-таки и не очень хорошо было. Ну еще прощай. Я приписала, потому что дети ужасно долго пишут что-то тебе, и шалят и хохочут. </p>
        <p id="29fcbb18-27a8-44de-a59c-6685cb9b82d5">Илья выточил мундштук и очень неодобрительно, молча на него смотрит. 9 часов, пора посылать письмо.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
