<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [8 июня 1892 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1892-06-08_1892-06-08"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [8 июня 1892 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 527—528. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1892-06-08" to="1892-06-08"/>
        <date type="editor" from="1892-01-01" to="1892-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1a3fc447-a0e4-4c6f-b19f-db29b32017fd">
        <pb n="527" xml:id="page527"></pb>
      </p>
      <p id="f4474fff-c99e-4510-b881-cfe887ee13a7">
        <head>№ 265 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="4d118943-f910-40a4-b730-b3f769ee6419">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1892-06-08">[1892 г. Июня 8. Я. П.] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="80fa8ee3-5e50-4b3b-bdd8-cd3f9ae2c616">Милые друзья, —<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">вас теперь столько моих в Бегичевке</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">вас </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">столько моих в Бегичевке</span>. В Бегичевке при Льве Николаевиче в то время были Татьяна, Мария и Илья Львовичи.</span>, что обращаюсь ко всем, — не балуете вы меня письмами. С проезда Пети в Тулу нет никаких известий, и я сейчас еду в Козловку, вместо купанья, со всеми малышами за почтой и отвезти свое письмо и корректуру. Вас теперь так много! Я думаю для нездоровой Елены Павловны и для дела — такая толпа совсем нежелательна. Мы с Алексеем Митрофанычем очень беспокоимся и интересуемся, как доехала Елена Павловна? Передайте ей от меня самые нежные приветствия. Я уверена, что вы все за ней ухаживаете и отводите от нее и от папа̀ всякие тревоги. — Как здоровье твое, Лёвочка, и твое, Таня? Moccand нам всем, пока, очень нравится. Этот и для надзора и для языка — настоящий помощник. Приходил утром швед, его накормили и испекли ему лепешек, но он скоро ушел; я не успела с ним поговорить, потому что меня осадили человек 20<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Воробьевских баб</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Воробьевские бабы </span>— крестьянки соседней деревни Воробьевки. </span>. Тут пренеприятная история. Пошла я вчера с детьми маленькими гулять в поле за Заказ, за васильками. Сели мы отдыхать около леса, вдруг прямо на нас наезжает воз с травой. Едут без дороги, между Заказом и рожью. Я вскочила, отвела детей, спрашиваю: «что? и кто?» «Воробьевские из Засеки». — «Где проехали?» — «Около речки, Калиновым лугом». Смотрю: другой, третий — четырнадцать возов, человек 20 народу. Всё это ехало Калиновым лугом, без дороги, мимо ёлочек и мимо ржи и Заказа. <pb n="528" xml:id="page528"></pb>Я рассердилась, послала переписать всех и заявить уряднику. Удивительное нахальство. Пришли сегодня, — еще тяжеле, — в ноги, галдят, просто смерть! Ивана Александровича нет,<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Борис</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Борис </span>— брат И. А. Бергера, тоже управляющий. </span>ничего не может, посоветоваться не с кем. Я хотела заставить сделать за это работу какую-нибудь, посильную, простить нельзя, и наказать не хочется, а как лучше и справедливее поступить для дела и для своей души, — это самое трудное. Попробовала с ними говорить — задыхаюсь, 20 человек не перекричишь. Вот и сижу, раздумываю. </p>
        <p id="eb56ee2f-8a1b-447b-9348-eee27adf1a0d">Дети здоровы, купаются, несмотря на холод, — учатся. У Саши сегодня первый урок музыки. Она бледна и вяла. Миша Кузминский взялся зубрить с Андрюшей закон божий. Он очень старателен, Миша то есть, и ручается, что Андрюша выдержит экзамен, если он с ним будет учиться. Всякую субботу буду контролировать. Алексей Митрофаныч убирает библиотеку, спасибо ему.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">Зандер</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Зандер </span>— Николай Августович Зандер, учитель музыки (скрипач), позднее врач. Делал предложение Марии Львовне. Толстой воспрепятствовал браку. <br/>Следующее письмо от 11 июня не печатаем. </span>всё так же ровен и добродушен. Целую вас всех и кланяюсь всей молодежи. </p>
        <p id="c6e0bf21-9faf-4bd9-b5e8-3324bc9b6fea">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="fd5a3279-46ac-4b84-aee2-21755372555d">8 июня 1892. </p>
        <p id="2d5d13f1-0f76-494b-9902-d52cb0eaf204">3 ч. дня.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>