<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 31 октября [1884 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-10-31_1884-10-31"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 31 октября [1884 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 274—276. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1884-10-31" to="1884-10-31"/>
        <date type="editor" from="1884-01-01" to="1884-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5f1a9d33-a53b-4d38-85c1-ec1d321a6c11">
        <pb n="274" xml:id="page274"></pb>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="a3714aa9-1562-4a24-abb4-f66344ea28b7">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1884-10-31">
                <span>1884 г. </span>31 октября. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="91c2c869-ff68-4118-8877-bdc74a2dc311">Всё больше и больше уныния в твоих письмах<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Всё больше </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">уныния в твоих письмах</span>. Толстой писал 30 октября «Нынче провел очень дурной день и грустный. Не мог заснуть вчера до 2, а проснулся в 7. И потому был слаб и уныл» (не опубликовано).</span>, милый Лёвочка. И всё ты там живешь. Приезжал бы поскорей, как мы все тебя ждем и любим. Но твоя жизнь лучше нашей, несмотря на уныние. Ты сам живешь бедно и помогаешь и советами, и делом, и участием. А мы-то как? Сегодня, было, Варя заболела<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Варя заболела</span>. Варя — горничная В. В. Суворова, по мужу Елисеева. </span>. Я думаю, — ну вот буду ходить за ней, в больницу не пошлю, выхожу ее, хоть на то буду полезна. А она, слава богу, к вечеру встала, ей лучше. Но случая быть полезной всё нет. Вместо пользы, купила лошадок Мише и Алеше (его рождение нынче); потом переносилась из моей комнаты наверх и в бывшую угловую детскую, а Сашу с Алешей в мою спальню. Ужасная была возня, и я так повредила себе этой работой. — Была я сегодня у Машеньки. Она тоже <hi>устроилась </hi>в новой квартире очень мило и уютно, и довольна своей судьбой. С ней посидела часок, поговорили по душе. — О Титкиных деньгах<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">О Титкиных деньгах</span>. Толстой писал 30 октября: «Пришел старик Степан Кривой; я побеседовал с ним. Нужда, нужда мужицкая, нужда в первых потребностях — хлеба, молока, дров и сверх того подати. Он очень просил передать Титке у Серёжи брата, чтобы он прислал ему денег 10 р. или, по крайней мере, 5. Он нарубил дров в Засеке, а теперь надо платить. Если не заплатить, его работа пропадет. Коли есть зажитые деньги, то напиши мне, я ему дам, а Серёжа тебе отдаст». — Тит Иванович Пелагеюшкин (1867—1932), служил у С. Н. Толстого. </span>не успела спросить; ведь это мое последнее к тебе письмо; ты обещаешь приехать после завтра, а не пишешь, выслать ли лошадей. Я не поеду к тебе навстречу, мне это сделает вред, и я никуда не буду годиться. — Потом, что касается Тита, ведь дяди Серёжи нет, а женский персонал ничего в хозяйстве не знает. У тебя денег нет, а то ты бы дал, а мы просто взяли бы тогда у дяди Серёжи. </p>
        <p id="3c9c566b-50af-4f67-bdc4-f6f79663f02d">До сих пор не утешилась, что в Москву приехала. Просто хотелось бы траву потоптать и в лес пойти, и на деревню, и видеть бедных мужиков, а не богатых москвичей. И сейчас же в городе попадаешь в эту колею, что в такой-то шляпе или таком-то пальто быть стыдно, и стремишься всё покупать и устроивать что-то. Какая тоска, и никто в этом помочь не может! </p>
        <p id="a7383aad-a067-4898-a0b6-f752980265ba">Что ты так огорчился о Кали-Бромати?<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Что ты так огорчился о Кали-Бромати? </span>Толстой писал 30 октября: «Письмо твое хорошее, только одно меня очень огорчило — это кали-бромати, и твое рассуждение по этому случаю, что нужно все сделать, чтоб быть здоровой и потому [...] по-моему нельзя себе позволить принимать бром, а по-твоему должно его принимать. Но я понимаю твой взгляд, но мне жалко, что ты такая сильная, чудесная физическая натура (и морально прекрасная) загубляешь свои силы» (не напечатано). </span>Я, пожалуй, не стану принимать; мне безразлично, но я боюсь, больше болезни, моего истерического состояния, это самое мое постыдное воспоминание, хотя я и не виновата в нем. </p>
        <p id="95c6ee7b-7d10-414c-b87c-a56897f7cbe8">Таня в большом унынии; она, кажется, теперь поверила, что я не буду в свет ездить, и потому огорчена. Встает ужасно поздно, всё молчит, вздыхает и говорит: «ах как гадко на свете жить!» И ей я помочь не могу. </p>
        <p id="bf671e70-c2a2-482f-bec5-e80494270865">Серёжа, Илья, Маша и все малыши очень свежи и духом и телом, и тверды в своих занятиях. Лёля или шалопайничает с малышами или валяется, очень грубый у него тон и неприятен. Этих двух чёрных<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">двух черных </span>— «черноглазых» (прим. Толстой) — Т. Л. и Л. Л. Толстые. </span>тебе на исправление предоставляю. Третья чёрная, старая, т. е. — я, в очень удобном для исправления состоянии; я готова подчиниться всякому исправлению, и опять <pb n="275" xml:id="page275"></pb>повторяю, что уж говорила — лишь бы вы все были счастливы кругом, а когда этого нет, вот тут беда, совсем спутаешься. — Мое письмо глупое сегодня, я чувствую; но у меня такая пустота в голове, никак не соображу ничего. </p>
        <p id="8ef999a8-cbd4-4b39-8c71-5edce7c469df">Серёжа сын был у Вас. Перфильева<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Вас </span>[<span class="hi" data-attribute="italic">илия</span>] <span class="hi" data-attribute="italic">Перфильева </span>— приятеля Льва Николаевича, бывшего в то время московским губернатором.</span>, просил позволение видеть самарского Егора Егорыча<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Егор Егорыч </span>— Е. Е. Лазарев (р. 1855 г.) сын крестьянина села Грачевки Бузулукского уезда, Самарской губернии, Егора Лазаревича Лазарева. В 1874 г. выбыл из седьмого класса гимназии вследствие ареста; был членом Самарского кружка, организованного Городецким. Вел пропаганду по деревням. Арестован 10 августа 1874 г. в Грачевке и привлечен к дознанию по делу о пропаганде в империи («193»). Приговором 23 января 1878 г. признан невиновным. Полтора года служил в Гурийском полку, сначала солдатом, потом — унтер-офицером. Выбыл в Самару, где жил под гласным надзором. 9 сентября 1883 г. освобожден от надзора. Состоял частным поверенным при Бузулукском съезде мировых судей. На основании показаний Дегаева выслан в Восточную Сибирь. В 1887 г. вернулся на родину, где был подчинен негласному надзору. В 1888 г. вновь арестован и выслан в Восточную Сибирь. <br/>Скрылся в 1890 г. Эмигрировал в Америку. В 1894 г. поселился во Франции, откуда был выслан. Переехал в Швейцарию. В 1914—1918 гг. примыкал к оборонцам. Принадлежал к фракции правых соц. -революционеров. В 1919 г. эмигрировал из России в Чехословакию. В 1925 г. праздновался его семидесятилетний юбилей в эмигрантских кругах. С 1932 г. живет в Праге. В «Воле России» Прага 1922, VI—VII напечатаны его «Из воспоминаний о Л. Толстом». С Толстым был в переписке. Из писем Толстого к Лазареву уцелело одно, напечатанное в его воспоминаниях. Лазарев пишет о Толстом: «Он знал, что я живу в своем селе с матерью, что занимаюсь хозяйством, имею своих лошадей, сам пашу, сею, убираю хлеб без помощи наемного труда. Он был заинтересован таким редким явлением, чтобы интеллигентный человек не на страх, а на совесть — занимался крестьянским трудом[...]. Вместо дифирамбов крестьянскому труду, на что он, верно, рассчитывал, — я сказал, что интеллигенту труднее заниматься крестьянским трудом, чем бедняку и безграмотному человеку». <br/>Одно письмо С. А. Толстой от конца октября но печатаем. </span>(кажется). Ему дали, только шутя прибавили: «смотрите, я мамаше скажу, что вы с политическими видаетесь». Серёжа говорит: «она знает, и папа бы сам пошел, если б был тут». Я советовала взять папирос, еще чего-нибудь, а то он пожалуй, бедствует. Жаль, хоть и не знаю его совсем. </p>
        <p id="e40ea661-f224-49b5-979e-b5dfb3dd5e22">Прощай, голубчик, это мое последнее письмо, теперь буду ждать тебя с счастьем, но с волнением, что тебе в Москве будет дурно. </p>
        <p id="7a4a19aa-6f0b-4508-b41f-3b8e8f78c6e2">Нет, я непременно поеду тебя встречать, в пятницу, <hi>на курьерский</hi>. Если не будешь, телеграфируй, чтоб не даром поехать.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>