<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [15—16 июня 1883 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1883-06-15_1883-06-16"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [15—16 июня 1883 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 220—224. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1883-06-15" to="1883-06-16"/>
        <date type="editor" from="1883-01-01" to="1883-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f5446aaa-d8f6-45cd-b1fe-979d30880f4c">
        <pb n="220" xml:id="page220"></pb>
      </p>
      <p id="c842755c-9c6d-4472-a49e-c989186f0251">
        <head>№ 91 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="26dec6df-edad-458f-a1a1-6cb87cf4d93d">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date from="1883-06-15" to="1883-06-16">[1883 г. Июня 15—16. Я. П.] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7a630287-405d-49d7-84fe-67a528d9bf65">15-го. </p>
        <p id="6c180111-c5cb-43dc-aeac-3fc5930f394f">Вот <ref target="#footnote1">еще одно письмо получила </ref>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">еще одно письмо получила </span>— от 8 июня; в нем Толстой писал: «Только шукни мне, и я сейчас приеду. Скучно без работы; кумыс мешает и физическому труду, и еще больше умственному. Ах, ах, ах, только бы у тебя наши коклюшные благополучно откашляли, и ты не слишком бы измучилась и не заболела. А то теперь уж не далеко, — половина прошла» (ПЖ, стр.195—196). </span>сегодня, милый друг Лёвочка, и это первое, которое доставило мне больше радости, чем все другие. Хотя приходит в голову, что причины твоей большей нежности от причин, которые не люблю я; но потом я сейчас же не хочу себе портить радости, и утешаюсь и говорю себе: «от каких бы то ни было причин, но он меня любит, и слава богу». Ах, кабы могло быть опять всё по-старому, по-прежнему! Тогда мы были <hi>вместе </hi>во всем, жили одной жизнью; и теперь — всякую жизнь легко будет несть, но никакой не вынесу легко, если врозь. Мне беспрестанно хочется (особенно последнее время) кликнуть тебя — иногда это чувство доходит до болезненного желания — сейчас, сейчас хочу тебя видеть, а потом вспомню, как ты относишься к нашей <pb n="223" xml:id="page223"></pb>жизни, и думаю: «нет, не надо»; как камень на всю мою легкую, счастливую жизнь ложится то критическое, неодобрительное отношение твое к нам; и я думаю еще, что когда самому тебе захочется и затоскуешься о нас, тогда не так строг будешь, и потому приезжай, когда хочешь и делай всё, всё, что хочешь, но не будь строг ко мне и нам. </p>
        <p id="8cb6c619-21bc-4f67-95cf-d4021a3e0a35">
          <pb n="221" xml:id="page221"></pb>
        </p>
        <!--Рисунок -->
        <p id="c402ec1c-6f3d-4257-8afc-7fb05366b8d9">
          <hi>Иллюстрация: </hi>
        </p>
        <p id="40e60c6d-57f5-47dc-bbc0-a7c459689df6">Л. Н. Толстой в семейной группе <br/>
          <hi>Сидят слева направо</hi>: Т. Л., С. А., Л. Н., М. Л. и Л. Л. Толстые. <hi>Стоят слева <br/>направо </hi>: В. В. Шидловская, М. А. Кузминская <br/>С фотографии 1884г. <br/>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Музей-усадьба Ясная Поляна </span>
        </p>
        <p id="5b4dd204-1dee-4020-9ad4-99b1db62802e">
          <pb n="222" xml:id="page222"></pb>
        </p>
        <p id="3eed8f96-5102-42c3-bc91-8589ce52268f">16- <hi>го</hi>. Письмо начала вчера и не кончила: мне казалось, что всякое слово не то выражает, что я хочу и потому я и не дописала. Мне очень радостно думать, что ты здоровьем поправишься и жаль, что тебе как будто скучно; но я рада, что скучно без меня, и рада, что ты просто, по человечески опять <ref target="#footnote2">употребляешь понятные слова, как <hi>скучно </hi>
          </ref>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">употребляешь понятные слова, как «скучно»</span>. Толстой писал в том же письме: «Мне тут скучно и пусто, и не хорошо без тебя и без работы — оба эти нужны мне для жизни» (ПЖ, стр.196). </span>. </p>
        <p id="55054621-3b6c-4bd9-94a6-cd79b073644e">Дня три назад вдруг стало очень холодно, северный ветер, до 7½ градусов доходило ночью. И сделался у Алёши жар сильный, он стонал, задыхался. Какой я ад пережила в эту ночь! Я думала, очень обычное при коклюше, воспаление в легких. Но к утру (спал он у меня на постели), часам к семи вдруг к моему восторгу он весь спотел, даже волосики прилипли мокрые к лицу, и я ожила. После этого коклюш стал хуже, затяжки страшнее, но жар не возобновлялся. Сегодня опять стало жарко, ясно и всем детям немного легче стало. Они опять с утра до вечера на воздухе, а это главное при коклюше. Я не особенно тревожна, лишь бы опять холода не было, и лишь бы ничего не усложняло коклюша. </p>
        <p id="ee7ae9a8-db09-4a11-9773-e7956610471a">Саша Кузминский еще не приехал, его деньги задержали до 20-го. Танин кашель теперь лучше, уже не коклюш, а простой кашель. Madame уехала 14-го за границу. Лёля и Альсид всё с змеем возятся, пускают его, клеят, украшают, и рыбу ловят; я им бредень купила, сегодня карасей наловили. Они ведут себя хорошо, но вчера я их побранила: до 12 часов ночи всё болтали. Илья ничем уж не стал заниматься, сегодня об охоте всё говорил и поехал к Головину за тем же. Накупил рожков медных, пороху, дроби. </p>
        <p id="e8312fce-0ec1-4781-b484-abc1f218a90e">Третьего дня я наладила, было, Таню свою писать тётю Таню; <ref target="#footnote3">принесла твою статью снизу </ref>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">принесла твою статью снизу</span>. Толстая читала по рукописи «В чем моя вера?» — В ГТМ хранится ранний список этой статьи Толстого, сделанный рукой Т. А. Кузминской, под заглавием «Записки моей жизни 1881г.». </span>и предложила им читать вслух. Вот два часа Таня позировала, моя Таня писала, а я читала. Их всё очень интересовало, но с тех пор не могу никак их опять собрать читать, такая досада. То спать хочется им, то шить шляпы дурацкие, то еще что-нибудь. Видно, одной придется прочесть. А мне очень интересно, хотя много вслух замечаний делаю, и так хотелось бы поговорить с кем-нибудь. </p>
        <p id="70eaac0d-9e6e-45b2-9e26-9acd8072f2bc">Явился третьего дня вечером <ref target="#footnote4">Михайла Фомич </ref>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Михайла Фомич </span>— Михаил Фомич Крюков (1852—1918), двадцати четырех лет женился на дочери яснополянского повара Румянцева, Прасковии Николаевне. Прослужил лакеем у Толстых с 1873 по 1877г. Затем служил у Л. Д. Урусова и Ливенцова в Туле. В разные сроки приглашался Толстыми в дом временно, как например в 1882г. </span>, кланяется, просит Илью и Таню крестить у него. Я, было, отказала, но дети взбунтовались, и я вчера с ними и еще с моей Машей и Верой ездила в Тулу. Были крестины у князя на квартире и пирог, <pb n="224" xml:id="page224"></pb>и чай, и угощение. Немного совестно это было, но дети были в восторге, особенно моя Таня и Вера. Побыли мы там от трех до пяти и домой вернулись. Вечером опять почитали вслух, но у Тань двух совсем глаза закрывались, так и разошлись рано. Сейчас приехал учитель Лёлин, и он учится; кажется идет хорошо и малый симпатичный, хотя иногда ненатурально развязен, как часто молодые. Все остальные играют в крокет. Таня моя шьет на своей новой машинке. Мы вечером пойдем всей компанией за васильками. Как красиво, как хорошо везде! Сады скосили, сегодня перетрясли сено; ягоды только что поспели; сегодня мне дети три пучка принесли. Ясно, но синева в воздухе и не жарко, не холодно. У нас верно лучше, чем у вас в мерзкой степи. </p>
        <p id="8ba07250-b3b7-44b7-ab93-7ce29cb00086">Ну, теперь кончаю свое письмо, кажется, больше нечего писать, всё и интересное, и неинтересное сообщила. К Ивану Михайловичу два письма; одно открытое, сказано, что его ждут, чтобы <hi>всё кончить</hi>. Подписано <hi>Гильке</hi>, кажется. Адрес у Триумфальных ворот. Если он там, скажи ему это. Прощай, милый, обнимаю тебя за милое письмо. Целую Серёжу. </p>
        <p id="7190f30a-8ba6-4c6b-9d67-99b59f22918b">
          <closer class="podpot">
            <signed>Соня.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>