<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [27—28 октября 1896 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1896-10-27_1896-10-28"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [27—28 октября 1896 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 658—662. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1896-10-27" to="1896-10-28"/>
        <date type="editor" from="1896-01-01" to="1896-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="82d23898-0911-4676-866d-453a53e32345">
        <pb n="658" xml:id="page658"></pb>
      </p>
      <p id="e357bd02-a932-40cd-9d63-a5dd9d37cf74">
        <head>№ 345 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="3db2a3f9-3263-42e7-be61-39e1aaf509cf">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date from="1896-10-27" to="1896-10-28">[1896 г. Октября 27 или 28. Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="e22ca8aa-92e1-4fb6-b774-307bc2a09534">
          <hi>Читай один </hi>
        </p>
        <p id="03738ade-296c-4f4d-b550-2ded9e08e220">Милый Лёвочка,<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">твои частые письма</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Твои частые письма</span>. Толстой писал 26 октября: «От тебя еще не было ни одного письма, милый друг Соня, а я пишу уже третье. Я знаю, что ты не виновата, но мне приятно самому себе похвастаться своим чувством к тебе. Не переставая думаю о тебе, и так хочется влить в тебя спокойствие и уверенность, которые сам чувствую в жизни и которых, я знаю, тебе не достает, и без которых жить и страшно, и стыдно, точно мне дали хорошее приличное платье, а я всё надел навыворот и хожу, неприлично оголившись. — Знаю и утешаюсь тем, что это временно. Та сила жизни, энергия жизни, которая есть в тебе, запутавшись сначала, после потери привычного русла, и попадая, куда не надо, найдет тот путь, который предназначен, — один и тот же всем нам. Я надеюсь и верю, потому что я люблю тебя. Самыми странными и непредвиденными нами путями, но сила жизни найдет предназначенное ей русло. Ну, довольно об этом» (ПЖ, стр.511—512). </span>для меня всё та же твоя рука, которая, обняв меня сзади, повела и поддержала меня насильно, когда я испугалась приближавшегося поезда и совершенно растерялась. Спасибо тебе за них; я совсем не достойна твоей <pb n="661" xml:id="page661"></pb>доброты, чувствую себя настолько хуже тебя, что никогда не подняться мне до твоего душевного состояния. Но я постараюсь и надеюсь достичь того, что никогда уже не сделаю тебе больно ничем, даже в мелочах. Далеко мне еще до того, чтоб приобрести полное спокойствие души, и не вижу я еще ясно пути моей <hi>будущей </hi>энергической жизни. Всё назади, а вглядишься вдаль, вперед, и только мрак. Лучше не глядеть. Сила же моей энергии, о которой ты говоришь, продолжает быть направлена на то, чтоб <hi>забываться</hi>. Если не достигаешь этого — сейчас болезненная тоска. Впрочем, после поездки в Ясную я живу лучше, бодрее и тверже. Удивляюсь, что вы мои письма не получаете. Я писала два тебе, одно Лёве, и еще, кажется, одно. В день моего приезда я писала, и еще не помню, какое именно письмо, но одно сама в ящик опустила. </p>
        <p id="0108f3e3-4c81-4c59-ac01-4dcf7188356c">
          <pb n="659" xml:id="page659"></pb>Рисунок </p>
        <p id="cd5083dc-3613-405b-a7c5-a87e78f7ab16">
          <hi>Иллюстрация: </hi>
        </p>
        <p id="c0c0b748-1567-4298-9288-a5eb6cbd2bcc">Л. Н. и С. А. Толстые <br/>С фотографии 1907 г. <br/>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Собственность А. И. Толстой</span>
        </p>
        <p id="7a5c5569-b72f-4fe2-9bd9-d80118314aec">
          <pb n="660" xml:id="page660"></pb>
        </p>
        <p id="76cbc20c-3f2b-4d6a-a89c-a1664c0a4bbd">
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">О переводе я писала</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">О переводе я писала</span>. Имеется в виду перевод Карпентера.</span>Мане, но книгу еще ей не посылала, ждала ее ответа. Вчера вечером приходил ко мне Грот, я его вызвала запиской и передала Шпира. Он сидел со мной вдвоем до 12 часов, и мы отлично разговаривали; я люблю умных и живых людей, а он именно таков. До 11-го часу еще сидела у меня<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">Ольга Васильевна Алмазова</a>
          <span class="note" id="footnote7">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ольга Васильевна Алмазова </span>(1849—1908) — Дочь Василия Владимировича Исленьева, двоюродного дяди С. А. Толстой; жена единомышленника Толстого доктора Алексея Ивановича Алмазова. Была в переписке с Толстым (см. Л. Н. Толстой, полное собрание сочинений, т. 72, 1933), Любовь Алексеевна Алмазова (р. 1883) — в замужестве Кестнер.</span>с дочерью Любой, с которой Саше было очень весело; они ровесницы и играли вместе, а у Миши были мальчики: Дьяков, Глебов,<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">два Данилевских</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">два Данилевских </span>— Андрей и Сергей, товарищи Михаила Львовича.</span>и<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">два Берса</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">два Берса </span>— Сыновья Александра Андреевича, Андрей и Александр. </span>. Андрюша вчера же уехал в Тверь, высказав мне самое горячее желание сделаться лучше, и, сам себя обманывая, красноречиво описал мне свои планы скромной и нравственной жизни. — Но я увы! уже ему не верю. — Ты пишешь, что посылаешь мне твое письмо к нему, а я никакого не получала. Да что это с вами сделалось? То вы наклеили 5 коп. марки, и с меня взяли 14 к.; а то сегодня опять 14 коп., письмо вовсе без марки. </p>
        <p id="13105df9-de04-440b-85a6-83df6883e424">Сегодня я вдруг решила, к великому восторгу Саши, везти её в Малый театр. Вот мы и поехали с ней на серых, вдвоем; взяли два<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">сталя</a>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">сталь </span>— откидное место под амфитеатром в Малом театре.</span>и смотрели<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">«Недоросль»</a>
          <span class="note" id="footnote6">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Недоросль» </span>— Фонвизина. </span>и «Женитьба Бальзаминова» Островского. Обе пьесы очень смешные, весь театр полон подростками, которые так веселили слух своим детским веселым хохотом на весь театр. Оттуда вернулись конкой. Обедали втроем — третий Юша; а Миша куда-то ушел; кажется с Данилевским. Юша мне очень приятен; играет, пишет фуги, играет со мной в 4 руки, очень услужлив и внимателен, не то, что мои сыновья, и много он читал, всем интересуется. Потом Саша уроки готовила, а я читала и вот пишу, а Саша с Бухманом играет в столовой в воланы. </p>
        <p id="4ac95fb4-654e-4068-b8d6-e185dc634229">Очень мне грустно, что ты чувствуешь себя слабым и вялым. Надо тебя получше питать. Право, начни яйца есть, тебе и Дунаев очень советует; надо же себя поддержать, а одной растительной пищи мало уж теперь, когда старость пришла и энергии <pb n="662" xml:id="page662"></pb>жизни меньше. Я теперь совсем здорова и сплю хорошо;<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">совет твой очень хороший</a>
          <span class="note" id="footnote8">
            <span class="hi" data-attribute="italic">совет твой очень хороший</span>. Толстой писал 26 октября: «Практический совет тебе хочется дать: вставать раньше для того, чтобы главное ложиться раньше и не сидеть по ночам. Это не помогает уяснять мысли, а напротив». </span>, но я без тебя не умею рано ложиться. </p>
        <p id="0fc2deaa-0005-4a2a-8c96-5acfb9b9ee06">Ну прощай, мой друг милый, дай бог тебе бодрости, спокойствия и сил духовных для любимой работы. Целую тебя и моих детей всех.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">Бедный Серёжа</a>
          <span class="note" id="footnote9">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Бедный Серёжа</span>. С. Л. Толстой был несчастлив в своей супружеской жизни с Марьей Константиновной. <br/>Следующее письмо от 31 октября не печатаем. </span>, как у меня за него сердце болит часто. У вас ли еще он? </p>
        <p id="caaae408-bf8b-4312-8424-18a55f45c4ff">Прощай и прости за всё, что тебя во мне огорчает. </p>
        <p id="3322240d-b157-461a-aa74-7f8e0cff9619">
          <closer class="podpot">
            <signed>Твоя Соня Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="e26f09c4-b8b3-4a8f-b6fc-fa8e0b4922dc">
          <span class="note">Датируется на основании письма Толстого от 26 октября, на которое Толстая отвечает в настоящем письме. Собственная дата Толстой (26 октября) — ошибочная.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>