<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [8 декабря 1884 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-12-08_1884-12-08"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [8 декабря 1884 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 277—278. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1884-12-08" to="1884-12-08"/>
        <date type="editor" from="1884-01-01" to="1884-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="db219cde-09f2-4507-93c8-914df6343312">
        <pb n="277" xml:id="page277"></pb>
      </p>
      <p id="a6ecc20d-ba74-4726-828a-3496aa1151e7">
        <head>№ 120 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="d64ac92a-b163-43f2-b75e-65e1e5a9466a">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1884-12-08">
                <span resp="volume_editor" class="add">1884 г. Декабря 8. </span>Суббота вечер. <span resp="volume_editor" class="add">Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="a97da9d6-3405-4197-aa72-0a164b88b23b">Пишу тебе от дяди Серёжи, где засиделась и я, и дети. Получила твое письмецо с Козловки<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">твое письмецо с Козловки </span>— от 7 декабря; в нем Толстой писал: «Теперь только буду беспокоиться и пока, вероятно, не долго пробуду. Но ванна деревенской жизни мне стала необходима» (ПЖ, стр.237; датировано неверно). </span>и очень тронута была, что так скоро написал и уведомил меня о приезде. Конечно, <hi>деревенская ванна </hi>тебе нужна, и теперь, как этот перелом разлуки сделался, я спокойнее смотрю на эту необходимость, и мне не досадно, не тоскливо, и только одно желание, чтоб всё было благополучно. </p>
        <p id="4030a2f1-5150-4612-9eaa-c1d226e17c82">Вчера до 5-го часу совсем не спала; без тебя подъём нервов еще сильнее; просто точно с ума сходишь, так эта бессонница тяжела. — Сегодня ездила к Самариным<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">к Самариным </span>— Дмитрий Федорович Самарин (1831—1901), земский гласный, предводитель дворянства; писал в «Московских ведомостях»; его жена — Варвара Петровна, рожд. Ермолова.</span>; она меня просто раз десять обняла, целовала и так нежно встретила, что я и не знаю, чему это приписать. Потом заехала к Беклемишевым<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">к Беклемишевым </span>— Ф. А. и Д. А. Беклемишевы; жили на Поварской (угол Трубниковского), в своем доме.</span>, напротив живут. Я не вышла из саней, а Таня пошла к барышням<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">к барышням</span>. Елизавета Федоровна Беклемишева и ее сестра Ольга, по мужу Вельяминова.</span>узнать об уроках живописи и коньках. Вот и тут, старуха Кошелева<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">старуха Кошелева </span>— вдова Александра Ивановича Ольга Федоровна, рожд. Петрово-Соловово.</span>выслала человека, непременно меня просила войти. Переговорили об уроках, по пятницам пишут с натуры масляными красками, и Таня будет с ними писать. Потом на коньках будут кататься вместе. Кампания их милая: Соня Самарина<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Соня Самарина </span>— дочь Д. Ф. и В. П. Самариных.</span>, Ховрина<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ховрина </span>— Елизавета или Лидия Леонидовна Ховрина.</span>, Давыдова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Давыдова </span>— Е. Д. Давыдова; см. <ref target="tpt2278-.htm#Заголовок">след. письмо</ref>. </span>и Беклемишевы. Таня очень довольна. </p>
        <p id="cb2766d4-918b-472d-9cdc-d5233a01ecb0">Впечатление у Кошелевой безотрадное. Огромные, пустые комнаты устроиваются для приемов с страшной роскошью. Освещенный портрет (отличный) старика Кошелева<a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">старика Кошелева </span>— славянофила А. И. Кошелева. </span>висит, а жена его вся поглощена, и с восторгом, в устройство великолепия для приемов, балов и выездов внучек. </p>
        <p id="9f69c0c4-add5-4416-b2cd-edf1e2abd8ed">Вечером приехал к нам Петя брат. Он переехал совсем в Москву. Он с Таней, Ильей и Лёлей и Серёжей отправились сюда<a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">сюда </span>— к С. Н. Толстому, из квартиры которого С. А. Толстая писала настоящее письмо. </span>, <pb n="278" xml:id="page278"></pb>а я к Машеньке, где и сидела с работой весь вечер. Она жалка очень, но Hélène опять отправила жить к Вариньке, и одна. </p>
        <p id="0c7a1887-6e23-4d49-8ee1-e214922cc8da">Теперь все ужинают, и Урусов<a href="#" data-type="snoska" id="footnote11">11</a>
          <span class="note" id="footnote11" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Урусов </span>— кн. С. С. Урусов.</span>, и дядя Костя, а я пишу в Верочкиной комнате<a href="#" data-type="snoska" id="footnote12">12</a>
          <span class="note" id="footnote12" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Верочкина комната </span>— гр. В. С. Толстой. </span>. </p>
        <p id="de3659e7-2f9c-4b18-b602-7edb7ad2b3da">Письмо вышло спешное и бестолковое; прости, голубчик, но я очень спешу. Какая-то твоя жизнь? Когда вспомню эту серьезную, молчаливую, зимнюю деревенскую картину, то и мне туда хочется и всё кажется: когда-нибудь уйду туда, — и там всё спасенье. Целую тебя. </p>
        <p id="da572f7e-740b-4097-9a53-b2363c816c51">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>