<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 29 октября 1895 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1895-10-29_1895-10-29"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 29 октября 1895 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 625—626. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1895-10-29" to="1895-10-29"/>
        <date type="editor" from="1895-01-01" to="1895-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="52cb96fb-4cc8-42d8-a880-7d5cdcfb47fe">
        <pb n="625" xml:id="page625"></pb>
      </p>
      <p id="dca95070-6a70-4be4-9b11-e337161ea67c">
        <head>№ 324 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="dfcda173-0180-4dce-91eb-58a51c191558">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1895-10-29">29 октября 1895 г. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="fd4c15b7-79e7-4e4a-90ee-a2c76d1ef8f4">Приехали от Корша, где давали «Власть тьмы». Много всё таки значит хорошая игра и сочувственная публика, как в Петербурге. Здесь же игра средняя, публика холодная, и только я душу отводила со стариком Стаховичем, который весь горел восторгом к пьесе. Он был с женой и<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">дочерью Огаревой</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Дочь Огарева </span>— Надежда Александровна Огарева, рожд. Стахович (1854—1919), жена генерала Александра Николаевича Огарева.</span>. Перед самым отъездом получила твое письмецо. Оно коротенькое, но опять такое, что я тебя всего чувствую и близким мне, и доступным, и добрым, и понятным. Еще мне очень совестно и жалко тебе это сказать, — но мне радостно почему-то стало, что<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">ты разлюбил свою повесть</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">ты разлюбил свою повесть</span>. Толстой писал 28 октября: «нынче[...] я хорошо думал и кое-что писал, и окончательно бросил начатую повесть. Совсем скверно». — Речь идет о романе «Воскресение», в котором Толстой временно разочаровался. </span>. Мне казалось всё время, что она <hi>выдумана</hi>, а не вылилась из глубины твоего сердца и таланта. Ты <hi>сочинял </hi>её, а не <hi>жил </hi>ею. Мне хотелось бы от тебя что нибудь такое, при чем я могла бы также на всякое слово твоего произведения одобрительно радоваться, как<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Аким радуется</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Аким радуется </span>— из «Власти тьмы». </span>на исповедь и раскаяние своего сына. Как хотелось бы мне поднять тебя выше, чтоб люди, читая тебя, почувствовали бы, <pb n="626" xml:id="page626"></pb>что и им нужны крылья, чтоб долететь до тебя, чтоб умилялись, читая тебя, и чтоб то, что ты напишешь, не обидело бы никого, а сделало лучше, и чтоб произведение твое имело <hi>вечный </hi>характер и интерес. </p>
        <p id="8eee4d26-6d6a-45bd-90ea-84b51b95f505">Вот целая страница рецепта, по которому ты должен писать. По этому рецепту написано «Детство». Буду теперь с наслаждением его перечитывать опять в корректурах. Я его печатаю в издании для детей. </p>
        <p id="ed940037-5d07-4e46-8f44-8cc2c66cde94">Сегодня ездила на могилки Ванички и Алёши с няней на извозчике. Может быть я бы еще и не собралась, но, во-первых, меня тоска по Ваничке эти дни одолела, а, во-вторых, у меня там было дело. Камолов очень просил похлопотать, чтоб его сына, взятого в солдаты, оставили бы в Москве. Нагорнов обещал, но завтра последний срок, и нужно было сегодня известить об этом Камолова. Я и поехала туда для этого, и очень рада, что съездила. Всегда из города мне хорошо уехать к этим тихим, серьёзным могилкам, куда я зарыла всё, что у меня было на свете дорогого. Опомнишься хорошо, хоть и больно; и так и воспрянешь душой к тому миру, куда ушли мои мальчики. Странно, что всякий раз, как я поеду на могилки, как бы ни был пасмурен день, но на те минуты, которые я там провожу, всегда хоть не на долго выглянет солнце. Так и сегодня было. А поля все белые, снегом покрыты, так как было в день похорон, только, конечно, гораздо меньше. Могилки тоже засыпаны снегом, из-под которого торчат яркие, крепкие цветы, которые мороз застал врасплох в полном цвету. </p>
        <p id="515695d0-9f48-40c8-9b94-c3187862825b">Таня сегодня нездорова, но поехала в театр и Вера Толстая тоже. Мальчики ничего, сносны. Миша вчера был плох, но когда я ушла и легла утомленная ссорой с ним, он раскаялся, просил прощения. </p>
        <p id="09ec510a-de00-454b-a93f-45c211d5df70">Прощай, милый друг, Таня будет тебе всё рассказывать про события, а мне просто хотелось по душе поговорить с тобой.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">Спасибо и за дневники</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Спасибо и за дневники</span>. Ср. письмо <ref target="tpt2617-.htm#Заголовок">№319</ref>. 2 ноября Толстой писал: «Все два дня перечитываю дневники с тем, чтобы уничтожить, что неправда, и нашел только одно место, но и то далеко не такое гадкое, как то, которое огорчило тебя». — В дневниках 1888—1889 гг. Толстым вымарано и вырезано тридцать три места; в дневниках за 1890—1895 гг. изъято 12 мест. </span>, спасибо и за то спокойствие душевное, которое ты теперь мне дал. Если б оно могло быть навсегда! Целую тебя. </p>
        <p id="3a2364e2-a521-4307-894b-443277f80310">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>