<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [19 октября 1885 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-10-19_1885-10-19"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [19 октября 1885 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 329. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1885-10-19" to="1885-10-19"/>
        <date type="editor" from="1885-01-01" to="1885-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="beace99d-9259-4d36-a065-8cf5854e1684">
        <pb n="329" xml:id="page329"></pb>
      </p>
      <p id="b629a55d-70d8-49fd-8cd9-ceea0db10713">
        <head>№ 145 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="ce8641cb-1c0e-4198-b5e6-9f3d30f59334">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1885-10-19">[1885 г. Октября 19. Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="af0c8bf4-a67c-46f2-b8a4-375416931f40">Получила нынче<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">твою телеграмму</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">твою телеграмму </span>— она неизвестна. </span>. Ты просишь письма; я ведь пишу всякий день. Но переписка наша не та, как бывало, когда всю душу выльешь в письме; ты добился того, чего добивался. Т. е. я не требую сердцем того участия в жизни моей, к которому я так привыкла прежде, и от которого так болезненно больно отвыкала эти года̀. Видно так надо для того <hi>дела</hi>, которое будто бы от тебя требует <hi>то</hi>, что тебя послало на землю, как ты сам это сказал. </p>
        <p id="abd2b527-2a47-4500-ae95-bd5d4a56b7ea">Теперь я бы даже не хотела, чтоб ты приехал раньше моего отъезда в Петербург.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Твое письмо к Тане</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Твое письмо к Тане </span>— от 17 октября; в нем Толстой писал: «Моя <hi>единственная </hi>мечта и возможная радость, на которую я не смею надеяться — та, чтобы найти в своей семье братьев и сестер, а не то, что я видел до сих пор — отчуждение и умышленное противодействие, в котором я вижу не то пренебрежение — не ко мне, а к истине, не то страх перед чем-то. А это очень жаль. Нынче, завтра придет смерть. За что же мне унести с собой туда одно чувство к своим неясности умышленной и отчуждения большего, чем с самыми чужими[...]. Разлука с семьей здесь теперь не больше той, которая всегда, когда мы все вместе. Даже тогда чувствую себя часто более одиноким». </span>— единственно искреннее письмо и всё направленное на меня — нанесло такой меткий удар, от которого не скоро опомнишься. Я знаю, ты скажешь: зачем ты сердишься, надо любовно жить и проч. Но это так же на меня действует, как если б кто меня бил по голове и приговаривал: зачем кричишь, давай будем дружны. </p>
        <p id="4db47469-a641-4a02-9d3e-6d70ecdd4bd5">
          <span class="note">Письмо осталось недописанным и неотосланным. Датируется на основании упоминания письма Толстого к Татьяне Львовне от 17 октября.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>