<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 марта 1894 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1894-03-26_1894-03-26"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 марта 1894 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 591—593. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1894-03-26" to="1894-03-26"/>
        <date type="editor" from="1894-01-01" to="1894-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="fb6cd36b-2a5e-483d-a17e-59180ba61db1">
        <pb n="591" xml:id="page591"></pb>
      </p>
      <p id="23ccd387-4f21-4024-bb85-2561acd425a0">
        <head>№ 305 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="b24c2af5-4bd7-4bf2-8b4b-73566b413085">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1894-03-26">26 марта 1894 г. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1813fa66-2aa6-45ba-9417-48b80928db59">Второй день не опомнимся, милый друг Лёвочка, от твоего отъезда.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">Нам рассказали, как ты<hi>вскочил </hi>в поезд </a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Нам рассказали, как ты вскочил в поезд</span>. Толстой писал 26 марта: «Целую нежно Таню, с которой не успел проститься в Москве, где я так навеки уронил себя» (ПЖ, стр.469; датировано 30 марта). </span>, когда он уже шел скоро, как Маша, бледная, стояла на тормазе, не зная, едешь ли ты или нет; вообще мои беспокойства о твоей вечной <pb n="592" xml:id="page592"></pb>беспомощности и небережении себя — вполне оправдываются, и теперь, по правде сказать, я более чем когда-либо тревожна. Ведь что могло бы быть? И оступиться, и ушибиться, — и всё можно. Мы все жалели, что не просили вас нам телеграфировать о себе, и если вам будет возможно, то телеграфируйте, пожалуйста, по получении этого письма, благополучны ли вы оба, и<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">как здоровье Гали</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">как здоровье Гали</span>. — жены Черткова Анны Константиновны, в то время хворавшей. </span>. Таня сегодня купила и послала спаржу по просьбе Владимира Григорьевича, на станцию Ольгино багажем; туда же послала в письме квитанцию на имя начальника станции. </p>
        <p id="5f2b082e-0c80-49e3-9ddc-0f6bc30fc2dc">У нас всё по-старому; Лёва не решается выходить, хотя погода дивная: ясные дни стоят всё время с небольшим холодком. Вчера был Флёров, нашел Лёву всё таким же, скорее лучше. Я перемены не вижу: он не так нервен, тише, спокойнее. Вчера только вечером говорил, что чувствует, как обвисла кишка; а то говорит что «все-таки мне с каждым днем лучше». </p>
        <p id="e2a1250e-199c-4540-a6c1-2d73c74e9ee0">Таня была с Верой сегодня в<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Мытищах</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Мытищи </span>— поселок в 17 верстах от Москвы по Ярославской жел. дороге. </span>в приюте у девочки Левина умершего. Они обе очень довольны своей поездкой за город, но девочку нашла очень худой и в болезненном состоянии. Таня хочет её взять на месяц летом к себе. </p>
        <p id="131817b9-d187-4943-aca5-0aa5a60acd4e">Приезжала вчера вечером<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">Ольга Николаевна Тиблен</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ольга Николаевна Тиблен </span>— «была учительница у Кузминских, летом» (прим. Толстой).</span>, худенькая и бледная. Её выслали из Петербурга, чтоб избегнуть петербургской весны, она едет на Кавказ и потом в Швейцарию. Мы предложили ей переехать к нам на эти дни, вместо гостиницы; она и соглашалась, и нет; хотела переехать сегодня но до сих пор её нет. Таня легла спать в ожидании субботнего вечера, а я писала пока стало тёмно, оттого так дурно. Маленькие только что пришли с гулянья; они возили тачки и катали серсо по Девичьему Полю. А вчера я пошла с ними вечером странствовать: Саша, Ваня,<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">Коля Колокольцов</a>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Коля Колокольцов</span>. — Николай Николаевич Колокольцов (1886—1918), сын Н. А. и М. Д. Колокольцовых, впоследствии юрист.</span>и я. Сели на открытую конку, ехали до клиник. Потом пошли пешком до Девичьего монастыря; там башни, стены, могилы, — всё это очень поражало детей своей таинственностью и новизной впечатлений. Оттуда сели в закрытую конку до Плющихи, откуда пришли домой, когда уже было темно, прямо к чаю. — Сегодня<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">была опять в лицее</a>
          <span class="note" id="footnote6">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Была </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">в лицее </span>— в Лицее цесаревича Николая, куда осенью 1894 г. перешел Андрей Львович. <br/>Следующее письмо от 30 марта не печатаем. </span>, взяла двух учителей: математики и языков. С понедельника начнется учение. — Андрюша и Миша ушли к Дьяковым, ну вот и все наши известия. Что-то у вас? Как состояние бедной Гали? Мне всё кажется, что она <hi>должна </hi>поправиться. Вчера я с Флеровым о ней говорила: он говорит, что в 33 года жаба грудная вполне излечима, но надо лечить. Если б можно было привезти Галю сюда; её никогда не лечил хороший врач, а всё какие-то фельдшерицы. Ну, прощайте, целую вас всех, в том числе и всегда симпатичную мне больную. </p>
        <p id="bc36b5b1-0c8e-49a4-a0ad-1915d1d4f860">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="a0ca6082-77b4-4c4a-a284-eca0b1c95371">
          <pb n="593" xml:id="page593"></pb>
        </p>
        <p id="6093631b-00e4-4ad7-a0d2-c814c8b0cf8a">
          <span class="note">С. А. Толстая пометила: «Письма в Ржевск Воронежской губ., к Черткову, куда поехал Лев Николаевич с дочерью Машей».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>