<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [11 декабря 1884 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-12-11_1884-12-11"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [11 декабря 1884 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 285—286. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1884-12-11" to="1884-12-11"/>
        <date type="editor" from="1884-01-01" to="1884-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3735bd09-ef15-49ee-85d1-885ffa357ae6">
        <pb n="285" xml:id="page285"></pb>
      </p>
      <p id="0c8b3e20-93dd-4fcf-99ac-4fcf2c12bb77">
        <head>№ 123 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="e1308979-b50a-4845-82a5-e1072a9e778c">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1884-12-11">[1884 г. Декабря 11.] Вторник. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="859ba99c-c70a-482b-830d-0326f1edb53a">Сегодня<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">письмо твое хорошее</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо твое хорошее </span>— от 10 декабря (ПЖ, стр, 241; датировано 10).</span>; ты, видно, устроился,<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">около тебя старушки</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">около тебя старушки</span>. Толстой писал 10 декабря: «Пришла Агафья Михайловна и болтает с Марьей Афанасьевной».</span>, ты спокоен и здоров. Вообще успокоительное произвело впечатление. Что же ты мне не оставил<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">переписывать статью</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">переписывать статью </span>— «Так что же нам делать?» </span>? Я очень жалею, что не могу без тебя что-нибудь поработать <hi>для тебя</hi>. Я шью костюмы малышам и учу Андрюшу; сижу дома, и одно плохо, что страшно поздно встаю. Но сегодня всю ночь совсем не спала после свиданья с доктором; давно не было так больно, и как заснешь, вся в поту проснешься, с кошмарами и каким-то ужасом. Может быть теперь будет лучше. — Совет твой, или одно, или другое — совершенно справедлив. Вчера я решила, было, совсем не лечиться и спросила доктора, может ли со временем пройти моя болезнь без леченья. Он сказал: «нет, <hi>никак </hi>не может, будет всё хуже и хуже». И теперь я взялась лечиться внимательно и ездить к доктору всякие две недели. </p>
        <p id="5168a038-b4a3-4987-88d4-a4b6a252e170">Конечно, очень жаль будет тебе не<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">повидать Урусова</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">повидать Урусова </span>— Л. Д. Урусова в Туле. </span>. Я думаю, тебе остаться, и в субботу поехать в Тулу, ночевать у Урусова, и в воскресенье с курьерским приехать. Хоть без тебя и скучно, но я думаю, мне теперь без тебя <hi>полезнее</hi>. — Дети хотели тебе сегодня тоже написать, не знаю, напишут ли.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">Насчет птиц</a>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">насчет птиц</span>. Толстой писал 10 декабря: «Ты написала Филиппу, чтобы кормить птицу, а я, было, велел ее уничтожить, потому что она не стоит корма. Она очень плоха. По-моему оставить одних кур». </span>, я совсем не велела <hi>откармливать</hi>, а только сказала до Рождества покормить, а потом убить и прислать, если ты хочешь, чтоб их больше не водить. Валуха тоже я думаю продать там. Мясо очень дешево в Москве, возить не стоит, а вот что стоит, — это к лету солонину посолить. Это нам большое подспорье и людям нашим; а мясо летом гораздо дороже. Но солить можно только в конце марта или в начале апреля; нет ли для этого коровы яловой, и могли бы это сделать Марья Афанасьевна с Николаем Михайловичем, поваром. Вот мои мнения, а воля твоя, и я ни на что ворчать не буду, ибо... мало этим <pb n="286" xml:id="page286"></pb>интересуюсь; опять-таки увы! —<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">За что ты нападаешь на мое душевное состояние</a>
          <span class="note" id="footnote6">
            <span class="hi" data-attribute="italic">За что ты нападаешь на мое душевное состояние</span>. Толстой писал 10 декабря: «Нехорошо твое нервное состояние с кали-бромати. Я на твоем месте решительно сделал бы одно из двух: или пристал бы к доктору, чтобы он предписал мне последовательное лечение, и строго бы следовал ему, или бы бросил всякое лечение и вел бы гигиенически правильную жизнь. Много бы был на воздухе, много бы делал движения и не думал бы о болезни. Право, подумай и сделай одно из двух; а то это ни то, ни сё очень вредно для тебя — для твоего душевного состояния». </span>; именно <hi>что </hi>не хорошо? Напиши пожалуйста. — Может быть я и пуста, и глупа, и легкомысленна, но я теперь совсем не <hi>зла</hi>, и очень мне это легко и приятно. </p>
        <p id="fcba06ff-80af-4c11-9667-e4791dcea6e8">Если мне твое длинное письмо не совсем пришлось по сердцу, то право потому, что я не разобралась в своих впечатлениях, а на другой день ясно стало, что противно было описание вагона, и до сих пор точно меня кто грязью выпачкал. </p>
        <p id="9dbfa232-750d-4992-9fc3-98332f1b2179">Я всё про тебя говорю себе: que, diable, allait il faire dans cette galère?<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">1</a>
          <span class="note" id="footnote8">[какого черта он туда сунулся?]. </span>
        </p>
        <p id="6e720ce7-dee4-47dd-8322-be5d58b71d24">Серёжа всё играет с шумом Мусоргского и Рубинштейна; что-то не ясно и громко одуряюще. В субботу не приезжай вечером, у меня билеты, и я должна ехать в концерт Бетховена, и мне больно будет от тебя уехать.</p>
        <p id="e4e01c27-87d5-41d8-bdfc-1c60e39c098f">
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">Не написать ли Маковскому?</a>
          <span class="note" id="footnote7">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Не написать ли Маковскому? </span>Толстой писал 10 декабря: «Когда я уезжал из Москвы, на Покровке мне встретился Маковский, Владимир, остановил меня и стал говорить, что ему очень нужно меня видеть по делу. Дело такое, что есть один богач, Кузнецов, который хочет издавать для народа хорошие лубочные картины, — то самое, что Чертков. Я торопился и много не мог говорить с ним. Он хотел приехать в субботу». </span>
        </p>
        <p id="7fb3a707-2940-44dc-a550-37e0d5d4d50f">Какая хорошая погода для тебя: не холодно, и иней; и так, я думаю, хорошо в деревне. Неужели о лошадях ни слуху, ни духу? Прощай, Лёвочка, надо бы писать тебе по утрам, а то к вечеру боль сильнее, и я прихожу в беспокойство. Целую тебя, кланяюсь Марье Афанасьевне и Агафье Михайловне. </p>
        <p id="8f620289-8b33-47af-a9d9-7690078ebfdb">Где будут жить мальчики на Рождестве? Прикажи для них протапливать. </p>
        <p id="9cb1b94c-e89b-4ae5-8cb0-e8dda4e60165">Целую еще и еще. </p>
        <p id="fbee7149-5b27-4918-a657-4a27432439bd">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>