<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [16 января 1877 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1877-01-16_1877-01-16"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [16 января 1877 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 140—143. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1877-01-16" to="1877-01-16"/>
        <date type="editor" from="1877-01-01" to="1877-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f4087a6c-2c84-44b3-bfcc-24eacde0177a">
        <pb n="140" xml:id="page140"></pb>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="e0f674b0-0ae7-4fca-b86a-387ff453b2aa">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1877-01-16">
                <span>1877 г. Января 16. Петербург. </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="589f25a6-80a3-4fcb-93de-2b96f2b5c4e1">Второе письмо пишу тебе, мой милый друг, и голова совсем уж кругом идет. Сейчас только обедали Лиза, Маша и Юрий Шидловские<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Сейчас только обедали Лиза, Маша и Юрий Шидловские</span>. Е. А. Павленкова и двоюродные сестра и брат Софьи Андреевны: Марья Вячеславовна Шидловская (ум. в 1912 г.; была замужем за Михаилом Дмитриевичем Свербеевым) и Юрий Вячеславович Шидловский (ум. в 1933 г.).</span>, а уже 7 часов. Всё ждала Боткина, он приехал в 6 часов, а у меня в это время, у мама́, сидела Alexandrine. От неё, от доктора, от всего так устала и взволнована, что еле пишу. Страхов тоже был и всем очень понравился. Ну, о Боткине вот что. Да, еще надо сказать, что Alex[andrine], уезжая, Боткину сказала: «почините её, пожалуйста, хорошенько». Боткин сказал: «постараюсь, графиня», и был очень внимателен. Сказал, что легкие и грудь совсем здоровы, всё нервное; дал рецепты, советы диэты, движенья и проч. Я спросила: «стало быть я здорова?» — «Нет, — говорит, — вы совсем нездоровы» и всё уговаривал меня остаться неделю, чтоб начать леченье при нем. Я, конечно, не согласилась и приеду. Вот и все, что я узнала. Рецепты: мышьяк, кали броматис и проч. тому подобное. Alexandrine заехала к мама́ узнать, приехала ли я, и, узнав, что я тут, вошла к нам. Я извинилась, что не сама приехала первая, говоря, что ждала с половины третьего Боткина, а раньше боялась, что буду trop matinale.<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
          <span class="note" id="a1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">слишком рано. </span>
          </span>Она назначила мне приехать к ней завтра, в 11 час[ов] утра, и я поеду. Она была очень любезна и со мной и со всеми, и всё показывала на меня обеими руками и говорила: «Je la trouve, comme je l’ai rêvé».<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
          <span class="note" id="a2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Я нахожу ее такою, какою я ее себе представляла». </span>
          </span>
        </p>
        <p id="4258339e-c17b-4de8-9b21-7d7d34b0c237">Утром мама́ меня возила к дедушке<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">к дедушке</span>. Дедушка — Александр Михайлович Исленьев.</span>, Иславиным<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Иславины</span>. Семья дяди Софьи Андреевны, В. А. Иславина.</span>и Вере Александровне<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">4</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Вера Александровна</span>. Тетка Софьи Андреевны — В. А. Шидловская. </span>. Это было скучно, везде по пяти минут, но для мама́ это было приятно, она этого хотела. Дедушка меня целовал <pb n="143" xml:id="page143"></pb>и благодарил за дядю Костю<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">5</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">благодарил за дядю Костю</span>. Лев Николаевич устроил К. А. Иславина на службу к Каткову, — кроме того, в виду постоянного безденежья К. А. Иславина, семья Толстых оказывала ему материальную помощь.</span>очень трогательно. Ни у Лизы, ни у Пети, ни у кузин, нигде еще не была, но придется заехать завтра непременно, опять на минутку. Сегодня, то есть сейчас, еду с двумя кузинами, над бельэтажем, в «Аиду»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">в «Аиду»</span>. «Аида» — опера Верди, шедшая в Большом (Мариинском) театре. </span>. </p>
        <p id="5f407ef3-e893-4f86-91b0-c845953ea614">
          <pb n="141" xml:id="page141"></pb>Рисунок </p>
        <p id="2a8496ed-719f-4bf0-b78a-7e1aa34d6407">
          <hi>Иллюстрация: </hi>
        </p>
        <p id="89d3282e-a73d-43e1-9d9a-5b5df0dc9986">Группа друзей и родных Толстого за самоваром <br/>
          <hi>Сидят слева направо</hi>: С. Р. Дьякова, М. Д. Дьякова, Д. А. Дьяков. <hi>Стоят слева <br/>направо </hi>: В. В. Толстая (Нагорнова), Е. В. Оболенская, Л. Д. Оболенский. <br/>С фотографии 1871—1872 гг. <br/>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Собственность А. И. Толстой </span>
        </p>
        <p id="44c5df59-bc16-4b9e-80a3-c063ad768ab4">
          <pb n="142" xml:id="page142"></pb>
        </p>
        <p id="39f6f0fa-04fe-4867-90aa-588cb25bcb66">Все очень уговаривают, и очень хочется посмотреть именно эту оперу. Меня никто не знает, не сердись, голубчик, что я поехала; сидеть вечер с Лизой, Петей и другими, сегодня опять и завтра; только с мама́ жаль расстаться. Едет Лёля<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лёля</span>. Елена Александровна Берс (1837—1920), двоюродная сестра С. А. Толстой, дочь Александра Евстафьевича Берса.</span>и Люба<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Люба</span>. Л. А. Берс (1842—1920), другая дочь А. Е. Берса. </span>и еще кто-то из них, мне незнакомых. </p>
        <p id="b15afeec-7166-4657-8398-1711f5790bbf">Я чувствую себя не дурно, все мне рады и любезны. Стёпа бесится, сердится и кричит на всех; он ужасен тут и груб. Это сделалось от того, что директор написал, что нигде его не найдут, и с общего согласия решили, что мне надо написать, что он остался, чтоб проводить меня, больную. Но он говорит: «напиши, что я был болен»; мы, было, не хотели, но потом я согласилась, но он был в злобе и кричал. Мама́ очень мила, добра, тиха. Мы спим вместе и болтаем. Что-то вы<a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Что-то вы</span>. Во встречном письме от 16 января Толстой писал: „Я всякую минуту думаю о тебе и воображаю, что ты делаешь. И всё мне кажется, хотя я и мрачен (от желудка), что всё будет хорошо [...] Без тебя я стараюсь о тебе не думать. Вчера подошел к твоему столу, и как обжегся, вскочил, чтоб живо не представлять тебя себе. Также и ночью, не гляжу в твою сторону. Только бы ты была в сильном, энергическом духе во время твоего пребывания» (ПЖ, стр.111). <br/>Следующее письмо от мая 1877 г. не печатаем. </span>, боже мой, как я иногда беспокоюсь минутами и как вас люблю всеми силами моей души, тебя и детей, и тут без вас так жутко и одиноко. </p>
        <p id="240352de-c5bf-45b7-9544-4199ada88332">Прощай, милый, прости за спешное письмо, тут всё и все спешат. Целую вас крепко всех, берегитесь и будьте покойны. Теперь скоро приеду. Alexandrine мила, потому что <hi>твоя</hi>, о тебе вместе говорим и любим. </p>
        <p id="60f9189f-c125-41d1-9955-bd5aed46eafc">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="b223ed10-c182-47cf-bccb-d9ca449de74a">16-е января. </p>
        <p id="51f6e2a0-deb4-4e87-aac6-4cc4b08dd166">Воскресенье.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>