<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [5 мая 1886 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1886-05-05_1886-05-05"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [5 мая 1886 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 369—371. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1886-05-05" to="1886-05-05"/>
        <date type="editor" from="1886-01-01" to="1886-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="22599b1a-b1d8-4f07-95a1-1d833a94875e">
        <pb n="369" xml:id="page369"></pb>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="bb91017c-192c-4c7e-873d-28fe2e02c6b8">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1886-05-05">
                <span>1886 г. Мая 5. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="df6ab116-52fc-4a42-b045-0e71bc515b0a">Получила письмо твое огорчительное<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Получила письмо твое огорчительное</span>. Толстой писал 4 мая: «Невозможно есть спокойно даже кашу и калач с чаем, когда знаешь, что тут рядом знакомые мне люди — дети ложатся спать без хлеба, которого они просят и которого нет. И таких много. Не говоря уже об овсе на семена, отсутствие которых мучает этих людей за будущее, т. е. ясно показывает им, что и в будущем, если поле не посеется и отдастся другому, то ждать нечего, кроме продажи последнего и сумы. Закрывать глаза можно, как можно закрывать глаза тому, кто катится в пропасть, но положение от этого не переменяется. Прежде жаловались на бедность, но изредка, некоторые; а теперь это общий один стон» (ПЖ, стр.297; датировано неверно).</span>о народной бедности. А тут в Москве, вчера говорил Нагорнов, готовится иллюминация<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">готовится иллюминация </span>— к годовщине коронации 15 мая в виду ожидавшегося приезда к этому дню Александра III в Москву. </span>на несколько десятков тысяч! Безнадежно твое отношение к делу, что помочь нельзя. А для переворота общественного <hi>твои </hi>мысли, <hi>твои </hi>книги — важны, а пример и направление в жизни нас грешных, маленьких людей — ничтожен. Любви же больше необходимо в человечестве, и это, пожалуй, что важнее всего. — Еще мысль о том, что одному, десяти и т. д. — людям <hi>не важно </hi>помочь, — я всегда отвергаю. Одного накормили — хорошо, двух — еще лучше, а миллион — и того лучше. И потому ты самых голодных пока накорми; а я, как <hi>Иван дурак </hi>листьями, так я твоими сочинениями денег, сколько хочешь, натру<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">я, как Иван дурак листьями, так я твоими сочинениями денег сколько хочешь натру</span>. С. А. Толстая шутит, вспоминая эпизод из сказки Толстого об Иване дураке; в сказке чертёнок учит Ивана дурака: «Возми ты листу <br/>дубового с этого дуба и потри в руках. Наземь золото падать будет». — Взял Иван листья потёр — посыпалось золото». </span>. </p>
        <p id="95d7cef9-9415-4866-b3a9-252141af415b">
          <pb n="370" xml:id="page370"></pb>
        </p>
        <p id="802bbf7f-9bb0-49e4-867d-d9d86548c12a">У нас всё хорошо. Лева в перемежку с Chopin<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Chopin </span>— польский композитор Фридрих Шопен (1809—1849).</span>приходит в неистовое волнение от 30-ти глав Саллюстия<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Саллюстий </span>— римский историк Гай-Крисп Саллюстий (86—35 д. н. э); сохранившиеся отрывки его истории (Югуртинская война и др.) служили предметом усиленного изучения на уроках латинского языка в классических гимназиях.</span>. Ему после завтра экзамен из всей латыни. Илья держал сегодня русское, пришел мрачный, ничего не сказал и ушел куда-то с молодым Деном<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">с молодым Деном</span>. Владимир Эдуардович Ден (1867—1933), с 1885 г. по 1890 был студентом юридического факультета Московского университета. Впоследствии профессор экономической географии Петербургского политехнического института. С 1898 г. женат на Наталии Николаевне Философовой, сестре жены И. Л. Толстого. Вел споры с Толстым по вопросам политической экономии. Один из споров Дена с Толстым записан В. Д. Философовой и напечатан в «Красной нови» за 1928 г., сентябрь, стр.158—159. </span>. </p>
        <p id="3735c73f-7965-4cbe-bfd0-c9403faf0220">Серёжа уехал в Самару сегодня же. Я тебе утром писала. Боюсь, что в субботу не уедем, а в воскресенье; у всех оказывается тысячи дел, а Тане от двух Вер<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">от двух Вер </span>— В. В. Шидловской и В. С. Толстой. </span>уезжать не хочется. </p>
        <p id="caf49df0-f083-4510-89b3-039472daa9c9">Сейчас сдала Количке Ге все книги<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">сдала Количке Ге все книги</span>. Н. Н. Ге младший одно время вел делопроизводство по изданиям Толстого, предпринятым Софьей Андреевной. </span>и все дела и почувствовала чудное облегчение. Теперь начнется укладка и домашняя возня. Саша очень кашляет, боюсь, что коклюш будет, и если хоть немного сомнительна сырость, то лучше подождать. Ну, да до воскресенья еще много времени. </p>
        <p id="034d8c0d-4926-4427-b361-ffcaea5c4cfd">Прощай, целую тебя. Андрюша усердно писал тебе письмо, но не дописал еще. Они очень милы. Серёжа брат очень по тебе скучает, говорит, что совсем говорить не с кем. «Придешь к Лёвочке, когда на душе тяжело, и начнешь ему рассказывать о Грише, о своих заботах, и хоть он ничего к делу не скажет, а поговоришь с ним и хорошо, успокоительно, как масло по душе, и уйдешь успокоенный... А ведь ничего не скажет про самое дело-то...» И говорил еще, что ты один умен, и никого больше нет, и что ты всё понимаешь. Трогателен был его отзыв о тебе. </p>
        <p id="9c607f77-31d7-499f-85f0-aebb35b8e0fd">Однако, кончаю, я лягу пораньше, а то очень нервы расстроены. Я рада, что ты здоров и весел, т. е. бодр. </p>
        <p id="8b4bf42c-f0bd-4f32-86fb-2eea0564f934">
          <hi>Ключ </hi>от <hi>ключей</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ключ от ключей</span>. Толстой запрашивал в письме от 4 мая: «Я помню, ты перед отъездом говорила что-то о ключе от ключей. Дала ты мне его или нет? Если не дала, то пришли, если же да, то напиши. Его нет, а я закажу ключ новый». </span>в коробочке, где принадлежности для шитья. А коробочку я сама положила в твою корзинку. Поищи получше и не ломай мой чудесный замок. </p>
        <p id="95cd5302-1a0f-4d51-b27d-af8199f74117">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="0425a0cd-cbd4-4508-bb61-61038201f5d4">5 мая вечер. </p>
        <p id="f6e72def-a1d6-45c4-b929-194142bb59d6">1886 г. </p>
        <p id="2a378f02-dab8-4192-8a27-3c039f78c07b">
          <span class="note" type="footnote">Этому письму предшествует другое от того же числа; его мы не воспроизводим.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>