<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [20 октября 1885 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-10-20_1885-10-20"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [20 октября 1885 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 330—331. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1885-10-20" to="1885-10-20"/>
        <date type="editor" from="1885-01-01" to="1885-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a3665a09-af4a-4ee2-8dec-e7066bcfc832">
        <pb n="330" xml:id="page330"></pb>
      </p>
      <p id="1b3860d3-188e-47a8-bbd8-da5dd7252d2a">
        <head>№ 146 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="07fb75e0-a3f2-4b15-a0de-ddb548e28c66">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1885-10-20">
                <span resp="volume_editor" class="add">1885 г. Октября 20. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7803dabb-9dfa-49f1-94f7-a5dbe2ff6430">Мне жаль огорчать тебя своими письмами, мрачностью и <hi>тяжестью </hi>моей жизни. <ref target="#Я_переработывао_это">Я переработываю — это правда</ref>, но иногда. Но не от этого я мрачна. Не знаю причин, — их верно нет, или уж слишком много; но это несомненно, что я невыносимо тоскую, молча, тупо и терпеливо, но тяжело и болезненно. Два дня я потому не писала к тебе; но ты всё пишешь мне, спрашивал в том письме о моем душевном состоянии, и мое молчание счел бы за злобу. Сегодня я решилась писать, но уж притворяться я не могу, и пишу, что чувствую. Чтоб найти причину, почему что-то так нравственно подавило меня, я придираюсь ко всему: и к твоему отсутствию, и к тому, что слепну, и глаза целый день невралгически болят, ломят, и к тому, что дети не так, как надо, и что никто меня не любит, и что дела много и я дурно его делаю; и что хотелось бы бросить всё и всех, уложиться и опять уехать в Ясную, потому что нервы мои не вынесут городской жизни и я с ума сойду. — Сегодня были мы с Таней <ref target="#на_Сухаревой">на Сухаревой</ref>, ей нужен был шкапчик для рисов. вещей, miss Gibson ширмы, Илье стол и мне Гоголя I часть. Когда вернулись, я одна отправилась еще <ref target="#на_Смоленский">на Смоленский</ref>, кое-что нужно было. В этой суете я задумалась, и вдруг опомнилась, что я взад и вперед три раза прошла бог знает зачем, куда, и совсем забыла, где я. Мне стало страшно, что я схожу с ума, и чтоб проверить себя, начала разговаривать с разнощиком. Потом села на конку и поскорей вернулась домой. Потом я поняла, что я ходила озабоченно воображая, что я <hi>дело делаю</hi>. А уж давно ничего не нужно было. А то я еду куда-нибудь в типографию и говорю, говорю; потом опомнюсь, что всё сказано и зачем я тут так долго. Мне себя всё <hi>опоминать </hi>надо, вот до чего дошла! Радостнее всего корректуры читать, но глаза ломят больно. Еще весело малышам вслух читать, я каждый вечер читаю по немногу. Еще с <hi>своей </hi>осенней, привычной тоской я бы справилась; но дети тоже очень грустны и всем недовольны. Серёжа и Таня лучше всех, но и те что-то очень погрустнели. Что бы это значило! </p>
        <p id="112fd2e0-9d6d-4bc3-af1f-a175934cb693">В эту минуту совершенно искренно я <hi>не желаю</hi>, чтоб ты приезжал, и подвергать и тебя этому городскому гнёту — это лишнее страдание мне. Если я больна нервно, то ты меня не вылечишь, и когда будет совсем дурно, т. е. если я сойду с ума, то тогда видно будет, что делать. Пока только мне одной </p>
        <p id="a7cebb80-2db6-43db-b6e2-e3fe8a2a41d4">
          <span class="note" type="footnote">Письмо осталось неоконченным и непосланным. </span>
        </p>
        <p id="c53d71d4-e339-40f1-9fbc-84db34f722ea">
          <pb n="331" xml:id="page331"></pb>
        </p>
        <p id="4f8dc97d-effd-420a-97fb-fdbe9c0eb720">
          <h5 l="1" title="Я переработывао — это правда"></h5>
        </p>
        <p id="e856ec9b-76ab-4e5c-bbb5-693acab82558">
          <span class="note" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Я переработывао — это правда</span>. Толстой писал 19 октября: «Ты вечно перерабатываешь. А это хуже даже для дела, а главное — для тебя и для тех, которые тебя любят» (ПЖ, стр.277). </span>
        </p>
        <p id="6953afb8-a64b-448d-b005-d097a1cb3947">
          <h5 l="1" title="на Сухаревой"></h5>
        </p>
        <p id="63dcf5c6-74b6-47ee-9071-9f50f620a42c">
          <span class="note" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">на Сухаревой </span>— на рынке у Сухаревой башни. </span>
        </p>
        <p id="c8f748d4-5652-4dc8-ba6a-d463792b4e16">
          <h5 l="1" title="на Смоленский"></h5>
        </p>
        <p id="173f9fa4-6ffb-4c10-804c-6a494248b0e0">
          <span class="note" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">на Смоленский </span>— рынок, ближайший к Хамовникам.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>