<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 октября 1895 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1895-10-12_1895-10-12"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 октября 1895 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 617—618. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1895-10-12" to="1895-10-12"/>
        <date type="editor" from="1895-01-01" to="1895-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="dca4b407-340a-413f-9bb0-7109164e2e13">
        <pb n="617" xml:id="page617"></pb>
      </p>
      <p id="b35f9a47-c4b8-45b1-87bf-c4723a7b8b89">
        <head>№ 319 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="0669822a-d9cd-42e1-b761-a5682402689a">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1895-10-12">12 октября 1895 г. [Я. П.] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="159fe880-6dac-4d30-bcee-c62caead9822">Все эти дни ходила с камнем на сердце, но не решилась заговорить с тобой, боясь и тебя расстроить и себя довести до того состояния, в котором была зимой в Москве. Но я не могу (в последний раз — постараюсь, чтоб это было в последний) не сказать тебе того, что так сильно меня заставляет страдать. Зачем ты в дневниках своих всегда, упоминая мое имя, относишься ко мне так злобно? Зачем ты хочешь, чтоб все будущие поколения и внуки наши поносили имя мое, как <hi>легкомысленной</hi>, <hi>злой </hi>и делающей тебя несчастным — женой? Ведь если это прибавит тебе славы, что ты был <hi>жертвой</hi>, то на сколько же это погубит меня! Если б ты меня просто бранил или даже бил за всё то, что я делаю по-твоему дурно, ведь и то мне было бы несравненно легче; — то прошло бы, — а это всё останется. </p>
        <p id="9de8c7ea-a162-4e48-9711-e80912ebf7a6">После смерти Ванички — (вспомни «папа́, никогда не обижай мою маму») ты обещал мне вычеркнуть те злые слова, относящиеся ко мне в твоих дневниках. Но ты этого не сделал; напротив. Или ты в самом деле боишься, что посмертная слава твоя будет меньше, если ты не выставишь меня мучительницей, а себя мучеником, несущим крест в лице жены. </p>
        <p id="9fc7609b-dc92-4cc7-8356-6d1e3aa85db0">Прости меня, если я сделала подлость и прочла твой дневник. Меня на это натолкнула случайность. Я убирала твою комнату и обтирая твой письменный стол от пыли и паутины снизу, — я смахнула ключ. Соблазн заглянуть в твою душу был так велик, что я это и сделала. И вот я натолкнулась приблизительно, на такие слова: «Приехала С. из Москвы. Вторглась в разговор с Боль, выставила себя. Она стала еще <hi>легкомысленней </hi>после смерти В. Надо <hi>нести крест </hi>до конца. Помоги господи» и т. д.... </p>
        <p id="970d9de8-12a1-4772-8be3-4b9242c55c29">Когда нас с тобой не будет в живых, то это <hi>легкомыслие </hi>будут толковать кто как захочет, и всякий бросит грязью в жену твою, благо ты всякого вызываешь на это своими словами. </p>
        <p id="7d588175-e733-41d2-8511-b0501cbf8876">И всё это за то, что я всю жизнь жила только для тебя и детей твоих, что любила тебя одного больше всех на свете (кроме Ванички), что <hi>легкомысленно </hi>(как ты это рассказываешь будущим поколениям) я себя не вела и что умру душой и телом только <hi>твоей </hi>женой. Я знаю, что <hi>легкомыслие </hi>относится к религиозному, но кто же это поймет? </p>
        <p id="75996a38-0a1f-426b-8149-e77a01f41588">Стараюсь стать выше того страдания, которое так мучает меня теперь; стараюсь стать лицом только перед богом и своей совестью, смириться перед злобой любимого человека и, помимо всего, оставаться в общении только с богом: «любить ненавидящих нас», «яко же и мы оставляем должникам нашим», <pb n="618" xml:id="page618"></pb>и «даждь ми видети <hi>свои </hi>прегрешения и не осуждати брата моего», и подставить правую щеку, когда бьют по левой... и я, бог даст, достигну этого высокого настроения. </p>
        <p id="f7c56e96-5773-4cab-a89b-b7f0e2037326">Но если тебе не очень трудно это сделать, — выкинь из всех дневников своих всё злобное против меня. Ведь это будет только <hi>по-христиански</hi>. Любить меня я не могу тебя просить, но пощадить мое имя, если не трудно, то сделай это, впрочем как хочешь и это. Еще раз пытаюсь обратиться к твоему сердцу. Пишу это с болью и слезами. Говорить никогда не буду в состоянии. Прощай. Всякий раз как уезжаю, невольно думаю: увидимся ли? </p>
        <p id="50be3027-c226-4873-801e-18a0153622fb">Прости, если можешь. </p>
        <p id="f5f45e83-fcb1-43ea-b5a0-83e0ccac0b69">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="bfc7d468-689d-453b-b409-c00b96d33b8e">
          <span class="note">Текст письма сохранился в четырех автографах. Три из них почти сходны, являясь копиями. Сюда относятся: 1) автограф, хранящийся в Ясной Поляне, — писано карандашом с надписью: «Гр. Соф. Андр. Толстой. Материалы. Мое письмо к Л. Н. Иностр. статьи». Инвентарн. №2312; 2) автограф, хранящийся в АТ в конверте с надписью: «Мое черновое письмо к Льву Ник. 25 окт. 95 г.»; 3) собственноручная запись, вписанная в дневник С. А. Толстой под 10 августа 1903 г., воспроизводящая данный текст. Текст этот напечатан в ДСТ, III, стр.222—223; 4) отличная от данных текстов редакция, повидимому более поздняя, сохранилась в АТ в конверте с пометой: «Это письмо писано до нашего разговора. Когда ты меня уверял, что <hi>кроме хорошего </hi>ничего не пишешь обо мне и детях, то точно ты нож ворочал в моем сердце. Могу ли я верить тебе теперь? Ну, да бог с тобой, я сама виновата, что прочла тихонько твои мысли. Прости меня». Этот текст нами и воспроизводится. </span>
        </p>
        <p id="fac5f038-174b-400e-8e41-bbf0f0c8e516">
          <span class="note">Запись, на которую натолкнулась С. А. Толстая в дневнике Льва Николаевича, относится к 6 октября 1895 г.; в настоящее время в подлиннике дневника в данном месте 17 строчек, вымаранных Толстым. По поводу настоящего письма имеется следующая запись в дневнике Толстого под 13 октября 1895 г.: «Все эти дни видел, что что-то мучает Соню. Застал ее за письмом. Она сказала: что скажет мне после. Нынче утром объяснилось. Она прочла мои злые слова о ней, написанные в минуту [раздражения]. Я как-то раздражился и тотчас же написал и забыл. В глубине души чувствовал, что что-то сделал дурное. И вот она прочла. И бедная, ужасно страдала и, милая, вместо озлобления написала мне это письмо. Никогда еще я не чувствовал себя столь виноватым и умиленным. Ах, если бы это еще больше сблизило нас. Если бы она освободилась от веры в пустяки и поверила бы в свою душу, свой разум. Пересматривая дневник я нашел место — их было несколько — в которых <hi>я отрекаюсь от тех злых слов</hi>, <hi>которые я писал про нее</hi>. — <hi>Слова эти писаны в минуты раздражения</hi>. — <hi>Теперь повторяю еще раз для всех</hi>, <hi>кому попадутся эти дневники</hi>. — Я часто раздражался на нее за ее скорый необдуманный нрав, но, как говорил Фет, у каждого мужа та жена, которая нужна для него. Она, — я уже вижу как, была та жена, которая была нужна для меня. — Она была идеальная жена в языческом смысле — верности, семейности, самоотверженности, любви семейной, языческой и в ней лежит возможность христианского друга. Я увидал это после смерти Ванички. Проявится ли он в ней? Помоги Отец. Нынешнее событие мне прямо радостно. Она увидала и увидит силу любви — ее любви на меня».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>