<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 августа [1881 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1881-08-26_1881-08-26"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 августа [1881 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 170—171. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1881-08-26" to="1881-08-26"/>
        <date type="editor" from="1881-01-01" to="1881-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5666ac12-2f4a-4f65-a665-6b6a60855c7d">
        <pb n="170" xml:id="page170"></pb>
      </p>
      <p id="2a435cc7-3f07-4a58-a615-d506b91fc044">
        <head>№ 61 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="31a2b31d-ad50-4829-8d16-13cca5449965">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1881-08-26">26 августа <span>1881 г. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="f393a6a8-0c68-406a-a5e1-124e232a519b">Милый Лёвочка, не успела написать утром и пишу в 6 часов вечера. Доехала я очень хорошо, потому что спала всю дорогу до Москвы и кондуктор меня разбудил уже, когда подъезжали. Со мной в отделении на другом диване спала севшая в Туле неизвестная, но очень порядочная дама, до самой Москвы. Мы с Иваном поехали к Пете<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">к Пете </span>— П. А. Берсу.</span>и застали всех здоровыми; но не приехали они на спектакль, потому что Дженни<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Дженни </span>— гувернантка.</span>была больна, а сегодня лежит от жара и тошноты Натуся<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Натуся </span>— дочь П. А. Берса. </span>. </p>
        <p id="8c5fb579-4780-4e19-939e-61450f6ade8e">После того, как умылась и чаю напилась, поехала на свою квартиру. Там очень хорошо, всё готово, только в спальню наклеили обои слишком ярко-голубые. Я ли ошиблась, или не то прислали — не знаю. </p>
        <p id="d1c52ae0-90dc-4f15-a645-2155db3b83c6">Садик расчистили плохо, но сносно; в нем 40 саженей. Краской совсем не пахнет, чисто и светло. Ездила я вчера с Ольгой<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">с Ольгой </span>— О. Д. Берс.</span>, кое-что купила, вечер провела у Полиньки<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">у Полиньки </span>— П. Ф. Перфильевой.</span>, которая дала советы, но мало. Там были Истомины<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Истомины </span>— В. К. Истомин с женой. </span>и Петя с женой. К вечеру я утомилась и уехала в 12-м часу. Здоровье было отлично весь день. Перфильевы очень оба любезны и милы. </p>
        <p id="b8ae15ea-569f-4a80-a71b-b75b580991a0">Сегодня с утра поехала с Петей; прежде поздравила его и Наташу с рождением и именинами, подарила ему ковёр небольшой, а Натусе игрушек, а потом повезла его таскаться по всей Москве. Нынче утром болел и живот, и поясница, рабочие утром не дали спать, но теперь, несмотря на тряску весь день, я чувствую себя совсем хорошо. Сегодня мы накупили пропасть мебели, почти весь дом, без гостиной. Но я нашла магазин, где, почти наверное, закажу гостиную, очень уж надежный старик, хозяин магазина. Кое-что передала, кое-что <pb n="171" xml:id="page171"></pb>дешевле, — но я не могу сказать, чтоб я была недовольна покупками. </p>
        <p id="0ebdc4b7-067a-4117-9cf1-9b4a04f448b3">Завтра займусь посудой, лампами и проч. Но еще ужасно много дела, обойщики еще не принялись за обивку, многое не куплено, ничего не устроено. Я не могу приехать раньше воскресенья вечера, это мне очевидно. Воскресенье надо ехать утром с Петей на Сухареву<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">на Сухареву</span>. — На Сухаревой площади в старые годы по воскресеньям бывал большой торг разнообразной мебели. </span>, — только по воскресеньям торг, а простого многое не куплено, без меня нельзя купить, а вещи всё серьезно нужные. Пишите мне и пришлите еще телеграмму в субботу. </p>
        <p id="3d27003f-93df-49bb-8952-6f28226728d0">Если не выдержу скуки и тоски и беспокойства по вас, то вернусь, как сказала, в 4 часа ночи с пятницы на субботу; лошадей на Козловку всё-таки пришлите. Кончаю письмо, еду в Денежный переулок принимать мебель и всё платить на месте. Одно мне утешение, что для своих всё покупаю, чтоб всем хорошо было. </p>
        <p id="00880cc4-40e8-4f81-8115-51f421f4d7b2">Целую всех вас, что-то Саша, как ты, Маша и все. Я выношу отлично свои труды. Прощайте, милые мои. </p>
        <p id="01af421b-ba0f-49e6-b2c2-11ebfd8c838d">
          <closer class="podpot">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="a0f3fb78-3310-4fbe-b827-31e5c3b9a2b5">
          <span class="note" type="footnote">Помета Толстой: «Письмо из Москвы в Ясную Поляну. Ездила устраивать квартиру в Денежном переулке в доме кн. Волхонского и кое-что покупать».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>