<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [16 сентября 1882 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1882-09-16_1882-09-16"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 16 сентября 1882 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.–Л.: Academia, 1936. С. 200–201.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">200–201</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1882-09-16" to="1882-09-16"/>
        <date type="editor" from="1882-01-01" to="1882-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="dcf8d87a-49bb-4ce8-9039-eeca1c0ece25">
        <pb n="200" xml:id="page200"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="d790aeef-97ed-40a1-a40a-c6dde90ca254">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1882-09-16">
                <span>1882 г. Сентября 16. </span>Четверг вечер. <span>Я. П. </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="33f7ed88-c0b6-4c4b-a19b-50246c2e53c9">Милый Лёвочка, получила сразу два твоих письма<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">получила сразу твоих два письма </span>— от 13 и 14 сентября. Во втором Толстой писал: «Я все это время в сонном, глуповатом и спокойном, немного меланхолическом состоянии. Никого не видаю, чему рад» (ПЖ, стр.177). </span>, из которых вижу, что тебе грустно и не хорошо. А мне и жаль тебя, но и досадно немножко, что мы так плохо устроились: нам без вас дурно, вам же и без нас, но главное дурно то, что неудобно и холодно так, что даже заниматься нельзя было. Всё это оттого, что будто «ничего вперед задумывать не надо», а вот опыт показал, что все вперед надо думать, а там выйдет уж как бог велит. </p>
        <p id="107a5075-7ddf-47e7-ad1a-bf8a8b7c5305">С Ильей вышла-таки неприятность, хотя, главное, здоровье его хорошо. Вчера ночью, в 12 часов, сижу в балконной гостиной<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">в балконной гостиной</span>. Комната, в которой позднее находился кабинет Льва Николаевича.</span>одна, Таня спит в моей комнате, а я читаю Сенеку. Слышу окно хлопает внизу, в комнате Ильи. Я подумала: простудится, если окно отворилось, пойду проведаю. Надо тебе сказать, что с вечера Илья мне всегда сказывал, кто у него ночует, так как одному страшно, и вчера он сказал, что Титка<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Титка </span>— Тит Иванович Полин (Пелагеюшкин) (1867—1932), яснополянский крестьянин, служил у С. Н. Толстого, потом у С. Л. Толстого.</span>, а Иван<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Иван</span>, — вероятно Иван Васильевич Макарычев (р. 1870), сын яснополянских крестьян Василия Савастьяновича Макарычева и Ольги Родионовны Егоровой. </span>не ночует. </p>
        <p id="aa7487ce-c1c4-41ab-bf8d-f502279eede4">Вот я прихожу в комнату Ивана Михайловича<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">в комнату Ивана Михайловича</span>. И. М. Ивакин, учитель. Он жил в комнате рядом с комнатой «под сводами». </span>, первое впечатление — вонь и табак. Посреди комнаты собаки наделали нечистоту. Иду дальше, голоса, хихиканье. Когда я отворила дверь, Илья сделал какое-то быстрое движенье; потом вижу, Титка на полу, а этот Иван идиот на Лёлиной постели рядом с Ильей. Я ужасно рассердилась, выгнала и разбранила Ивана и Илье сделала выговор; главное досадно, что солгал. Сегодня он мне весь день старался доказать, что папа нашел бы, что спать с Иваном и Титом и на Лёлиной постели даже очень хорошо, а что это только я имею глупые, барские мысли. Предоставляю тебе это с ними обсудить, а я, признаюсь, рада, что он завтра уезжает, мне это запанибратство не с народом, а с паразитами, курящими, играющими в шашки и льстящими Илье — очень противно. Шуму и крику, слава богу, не было, мы с Ильей по прежнему и говорим и всё, — но мы друг друга не убедили, а я только сказала, что пока я в доме хозяйка, я буду делать, как я хочу, а не как он, и люди будут слушаться <hi>меня</hi>. </p>
        <p id="6d603bb1-e7c0-4962-8074-f4b21c017d48">Ездили мы нынче опять кататься, учились мало, крестины помешали, и я в дурном духе. Таня, Carrie и даже Маша поочередно ездили на Голубом верхом и были очень довольны. Мы ездили в Засеку, кругом около Ваныкина<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">около Ваныкина</span>. Дача тульского купца Ваныкина близ Козловой Засеки. </span>. Очень хорошо <pb n="201" xml:id="page201"/>в лесу: дубы зеленые, трава тоже и темносинее небо, и ярко-желтые листья, всё это так красиво при ясном солнце. </p>
        <p id="9ddffbee-947e-4e65-b311-699420344ea5">Приезжай поскорей, только Илью построже оставляй в Москве; жаль, что я не могу его завтра, т. е. в пятницу утром, отправить, платье не готово и придется вечером, т. е. в ночь, отправить. В субботу утром он будет в Москве, с Малышкой. Купили ли ему кровать длинную, а то после тифа на полу спать не очень-то хорошо. </p>
        <p id="10c60cbe-066d-4000-b58c-73334e36b4f0">Очень рада, что ты печь велел переделать<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">рада, что ты печь велел переделать</span>. Толстой писал 13 сентября: «В кухне было сделано неудобно — русская печь, и очень маленькая в нашей кухне. Мы решили переделать печь так, чтобы русская печь была больше и устье ее выходило бы в людскую[...] Подвалы есть, но они сопрели и завалились. Я велел починить, но сделать попроще, для кореньев и капусты» (ПЖ, стр.175). </span>; в доме Волхонских печь была мала, и с хлебом, и с квасом, и ваннами детям было неудобно очень. И что о подвалах позаботился — спасибо. Картофель для отправки уже готов в мешках и яблоки ждут в ящиках, как приеду, так надо послать, а то всё замерзнет не в подвале. Какая <hi>угловая </hi>вышла ярка?<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Какая угловая вышла ярка? </span>Толстой писал 14 сентября: «Обои в угловой очень ярки, а в столовой правда, что темны». </span>Я всё сокрушаюсь, что не дала вам ложек, кастрюлек. Об Алёне ты не пишешь ничего, присылать или нет? Илью щами да кашей после тифа кормить не приходится, да и тебе, я думаю, не очень это здорово. Отчего вы не велите кухарку прислать? Я, признаюсь, не верю, что к 1-му будет готово, и на меня нашло сегодня уныние. А уж Илья без тебя в Москве вовсе изболтается, да еще передерутся там эти мальчики. Народ очень ненадежный. </p>
        <p id="51e53b46-6fb7-48f3-a6ce-c0d7237735cf">Завтра напишу с Ильей. Право, лучше бы кой-какие неудобства, чем нам долго не ехать. Нельзя ли 25-го поехать? </p>
        <p id="13b0ae35-1bd0-4e80-88a1-8c9e1b904635">Прощай, Лёвочка, целую детей и тебя. Твое уныние и мне сообщилось. </p>
        <p id="bd289e9e-15f7-4c42-ab45-24d17d2e9c38">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
