<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 сентября 1899 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1899-09-26_1899-09-26"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 сентября 1899 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 726—728. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1899-09-26" to="1899-09-26"/>
        <date type="editor" from="1899-01-01" to="1899-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="fd39dca2-788b-4be0-a0b1-36ca14eed6f0">
        <pb n="726" xml:id="page726"></pb>
      </p>
      <p id="13f1c4f4-cc74-4b81-aa2a-b331eb88574f">
        <head>№ 390 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="f38d85ea-615b-4863-8b71-0cbd587828dc">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1899-09-26">26 сентября. 5 ч. вечера. 1899 г. <span resp="volume_editor" class="add">Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ff3769ff-3015-4036-8433-2146495a4a6f">Милые все мои семейные и друзья, рассталась я с вами с большим трудом и огорчением. В Ясенках, как всегда теперь — большая толпа. </p>
        <p id="d5478014-a14f-4455-b320-fb0f48b584f3">Невозможно было добиться носильщиков. Подошел поезд, ждем с Варей — нет никого. Слышим свисток. Тогда мы схватили вещи, Варя плэд, я чемодан, и бежать. Ввалились мы во 2-й класс, и вдруг я чувствую — конец мне. По биению сердца чувствую, что дышать невозможно. Варинька испугалась страшно, я только могла выговорить: умираю. Даже кондуктор испугался и растерянно смотрел на нас. Но я ожила, и легли мы, 4 дамы, в дамское отделение, и спала я дурно, осталась боль в сердце и под ложечкой до самого утра </p>
        <p id="d697bae5-34b2-4478-be0f-c719d34d7041">
          <pb n="727" xml:id="page727"></pb>
        </p>
        <p id="e942e79b-9176-40c7-ac5c-4530e214f405">Приехала домой, — Миша и не был дома вовсе. Это меня опять взволновало. Нашла телеграмму, что великий князь меня просит в 10½ часов, в 11 у него обедня. Оделась, выпила приготовленный заботой няни кофе, наняла себе проездом карету и поехала. </p>
        <p id="b3f5f4f9-9d44-4711-8526-5e4ec95e6a0b">Великий князь<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Великий князь</span>. Толстая обращалась к Сергею Александровичу в связи с поступлением на военную службу Михаила Львовича.</span>тотчас же меня принял. Он был удивительно любезен, спросил о здоровье Тани, Льва Николаевича и моем, говорил о бюсте Трубецкого<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">о бюсте Трубецкого</span>. Павел Петрович (Паоло) Трубецкой (р. 1867), скульптор; вылепленный им бюст Толстого находится в Третьяковской галлерее. </span>, о Мише, что видел его, и на всё согласился и всё обещал, прибавив, что если еще мне что нужно, то: «я всегда готов к вашим услугам, графиня, и рад исполнить вашу просьбу». </p>
        <p id="99f26bcd-6d22-4c98-8c2a-a4de6b7c2652">Не знаю радоваться ли мне этому согласию, хорошо ли я сделала. Мне скорее стало грустно, и мои мечты в сторону жизни в Ясной разлетелись и мне это было жалко. </p>
        <p id="3c57a54d-9572-4aaf-a612-421db550e866">До великого князя я еще поехала к Трепову и, не выходя из кареты, подала прошение и письмо мое по поводу дела Андрея Дмитриевича<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">по делу Андрея Дмитриевича</span>. А. Д. Архангельский, студент, учитель Михаила Львовича; в настоящее время академик, известный геолог. В 1899 г. Архангельский был исключен из университета и лишен права жительства в Москве. Он переехал к Толстым в Ясную Поляну, <br/>потому что хлопоты ни к чему не привели. Только благодаря вмешательству в это дело С. А. Толстой Архангельский был восстановлен в правах студента. </span>. </p>
        <p id="acfc96f2-d13f-4a7b-95f5-53f887282b77">От великого князя поехала к полковому командиру, застала его; он очень любезен, научил, как дальше действовать и прислал старшего писаря, который написал все прошения, но еще подавать их нельзя, пока не выйдет приказ великого князя. Мне же сейчас надо завезти памятную записку великому князю о том, чего я хочу. </p>
        <p id="e387c39c-233d-4856-b676-0bffe1628359">Еду обедать к брату и завезу записку в генерал-губернаторский дом. </p>
        <p id="c4bfafb0-7afa-4c9f-84d1-1aba617898d8">Миша за время моих разъездов вернулся. Был на охоте у товарища Кузнецова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">у товарища Кузнецова </span>— из семьи чаеторговцев Кузнецовых.</span>в деревне, убил 3-х вальдшнепов, в хорошем настроении и впивался мне в щеки, целуя и благодаря меня за хлопоты. Ну вот и всё. Не знаю еще, когда всё кончу. Нужно свидетельствовать подписи, вносить денежный реверс<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Реверс </span>— обязательство, которым векселедержатель пользуется на предмет временного отчуждения данного векселя. </span>, <hi>подавать </hi>прошения, их только еще составили. Надеюсь, на всё не более 3-х или 4-х дней. Целую нежно всех. </p>
        <p id="8a67296b-5683-4517-bdbc-45e85878b6e2">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="10e2926f-1964-4ca5-8583-e0aad7164976">
          <span class="note" type="footnote">До этого письма Толстая писала 15 мая, 27 июня, 18 и 20 сентября; этих писем мы не печатаем. Перед настоящим письмом Софья Андреевна пометила: «Письмо в Ясную Поляну из Москвы, куда я ездила хлопотать о поступлении сына Миши вольноопределяющимся в Сумской полк в Москве, где я хотела, чтоб оставался Миша».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>