<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 10 сентября 1893 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1893-09-10_1893-09-10"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 10 сентября 1893 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.–Л.: Academia, 1936. С. 568–570.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">568–570</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1893-09-10" to="1893-09-10"/>
        <date type="editor" from="1893-01-01" to="1893-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e74c03ef-c504-4ccc-b072-9f74c053b343">
        <pb n="568" xml:id="page568"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="7f46db9b-cee5-4aac-aa51-f6bda9955cbe">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1893-09-10">10 сентября, вечер, 1893 г. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="49929c66-f9bd-4d44-ad68-ffd9ee0b7052">Сейчас получила от вас письма<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">получила от вас письма </span>— письмо Толстого от 9 сентября (ПЖ, стр.451) и письмо Т. Л. Толстой от 8 сентября. </span>, и сейчас же отвечаю и тебе, Лёвочка, и Тане, и вообще всем, хотя мало что можно рассказать об одном, прожитом в Москве, дне. </p>
        <p id="0480bcec-cedc-45e6-a40b-829229d6ae44">Встали все рано, Павел Петрович<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Павел Петрович </span>— П. П. Кандидов (р. около 1868 г.), окончил московский университет, был репетитором у Толстых; позднее — чиновник особых поручений, с 1910 г. акмолинский вице-губернатор, в 1916 г. — вятский вице-губернатор. </span>не ночевал дома, и задержался у какого-то товарища, споря о толстовских идеях. Я ему советовала беречь свою душу, не тратя ее в бесполезных прениях. Странный он человек: ребячливый и неотесанный, но с хорошей натурой. </p>
        <p id="e72e2779-4feb-44b7-af67-a793ee1e08d6">Как меня поразила твоя записочка к Андрюше<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">твоя записочка к Андрюше</span>. Толстой писал 9 сентября: «ходя за грибами, думал об Андрюше, об его отношениях с тобой и о том, как тебе тяжело, главное, от принятого им недоброго тона, когда ты обращаешься к нему». </span>, милый Лёвочка! Только что, ну, несколько минут перед этим, он мне <pb n="569" xml:id="page569"/>отвечал грубым тоном и между нами произошло столкновение. Кажется, записка и это совпадение произвели на него некоторое впечатление. Утром ездила везде неудачно, не заставая никого, не находя ничего, что нужно. Учителя скрипки искала, спросила Гржимали<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Гржимали </span>— Иван Войтехович Гржимали (1844—1915), чех, скрипач, заслуженный профессор Московской консерватории.</span>, он только указал на одного из молодых профессоров, которого очень хвалил, а именно Соколовского<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Соколовский </span>— Николай Николаевич Соколовский (ум. 1919). </span>, у которого я и была сегодня же вечером. Но цена меня ужаснула: 5 рублей за час, и это он <hi>уступил</hi>, а обыкновенно он берет 10 руб. Не знаю, на что решиться. </p>
        <p id="8bc7d1a4-82ef-41b5-a41f-d49650c6e634">Дальнейшие мои поездки сопровождались такими болями в кишках, что я решила раньше ехать домой и дела отложить. С трех часов сидела дома, обедала с детьми; после обеда приехал директор типографии, а артельщик исчез, деньги запер и явился ко мне уже поздно, мертвецки пьяный. В первый раз я его видела в таком виде, и когда он протрезвится, то я ему сделаю строгий выговор и погрожу тем, что разочту. Мне всё время завидно всем вам, что вы в деревне, а я здесь, и никогда мне не было так безотрадно, как этот раз. Ни к чему не могу приложить души, ни к воспитанью мальчиков, ни к изданию, ни к делам, — всё кажется не для чего. Но это, вероятно, пройдет. Андрюша вообще ужасно неприятен и со мной, и с Павлом Петровичем, и с Мишей, и с собакой, которая очень здесь несносна; лезет всюду с недоумением, скучает, голодает, гадит. Я очень жалею, что взяла её. </p>
        <p id="c60536cd-a3b6-484c-9dcf-027a9825c783">Как хорошо, что тепло; вчера Дунаев говорил, что в Нижнем он читал у своего знакомого доктора медицинский журнал и был поражен описанием нервно-желудочного катарра, до чего это картина Лёвиного нездоровья. А лечение главное — укрепляющее нервы. Вот и хорошо, что Лёва может теперь брать ванны; хоть бы бог дал подольше тепла! </p>
        <p id="9618993e-2a31-432e-9d95-a689595e76e6">Теперь о масле. Я очень прошу Дуняшу сходить к скотницам посмотреть, как они бьют и моют масло и научить их. Мне отпустили такую мерзкую, жидкую, кислую гадость вместо масла, что бросить надо. А жаль добра: 8 ведер молока дают коровы в сутки. И Ивану Александровичу скажите. — Извините за такое поручение. </p>
        <p id="f96aaebc-95f0-44da-91bd-a93d2a0128e4">Сейчас снесем письма и зайдем к Елене Павловне с мальчиками. Прощайте, целую всех. Я не в духе оттого, что живот мой что-то расстроен и воздух грозовой, завтра напишу получше. </p>
        <p id="1f3a3f93-850b-4b8c-8f03-80412eea8ae0">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="6ce4e344-5a5f-43bf-824b-7182ef81559d">
          <span class="note" type="footnote">С. А. Толстая пометила: «Письма из Москвы, где я была с учащимися сыновьями, в Ясную Поляну, где оставалась с Львом Николаевичем остальная семья».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
