<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [6 января 1895 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1895-01-06_1895-01-06"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [6 января 1895 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 610—611. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1895-01-06" to="1895-01-06"/>
        <date type="editor" from="1895-01-01" to="1895-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c3723c56-65c7-48f1-9b2a-54b474bfaf4b">
        <pb n="610" xml:id="page610"></pb>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="fe60d056-dac5-4083-8516-0f0790390dc3">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1895-01-06">
                <span>1895 г. Января 6. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ef62618a-32a4-47e6-acdd-f577b00d06bc">Ни разу я еще не написала вам настоящего письма, милый друг Лёвочка, и очень была рада твоему, присланному с Михаилом Адамовичем. Жаль, что то́, на что ты надеялся, уезжая в Никольское, то и не удовлетворило тебя. Я говорю о твоем плане написать что-то, что ты задумал<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Я говорю о твоем плане написать что-то, что ты задумал</span>. Толстой писал 2 или 3 января: «Мне очень хочется здесь написать нечто давно задуманное, но, видно, это не в нашей власти, и нынче я был дальше от возможности писанья, чем когда-нибудь». — Возможно, что речь идет о драме «И свет во тьме светит», к написанию которой Толстой фактически приступил в декабре 1895 г.</span>. Теперь, может быть, это обошлось, и ты вдохновишься природой, новой обстановкой и симпатичными людьми. Как твое здоровье и Танино в эту оттепель? Боюсь, что на ваши желчные организмы она плохо влияет. Теперь о нас. Вчера утром меня разбудила часов в 8 няня, говоря: «Ваничка заболел». Сколько раз в жизни у меня болезненно обрывалось сердце при этих двух словах: Таничка, Илюша, Серёжа, Петя, Алёша, и пр. и пр<hi>.... </hi>
          <hi>заболел</hi>. Я очень хорошо и живо чувствую это наколоченное место в моем сердце, и к старости еще оно больнее стало. — Жар так был велик у Вани, что я не решилась мерить, а сразу послала, по совету даже Маши, за Филатовым. Он сейчас же понял, что это желудочное засорение, дал ему касторки, и к вечеру жар прошел, и сегодня он встал, только бледен немного. Я опять успокоилась. — У Лёвы и Маши сильнейший насморк, но Лёва не жалуется, напротив. Вчера приехал Илья с Андрюшей, который влюблен в Илью до смешного. Илья шумен, употребляет грубые слова, добродушен, и очень со мной ласков; но вчера говорили о денежных делах, он очень осуждал Серёжу, и вообще это тяжелые и неистощимые разговоры, которые не кончились и после раздела, и это очень тяжело. Жизнь они оба повели слишком широкую, и им придется плохо, это ясно видно. </p>
        <p id="8120158b-da5d-4911-b5b5-74e8692a88cd">Сегодня у нас обедали Ваня и Петя Раевские и Ваня Цингер. Шумели за обедом, разговаривая о благотворительности по поводу попечительства о бедных, вновь учрежденного в Москве. Я тоже получила приглашение участвовать в этом деле, но еще раздумываю, как к нему отнестись. — Приезжала вернувшаяся вчера из деревни Маня Рачинская, и грустила, что Таню не <pb n="611" xml:id="page611"></pb>скоро увидит. Побыла не долго и уехала. Приезжала еще проведать Ваничку Маша Колокольцова, и так как Ваня был весел, а Маша с гриппом должна была сидеть дома, то я уговорила Машу Колокольцову ехать со мной на ученическую выставку<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">на ученическую выставку </span>— в Школе живописи и ваяния.</span>, и мне было очень приятно и с ней, и на выставке. Нашла я ее плохой; из пейзажей лучшие две оттепели: № 87 и 88-й, кажется Жуковского<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Жуковский </span>— Станислав Юлианович Жуковский (р. 1873), в 1892—1898 гг. учился в Школе живописи; впоследствии профессор, пейзажист. </span>. Еще не дурно — аллея старых деревьев и среди мокрая дорога; это я для Тани пишу. Из жанра хороши: две девушки — одна смотрит в открытое окно, и не дурён мужик столяр, и два монаха не дурно; но очень хорошего ничего нет. Портреты Тани мне показались тоже не дурны, хотя равной по ее силе есть женская, поднятая кверху головка брюнетки, не знаю чья. Карандашем ее самой — равного нет, и его замечают. Вчера Филатов мне хвалил и удивлялся сходству; и он, и кн. Львов мне говорили, что её все хвалят. — Получила приглашение от Глебовой на завтрашний вечер танцовальный для детей. Очень жаль, что Ваничка оплошал; они все праздники не веселились, и их жаль. Я знаю, что и ты, и все вы против <hi>веселья</hi>. Но я убеждена, что без смены труда с весельем жить не хорошо. И без того и без другого жизнь не полна. </p>
        <p id="0a07b67b-5dc1-42d9-9888-7a6a3adc1a22">Машу мне нынче было жаль. Она нервна и беспокойна в присутствии П[ети], и вместе с тем ей как будто хочется общаться с ним. Ваня всё расспрашивал почему-то о Вере Кузминской. </p>
        <p id="19130802-62da-4903-b3df-f6615d5c9a9e">Без вас мне не особенно скучно, я рада, что вам хорошо, что хоть вы наслаждаетесь тем, что я теперь к старости стала так любить — природой. А кроме того отсутствие забот всяких, общество милых людей — все это так хорошо. </p>
        <p id="ff86c067-46f5-444f-abe6-cf768cf8a9ad">Ваничка подошел, велел вас целовать и кланяться. И я вас целую с Таней, и теперь напишу следующий раз открытое, в телефон<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">напишу </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">открытое, в телефон</span>. С Никольским-Обольяновым можно было сноситься открытыми письмами на ближайшую жел. -дор. станцию, откуда содержание передавалось по телефону в имение. </span>. </p>
        <table>
          <tr>
            <td role="data">
              <p id="f5a49501-b551-49fb-bad0-b4f693af6f8b">6 января </p>
              <p id="2997c545-5539-4a00-bcba-81bdf4833ac0">1895 г. </p>
            </td>
            <td role="data">
              <p id="b4145e28-d3a7-416a-8cc9-8bb9ee1cad27">
                <closer class="podpot">
                  <signed>С. Толстая. </signed>
                </closer>
              </p>
            </td>
          </tr>
        </table>
        <p id="2581b937-f6e5-42fd-9f75-7a4417913680">
          <span class="note" type="footnote">С. А. Толстая пометила: «Из Москвы в Никольское-Обольяново, где Лев Николаевич гостил с Таней у графов Олсуфьевых».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>