<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 21 февраля 1893 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1893-02-21_1893-02-21"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 21 февраля 1893 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 564—565. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1893-02-21" to="1893-02-21"/>
        <date type="editor" from="1893-01-01" to="1893-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e198a317-a5e6-4eb6-9e1d-b78ca2ab385c">
        <pb n="564" xml:id="page564"></pb>
      </p>
      <p id="579c6164-b13f-49f1-b6e6-985aca3969e4">
        <head>№ 289 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="cbb9abd6-0139-4170-ad22-b82c03032bf8">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1893-02-21">21 февраля вечер. 1893 <span resp="volume_editor" class="add">г. </span>
                <span resp="volume_editor" class="add">Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ecb2a940-779d-4eab-a1bb-11ee41c24ac5">Приехала благополучно Таня<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Приехала благополучно Таня</span>. Толстой писал 21 февраля из Ясной Поляны: «Таня, живая грамота, надеюсь приехала благополучно и всё тебе про нас расскажет, милый друг». </span>, мы ей все очень обрадовались, только она не такая беленькая и свеженькая, как поехала. Бегичевский серый, зловещий оттенок непременно ляжет на всяком, кто там побывает. Боюсь за вас двух теперь больше, тем более, что Маша кашляет, и у ней сильный насморк. Застудить грипп всегда дурно; я три недели промучилась потому, что тогда простудила насморк. Теперь мы все здоровы были всё время, слава богу. У меня только иногда болит еще правая сторона головы и правая рука выше локтя, до плеча; это осталось. </p>
        <p id="eec1bde1-1db0-4693-a56d-18c7b6ae4b95">Таня кое-что рассказывала, но мало. Понемногу всё узнаем. Сейчас был Дунаев, пошлет вам завтра деньги в Ясенки. Лёве как будто лучше, но он всё мечется, не знает, на что решиться; хочется ему купить Дубны, но и не особенно ему нравится это имение. Я думаю, на всё судьба, и теперь уже предопределено, где ему жить. Я ничего не советую ему, боюсь вмешиваться в дела судьбы. </p>
        <p id="b0e412a3-56bd-45ff-b568-20cb635572cf">Всё-таки хорошо, что вы опять в Ясной; ближе, спокойнее о вас думать и сообщение легче. Слава богу, что с Бегичевкой покончили. </p>
        <p id="44492798-47e3-4947-9e4c-41facee624e0">Вчера провела вечер с Лизанькой и Варенькой<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лизанька и Варенька </span>— Е. В. Оболенская и В. В. Нагорнова.</span>; очень приятно болтали; Соня Мамонова была с Аликом, Лёва. — Вопрос о Леночкином приданом и о Машином тоже был поднят. — Обедали у меня два Александра Берса<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">два Александра Берса </span>— муж Е. А. Берс и сын Александра Андреевича Берса. </span>, пришли незваные, и два мальчика Дьяковы. Саша брат меня очень огорчает рассказами о сестре Тане. Всё у ней как-то сразу разладилось. Отношения с мужем очень плохи, он легкомыслен ужасно, и только страх скандала, могущего помешать карьере, еще держит его кое-как. Деньги, которых осталось очень мало, того и гляди все растаят, и потому Тане хочется скорей купить клочек земли, хоть для того, чтоб было где сесть. Кроме того она страшно огорчена отношением нашей семьи к ее семье, что мы тяготимся ее детьми летом; это Вера передала ей со слов Тани и Лёвы. — Мне страшно её жаль; она жила только своей семьей и нами, и вдруг и муж и мы, — все её обидели, и это не хорошо. Я тут не при чем, я даже не знала о разговоре Тани с Верой. </p>
        <p id="fe1b5376-e802-4ab2-8f8f-55fec54469e5">Ну, прощайте, Лёвочка и Маша, еще много корректур, а час ночи. Целую вас обоих. — Сегодня Андрюша и Миша опять катались на коньках и плясали у Глебовых и Мартыновых. У Саши и Вани были Рыдзевские и Стаховичи. — Новенького больше ничего нет. Прощайте... </p>
        <p id="9a11720f-8ec0-4354-bb2b-844be3125391">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="814e0aef-000e-4bff-b98e-2874e2d382db">Вера Толстая писала<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Вера Толстая писала</span>. Письмо это неизвестно. </span>, у них все здоровы. </p>
        <p id="569e2fce-b3e8-4ecf-81fb-a49d45efcf5d">
          <pb n="565" xml:id="page565"></pb>
        </p>
        <p id="0ceb7bb4-e15e-4caa-9ff6-97f488252bd5">
          <span class="note" type="footnote">Этому письму предшествуют два других: от 20 февраля и от утра 21-го; мы их не печатаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>