<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 9 марта 1885 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-03-09_1885-03-09"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 9 марта 1885 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. — С. 301—303.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">301—303</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1885-03-09" to="1885-03-09"/>
        <date type="editor" from="1885-01-01" to="1885-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="19fc4b7e-9521-48cd-99df-922dd56f3945">
        <pb n="301" xml:id="page301"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="34f54040-12f9-4ffa-a2f5-115423935261">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1885-03-09">9 марта. 7 ч. вечера. 1885 г. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="92eb3ec9-a568-4a31-86c7-b2d9ec7d9a64">Ждала сегодня письма от тебя из Орла<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">из Орла</span>. Толстой поехал в Дядьково Орловской губернии, где жил Л. Д. Урусов в имении Мальцева, откуда они вместе через Орел направились в Крым. </span>, милый Лёвочка, и не получила, так что не знаю даже, как ты доехал. Но, видно, надо взять на себя на это время терпения и ничего не ждать, а надеяться на бога, что всё будет благополучно и что ты будешь здоров. Вчера я тебе не писала, но сегодня ты выехал, вероятно, и я в погоню посылаю это письмо в Крым. Теперь буду писать всякий день. </p>
        <p id="cd420d9b-39e8-469d-b43e-50b8f1e1c7ac">Третьего дня и вчера был нездоров Миша, — самая правильная лихорадка перемежающаяся: 39 и 8 было жару, а утром 37 и 4, и меньше. Сегодня я дала ему хинину и жару нет, но он в постельке и очень весел. Дам еще завтра хинину, а после буду ждать. Таня моя всё не хороша: всё боли в животе, ходит слабая, вялая, да еще зубы страшно болели, теперь лучше. Madame Seuron всё также, да еще присоединилось сильное желудочное расстройство, жар по вечерам и слабость. Вот горе-то с ней! — Я, было, третьего дня прихворнула, но как всегда со мной, — ничего меня не берет. </p>
        <p id="36a04823-ea6f-483d-9d83-345bbc56235d">Езжу эти два дня по делам, собирала деньги с книгопродавцев, чтоб заплатить 2760 р. с. Щепкину<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Щепкин </span>— М. П. Щепкин, владел типографией в Москве. </span>за печатание «Азбуки» и «Книг для чтения». Были два фабриканта бумаги, один за другим цену сбавили, теперь затруднение: какую из двух бумаг выбрать? Клеить в типографиях положительно не советуют, очень утонит бумагу, а лучше за эту лишнюю копейку прибавить весу, т. е. толщины. Всё это тебе не интересно, и мне скучно, но увы! я теперь в этом живу. Денег собрала только 1200, хоть это покуда отдам Щепкину. </p>
        <p id="c96db75c-24a7-4ec6-a618-4fdd57dd1516">Третьего дня вечером мальчики были у дяди Серёжи. Видно они все там очень подпили и развеселились, потому что поехали ночью к цыганам: Леонид, Серёжа дядя и наш, Лопатин<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лопатин </span>— вероятно Николай Михайлович Лопатин (1854—1897), певец и собиратель народных песен. Служил участковым мировым судьей. Издал «Полный народный песенник» и совместно с В. Прокуниным «Сборник лирических русских песен». О нем: С. Л. Толстой «В. Прокунин и Н. Лопатин». Сборник этнографической секции ГИМН, I, 1926. — Толстые были также знакомы с его братьями — философом, профессором Львом Михайловичем Лопатиным (1855—1920) и Владимиром Михайловичем (артист МХАТ’а I, играл под псевдонимом Михайлова, ум. в 1935 г.). </span>, Ольсуфьев Миша и еще кто-то. Грустно смотреть на безобразие стариков! На другой день Серёжа сконфуженно, но решительно, попросил 100 рублей; 25 в университет, а 75 долги заплатить. Я дала, но слегка упрекала, что очень много денег <pb n="302" xml:id="page302"/>тратит. Спасибо еще, что Илью не взяли, а то я вовсе пришла бы в отчаяние. Сегодня писала дяде Серёже, прося его долг отдать для уплаты Щепкину; еще ответа нет. А рассуждаю я так; что если есть деньги проиграть 30—60 рублей и цыганам, то должны быть и на уплату долгов. </p>
        <p id="05507545-34a4-4670-9488-28e6b84aaecf">Целый день приходят разные люди, мои мучители: с детскими пальто, с образцами бумаг и проч. и проч. Сейчас только уехал Николай Михайлович Нагорнов. Он весь вечер сидел, мне сдавал последние счёты, которые я впрочем не умею и не желаю просматривать; и еще последние 400 руб. с. денег. Потом я ходила к Василию дворнику в сторожку. У него, должно быть, горячка. Такой жар, ужас! Я мерила градусником, вышло 39 и 5. Это очень много для взрослого и пожилого. Я его лечу, но думаю, что ему лучше в больницу отправиться, ему очень плохо в сторожке, где очень тесно и где столько народу; воздух плох. Он сам желает в больницу. </p>
        <p id="03771c4a-2663-4a24-841b-a7cefea7bef0">Погода и дорога у нас отвратительные: грязь, не то дождь, не то снег, темнота, ямы на мостовых и потому ломка экипажам и страшная тяжесть лошадям: просто никуда и поехать нельзя. К тебе нет ни писем интересных, ни гостей, пока. Письмо одно длинное от погибающего приказчика; а другое тебе и Орлову<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Орлов </span>— Владимир Федорович Орлов (1843—1893), привлекался по делу С. Г. Нечаева, был оправдан. С 1872 по 1877 г. получал от III отделения единовременные и постоянные пособия «в виду его откровенных показаний». В 1881 г. жил в Москве и был учителем Дельвиговского железнодорожного училища, позднее — технического железнодорожного училища. В апреле 1881 г. вновь арестован вследствие записки о нем, найденной у Желябова, но «по недостатку улик» освобожден. Библиография о нем: «Деятели революционного движения в России», т. 1, 1928, стр.295. — Познакомился с Толстым в 1881 г. Толстой называл его своим единомышленником, был с ним в переписке. Архив Орлова хранится в Театральном музее имени Бахрушина в Москве. </span>вместе за разъяснением истин. Письма очень длинные. Переписчиков никого еще не было. Что еще написать? Пишу тебе вдаль, в мир красоты, поэзии, прелести всякой, из мира холода, практической материальный суеты и пустой души моей, погрязшей во всем этом. Тебе надо знать, что мы здоровы, а об этом я написала. Хотелось бы, чтоб ты был доволен моим письмом, но я этого не достигла, потому что сама не довольна. </p>
        <p id="d3d0ae0c-6e0c-4e82-81b4-35213cc3e2de">Прощай, милый друг, кланяйся князю, и если тебе хорошо, то живи, сколько хочешь, но телеграфируй раз о себе и пиши чаще; ты ведь знаешь мою непоправимую, беспокойную натуру, а в трудах беспокойство — просто беда! </p>
        <p id="26726a07-2fa7-4e91-857d-fed9d07bbcf6">
          <closer class="podpot">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="6843fc9a-d7d2-4f8f-88b8-b5d1e64875d4">
          <span class="note" type="footnote">Помета С. А. Толстой: «Письма в Крым, куда Лев Николаевич сопровождал больного князя Л. Д. Урусова».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
