<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 декабря 1907 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1907-12-12_1907-12-12"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 декабря 1907 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 768—769. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-12-12" to="1907-12-12"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f015484d-de86-447a-b490-e4cac3c7b857">
        <pb n="768" xml:id="page768"></pb>
      </p>
      <p id="7f29a81c-d2d7-43bc-b646-3fda13142081">
        <head>№ 420 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="dfcf8c26-2a12-4f47-83ad-54f92a2d50d0">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1907-12-12">12 декабря 1907 г. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8380227e-35a2-4965-bfd4-d1b4a48e876d">Милый Лёвочка, холод оказался гораздо менее страшен, чем я думала. До станции было даже приятно ехать: лунно, светло, дорога прекрасная. Сегодня утром в Москве было 28 град. и такой туман, что ничего не видно, и это было неприятно. Когда я села в Засеке в вагон, в маленьком купэ оказался <ref target="#footnote1">жандармский офицер </ref>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">жандармский офицер </span>— ротмистр Отдельного корпуса жандармов Корсаков, согласно отношению которого Н. Н. Гусев был освобожден, поскольку, по сообщению ротмистра, к формальному дознанию «по обвинению его [Гусева] в преступлении, предусмотренном 129 Угол. Ул., привлечен не будет» (от 20 дек. 1907г.; дело хранится в ГТМ). </span>, в руках которого дело <ref target="#footnote2">Гусева </ref>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев </span>— Николай Николаевич Гусев (р. 1882), был секретарем Толстого с 1907 по 1909г. Арестован 22 октября 1907г. за распространение «вредных» взглядов среди местной крестьянской молодежи. Толстым были приняты меры к его освобождению. Гусев был освобожден 20 декабря 1907г. без последствий. После вторичного ареста в 1909г. Гусев был выслан на два года в Пермскую губернию. — В настоящее время <br/>Гусев заведует рукописным отделением Государственного Толстовского музея в Москве. Ему принадлежит двухтомная биография Л. Н. Толстого (М., изд. Толстовского музея). </span>. Оно перешло к нему по болезни другого офицера, и повидимому эта болезнь задержала выпуск Гусева. Началось мое знакомство с жандармом с того, что я спросила, едет ли он только до Тулы. И когда получила утвердительный ответ, то села в маленькое купэ и разговорилась с ним; очень я убедительно его просила скорее выпустить Гусева, и он сказал с какой-то улыбочкой «дня через три, четыре — выпустим». </p>
        <p id="6411601d-3885-460c-b351-d61b221be8a1">В Москве прочла в газетах, что <ref target="#footnote3">сегодняшний камерный концерт </ref>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">сегодняшний камерный концерт</span>. Концерт К. С. Сараджева, назначенный на среду 12 декабря, был перенесен на 17 января. </span>не состоится, и опять причина — смерть. Умер <ref target="#footnote4">отец скрипача </ref>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">отец скрипача </span>— Сергей Соломонович Сараджев. </span>, который играл бы в этом концерте. Немного досадно. Поехала я в музей и там за своим любимым занятием просидела до 3-х. Потом была в банке, перевела в Тулу проценты, повидала беспокойного Дунаева, приходящего в отчаяние от положения дел в России и от вновь грозящей бурной революции. Сердце у него всё плохо, он лечится, и собирается в Ясную 6-го января. </p>
        <p id="f0519434-0117-4607-a830-467bbcb8ec60">
          <ref target="#footnote5">Серёжа и Маша </ref>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Серёжа и Маша </span>— С. Л. Толстой с женой, Марией Николаевной, жили в то время в хамовническом доме, где останавливалась С. А. Толстая, приезжая из Ясной Поляны. </span>благополучны, своими делами заняты и дружны. Нога болит всё так же. </p>
        <p id="d0acc04a-7417-461a-b5bd-e82d3060409c">Теперь <hi>I hope</hi>, <ref target="#footnote7">1 </ref>
          <span class="note" id="footnote7">[надеюсь] </span>что всё у вас хорошо, и что благоразумно бережешь себя. Целую Сашу и Юличку, кланяюсь Душану Петровичу и остаюсь <ref target="#footnote6">
            <hi>по гроп </hi>
          </ref>
          <span class="note" id="footnote6">
            <span class="hi" data-attribute="italic">по гроп</span>. Толстая подражает чьему-то произношению. <br/>Следующее письмо от 14 декабря не печатаем (ГТМ). </span>жизни твоя любящая и верная жена </p>
        <p id="617f042e-81ec-4968-af74-ec35f13f5fef">
          <closer class="podpot">
            <signed>старая Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="2ef53012-fd74-4a74-99e1-32da60dc022a">
          <span class="note">Писано из Москвы в Ясную Поляну. Предшествующее письмо от 7 ноября не печатаем (ГТМ).</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>