<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [24 февраля 1885 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-02-24_1885-02-24"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [24 февраля 1885 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 297—301. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1885-02-24" to="1885-02-24"/>
        <date type="editor" from="1885-01-01" to="1885-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="98f9b605-89b5-47c6-989a-10f44de669fd">
        <pb n="297" xml:id="page297"></pb>
      </p>
      <p id="c3bb88ec-0947-4e73-bca9-8d29f2b867d9">
        <head>№ 130 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="35051ac9-663d-4e9d-9011-d052a7d54ca5">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1885-02-24">
                <span resp="volume_editor" class="add">1885 г. Февраля 24. </span>Воскресенье, вечер <span resp="volume_editor" class="add">Петербург </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="a9134f96-3211-41c5-9c38-8f5b9106552e">Пишу тебе от мама́, милый Лёвочка, потому что она мне всё говорит: «посиди», а я хотела уже ехать к Тане, чтоб написать вам письмо. Получила твое<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Получила твое </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">письмо </span>— от 22 февраля.</span>и Машино письмо<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Машино письмо </span>— от 20 февраля.</span>. Я немного обиделась, что ты меня с щелкуном<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Я немного обиделась, что ты меня с щелкуном </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">сравнил</span>. Толстой писал 22 февраля: «Получил твое письмо о твоем свиданьи с императрицей. Действительно, удивительное твое счастье. Ты ведь этого очень желала. Мне это было тщеславью лестно, но скорее неприятно. Хорошего от этого не бывает. Я помню, в Павловске был человек, сидевший всегда в кустах и щелкавший соловьем. Я раз заговорил с ним и тотчас по неприятному тону угадал, что с ним кто-то говорил из царской фамилии. Как бы с тобой того же не было» (ПЖ, стр.257; датировано неверно).</span>в Петергофе<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">в Петергофе</span>. Толстая смешала два города под Петербургом: Петергоф и Павловск. </span>сравнил; на мне совсем не отразилось царское величие, даже если б я сама стала царицей, то и тогда, пожалуй, не изменилась бы, уж такой у меня характер. Но меня утешила фраза, что ты считаешь дни до моего приезда. </p>
        <p id="a0fcac49-1475-4a5d-b54e-44b379b8b81a">Таня моя расхворалась желудком от невской воды и потому никуда сегодня не ездила, а мы хотели ехать в Академию Художеств. С поносом ведь никуда нельзя отлучиться. А я ездила по делам и к Достоевской, и к Толстой, Софье Андреевне. Достоевская<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Достоевская </span>— Анна Григорьевна Достоевская, рожд. Сниткина (1846—1918), жена Ф. М. Достоевского. Л. П. Гроссман пишет: «Анна Григорьевна упорно и настойчиво вела свои счетоводные книги, покупала бумагу, бегала по типографиям, спорила с кредиторами, вела переговоры с издателями и книгопродавцами, стенографировала, переписывала, объявляла подписки, подводила балансы, становилась сама издателем, книгопродавцем, бухгалтером и даже простым писцом при творческой работе своего мужа». — А. Г. Достоевская вспоминала так: «С графиней С. А. Толстой я познакомилась в 1885 году, когда в один из приездов в Петербург она, доселе мне незнакомая, пришла просить моих советов по поводу издательства. Графиня объяснила мне, что до того времени сочинения ее знаменитого мужа издавал московский книгопродавец Салаев и платил за право издания сравнительно скромную сумму. Узнав от своих знакомых, что я удачно издаю сочинения моего мужа, она решила сделать попытку самой издать произведения графа Льва Николаевича и пришла узнать от меня, представляет ли издание книг особенно много хлопот и затруднений. Графиня произвела на меня чрезвычайно хорошее <br/>
            <hi>Иллюстрация: </hi>
            <br/>Л. Н. и С. А. Толстые <br/>С фотографии 1887 г. <br/>
            <span class="hi" data-attribute="italic">Гос. Толстовский музей в Москве </span>
            <br/>впечатление и я с искренним удовольствием посвятила ее во все «тайны» моего издательства» («Искусство», №1, стр.352). — В архиве С. А. Толстой сохранились 4 письма к ней Достоевской 1885 г.; большое письмо от 1 октября 1885 г. содержит детальные советы по изданию полного собрания сочинений. О ней: Гроссман, «Путь Достоевского», 1924, стр.155—176. </span>очень мне обрадовалась почему-то, а я к ней поехала потому, что она печатает сама книги своего мужа, и в два года она выручила 67 тысяч чистых денег. Она мне дала самые полезные советы, и очень меня удивила, что только 5% уступает книгопродавцам. </p>
        <p id="f2390ff6-4438-4c79-bfbc-aedc565fb167">Потом пошла против Кузминских на выставку передвижную, и смотрела поразительную картину Репина, «Иван Грозный»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">картину Репина «Иван Грозный»</span>. Одно из лучших произведений Ильи Ефимовича Репина (1844—1930). Картина «Иоанн Грозный и его сын Иван» была впервые выставлена в 1885 г.; в настоящее время находится в Третьяковской галлерее в Москве. </span>. Момент, когда он убил сына и еще живого обнял его, и ужас на его лице, и кровь льёт через пальцы, которыми он прижал рану сына. Очень хорошо, поразительно, и написана превосходно. </p>
        <p id="1a296ede-a957-4d2a-b1c9-d0f43ae2ccf5">Много и других картин, но описывать долго. Мои письма коротки и не интересны, потому что всё буду рассказывать. <pb n="298" xml:id="page298"></pb>Мише нынче хуже, жар сильнее, и Таня приуныла с Сашей. Я обедала сегодня у Веры Александровны, а вечер сижу с мама́ и Вячеславом, и вот пишу, разговаривая с ними. Были у меня нынче с визитами родственники, и Фукс очень много интересного говорил о впечатлении на него твоей статьи, как это его сделало лучше и счастливей. Говорю о «В чем моя вера». </p>
        <p id="891751ae-2d8f-4e35-88af-e932e9bb2341">Вы, я вижу, живете отлично, всё у вас так мило, и с таким я счастьем вас всех увижу. Остаюсь в Петербурге главное для Тани, её очень жаль за Мишу, и для рожденья мама́, которая ужасно рада, что я тут в день её рожденья, и очень готовится праздновать. На другой день я выеду, т. е. 27-го. Что же ты это хвораешь? Слава богу, хоть лучше тебе. А я всё без голоса, совсем осипла, но выезжаю и очень здорова. Напишу еще одно письмо завтра, а потом уж вы не получите больше. Спасибо вам, что пишете всякий день, это такое утешение. </p>
        <p id="dbc64b48-1533-4c9b-a537-9c73668a691d">Прощай, голубчик, целую тебя. Не сетуй, что письма плохи, очень суетливо. </p>
        <p id="12b0b66d-5785-4e27-9add-ed19a7f87acf">
          <closer class="podpot">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="6dda0850-481c-4042-a4ed-da6912ad0d8b">
          <span class="note" type="footnote">После текста письма к Льву Николаевичу идет письмо С. А. Толстой к Марии Львовне; его мы не печатаем. </span>
        </p>Рисунок</div>
    </body>
  </text>
</TEI>