<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [27 апреля 1887 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1887-04-27_1887-04-27"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [27 апреля 1887 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 407—408. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1887-04-27" to="1887-04-27"/>
        <date type="editor" from="1887-01-01" to="1887-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="30c18d10-145d-4113-ac63-a64428f61e1f">
        <pb n="407" xml:id="page407"></pb>
      </p>
      <p id="72da532a-fa9a-4b63-b2a5-45d25718d5c1">
        <head>№ 193 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="4f655d68-d40d-4004-aff3-27bff3f9d722">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1887-04-27">
                <span resp="volume_editor" class="add">1887 г. Апреля 27. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7e2e665b-811e-4cb9-9db8-08ffbb3873b3">Милый друг, сейчас получила твое холодное, холодное письмо<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">сейчас получила твое холодное, холодное письмо </span>— от 26 апреля; оно кончается следующими строками: «Как-то ты? Ты меня как-то особенно провожала. Мне было жалко. Ну, вы поскорее кончайте дела, да приезжайте. Холодно, но соловьи, и кукушки, и фиалки, но что-то не весело. — Так и Серёжа говорит. Прощай пока, целую тебя и детей. Если письмо хо̀лодно, то не таково мое настроение» (ПЖ, стр.314).</span>. И тебе холодно, и в доме, и на дворе, и в душе — везде холод. Мне жутко стало за тебя. Если б на человека не находило беспокойство, какое бы было счастье! Жил в Москве, работал бы, я бы тебе переписывала, и было бы тепло и в доме, и на душе, и от той любви, которая у всех нас к тебе. Я вижу, что ты совсем растерялся в Ясной. Ради бога возьми и Тита<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Тит </span>— Тит Борисович Борисов (Борискин) (1828—1888), яснополянский крестьянин.</span>, и держи Николая Михайловича<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Михайлович</span>. Толстой писал 26 апреля: «Нынче утром убирался, ходил за молоком, яйцами, кипятил молоко, ставил самовар; и так скучно стало всё это делать для себя, что решил обедать людской обед, а сам не готовить. Но пришел Николай Михайлович и сказал, что он приготовит и сделает всё, что нужно. А то, говорит, «вы целый день всё будете себе готовить, ничего не успеете свои дела сделать». Это правда». </span>, и они будут рады, и тебе будет досуг работать; и провизию вели покупать, а то, право, заболеешь, или я приехать должна буду и истратить 15 рублей, только, чтоб тебя устроить. Хоть бы Серёжа поэнергичнее взялся тебя обставить так, чтоб ты был здоров и имел бы досуг работать. </p>
        <p id="9ab0b2ff-d749-4d05-8e25-82dd9a0b76eb">А у нас-то, в то время, как ты одиноко бедствовал, что было! Вчера, наконец, окончательно разыграли комедию и очень удачно. С утра рубили, клеили, ставили сцену: Рачинский, Столыпин, Вера, Таня и я с столяром. Публики наехало человек 30 без своих домашних. Лиза, Варя, все с детьми и муж, три девочки Толстые, все Шидловские, Кошелева, Беклемишева, Оболенская Лиза и Лили<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лили </span>— дочь Д. Д. Оболенского, по мужу Казенбек. </span>, и т. nbsp; д.; всё народ свой, привычный, на словах позванный. Смеялись пьесе очень и апплодировали; дети все были в восторге. Кончилась пьеса скоро, и я тихонько послала за тапёршей, и плясали до изнеможения, пар 14 или больше. Летали с большим азартом три Миши: Миша Олсуфьев пришел в неистовый восторг и плясал до изнеможения. Миша Стахович, <pb n="408" xml:id="page408"></pb>случайно приехавший из Петербурга, и наш Миша, который до того разошелся, что приглашал на вальс больших барышень. Во втором часу ужинали, а после ужина Таня, Вера Шидловская и Маша с Орловым чинно плясали по-русски, а Маня Хитрова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Маня Хитрова </span>— Мария Константиновна Хитрово. </span>, — ты ее не знаешь, Самарины её привезли, — превосходно плясала качучу с кастаньетками. </p>
        <p id="8738233b-bbba-42ef-9956-a5aed11493e7">Сегодня все пришли в аккуратность. Лёва за уроки сел (он вчера был очень мил и элегантен, особенно в мазурке), дети учились, Таня что-то писала, а я делами занималась. Таня Серёже напишет на его письмо и всё сделает. А тебе масса писем. Посылаю всё завтра в Ясенки посылкой; пошли за ней дня через два. Чертков пишет тебе нежное письмо<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Чертков пишет тебе нежное письмо</span>. Письма этого нет в АТ. </span>; он приезжает в Москву 2-го мая, с женой, и уезжает 5-го; радуется тебя видеть, а тебя и нет. Бог знает, зачем ты уехал, и мне тебя так жалко было! Письмо Черткова прилагаю, тебе его приятно будет получить. </p>
        <p id="e930562e-8958-49af-8e05-f51ee2b506d4">Илья нынче дежурный в конюшне. Он всю ночь не спал. Пили вино до того, что опьянел Орлов опять совсем, вот гадко-то! </p>
        <p id="ea2b008e-4572-4d2e-915c-0376516be2c7">Хотела что-то еще <hi></hi>написать, да засуетили меня; мы с Верой Толстой едем все в баню. От Машеньки письмо<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">От Машеньки письмо</span>. Письмо М. Н. Толстой не сохранилось. </span>: <hi>одинока</hi>, <hi>одиночество</hi>, <hi>тоска</hi>, и больше ничего. Серёжа брат не приезжал. Урусов 3 дня как уехал в Ярославль. Дядя Костя был раз. Madame уехала к сестре. Алкид нашел у негоциантов годовое место в 40 р. в месяц репетитором. Вот и все новости. </p>
        <p id="f9fc676e-1c1d-45de-8b8c-9a07de717ad9">Прощай, милый друг, целую тебя и Серёжу. От Тани письмо<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">От Тани письмо </span>— от 25 апреля с припиской А. М. Кузминского (АСТ). </span>, во всем согласна, и Саша пишет очень милое письмо. — Всё хорошо и здорово у нас. </p>
        <p id="c0a5931b-edb0-4002-ba3b-f47486dee7ca">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="95384a98-7b81-4837-bf71-d1ed6a61c3d0">27 апреля 1887 г., вечер.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>