<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 30 января [1884 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-01-30_1884-01-30"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 30 января 1884 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.–Л.: Academia, 1936. С. 246–249.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">246–249</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1884-01-30" to="1884-01-30"/>
        <date type="editor" from="1884-01-01" to="1884-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1dfe5d94-fa85-4ad9-9e8f-d8b7f31eaba9">
        <pb n="246" xml:id="page246"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="8fe74f51-41d3-48a0-92a9-d60beec5761d">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1884-01-30">
                <span>1884 г. </span>30 января. Понедельник. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="050b7ad0-e946-4957-9da3-e0a43dfdf40a">Маше лучше, жар у неё спал, она ела и весела, и горло побледнело, завтра встанет. Нынче поднялись мы с Таней, которая спала у меня, в час дня. Бал вчерашний<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Бал вчерашний </span>— у Барманских,</span>был хорош, мы были благоразумны и собрались домой в пятом часу. Но кареты не было, и пришлось ждать до шестого часа. Такая досада! А то мы совсем не устали бы. Был там и Долгоруков<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Долгоруков </span>— кн. Владимир Андреевич Долгоруков (1810—1891), московский генерал-губернатор (1865—1891). </span>, очень просил <pb n="247" xml:id="page247"/>опять, чтоб мы и сегодня к нему поехали на бал. Очень это скучно, но опять поеду, попозднее только. Илья вчера был дома и нынче дома. Но ему у Толстых этих неизвестных<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">у Толстых </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">неизвестных</span>. Об этих Толстых в том же году Лев Николаевич писал сыну Илье в октябре: «О твоем времяпрепровождении помимо гимназии я не имею никакого представления. А желал бы иметь. — У тебя ведь неожиданные и необитаемые Толстые с театрами и Головины с музыкой появляются» (И. Толстой, «Мои воспоминания», 2 изд., стр.182). </span>предлагают роль и он ее берет, хотя я усиленно отсоветоваю. Хочет завтра Малыша ставить на выставку. Серёжу я еще сегодня не видала, и не знаю, где он. Лёля очень плохо учится, учителя жаловались, а Madame просто в отчаяние приходит. Сегодня у него пристыженный вид, авось за ум возьмется. Малыши здоровы, гуляют. </p>
        <p id="96f5fd3d-0f21-4a82-b0ba-6ce36b4a52a3">Сейчас получила твое письмо<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Сейчас получила твое письмо</span>. В письме от 29 января Толстой писал: «Пошел ходить с лыжами и ружьем; прошел на Груммонт, оттуда по засечной дороге на Тулу, и через засеку на кабачек, и по шоссе домой. Пьяный мужик подвез меня, целовал меня и Бульку, говорил, что я отец. Самое доброе, совершенное и милое существо в мире — это пьяный и на первом взводе — мужик» (ПЖ, стр.215).</span>; я вижу, что ты полной грудью вдыхаешь в себя и воздух, и простор, и нравственную свободу. Мне немножко завидно; я всё более и более задыхаюсь в бальных атмосферах и в обыденной, мелочной жизни. Даже читать нельзя, не только что как-нибудь опомниться или отдохнуть. — Посылаю тебе письмо Черткова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо Черткова</span>. Владимир Григорьевич Чертков (р. 1854), друг и единомышленник Толстого. Знакомство его с Толстым относится к 1883 г. В 1884 г. ими совместно учреждено издательство «Посредник». Будучи выслан за границу в 1897 г., Чертков организовал издательство «Свободное слово»; в нем печатались запрещенные в России сочинения Толстого. Вернувшись из Англии, Чертков поселился близ Ясной Поляны и занимался распространением религиозно-философских взглядов Толстого. В настоящее время Чертков — главный редактор академического издания Толстого. В своей книге «Уход Толстого», М. 1922, Чертков рисует в высшей степени непривлекательных чертах С. А. Толстую, цитируя все отрицательные отзывы о ней ее мужа. Взаимоотношениям Черткова с Толстым посвящена книга: М. В. Муратов, «Л. Н. Толстой и В. Г. Чертков по их переписке», М. 1934. С. А. Толстая писала о Черткове так в «Моей жизни» в апреле 1907 г.: «В 1883 году явился раз к Льву Николаевичу в Москве высокий, красивый, мужественный человек, настоящий аристократ с первого же взгляда на него. Это был Владимир Григорьевич Чертков. Начитавшись последних сочинений Льва Николаевича, Чертков, служивший в конной гвардии, вышел в отставку и старался жить по новым идеям Льва Николаевича. В нем совершился резкий переворот. Отставка блестящего конно-гвардейского офицера, сына шефа Преображенского полка и придворной аристократки Елисаветы Ивановны Чертковой, рожденной гр. Чернышевой-Кругликовой, не могло пройти незаметно в Петербурге. Все заговорили об этом, выражая крайнее сожаление. Чертков очень полюбился Льву Николаевичу; и так до конца он любил его, и высоко ценил его искреннее, глубокое почитание всего, что писал и думал Лёв Николаевич. До сих пор Чертков занят всем, что выходит из-под пера Льва Николаевича, делает выписки из его дневников и хранит все в Англии, в построенном им специальном здании. Сначала я огорчалась и завидовала, что у Черткова столько рукописей, писем и дневников Льва Николаевича. Но теперь, поняв близость своей смерти и равнодушное отношение детей к рукописям отца, я стала к этому более равнодушна». Под 1887 г. С. А. Толстая писала: «Я не права была, думая, что <hi>лесть </hi>заставляла Черткова общаться с Львом Николаевичем. Чертков фанатично полюбил Льва Николаевича и упорно, много лет уже живет им, его мыслями, сочинениями, и даже личностью, которую изображает в бесчисленных фотографиях. По складу ума Чертков ограниченный человек, и <hi>ограничился </hi>сочинениями, мыслями и жизнью Льва Толстого. Спасибо ему и за это». В 1910 г., объясняя причину ухода Льва Николаевича, С. А. Толстая писала А. Ф. Кони о Черткове гораздо более резко. Рассказав, как она настояла на том, чтобы Лев Николаевич вернул свои дневники от Черткова, С. А. Толстая продолжает: «Чертков за это на меня страшно озлился и сказал мне: «Что же, вы боитесь, что я вас и вашу семью буду обличать посредством дневников Льва Николаевича. Я давно, если б хотел, имел возможность <hi>напакостить </hi>вам и вашей семье. И если я этого не сделал, то только из любви к Льву Николаевичу». Потом он прибавил: «Я от такой жены давно бы убежал в Америку или застрелился бы». — Сходя с лестницы с сыном Львом, он еще прибавил: «Не понимаю женщины, которая всю жизнь занималась убийством своего мужа». «Можете себе представить, каково мне было это слышать, мне, любившей мужа больше жизни, оберегавшей его с напряженным вниманием и нежностью. А между тем Лёв Николаевич говорил иногда, что Чертков самый близкий по духу ему человек, с гордостью мне внушал, что я должна помириться с мыслью, что он почему-то «духовный духовник» Льва Николаевича. Узнав из всего вышесказанного отношение к себе[...] Черткова, я испугалась тем более, что Лёв Николаевич отнесся к грубостям этого господина очень снисходительно. Чертков продолжал ездить ежедневно с своим огромным <br/>кожаным мешком, куда забирал у Льва Николаевича все рукописи[...] Жизнь моя с переезда в наше соседство Черткова стала невыносима» («Les derniers jours de Tolstoi», «Le Figaro» 1923, 11 Fevrier). </span>. Неужели ты всё будешь <hi>нарочно </hi>закрывать глаза на людей, в которых не <hi>хочешь </hi>ничего видеть кроме хорошего? Ведь это слепота! Вот и Маракуев обещал сегодня <hi>непременно </hi>принести экземпляры, и конечно солгал. Кушнерев прислал счет: 200 р. с. печать и бумага; 200 р. с. корректуры. Я не платила, в банк не ездила еще и не посылала. — Не пеняй, что я тебе в твой поэтический мир бросаю из Москвы комки разной грязи; но ведь и я не виновата, что живу в дрязгах, обмане, матерьяльных забот и телесной тяжести. — Начну письмо, думаю: напишу получше, покротче; но если в душе кротости нет, то негде её взять. Устала я от жизни, которую не сумела никогда устроить, и которая всё усложняется больше и больше. Спасибо, что пишешь всякий день, пожалуйста, продолжай. </p>
        <p id="3f86bb3a-fc4c-489f-a056-eb26d3339fb7">Прислали из Петербурга еще <hi>переписку</hi>, что тебе давал Чертков, и письмо с просьбой о <hi>наставлении</hi>, но без адреса, от Бирюкова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">от Бирюкова</span>. Павел Иванович Бирюков (1860—1931), друг и единомышленник Толстого, первый его биограф. Первые два тома биографии были написаны еще при жизни Толстого и им просмотрены («Посредник» 1906—1908). Последнее, третье издание, в четырех томах, охватывающих всю жизнь Толстого, выпущено Гизом в 1922—1925 гг. Толстая так отозвалась о Бирюкове в своем дневнике под 19 июля 1887 г.: «он из лучших, смирный, умный, и тоже исповедующий толстоизм» («Дневники» 1860—1891, стр.145). </span>. </p>
        <p id="12259df8-74cd-42c0-8d8e-001ea999d5e4">Прощай, Лёвочка, будь здоров. </p>
        <p id="54bf9c48-a7b6-4f50-9dc9-6a9973bcb417">
          <closer class="podp">
            <signed>С.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
