<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 10 января 1904 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1904-01-10_1904-01-10"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 10 января 1904 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 748—750. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1904-01-10" to="1904-01-10"/>
        <date type="editor" from="1904-01-01" to="1904-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="9c9dc8ba-96e2-4af7-acef-73f98a53a2d3">
        <pb n="748" xml:id="page748"></pb>
      </p>
      <p id="c43d62ef-b42b-43e3-ba50-fe8b76f23659">
        <head>№ 406 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="069cd9f5-1ffc-4774-8d07-4c08d35ca817">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1904-01-10">10 января. Ночь. 1904 г. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="9dd76563-04a0-46ae-9f3b-cbaf5355b765">Опять пишу тебе, милый Лёвочка. Получила успокоительную телеграмму и рада, но почему-то мне кажется, и я боюсь, что ты от скуки и одиночества уедешь к Маше или к Ольге. Сегодня мокрый снег и тепло. Как-то твое здоровье, хотелось бы знать подробнее. </p>
        <p id="9f959088-d4c2-4f52-9f11-31274d78389e">Саша начала свое лечение зубов сегодня, и ей сказали, что надо лечиться и пломбировать целую неделю. Они с Анночкой здоровы и веселы; ходили смотреть картины в Историческом музее, а вечером мы все ездили в концерт: Саша, Анночка<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">ездили в концерт </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">и все в восторге от Шаляпина</span>. 10 января состоялось экстренное симфоническое собрание РМО с участием Шаляпина и консерваторского оркестра. Шаляпин в первый раз исполнил «Стоги» Сахновского и в его же инструментовке «Песню про блоху» Мусоргского. </span>, <pb n="749" xml:id="page749"></pb>я, Серёжа, Андрюша и Буланже, и все в восторге от Шаляпина и вообще концертом довольны. Дома весело пили чай и теперь все спят. </p>
        <p id="2120a5d3-5754-467c-a169-2da8931557fd">Обедали у Масловых все три, и Федор Иваныч, очутившись один кавалер среди 6-ти дам, очень старательно занимал девочек и шутил с ними. </p>
        <p id="b304f907-817b-420a-ad3f-e0fd429cbbf5">Была я сегодня в Румянцевском музее и в Историческом, куда и решила перевезти рукописи; но мне хочется прежде посмотреть помещение; в понедельник, в 12½ часов дня назначил мне кн. Щербатов осмотр помещения, и тогда во вторник свезу ящики. </p>
        <p id="d066c63c-bf30-4b99-8d3d-ed1cbeaf01dc">Впечатление от администрации с Цветаевым<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Цветаев </span>— Иван Владимирович Цветаев (1847—1913), филолог и археолог, профессор Московского университета и директор Румянцевского музея. — В дневнике Толстая занесла свой разговор с Цветаевым: «Поймите, что мы на то место, где стоят ящики, ставим новые шкапы, нам нужно место для более ценных рукописей». — Я рассердилась, говорю: «Какой такой хлам ценнее дневников всей жизни и рукописей Толстого? Вы верно взглядов «Московских ведомостей?» (ДСТ, III, стр.225).</span>во главе — очень противное в Румянцевском музее. В Историческом же Щербатов и особенно его милая жена и дочь<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">жена и дочь </span>[Щербатовы] — Софья Александровна Щербатова, рожд. гр. Апраксина; дочь — Мария. </span>и старик Забелин произвели на меня очень хорошее впечатление. </p>
        <p id="d11581b9-1e18-47f5-9814-428ccb1999a8">Серёжа, Федор Иваныч и Павел Александрович, — все советуют отдать рукописи на хранение в Исторический музей. </p>
        <p id="6450ef1a-41b4-44e7-9dbe-2d411aab59f0">Книги из Румянцевского музея тебе посылают, по моей просьбе, следующие: </p>
        <p id="18af611d-cae8-4f25-83b3-91bc73a7ed9d">1) Творения св. Василия Великого<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Василий Великий</span>. (329—378), видный деятель греческой церкви, плодовитый церковный писатель, был в оппозиции против вмешательства императорской власти в церковные дела. Русский перевод его «творений» был издан Московской духовной академией. </span>. Ч. 3 и 5. </p>
        <p id="90b21a0b-b494-449e-ae10-af2f947743f8">2) Творения св. Иоанна Златоустого<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Иоанн Златоуст </span>(345—407), церковный оратор, обличитель высшего византийского общества, за что, по проискам императрицы, был сослан в заточение. </span>. Том III. Кн. 1 и 2. </p>
        <p id="000407a5-0ec7-4ce5-a9f9-c74c1924f088">3) Св. Василия Великого избранные нравственные правила. </p>
        <p id="6b72535d-618a-4e6c-a6ab-72ce0c50138c">4) Изречения св. отцов об охранении души и тела в чистоте целомудрия. </p>
        <p id="48886d87-5625-4f00-b27f-eea9019eda1b">И больше ничего не прислали. Видно без Федорова<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">без Федорова</span>. Николай Федорович Федоров (1824—1903), философ. Служил библиотекарем. Толстой в 80-хгг. очень дорожил общением с ним. </span>там ничего никто не знает, а вместо Федорова какой-то молодой человек. </p>
        <p id="2f153239-ba40-4c2a-a2a4-df01c0accc7d">Ну, и прощай, милый друг, пора ложиться; завтра весь день буду в работе с учётом артельщика и сама не знаю, где мы будем обедать и вечер. </p>
        <p id="df4fad64-ad0d-4d6c-99db-8f2dd4d9338f">Хотели к брату Саше, да не дали ему знать; пошлю завтра утром спросить. </p>
        <p id="5048298c-3fdc-4879-8c68-09afe21a15fa">Поклон твоим телохранителям. Вернуться думаю в четверг утром, раньше не управлюсь с разными делами. </p>
        <p id="3636294f-b369-42fc-8e85-7a262dfed52d">
          <closer class="podpot">
            <signed>Твоя Соня Толстая.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>