<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 19 ноября 1898 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1898-11-19_1898-11-19"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 19 ноября 1898 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. — С. 717—718.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1898-11-19" to="1898-11-19"/>
        <date type="editor" from="1898-01-01" to="1898-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="73945896-ae71-4b03-b11d-9fa1b8161aeb">
        <pb n="717" xml:id="page717"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="debd4350-3b11-4809-b95c-6dcc546e2eb7">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1898-11-19">19 ноября 1898 г. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="37d578e1-0736-4101-b15c-bab0baf9db99">Сегодня утром привез Пастернак еще письмо от тебя<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">еще письмо от тебя </span>— от 18 ноября; в нем Толстой писал: «Как ты провела эти два или три дня? Надеюсь, что хорошо. Если бы ты хоть немного чувствовала себя лучше, то было бы прекрасно. По изречению Саши: «Paris n’a pas été bati en un jour». [«Париж был выстроен не в один день»]. Только бы ты спокойно ждала успокоения, зная и твердо веря, что оно придет» (ПЖ, стр.558). </span>, милый Лёвочка, а вчера Вера Толстая, которую мы видели, как всегда, одну секунду, в шубе и шапке, суетящуюся и стремящуюся куда-то: это всегда несносно и досадно, лучше бы вовсе не приходила. Твои письма такие ласковые и добрые и мне помогли эти дни тем, что я хоть издали чувствовала твое участие; а мне было очень плохо эти дни. В тот самый день, как я тебе писала, Миша опять пропал до 3-х часов ночи; в воскресенье, без нас, он пропадал <hi>всю </hi>ночь, признался, что был кутеж, и его угощали; и так всякий день. Наконец, когда после вторника, в среду утром я встала после напролет бессонной ночи, прямо все часы пересчитала, я решила ехать опять к директору<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">к директору</span>. Директор Катковского лицея — Георгиевский.</span>, написала прошение о принятии Миши на полный пансион. Он, как всегда, отнесся умно, участливо и осторожно. Сказал, что «vous jouez gros jeu, comtesse<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
          <span class="note" id="a1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">вы сильно рискуете, графиня, </span>
          </span>— этим подразумевая, что Миша вовсе уйдет из лицея. </p>
        <p id="59e88828-0943-4af3-81cc-1a1e74b7f6cf">Когда я уехала, он показал мое прошение Мише, предложил хоть на неделю поступить в пансион. Миша говорил, что он вовсе не кутил, что учиться расположен и обещал поступить, если ослабеет. Когда он пришел домой, я ему сказала, что или поступай, или уезжай из дому, а что всякая твоя ночь мне стоит год жизни, что я измучилась, что сиденье вечера у товарища слишком дорого обходится для моей жизни и здоровья. Он говорит: «я этого не умел сопоставить, теперь я буду помнить, ты во всём права, прости меня». </p>
        <p id="109fe6f1-a428-4ca2-8f36-a1118ba1565d">Тот же вечер провел дома, пошел гулять и вдруг с виноватой улыбкой мне подает 3 груши, «это тебе, мама́, ты никогда их не ешь, вот и нашлась груша». А у нас шутка была в вагоне, что пропала груша. </p>
        <p id="4728080e-040b-4cf3-9c6a-0f3a0cff065d">Вчера и сегодня он получил три пятерки и в очень хорошем настроении, учится, а вечер проведет с приехавшими из Орла Лопухиными<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лопухины </span>— С. А. и А. П. Лопухины.</span>, Анночка<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Анночка </span>— дочь С. А. и А. П. Лопухиных, Анна Сергеевна, по мужу Голицына. </span>его прельстила. </p>
        <p id="6e57556c-2fea-49c7-8da7-29cb86220645">Саша, после Ясной, тоже поворчала, потосковала, нога болела, но теперь наладилась и опять очень мила. Я сижу дома, перешиваю <pb n="718" xml:id="page718"/>Саше её кофту, пишу, немного играла. Вообще в спокойном и будничном расположении духа, рада, что опять не даром пропали мои очень тяжелые усилия с Мишей. </p>
        <p id="c8fab838-5a6c-4839-b9f2-e20663338285">Вчера была вечером Елена Павловна, Дунаев, Маруся, Сергеенко и Гольденвейзер, который принес переписанный отрывок; очень сконфужен и трогателен. Никто у него не брал этой рукописи, и читали только в его семье. Он нам играл очень хорошо сонату Apassionata Бетховена, прекрасно сыграл первую балладу Шопена и еще кое-что. </p>
        <p id="a9d1073b-4895-4bfc-a9fa-b3a5dd503bb1">Очень мне жаль, милый друг, что твое вдохновение ослабело, и меня мучает, что не я ли тому причиной и мой приезд? Что делать, и я живой человек с моими слабостями и жизненными требованиями, и не́куда меня девать, такое назначение мое — быть твоей женой и мешать, а когда и помогать тебе. </p>
        <p id="9be661c2-bf89-433f-a294-ccf93c5f46fd">Еще меня огорчило, что ты второй раз уже с лошадью падаешь, лучше подожди ездить, а то <hi>как </hi>упадешь. Прощай, милый друг, кончаю письмо, и так длинно. Целую тебя, Таню, Оболенских всех. Береги свое здоровье. </p>
        <p id="7ac1cd65-6382-41ea-aef4-6f1bff7c7391">
          <closer class="podpot">
            <signed>Твоя Соня Толстая</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
