<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 11 мая 1898 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1898-05-11_1898-05-11"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 11 мая 1898 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. — С. 703—704.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1898-05-11" to="1898-05-11"/>
        <date type="editor" from="1898-01-01" to="1898-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1889df15-031f-459f-a589-2cbb44cedc46">
        <pb n="703" xml:id="page703"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="4dbc7df6-e7c8-4a39-ac7f-86130c15e646">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1898-05-11">11 мая 1898 г. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ef76877d-bec0-488a-abe9-4c1d87f82971">Милый Лёвочка, привезла мне В[ера] Р[омановна]<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Вера Р </span>[<span class="hi" data-attribute="italic">омановн</span>] <span class="hi" data-attribute="italic">а</span>. — Вера Романовна Цурикова, рожд. Миллер. Участвовала в оказании помощи голодающим, живя у И. Л. Толстого в качестве школьной учительницы.</span>твое письмо<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">твое письмо </span>— от 10 мая (ПЖ, стр.546—547; датировано 11 мая). </span>, которое меня тронуло и моим милым внуком Мишей, и твоей добротой ко мне, и тем, что я не могу жить теперь этими простыми, настоящими радостями, которые делали меня всегда лучше, спокойнее, добрее и достойнее, — а именно общением с детьми и с тобой. Последнее время я всё хуже и хуже. Сегодня я весь день поминутно плачу. Надеюсь, что это пройдет; это от бессонницы и боли в спине и виске, которые сегодня разошлись. Надо опять холодную ванну взять. </p>
        <p id="91087b65-84ab-4602-8b1b-69cbd78a4595">Приехала Таня от Олсуфьевых и сейчас же ко мне отнеслась не дружелюбно, и теперь слегла от живота. Как мы все слабы, что от физических причин делаемся строги и не добры к самым близким людям. </p>
        <p id="fb8e0fd4-9981-4ed2-8b62-baf2974057d5">Миша сегодня выдержал математику и очень счастлив и он, и я, и няня. Теперь только русский страшен; их будет два. Андрюша эти дни был с нами; вчера ездили в «Freischütz»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Freischütz» </span>— опера Вебера «Волшебный стрелок». Толстая была на последнем повторном исполнении оперы в пользу пострадавших от неурожая. Пели учащиеся консерватории и играл оркестр из учеников под управлением Сафонова. Это был экзаменационный спектакль, состоявшийся в Малом театре. </span>с ним, Серёжей и Сашей. Ей хотелось, да и очень уж опера хороша; а мне больше хотелось за город, такой был чудесный вечер. А сегодня Андрюша с утра пропал, и теперь вечер, а его нет. Готовят чай в саду. </p>
        <p id="c9d81c95-120d-42c2-916f-c0b01b065f00">Так как ты упорно умалчиваешь о своем приезде, то я уж больше не буду тебя спрашивать. Если ты не приедешь жить в Ясную к 15-му, с Сашей, то я съезжу с тобой повидаться на денек в Гриневку, вернусь к Лёве и Доре, пробуду с ними три дня, и во всяком случае вернусь к Мише 21-го. Первые дни моего отсутствия в Москве — тут будет Таня, т. е. до 17-го, потом она приедет к Саше в Ясную. </p>
        <p id="3fe696bb-7d9f-4848-901b-f3d2929c5f88">
          <hi>Совсем </hi>я приеду в Ясную 29-го или 30-го. У Миши 29-го последний экзамен. Может быть и ты к тому времени совсем переедешь. </p>
        <p id="969a6c12-2307-44fb-9504-72f93e0424c1">Вчера была у Дунаева, и там все накинулись меня убеждать взять на помощь Ф. А. Страхова. Он с женой что-то решил, что лучше пожить врознь (чего я никогда не умела понять и решать всю жизнь) и лучше при деле. Я очень советую его взять, он сгоряча отлично будет работать и тебя заменить может. </p>
        <p id="64f8aeda-df1d-4223-a503-d0c89fc737bd">Вера Романовна мало о тебе и о вас рассказывала, я не поняла и не почувствовала твоего настроения. Кажется оно хорошее и спокойное. Я часто думаю, что мне гораздо приятнее, что ты с внуками и детьми, чем с чужими. Как хорошо, трогательно ты мне описал Мишу!<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">трогательно ты мне описал Мишу</span>. Толстой писал 10 мая: «Нынче утром Миша, согнув спинку, озабоченно и махая согнутыми руками, бежит, спешит мне навстречу в дверь. Дверь стукнула: извини, милый дедушка, что я зашумел, и пробежал в спальню, не затворив дверь. И из спальни слышен заспанный, грубый голос Ильи (не то, что я не люблю его, Илью, но контраст поразительный): дверь затворяй. Через минуту выбегает назад Миша в слезах. (Он искал шляпу, чтоб бежать за В. Р. и Ан., которые только что поехали). Шляпа в передней, но он не может достать ее и спешит страшно, и плачет тихо. Я достал ему шляпу, он надел резинку и пустился во весь дух за ворота и по дороге. Я вышел посмотреть: он догонял В. Р. и Ан., догнал и поехал. Потом они остановились, и я вижу, что-то беленькое идет по дороге; потом это беленькое пошло влево. Я решил, что это не он, а они уехали с ним. Оказывается, это он пошел к стаду свиней и вернулся часа через 1½ с рассказами, как хряк чужой победил нашего хряка. Как на другом конце естественно чувствуешь свою близость с ними, которые на начале ее. И странно и жалко, что неизбежно они должны нести все те грехи, которые набрали предшественники. Утешаться тем, что меньше. И цель жизни, или, скорее, единственно разумное употребление её, в том, чтобы помочь им меньше нести набранных предшественниками привычек лжи и зла» (ПЖ, стр.547). </span>Я так его всего почувствовала, и всю ту сложную и часто трагически-значительную внутреннюю жизнь, которую переживает и Миша, переживал сильно Ваничка <pb n="704" xml:id="page704"/>и переживают все хорошие дети. И я рада за Мишу, что он тебя познал, полюбил, и, верно, уж не забудет этого времени, хоть не по событиям, а по влиянию, которое ты внёс в их жизнь. Анночка менее чутка, а те малы<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Анночка менее чутка, а те малы</span>. Внуки (дети Ильи) — Анна, Андрей и Илья (р. 1896).</span>. — Ты пишешь, чтоб я дала денег<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ты пишешь, чтоб я дала денег</span>. Толстой писал 10 мая: «Если ты не пришлешь денег, то я обойдусь, если и пришлешь, то я, может быть, возвращу их». </span>, а не пишешь сколько? Я уж дала 300 р., а теперь за проданную медаль посылаем 98 р. 99 коп. и еще 4 р. от кого-то, и письма, и повестки. Денег и мне хочется дать, совестно <hi>не </hi>дать, а очень трудно теперь именно: уплаты разные, переезд, а я всё подобрала, что могла, и отдала за дом и издание. </p>
        <p id="f5f1b7a3-7b2f-4003-acb3-b29783fc4cc8">Целую всех. Очень хочется тебя видеть, и <hi>успокоение </hi>мне только от тебя и есть на свете. И вот я опять плачу, совсем расшаталась. Ну, прощай. </p>
        <p id="50347e49-36c1-407f-8e25-1d5c573afa09">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Т.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
