<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [30 сентября или 1 октября 1876 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1876-10-01_1876-10-01"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [30 сентября или 1 октября 1876 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 135—136. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1876-10-01" to="1876-10-01"/>
        <date type="editor" from="1876-01-01" to="1876-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b10aa909-c77d-4308-8b8e-cd4246857920">
        <pb n="135" xml:id="page135"></pb>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="34f3c270-b3bc-413c-b67d-0ae2af942f00">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1876-10-01">
                <span>1876 г. Сентября 30 или октября 1. Москва. </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="690a6adf-045b-47fa-b52b-ca66f22bb2d0">Милый Лёвочка, приехала я благополучно, спала в большом вагоне рядом с какой-то англичанкой, в 1-м классе. Истомин<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Истомин </span>— Владимир Константинович Истомин (1847—1914), знакомый Берсов. Служил в Преображенском полку. Работал в редакции Каткова. Позднее был директором Московского воспитательного дома и правителем канцелярии московского генерал-губернатора. Историк-дилетант. Лев Николаевич в 1870-х, начале 1880-хгг. поддерживал с ним дружеские отношения и был с ним в переписке. В конце жизни по взглядам Истомин сделался крайним реакционером и монархистом. </span>был очень услужлив и любезен. </p>
        <p id="11697094-b3a2-4d00-8b9a-df45737cb3b3">Приехала к Варе, Николай Михайлович<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Михайлович</span>. — Николай Михайлович Нагорнов (1845—1896), сын разорившегося тульского сахарозаводчика Михаила Михайловича Нагорнова, с 1872 г. — муж В. В. Толстой. Заведывал издательскими делами Толстого в 1874—1881 гг. Хороший знакомый Левитана и А. П. Чехова. Перед женитьбой Нагорнова Лев Николаевич относился к нему отрицательно и был против его брака с любимой племянницей.</span>меня встретил на железной дороге в отличной карете. Пили кофе и сейчас же я с бабой поехала в глазную больницу<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">с бабой поехала в глазную больницу</span>. Евлампия Федотовна Егорова (р. около 1844 г.), жена кучера Филиппа Родионовича Егорова.</span>. Там приём кончился: послали к Брауну<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">к Брауну</span>. — Густав Иванович Браун (1827—1897), профессор офталмологии в Московском университете. </span>на квартиру. Я послала карточку, его еще нет, вышла жена, очень любезно просила подождать, я подождала; он пришел, узнал, кто я, по карточке, очень внимательно обошелся с бабой, но, увы, надежды никакой нет; глаза умерли, — сказал он, а против смерти доктора ничего не могут. У меня сердце упало, и очень что-то грустно от первой неудачи в Москве. </p>
        <p id="3ebb06be-df4a-4b9e-9386-abaea8423e4e">Гувернантки будут вечером<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Гувернантки будут вечером</span>. В результате поездки в Москву С. А. Толстая пригласила в дом гувернантку француженку Гашэ. </span>, тоже что-то мало надежды. Дождь идет, уныло и грустно, стараюсь, чтоб в голове было ясно, но не достигаю. Будьте все здоровы, а я постараюсь быть благоразумна и сделать всё наилучшим образом. </p>
        <p id="1a5c7f5f-1032-4a6c-9068-b011e2f3be29">Еще узнала адрес одной, которая рекомендует гувернанток, сейчас заеду. Мы с Варей едем покупать кое-что до обеда. О своих удовольствиях не думаю, но думаю, что вечером съезжу к Перфильевым<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Перфильев</span>. — Василий Степанович Перфильев (1826—1890) был уездным предводителем дворянства, в 1878—1887 гг. — московским губернатором. Приятель Толстого, посаженный отец на его свадьбе. Прототип Стивы Облонского. Был женат на Прасковье Федоровне Толстой (1831—1887), дочери двоюродного дяди Толстого — Федора Ивановича («американца»). </span>. </p>
        <p id="440446b0-2069-4e43-af79-080da061ba22">Прощай, душенька, время мало, целую тебя, будь здоров, детей и тебя целую. </p>
        <p id="ffe97e2b-974c-4408-8b72-4f8ff5e8cb34">
          <closer class="podpot">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="d85c8341-915f-4836-a5cd-69cf4082ecec">
          <span class="note" type="footnote">На письме позднейшая помета рукой С. А. Толстой «1877 г.», которую считаем ошибочной. Датируется на основании даты письма Толстой к Кузминской, приводимого ниже и писанного с той же поездки. Софья Андреевна писала сестре 1 октября 1876 г.: «Приехала в Москву утром. </span>
        </p>
        <p id="24798f6e-d95e-4a41-a8a2-435da6e95aa7">
          <pb n="136" xml:id="page136"></pb>
        </p>
        <p id="424a9538-07a3-454b-bc6b-d5a84ffc0d77">
          <span class="note" type="footnote">Брала я двух баб, из которых одна, жена Филиппа кучера, которая слепа». Кроме настоящего письма Толстой к мужу, есть еще одна ее записка к нему того же времени, ее мы не воспроизводим.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>