<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [19 декабря 1885 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-12-19_1885-12-19"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 19 декабря 1885 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. — С. 349—350.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1885-12-19" to="1885-12-19"/>
        <date type="editor" from="1885-01-01" to="1885-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="23675b14-0b87-417c-b5aa-40f7bc590a50">
        <pb n="349" xml:id="page349"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="cccce9dd-7663-4606-b937-81d20892dc3d">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1885-12-19">
                <span>1885 г. Декабря 19. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c4442000-05b7-4571-9c2b-1ef3c0f1c377">Милый друг, прилагаю для тебя письмо ко мне Победоносцева<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо ко мне Победоносцева</span>. Константин Петрович Победоносцев писал С. А. Толстой: «Видев вашу горячность к делу, о коем вы пишете, не хочу оставить вас без ответа. Я немедленно вытребовал из канцелярии Синода корректурные листы и прочел их. Они будут рассматриваться в Синоде, но я скажу вам прямо, во избежание недоумений, что <hi>нет никакой надежды</hi>, чтобы они были пропущены к печатанию. Всё, что пропускается, считается <hi>одобренным</hi>, а эти листы никак не могут <br/>быть одобрены. Я на словах уже объяснял вам мою мысль, а теперь, прочитав листы, сознаю ее явственно. И вас убеждаю: <hi>не настаивайте</hi>, и буде запрещение представляется вам злом, <hi>не противьтесь сему злу</hi>». Подлинник письма Победоносцева хранится в АТ.</span>, переписанное Лёлей. Из него ты увидишь, что отказано безвозвратно, что очень досадно и неприятно. Но, видно, всё пошло мне в жизни против теченья; и чем больше всякого горя, тем как-то больше и больше сжимаешься и жить не хочется. Вот теперь, до праздников набрали бы: «Что ж нам делать?»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">набрали бы: «Что ж нам делать?»</span>. «Так что же нам делать?» вошло в XII том с измененным для цензуры заглавием: «Мысли, вызванные переписью». </span>и напечатали бы весь том. Но ты уехал, увез всё, и я ничего не могу предпринять! </p>
        <p id="cc6dd40c-f400-4a29-8402-b24b1a93cac6">Прими это к сведению, пожалуйста, и если можно, помоги мне поскорей выпустить 12-й том. Всякий день огромное требование книг; сегодня 31 объявление, и придется снова, по всей России, собирать билеты<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">билеты </span>— квитанции на подписное издание (собрание сочинений Толстого). </span>и <hi>особенно </hi>рассылать 12-й том. </p>
        <p id="d342d16a-a1ce-401d-b2d2-bdfb1693cf8c">Как-то вы доехали! Утром было хорошо, но теперь, вечером, ветер и холодно. Маша с Андрюшей ездили на Патриаршие<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Патриаршие </span>— пруды, на которых по зимам бывал каток.</span>с Толстыми. Я весь день за своим делом. Обедала у меня Ольга Зайковская<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Ольга Зайковская </span>— Ольга Дмитриевна Зайковская, подруга молодости Софьи Андреевны, дочь инспектора студентов Московского университета. </span>, такая стала полная; она мне была приятна. Дядя Костя тут, взялся писать адресы и замучил меня своими <hi>инструментами</hi>. </p>
        <p id="fd9038a4-5118-4db1-991f-f4cb57631891">У Маши и у меня с вечера горло болит, у Лёли голова. Он не ходил в гимназию, спал, а теперь сидит со мной и переписывает Победоносц[ева] письмо. Маша учится. Пока всё благополучно, жду с нетерпением известия о вас. </p>
        <p id="19c843c2-e2cf-4141-b9c5-7e995cac33fa">Получила от М. Стаховича очень милое письмо о <hi>бабе</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">от М. Стаховича </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">письмо о бабе</span>. Письмо это не сохранилось. <br/>Толстой писал в ответ 21—22 декабря: «Сейчас прочел твое письмо. И сейчас в сердце зажало, и чувствую то же отчаяние и тоску, которые чувствовал в Москве и которые совершенно прошли здесь. Опять то же: задача не по силам, он никогда не помогает, я всё делаю, жизнь не ждет [...]. Все слова мне знакомые и, главное, неимеющие никакого отношения к тому, о чем я пишу и говорю. Я говорил и говорю одно, что нужно разобраться и решить, что хорошо, что дурно, и в какую сторону идти; а если не разбираться, то не удивляться, что будешь страдать сама, и другие будут страдать. О необходимости же что-то сейчас делать говорить нельзя, потому что необходимого для людей, у которых есть деньги на квартиру и пищу, ничего нет, кроме того, чтобы обдуматься и жить так, как лучше. Но, впрочем, ради бога, никогда больше не будем говорить про это. Я не буду. Надеюсь окрепнуть нервами и молчать. — То, что всё, что я испытывал в Москве, происходило не от физических причин, то, что я после 3-х дней точно такой же жизни, как в Москве, — без мяса, с работой физически тяжелой, — я здесь колю и пилю дрова, — я чувствую себя совсем бодрым и сплю прекрасно. — Но что делать, мне, по крайней мере, ничего нельзя изменить, ты сама знаешь. Одно можно — выработать спокойствие и доброту, которой у меня мало, что я и постараюсь сделать. Прощай, душа моя. Целую тебя, и люблю, и жалею». </span>. Так много о ней, что писать не буду, времени нет. </p>
        <p id="4c5aa831-10f2-48f9-b306-392a33ca6c21">Таничка, милая, не заболей, люби меня, как любила это последнее время. Если тебе не слишком по нас соскучится, то я рада, что вы у таких милых, добрых, умных, чудесных людей, как всё семейство Олсуфьевых, которым кланяюсь сердечно и благодарю за вас. </p>
        <p id="c7c194fa-43b7-44e4-89c1-1d9f69081399">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="a853f415-24bf-40d0-9883-44f156eb2908">
          <date>19 декабря вечер. </date>
        </p>
        <p id="d7b5bd93-9722-4ea0-9f30-1ecc1f8f10c3">Не оставь без вниманья, Лёвочка, мою просьбу что-нибудь сделать, чтоб ускорить запоздавший том. Напиши, не нужно ли мне что сделать или переписать или набрать? </p>
        <p id="c76b8ac8-99fd-452f-90f0-1a7018967234">
          <span class="note" type="footnote">Толстая пометила: «Письма из Москвы в имение графов Олсуфьевых — Никольское-Обольяново, близ станции Подсолнечное по Никол. ж. д.».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
