<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [2 февраля 1893 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1893-02-02_1893-02-02"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [2 февраля 1893 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 554—555. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1893-02-02" to="1893-02-02"/>
        <date type="editor" from="1893-01-01" to="1893-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="8639aaf5-9449-4a80-8bee-8e06fce58827">
        <pb n="554" xml:id="page554"></pb>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="d52090d3-28a3-4337-a28c-f5260a5946ce">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1893-02-02">
                <span>1893 г. Февраля 2. Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1322b321-adee-41ea-8101-29f65f739bce">Милый Лёвочка, получила все твои письма и Машины письма, и я так вам сочувствую и понимаю ваше наслаждение тишиной, белизной, беспредельностью и свежестью деревенской природы и жизни. Я рада за вас, пока совсем покойна за вас, Ясная и близко и свое родное хорошее гнездо. А вот когда вы в Бегичевку поедете, — вот это терзание всем! Хоть бы вы подольше остались в Ясной и поскорее вернулись из Бегичевки. Сегодня смотрю в окно на ясный закат и сама так бы и убежала куда-нибудь на простор, особенно от масляницы. </p>
        <p id="0534c5be-2c39-4b78-be4d-2ebc06c1337a">Вчера, мучаясь, возила Сашу, Ваню, Мишу и Лидию в Большой театр. Варя и Маша Толстые тоже были с нами. Был один градус тепла, пьеса прекрасная, красивая, нравственная и очень забавная для всех, феерия из скандинавских или германских сказаний: «Кольцо любви»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Кольцо любви»</span>. На утреннем представлении 1 февраля в Большом театре было дано «Кольцо любви», волшебная сказка в 3 действиях и 10 картинах, составленная по немецким народным сказкам и повериям В. А. Крыловым. Музыка частично П. П. Золотаренко, частично заимствована. <br/>Следующие два письма (в ночь с 5 на 6 февраля) не печатаем. </span>. — Ваничка был очень мил, хлопал, кричал свои замечания на весь театр; на него из партера (мы были в первом бенуаре), из оркестра оглядывались и улыбались. Весь театр — одни дети. Это была моя слабость, и после стало грустно. </p>
        <p id="52b2eaea-65b5-418b-88de-89bf6a220db4">Лёва опять мрачен и дергает меня за сердце, браня и доктора и меня, и воды, и приходя в отчаяние. Мечется он ужасно и мне это тяжело, а помочь не умею и не знаю, как. Не могу я изменить своего убеждения, что ему нужно последовательно и терпеливо полечиться. — Сама я здорова, исключая желудка, но не спокойна во всех отношениях, что и досадно на себя и противно, и я это поборю трудом и заботой о детях. </p>
        <p id="a1e09acb-ba43-4274-8230-7e29b789823b">Сегодня ездила проведать Машеньку, она всё больна; была у Грота и еще кое у кого. Завтра, в среду, уезжают все Толстые в Пирогово, а в четверг приедет к вам, вероятно, Таня. Сейчас у нас Ге и Дунаев, Серёжа уехал к Самариным на спектакль в новом фраке, и мне очень хотелось, но без Тани скучно, а у ней платья нет. Да и совестно ездить, хотя я без тебя, Лёвочка, всегда ищу развлечений, а с тобой никуда не стремлюсь и всегда довольна. Я рада, что Маша себя хорошо чувствует в деревне; дай бог ей поправиться и духом и телом. Целую вас обоих, сидели бы в Ясной, отдыхали бы и я радовалась бы, что вам хорошо. Право, нужно ли в Бегичевку? А может быть не нужно совсем! </p>
        <p id="01474701-34d6-44e1-8bfb-50af558bd091">Ну, прощайте, теперь Таня привезет известия, а писать уж буду в Клекотки. </p>
        <p id="aee2a10a-236e-4a09-96ed-d2e6e47f3a37">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="ff297eb6-de16-4506-9c04-f8b3705c05be">2 февраль </p>
        <p id="61a1effd-2809-42a3-a593-0ee918d2fcfa">вечер.</p>
        <p id="037cc41c-1185-4dea-9902-94438d4a529b">
          <pb n="555" xml:id="page555"></pb>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>