<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 1 октября [1883 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1883-10-01_1883-10-01"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 1 октября [1883 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 235—236. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1883-10-01" to="1883-10-01"/>
        <date type="editor" from="1883-01-01" to="1883-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="554c5bf3-833e-42f1-8c05-05e5e9ce1331">
        <pb n="235" xml:id="page235"></pb>
      </p>
      <p id="2621b713-9347-4303-9999-bde92949b1d4">
        <head>№ 98 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="675652ad-fecd-4f4d-b865-dfc8a85c42a7">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1883-10-01">[1883 г.] 1 октября. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="3ec1bd01-d660-4219-b570-56ee85d7df71">Теперь<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">получаю третий день твои письма исправно</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">получаю </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">твои письма исправно </span>— письмо от 30 ноября; в нем Толстой писал: «Сейчас получил с Козловки твои два письма и телеграмму, — прекрасные два письма. По обоим я вижу, что ты в том хорошем, любимом мною духе, в котором я тебя оставил и в котором ты, с маленькими перерывами, уже давно. — Письмо это читай одна. — Никогда так, как теперь не думал о тебе, так много, хорошо и совершенно чисто. — Со всех сторон ты мне мила» (ПЖ, стр.203). </span>, милый Лёвочка. Жаль, что ты мне много пишешь обо мне, потому что это мешает быть до конца натуральной, и инстинктивно будешь стараться или написать то, что тебе понравится, или же сделаешь усилие быть натуральной и правдивой, — а это доводит часто до резкости. </p>
        <p id="bfcda015-f190-40e8-9973-30ee5e7d5ceb">Боюсь, что во вчерашнем письме я не довольно мягко отнеслась к твоему отказу быть присяжным. Во мне поднялось старое, эгоистическое чувство, что ты нас, семью, не жалеешь и вводишь в тревогу о тебе и твоей безопасности. Конечно, ты поступил по убеждениям; но не поехавши, не говоривши ничего, а заплативши штраф, ты тоже поступил бы по своим убеждениям, но ничем бы не рисковал и никого бы не огорчил. Ты оттого от меня скрыл, что знал, что я это самое желала бы и на этом бы настаивала. А тебя это смутно радовало — высказать это публично и чем-то рисковать. </p>
        <p id="2473e0f3-0599-430a-9f49-61f1415fda2a">Я не трону мизинцем, чтоб перекачнуть весы на свою сторону. Я так понимаю, что тишина для человека, умом работающего, крайне необходима. Живи пока нужно и пока хочется. Мне кажется, что когда тебе хорошо, спокойно и тихо, то и мне на половину лучше от этого. У нас очень суетно и подчас трудно. Я очень тиха, даже слишком; но спина болит и ноющее чувство в душе. <hi>Ничего</hi>, т. е. положительно <hi>ничего </hi>меня не радует. </p>
        <p id="48dee2de-4902-45a5-9504-bde92c92f04b">Неужели от этого я лучше, что утратила способность радоваться. </p>
        <p id="92956d2c-58f1-4a06-b337-39ab17407e15">Купила Тургенева в гробу; фотография чудная. Я долго вглядывалась в его спокойное лицо и подумала так ясно, так искренно: «вот туда-бы, где он, как хорошо!» </p>
        <p id="5d55acec-ae85-45ad-85a8-378777db3521">Сегодня ездила с Таней, Машей, Андрюшей и Мишей в<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">храм Спасителя</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">храм Спасителя </span>— храм в память избавления от французов в 1812 г., заложенный в 1839 г. и освященный в 1883 г., находился у Пречистенских ворот. </span>ко всенощной. Меня малыши измучили, всё просились туда, потому что Лиза и Варя были и рассказывали. Впечатления никакого — велико, ярко, людно и больше ничего. Но малыши остались довольны и катаньем и церковью. </p>
        <p id="52ea1a18-63f2-4bd6-8977-d1fca28520d2">Таня всё это время очень мила и дружелюбна. Илья, Маша и Лёля очень ровны, а Серёжа очень часто груб и неприятен. Так это грустно! Взяли сегодня учителя для Лёли, студента, по Серёжиной рекомендации. Он мне понравился и видом, и скромностью. </p>
        <p id="959fe9d5-2cfb-4a44-b115-2057320b6152">Была<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Лиза Оболенская с двумя девочками</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лиза Оболенская с двумя девочками </span>— Е. В. Оболенская и ее дочери: Мария и Александра. </span>, которые играли в крокет с Машей и Дрюшей и очень веселились. </p>
        <p id="d0524dc5-627c-402b-a2c2-92739377aadf">Знаешь, Лёвочка, что<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">Костенька</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Костенька</span>. О К. А. Иславине Толстой писал 3 октября: «Нынче утром получил твое очень хорошее письмо. Одно ужасно грустно — это Костенька. Пожалуйста, не рассердись на него и не обидь. Я как приеду, постараюсь дружелюбно избавиться от него» (ПЖ, стр.205). </span>совсем поселился! Спит в твоем кабинете, и с утра до ночи уверенным, наглым тоном <pb n="236" xml:id="page236"></pb>требует или всяких усовершенствований в моем хозяйстве, или закуски, или вина, или начинает смеяться надо мной, что я тебе пишу всякий день, или учит меня, как жить... Иногда плакать хочется, терпенья нет! Всё, что моя слабая душа соберет сил, чтоб как-нибудь бороться с этой суетной, ежедневной жизнью, и выкарабкиваться из нее на свет — всё это вдруг, я чувствую, погибает; я ослабеваю, тоскливо слушаю о позолоте рам или о его светских успехах, а передо мной также тоскливо лежит приготовленная книга. — Таня, дочь, начинает испытывать то же. Она от него нынче бегала с книгой по всему дому. </p>
        <p id="cfcf2a37-e343-4be9-bdb3-bf35ceec92d3">Но я, кажется, слишком жалуюсь. Он очень жалок. Madame тебя благодарит за память. Корректуры не поспели на почту сегодня. По новым порядкам в большие праздники только до 12 прием, а я получила телеграмму в 12-ть, и то страшно перепутанную. Завтра пошлю; жаль, что целые сутки позднее. </p>
        <p id="74744810-31ce-4ba2-8d6d-e9a3777b2aed">Я рада, что тебе в Ясной хорошо, а с желудком будь осторожнее. Пока прощай. Слишком длинны и пусты мои письма. Вели<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">Митрофану</a>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Митрофану </span>— М. И. Банникову. </span>
          <hi>твою </hi>лисицу выделать, отдать и прислать мне ее с Таниными. Выкопай в Чепыже три или четыре дубка и привези мне их посадить тут, в саду (это ради сентиментальности). А тут дубов нет. Ну, теперь и бумага вся. Целую тебя. </p>
        <p id="77d01887-760c-4fed-b39b-248975fa36f6">
          <closer class="podpot">
            <signed>С.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>