<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [21 сентября 1894 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1894-09-21_1894-09-21"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [21 сентября 1894 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 602—603. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1894-09-21" to="1894-09-21"/>
        <date type="editor" from="1894-01-01" to="1894-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="020aa1db-81f3-4744-834a-e5ff0d492e80">
        <pb n="602" xml:id="page602"></pb>
      </p>
      <p id="f91a47f5-f6a2-4ede-85df-9ff5507cd2e6">
        <head>№ 311 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="91ee246e-47df-4889-945f-51596327a535">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1894-09-21">[1894 г. Сентября 21. Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c732fadc-ee71-4598-9b3d-2675ff3fcfc6">Я очень удивилась, милый Лёвочка, что<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">ты один день не получил письма</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">ты </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">не получил письма</span>. Толстой писал 19 сентября: «Вчера я ездил на Козловку за письмами, но не было от вас, что нас огорчило».</span>; я пишу очень добросовестно всякий день, а это Вера Толстая, верно, забыла опустить в ящик; я ей дала, когда она уезжала. — Сегодня ходила повидать мисс Вельш; она сказала, что Саша еще больна, но что жили очень хорошо и дружно, и она очень довольна. Вчера вечером приехала Маня Рачинская, очень усталая, была сонна, но очень мила и ночевала у нас. Приходили невозможные гувернантки, и я уже теряю надежду найти подходящую. После обеда мальчики готовили уроки, а я прочла Лёве вслух рассказ<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Лескова «Зимний день»</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лескова «Зимний день» </span>— рассказ Н. С. Лескова «Зимний день (пейзаж и жанр)» (ср. Полное собрание сочинений Лескова, изд. третье, 1903, т. 28, стр.112—170). </span>, — ужасная гадость во всех отношениях. Я и прежде не любила Лескова, а теперь еще противнее он мне стал, так и просвечивает грязная душа из-за его якобы юмора, но мы не смеялись, а просто гадко. — Приходил Дунаев, и громко, с негодованием, рассказывал о каком-то купце, бросившем француженку, с которой жил 17 лет, и женившемся по внушению жулика-присяжного поверенного — на другой. Дунаев к этому относится трагично, а я себе думаю: «много их таких, бог с ними, что мне до них!» </p>
        <p id="51fdb323-a82c-4697-90a1-c9a9a1eb5fca">Спасибо тебе и за<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">твое и за Ванино письмо</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">твое и </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">Ванино письмо </span>— от 19 сентября (ПЖ, стр.480—481).</span>; у вас событий мало, но вы мне ничего не пишете ни о постройке, ни о том, подсадил ли<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">Тихоныч</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Тихоныч </span>— Андрей Тихонович, яснополянский садовник, служивший у Толстых с 1890 по 1895 г. <br/>Следующее письмо от 22 сентября не печатаем. </span>березки и яблони, и вообще кое-что <pb n="603" xml:id="page603"></pb>в хозяйстве меня интересует: хороша ли вышла сушилка и рыли ли картофель и проч. Чем занят, то и интересует, и конечно не как средство получения денег (этого не может быть), а просто как дело. Вот приеду, всё увижу. Здесь я тоже много работаю: пишу, чиню, хозяйничаю и пр. Лёве сегодня не так хорошо, клистир после 4-х дней запора не подействовал. Ест Лёва теперь только кашки разные и простоквашу, и яичницу, а мяса совсем в рот не берет. Я ничего не говорю, думаю даже, что так лучше, так как он живет совсем без движенья. Завтра напишу последнее письмецо, целую тебя. </p>
        <p id="15e958ed-3aee-4cf9-b31b-70805f5c20fd">
          <closer class="podpot">
            <signed>Твоя С. Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="7eef5e5a-6f66-4dbb-845e-eb5e4775b46c">21 сентября 1894 г. </p>
        <p id="95240fa1-6043-4c36-9f2c-af0467463fd3">
          <span class="note">Настоящему письму предшествует другое от 17 сентября; его мы не печатаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>