<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 11 сентября 1894 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1894-09-11_1894-09-11"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 11 сентября 1894 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. — С. 598—602.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">598—602</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1894-09-11" to="1894-09-11"/>
        <date type="editor" from="1894-01-01" to="1894-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="43bab110-6d4a-4dc9-9c67-5b36b1c91ff6">
        <pb n="598" xml:id="page598"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="2e99cb95-2811-4ab9-88f1-6386a7f544cf">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1894-09-11">11 сентября 1894 г. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="97724200-bfd3-47bf-86aa-386da37b7866">Ни разу еще не обращалась к тебе, милый Лёвочка, в своих письмах, но это всё равно: когда я пишу, да и вообще думаю, то равно обо всех, и благодарю, что пишете мне все, и часто. Сегодня было письмо от Саши и Тани, и приписочка от тебя<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо от Саши и Тани, и приписочка от тебя </span>— коллективное письмо от 11 сентября (ПЖ, стр.477).</span>о кирпичах. Как жаль, что я не знала, что Иван Иванович Горбунов поехал к вам, я послала бы кое-что и написала бы с ним. Саша мне написала очень хорошо и интересно. О тебе, Лёвочка, всё это время много думаю; я рада, конечно, что ты весел и бодр, но меня интересует твой задуманный рассказ<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">твой задуманный рассказ</span>. Под 6 сентября 1894 г. Толстой записал в своем дневнике: «Утром в постели после дурной ночи продумал очень живой художественный рассказ о хозяине и работнике» (запись не опубликована). </span>. Мне почему-то казалось, по тону, с которым ты к нему относился, — что он был бы <hi>настоящий</hi>, т. е. очень хороший. Как это странно, эти художественные вспышки. Как красавица с годами всё реже и реже бывает красива, так и художественная красота вспыхивает реже и реже и потухает быстрее. И жаль это, надо дорожить этими проблесками, как дорожим мы теперь, в осеннюю дождливую пору, редкими лучами солнца. Не могу я отрешиться от моей любви к твоей <hi>художественной </hi>деятельности; и сегодня я вдруг ясно поняла, что это от того, что я с тобой её пережила в лучшие годы моей жизни, т. е. просто в молодости. А дочери в своей молодости переживают <pb n="601" xml:id="page601"/>другую сторону твоей деятельности авторской, и будут её любить больше всего другого. </p>
        <p id="584d6527-a937-4af7-adb2-de5442e134f1">
          <pb n="599" xml:id="page599"/>Рисунок </p>
        <p id="520c2d9b-c282-47e8-b4ce-456405e5e24e">
          <hi>Иллюстрация: </hi>
        </p>
        <p id="3aecdaa2-e42c-402d-b97e-96b5d1247e7f">Л. Н. Толстой с группой друзей и родных в день своего 75-летия 28 августа 1903 г. <br/>
          <hi>Верхний ряд</hi>: Ю. И. Игумнова, Н. Л. Оболенский, В. А. Кузминская, П. А. Буланже, А. Б. Гольденвейзер, И. И. Горбунов-Посадов, сотрудник „Русского слова“Орлов, Л. Л. Толстой, С. Л. Толстой, А. Л. Толстая, Т. Л. Сухотина-Толстая, А. И. Толстая, П. А. Сергеенко. <hi>Средний ряд</hi>: В. И. Сидоркова, Е. С. Данисенко, О. К. Толстая с дочерью Соней, С. А. Толстая, Л. Н. Толстой, М. Л. Оболенская-Толстая, Д. Ф. Толстая, С. Т. Семенов. <hi>Нижний ряд</hi>: Д. В. Никитин, М. М. Сухотин, М. Л. Толстой, О. И. Денисенко, И. Л. Толстой, А. Л. Толстой, А. А. Берс. <br/>С фотографии <br/>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Гос. Толстовский музей в Москве </span>
        </p>
        <p id="9b123c0b-b501-4baf-859f-99b34d15f316">
          <pb n="600" xml:id="page600"/>
        </p>
        <p id="5cde7ff9-fddd-4417-981b-4646f8e5add0">Все эти рассуждения, может быть, тебе неприятны, и тогда жаль, что я их написала; мне просто хотелось с тобой поговорить. </p>
        <p id="e7d0d852-5947-4c18-afd9-24401c43480a">Лёва, несмотря на постоянный дождь и беспросветное небо, как будто стал получше, т. е. меньше стонет, бодрее говорит и ходит. Ест простоквашу, которую Фаддеевна очень дурно делает, никак не наладится, кладет компрессы и бросил все лекарства. Гимнастику не делает, сегодня попробовал поиграть на скрипке. </p>
        <p id="256ae3c5-3454-43e1-bfbd-18765cad1348">Была Маня Рачинская, привезла большой и маленький букеты, прекрасные георгины. Посидела часа два, была усталая и вялая. Еще был Алексей Маклаков, Халевинская<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Халевинская </span>— Марья Михайловна Холевинская (р. 1856), земский врач Крапивенского уезда. В 1896 г. по просьбе Толстого дала одному рабочему его сочинения, запрещенные цензурой, за что была арестована и выслана в Астрахань.</span>, которая очень интересно рассказывала про ярмарку (Нижегородскую) и женщин тамошних. Теперь дети учатся, Лёва диктует Павлу Петровичу перевод из Коппе<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Коппе </span>— Франсуа Коппе (1842—1908), французский поэт, автор лирических стихотворений и драматических пьес.</span>. Еще приходил Павел Иванович, он вчера приехал из Костромы с Душаном<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Душан </span>— Душан Петрович Маковицкий (1866—1921), врач, чех, друг и единомышленник Толстого, служил домашним врачом при Толстом, сопровождал его при его уходе из Ясной Поляны и присутствовал при его смерти в Астапове. Часть его записок опубликована отдельным изданием: «Яснополянские записки» I, М., «Задруга», 1922; 2, М., «Задруга», 1923. </span>и Поповым. У Душана болит рука, он порезал и даже слёг в постель. Павел Иваныч много работал на земле, вид у него усталый и унылый. У вас, видно, иначе, чем здесь. Саша пишет, что был мороз и ясно; а у нас не было ни мороза, ни солнца, а идет мелкий дождь, и почти не переставая. </p>
        <p id="4766428d-dd5d-4194-a31b-50bf88cea300">Была нынче у обоих директоров. Андрюше надо брать учителя математики; он никогда ни одной задачи не решает. О Мише просила, чтоб разрешили дома учиться по-французски, но Поливанов на отрез отказал. — Очень мне жаль бедную Таню, что она так болела; бог даст это не будет повторяться. — Была вчера вечером у Веры Александровны, она одна с Лёлей сидит, и очень мне обрадовалась. Хотела еще лист взять, да писать больше не о чем, до завтра. Напиши мне, милый друг, опять как-нибудь хорошее письмо, а не только о кафлях<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">не только о кафлях</span>. Толстой писал 11 сентября в своей приписке: «Кафли привезли, а кирпичи, я не знаю, сколько нужно. Узнаю от архитектора или печников». — В 1894 г. была предпринята пристройка к яснополянскому дому: расширен нижний этаж и надстроены две комнаты, в том числе будущая спальня Софьи Андреевны.</span>. Целую тебя и моих милых дочерей, и моих маленьких, о которых часто скучаю. Кланяюсь мисс Вельш<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">мисс Вельш </span>— Анна Лукинична Вельш, содержательница небольшой музыкальной школы в Москве. С 1894 г. по летам жила в Ясной Поляне в качестве гувернантки и преподавательницы. <br/>Толстой писал в ответ 18 сентября: «Я нисколько не нашел неприятным то, что ты писала о твоем отношении к моему писанью и отношении к нему теперь девочек; напротив, нахожу это справедливым и с очень приятным чувством вспоминаю о том времени художественной работы» (ПЖ, стр.479—480). </span>и няне с Дуняшей. </p>
        <p id="1c85303a-7843-4fbb-90e0-54f2dae0d657">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="a74a42b9-954f-41da-bd25-a699862c7089">Сижу у Миши: он учит уроки, я делала корректуру, а теперь пишу письма. </p>
        <p id="380c0780-2a59-4fc9-a0c7-ad6b9c36a0ce">
          <span class="note" type="footnote">Письма от 17 июня, 28 июля, 17 и 20 августа не печатаем. Настоящему письму предшествует другое от 8 сентября; его мы также не печатаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
