<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 18 ноября 1897 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1897-11-18_1897-11-18"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 18 ноября 1897 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 687—688. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1897-11-18" to="1897-11-18"/>
        <date type="editor" from="1897-01-01" to="1897-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a3d15d8c-4fda-46d9-ba81-ace5a6231864">
        <pb n="687" xml:id="page687"></pb>
      </p>
      <p id="b1bde5e0-972f-4571-8e3d-91ffafc264aa">
        <head>№ 362 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="d9f47214-dbc7-4bdc-ab8b-6ef2c45a72d6">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1897-11-18">1897 г. ноября 18 <span resp="volume_editor" class="add">Москва</span>. </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ece5f1ef-038d-4606-804a-9c071670b8ba">Почему-то сегодня всё ждала от тебя письма, милый Лёвочка, и так и не получила. От Тани было письмо<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">От Тани было письмо </span>— от 13 ноября из Ялты. </span>и еще ее положение и отъезд остаются неопределенны, потому что у Андрюши всё жар. </p>
        <p id="b7179633-9bb2-4cf7-9f56-4ee4539ad104">У нас нового ничего нет. Льёт сильный дождь, тепло, грязно и скучно по-ноябр[ь]ски. Как выносишь ты эту погоду? Я очень плохо сегодня себя чувствую: бросает в жар и пот так часто, как никогда прежде, голова всё болит и сердце бьётся. Как будет мороз, вероятно это пройдет. — У меня теперь гостят Серёжа, Стёпа и Вера Кузминская, и стало оживленней, хотя я одиночеством не скучала. Да и не бываю никогда одна. Сегодня Маша Колокольцова вечер сидела, а обедала Наташа Ден. Я никуда почти не езжу и вечера сижу дома, и Миша сидит дома, ни разу в течение этой недели никуда не ушел и уроки стал готовить немного лучше. Саша тоже благополучна. Только дела Стёпы с Серёжей меня очень тревожат. Покупают большое именье с целью заложить его в сумму почти всей стоимости именья. Всё это и гадко, и рискованно, и я это высказываю, но бесплодно. Серёжа очень кашляет, и давно, и говорит, что не́когда поберечься. Удивительно! Хочет денег приобресть, а здоровье сберечь не хочет. Везде какое-то безумие на свете, и всё его яснее видишь. </p>
        <p id="5854f00a-6263-4f45-bdf2-4871bfd4b48b">Впрочем, других нѐчего осуждать, сама я живу довольно бесполезно на свете. Весь день как будто занята и что-то нужно делать, ложусь в 3 часа ночи, — а что делала день — и не вспомнишь. Кто-то хорошо сказал про жизнь<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Кто-то хорошо сказал про жизнь </span>— «кажется Сенека» (прим. Толстой).</span>кого-то, что она: «laborieusement désoeuvrée»<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
          <span class="note" id="a1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">трудом жизнь сведена на нет </span>
          </span>так и моя. Не много таких счастливых как ты, которые несомненно уверены, что делают полезное и хорошее дело. Извещай о себе почаще, и будь осторожен и здоров. Целую тебя и детей. Как тебе живется и прошла ли вялость? Что ты пишешь и в каком положении « <hi>Искусство</hi>»?<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">в каком положении «Искусство»? </span>Толстой писал 20 или 21 ноября: «Ты спрашиваешь меня о моих работах и говоришь, что хорошо мне знать, что мои работы нужны. Этого я никогда не знаю, так же, как и все мы. Я писал тебе в том письме о работах. От «Искусства» пуповина уже оторвалась, и я обращаюсь, общаюсь скорее с ним уже извне, а не изнутри, как прежде. Я послал Гроту 10 глав набирать. Что-то будет: и в смысле цензуры, и в смысле достоинства сочинения? — Я не знаю. Мысли же все и занятия мои направлены на кавказскую повесть, которой мне совестно заниматься, тем более, что она нейдет, — но от которой я не могу отстать» (ПЖ, стр.536). Кавказская повесть — «Хаджи-Мурат». </span>Всё ли отослано? Ну, прощай, 4-й час ночи. </p>
        <p id="83d80a79-0e7c-4305-8d2b-919207ba7fda">
          <closer class="podpot">
            <signed>С. Толстая. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="e4809bf1-6ce3-4d66-b82b-9e94ec7f79ca">18 ноября 1897 г.</p>
        <p id="80810eea-f140-492d-91aa-eadf91da3915">
          <pb n="688" xml:id="page688"></pb>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>