<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 14 мая 1897 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1897-05-14_1897-05-14"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 14 мая 1897 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 677—678. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1897-05-14" to="1897-05-14"/>
        <date type="editor" from="1897-01-01" to="1897-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="de761053-2dbc-4062-8874-6fc1deabd0a0">
        <pb n="677" xml:id="page677"></pb>
      </p>
      <p id="b0e0cf3a-ba6b-4678-ad34-d9a49dfa21cf">
        <head>№ 355 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="4741e4f7-46ee-4a31-8b33-71a33eeb1495">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1897-05-14">14 мая 1897 г. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="36fdd861-6870-4689-a41a-afaabe15f468">Получила сегодня<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">твое ласковое письмо</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">твое ласковое письмо</span>. Толстой писал 12 или 13 мая: «Как ты доехала и как теперь живешь, милый друг? Оставила ты своим приездом такое сильное, бодрое, хорошее впечатление, слишком даже хорошее для меня, потому что тебя сильнее недостает мне. Пробуждение мое и твое появление — одно из самых сильных, испытанных мною радостных впечатлений; и это в 69 лет от 53-летней женщины». — (ПЖ, стр.523). </span>, милый Лёвочка, и потом всё радовалась, и когда шла по Пречистенке в Охотный ряд покупать вам, вегетарианцам, провизию, то всю дорогу мысленно с тобой разговаривала и думала, что напишу тебе сегодня вечером всё то, что тогда думала. Но вот пришел вечер, и я уже не могу с той ясностью и искренностью передать свои мысли и чувства; дневная, житейская суета их все перетолкла, и я не найду уж тех выражений, в которых мысленно высказывала тебе, идя по Москве, утром. Но я, конечно, помню их суть и передам её тебе, как могу. Я думала, что сколько раз в нашей супружеской жизни были эти волны: подъёма и упадка наших отношений. С какой сильной душевной энергией и радостью я всегда встречала эти подъемы. И мне казалось сегодня, что и на закате нашей жизни — он опять возможен и был бы опять радостен. И что теперь не надо портить наших хороших отношений ни чтением дневников жестоких, ни ревнивыми мыслями, ни упрёками, ни презрением к занятиям твоим или моим, надо <hi>беречь </hi>отношения; уже так многое безвозвратно утеряно, и так болезненно прикосновение ко всему наболелому в прошедшем... Всё это я думала, — а что сделает жизнь, — это еще бог знает! </p>
        <p id="ee717166-21da-482e-98e4-6c0c862aa5fd">Сейчас разошлись:<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Машенька</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Машенька</span>. — М. Н. Толстая.</span>ушла спать, приехавшая<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Лизанька уехала в Конюшки</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лизанька уехала в Конюшки</span>. Е. В. Оболенская. В Конюшковском переулке жили Дьяковы.</span>, и Игумнов, который играл очень много и очень хорошо. Особенно хороша была баркаролла Шопена, которую он теперь учит. А вчера вечером Юша Померанцев много играл, а<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">утром играл Танеев свою симфонию</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">утром играл Танеев свою симфонию</span>. Симфония С. И. Танеева op. 12, c-moll; сочинялась в 1896—1898 гг., частично в Ясной Поляне во время его летнего пребывания там в 1896 г. Издана Беляевым в 1901 г.</span>. Он приходил заниматься в беседку два раза по утрам.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">В монастырь он не уехал</a>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">В монастырь он не уехал</span>. Танеев любил уединяться под Москвой в Гефсиманском скиту близ Троице-Сергиевской лавры для сосредоточенной композиторской деятельности. </span>; я его не поняла; он сказал, едет в понедельник, и это и будет, но в следующий понедельник. </p>
        <p id="fae84d45-7fde-4e01-8cd6-80e88153ccac">Продолжаю усиленно заниматься по утрам, часов до трех читаю с Марьей Васильевной, потом до трех ночи читаю одна. Ужасно утомляюсь; а тут укладка, покупки, посетители. Была Гуревич, и у меня к ней всё не хорошее чувство, в роде как <pb n="678" xml:id="page678"></pb>у детей к полу, о который они ушибаются, сами падая. Потом от<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">Гальперина</a>
          <span class="note" id="footnote6">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Гальперин</span>. — Илья Данилович Гальперин-Каминский (E. Halperine-Kaminsky) (р. 1853), переводчик на французский язык русской художественной литературы, в том числе Толстого. Живет во Франции. Приезжал к Толстому в 1894, 1896, 1900 и 1902 гг. Выпустил книгу о С. А. Толстой: «La tragédie de Tolstoï et de sa femme. D’après leur correspondance et leurs «Journaux intimes inédits», Paris. Fayard. 12 édition [1931]. Следующее письмо от 16 мая не печатаем. </span>какой-то Жданов, потом разные портнихи, купцы, типографщики и т. nbsp; д. </p>
        <p id="b0043cb7-0d79-45c8-a80d-f5037b1d6888">Миша, кажется, на греческом уже провалился, а латынь надеется завтра выдержать; он сегодня весь день дома занимался. Как холодно стало! Немного я боюсь за Сашу, тем более, она едет с довольно бестолковой mademoiselle Aubert. </p>
        <p id="af2a8a44-14a5-4d35-97c4-f6492fc5b8d5">Пришлите к почтовому за прислугой на Козловку: Дуняша, Вера, Иван, Семен с женой и двумя детьми и багаж. Пожалуйста, не забудьте. Не знаю, когда приеду сама; кроме корректур пропасть дел типографских, денежных, и зубы — необходимо. Устала и тоскливо, что не живу с тобой, с природой и в тишине. Да уж так, видно, прогорит моя нынешняя весна в лихорадочной работе. Что Таня? Целую её, Машу, Лёву, Дору, и особенно тебя, мой друг. Прощай, берусь опять за дела и корректуру, хотя уже первый час ночи. </p>
        <p id="1a2e6f84-1d46-4973-bcc1-020469b19bea">
          <closer class="podpot">
            <signed>Твоя Соня Толстая.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>