<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 ноября 1891 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1891-11-26_1891-11-26"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 ноября 1891 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. — С. 472—474.</title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">472—474</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1891-11-26" to="1891-11-26"/>
        <date type="editor" from="1891-01-01" to="1891-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="86b3eb4e-8db5-4bcc-b3d8-de6e53ffcac9">
        <pb n="472" xml:id="page472"/>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="87a09d7a-ee08-477c-9786-107129563a12">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1891-11-26">26 ноября. 1891 г. <span>Москва. </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="eab19037-d72b-45c6-9fcf-2bbe2461a7c4">У нас у всех такая паника, милые друзья, по случаю тревожных известий об Иване Ивановиче<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">тревожных известий об Иване Ивановиче</span>. В разгар работ по оказанию помощи голодающим И. И. Раевский захворал инфлюэнцей и умер 26 ноября. </span>, что никто ни о чем другом не может ни думать, ни говорить. Как ужасно быть так далеко от всех вас. Бедный Петя в ужасном положении. Сдержанный, бледный, он ничего не говорит, но так и видно, каково у него на душе. — Неужели плохо? Неужели плохо только от жара без осложнений. Если же воспаление в легких, поставьте скорей <hi>пиявки</hi>; такому сангвинику, как Иван Иванович, это не может быть вредно, а только хорошо. При первой возможности, умоляю вас, пожалуйста, Таня, телеграфируй мне опять. — И как Елену Павловну<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Елена Павловна </span>— Е. П. Раевская, рожд. Евреинова, жена Ивана Ивановича. </span>жаль, сколько ей сердечной тревоги! Не смею слова сказать теперь об отъезде вашем, но умоляю, приезжайте, как только будет возможность, т. е. когда всякая опасность минует. — У нас все здоровы, сегодня Ваничка упал в корридоре и очень меня испугал, но теперь совсем ничего, идем обедать. </p>
        <p id="997fa621-873f-4dff-9cb7-9d9d7a0d367e">Сейчас вечер, принесли твои два письма<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">твои два письма </span>— от 24 и 25 ноября (ПЖ, стр.275—277). </span>, милый друг Лёвочка. Меня немного успокоило, что вчера утром было 38 и 8; следовательно, не 40, и есть надежда, что болезнь, ожесточившись сегодня, судя по телеграмме, переломится и пройдет. У дяди Кости была инфлуенца, он сегодня был, говорит, жар был страшный, <pb n="473" xml:id="page473"/>он похудел, но здоров. Захарьин говорит: «никакой <hi>инфлуенцы </hi>нет, есть простуда, берегитесь её и ничего не будет». </p>
        <p id="c3970f63-d3fc-4c05-9c92-e375aed29ce5">Только бы, бог дал, выздоровел Иван Иванович и еще никто не захворал. Берегись, милый Лёвочка, и девочек не пускай рисковать ничем. Боже мой, когда же я увижу всех вас! Теперь еще жутче стало. Лёва всё мучается зубами, сегодня послали за дантистом; Лёва хотел дергать зуб, но я отговорила. Будет дантист лечить, так как есть воспаление накостницы. Вчера он до такой rage<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
          <span class="note" id="a1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">ярость </span>
          </span>дошел, что не знали, как и помочь: припарки, хлороформ, полосканье шалфеем, ничего не помогало. Ночью прошло, а днем опять стало немного хуже. Теперь опять лучше. Мы позвали Петю Раевского до отъезда его, чтоб показать твои письма и ободрить его, бедного. Вероятно, вы послали телеграммы во все стороны, оттого что жар к ночи стал сильнее и вы все перепугались. Дай бог, чтоб это был кризис к лучшему. </p>
        <p id="ecb271eb-8942-4b50-aa32-334d0d602454">Если вы все мной интересуетесь, то я положительно стала поправляться. <hi>Красный шар<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
            <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Красный шар </span>— «шуточное сравнение меня с шаром, которое Лев Николаевич любил повторять» (прим. Толстой).</span>
          </hi>, выпустив весь свой дух, стал опять надуваться, а приедете все, то вовсе оживу. Только бы опять что меня не подкосило. Тогда не скоро справишься, а чувствуешь себя всё-таки центром и даже нужным для семьи моих малышей четырех. И право, я вас всех так горячо люблю, что и всем вам холоднее покажется на свете без любви моей. Всех вас, по одному, себе представляю с восторгом, что скоро увижу. Ничего не посылаю сегодня девочкам. Выехать не могла по разным причинам, да и совестно посылать фривольности в дом, где серьезное горе. Целую вас всех нежно. Посылаю письмо Вере от матери и еще какое-то о пожертвованиях. — Сейчас было письмо от Сони<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо от Сони</span>. С. Н. Толстая писала 23 ноября: «Те 1000 руб., которые вы прислали, мы с Серёжей вместе отправили на покупку ржи. <br/>Чай я уже часть отдала больным [...]. Илья еще недели две будет ездить по уездам Гродненским. Он очень занят и беспокоится о нас» (хранится в АСТ). </span>, они все здоровы. Илья еще не возвращался. </p>
        <p id="b3ab36c8-7de4-4ddb-8a70-5812c3b56e50">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="485ae955-39f3-4ff7-b471-e08f4a368203">Что-то все девочки, как им, я думаю, грустно и жутко и за Ивана Ивановича и за тебя, Лёвочка. </p>
        <p id="a2637c06-edf9-44ec-95b6-b1d60ed418ae">
          <span class="note" type="footnote">Настоящему письму предшествует другое, от 24 ноября, адресованное Толстому, с обращением к Т. Л. Толстой; его мы не печатаем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
