<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [11 сентября 1882 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1882-09-11_1882-09-11"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [11 сентября 1882 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 196. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1882-09-11" to="1882-09-11"/>
        <date type="editor" from="1882-01-01" to="1882-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="29771189-5827-4ca5-ad89-250635d2cdb1">
        <pb n="196" xml:id="page196"></pb>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="63476191-fac3-4535-912a-df9d42d85bae">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1882-09-11">
                <span>1882 г. Сентября 11. </span>Суббота вечер. <span>Я. П. </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="cb7750e0-b9ad-4836-94ec-6e96f39901e8">Милый Лёвочка, письмо это посылаю в Ясенки с той самой старушкой, которая тебе писала, прося позволения приехать. Она (Дмоховская)<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Она (Дмоховская) </span>— Анастасия Васильевна Дмоховская; Толстой писал о ней так А. А. Толстой: «80-летняя старуха Дмоховская (русская, бывшая замужем за поляком — моя хорошая знакомая, очень добрая, религиозная женщина), сын которой за участие в социалистической пропаганде был сослан в Сибирь, где и умер» [в 1881 г.] (ПТ, стр.345—346). </span>просидела у нас весь день. Спешу писать, она торопит по случаю дурной погоды и темноты, и потому не описываю ее; очень умная, бывшая художница, мать политического преступника, умершего в Сибири. </p>
        <p id="0383a8c9-dd43-434f-8f10-21606923fefc">Погода всех нас привела в уныние, а я с свойственной мне мнительностью и тревожностью, уже воображаю, что ты простудился, что у тебя бок болит, что Лёля ноги промочил. Пожалуйста, если не купил, то купи ему калоши. Хотелось бы мне скорей с вами соединиться, а вместе с тем по такой погоде ехать было бы невозможно. Вчера с горя пошла вечером купаться, было холодно и жутко. Маша со мной ходила, но не купалась. </p>
        <p id="4ddfa273-3636-487f-b843-45296ff545b7">Илья спит и сидит в людской. Он мало занимается, стремится на охоту<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Илья спит и сидит в людской. Он мало занимается, стремится на охоту</span>. Толстой писал в ответ 14 сентября: «Илюша бессовестный, если он не покорен и мучает тебя, но надеюсь, что, получив от тебя нагоняй, он образумился и сидит дома, готовясь» (ПЖ, стр.175). </span>, и я очень боюсь, что он урвется и по этой сырости простудится. Пока он очень покорен. Таня и я спим вместе, и обе мы, по своему, очень деятельны. Я учила Машу, кроила, шила, убирала всё в кладовой, и теперь думаю: жила бы, да жила так. Да, я ошиблась, не надо было переезжать в Москву, но в утешенье будем думать, что мы живем по воле божьей, и ни один волос с головы не упадет без его воли. </p>
        <p id="53513d40-57a8-4ecc-a380-82cf75230b23">Прощай, милый друг, целую тебя и своих двух сыновей. Берегите, пожалуйста свое здоровье. Как вам плохо и бездомовно в Москве, мне очень вас жаль. Жду с волнением письма от тебя, пошлю завтра в Тулу. </p>
        <p id="8fedcb9a-6552-4497-a6b8-c72a3c9835e9">
          <closer class="podpot">
            <signed>Соня. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="20898cc8-2e94-45b6-816a-d6aa3d15ae03">
          <span class="note" type="footnote">Датируется на основании связи со следующим письмом и пометы Толстой «Суббота».</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>