<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [27 октября 1884 г.] </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-10-27_1884-10-27"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [27 октября 1884 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 267—268. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1884-10-27" to="1884-10-27"/>
        <date type="editor" from="1884-01-01" to="1884-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="4aba73ad-c5d3-4135-97e1-425d6d656730">
        <pb n="267" xml:id="page267"></pb>
      </p>
      <p id="98125497-6c48-4cbc-9f75-258af025475c">
        <head>№ 114 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="78f71036-ea3d-4e5c-bc38-c8cd0c52cb42">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1884-10-27">[1884 г. Октября 27.] Суббота. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="82722cc1-dd94-4307-87c7-4dc3e32fd1b7">Сегодня<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">получила сразу два письма</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">получила сразу два письма </span>— от 25 и 26 октября (ПЖ, стр.228—230; передатированы); ср. <ref target="tpt2264-.htm#Примечания.после_прижигания">предшествующее письмо, первое примечание</ref>.</span>от тебя и успокоилась. Но что ты, милый друг, так смутился моим нездоровьем? Совсем ты не виноват; оба виноваты, и так случилось, может быть, просто от какой-нибудь механической причины во время родов. Вчера весь день было очень плохо, такая боль и что-то всё лило, точно внутри нарыв прорвался, а сегодня вдруг весь день ни капли ничего не было и боль гораздо лучше. Мне очевидно, что доктор намеренно открыл давно наболевшую понемногу рану и очистил её; теперь она будет заживать понемногу; но нужна, конечно, осторожность. Я очень тихо держусь, не выхожу и только одним утешаюсь, что: то Лёлю остановлю в его грубой выходке, то с Серёжей кротко поговорю, то Андрюшу поучу, и весь день переходя от одного к другому, стараюсь в нравственной гармонии держать весь дом. — Вполне достигаю своей цели, у всех такой счастливый вид, так все дружны и хороши пока. Пишу в эту минуту и радуюсь, — и как нарочно целая ватага ворвалась ко мне: Серёжа жалуется, что в зале малыши мешают играть на фортепиано, а Илья с малышами строят из кирпичей с огарками огромный, прозрачный колодезь в зале. Рассудить их очень трудно: и тех и других жаль. — Приехал дядя Володя и спит у меня внизу, а я пока пользуюсь свободой тебе писать. Вчера до двух часов ночи играли в винт дядя Серёжа, Урусов, Олсуфчики и Серёжа сын; сегодня опять соберутся все родные и опять будут сидеть. Спать я устроилась по утрам с заткнутыми ватой ушами; но мои мечты о раннем вставаньи и каком-нибудь деле уходят всё дальше и дальше, увы! И всё это оттого, что<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">приходят люди, которым деваться некуда</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">приходят люди, которым деваться некуда</span>. Толстой писал в ответ 29 октября: «Я нынче весел, потому что от тебя хорошее, очень хорошее письмо [...]. Как верно ты говоришь, что есть люди, которым деваться некуда, и от этого ты должна губить свою жизнь. Нынче, завтра, — и так всю жизнь. Это ужасно. Будем бороться. Как это странно, что всё важное, имеющее самое большое влияние на жизнь, — всё чуть заметное, тихое, — и доброе, и дурное» (ПЖ, стр.235; дата изменена). </span>и надо убить вечер! — Я, впрочем, всё о себе <pb n="268" xml:id="page268"></pb>пишу, и мне стало совестно; это оттого, что ты меня как будто пожалел, и я рада этому. —<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">Бедный Федот</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Бедный Федот</span>. Имеется в виду приемыш яснополянского крестьянина Василия Федоровича Орехова, Федот Терентьев (1846—1884). — Толстой писал 25 октября: «Пришла Федотова жена объявить, что он умер. Я в 3 часа пошел к нему. Старухи стоят; он лежит покрытый чистым полотном, свечка в чашке. Дети босиком...» (ПЖ, стр.228.) </span>, хорошо, что он умер, а то каково бы всю зиму лежать в этом мраке избы холодной, в одиночестве и страданиях. Если бы был <hi>тот свет</hi>, как выражается тётя Таня, то, может быть, Федот за наши последние, хорошие отношения с ним, мои грехи замолит немножко, по понятию народному. —<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">Дерево и мне жаль</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Дерево и мне жаль</span>. Толстой писал 25 октября: «Пошел походить по лесу. Увидал срубленное хорошее дерево, липу, и пень прикрыт листом, а дерево лежит. С трудом удержался ничего не сказать. Но не сказал, и мне приятно, так что пишу про это» (ПЖ, стр.228). </span>; я бы ни оштрафовала, ни наказала, но нашумела бы, наверное, ужасно. </p>
        <p id="54e6f2bc-70b8-4cac-aa80-4cc3637408f6">Сегодня совсем устроилась, сижу в гостиной, всё на месте, всё в порядке, только спать боюсь одна и потому еще свою спальню не трогала, детей не переводила, и всё это оставила до понедельника. — Хорошо, что ты работаешь и заканчиваешь свою работу. Не даром живешь один. А если немножко скучно, то это ничего, лишь бы ты был здоров и всё было бы благополучно. Мне тоже совсем <hi>не весело</hi>, да еще нет сознания, что хорошо живу, а так себе, как-то суетно, время идет скоро. Слава богу, во всяком случае. </p>
        <p id="e02be406-95f0-4727-9e8a-582700c84698">Лёля сказал: «поклонитесь от меня папа́». Урусов сказал: «поцелуйте от меня графа». </p>
        <p id="f3794972-3623-43d8-867a-80c8440ef5d3">Я часто думаю о деревне, о природе, о тишине и о том, какое от всего этого настроение серьезное, поэтическое и хорошее. А здесь плохо. Живи один, если тебе хорошо, я сочувствую тебе, и совсем отрешилась от эгоизма; уже нет у меня, как бывало, той досады, что не помогаешь мне, что не любишь нас и т. п. Слава богу, и это пережилось. </p>
        <p id="a8ecc74c-cd2d-48bb-96e7-8b6f3dc08ad1">Пишу всякий день, и сюжетов к рассказам нет. Пришли гости, прощай, мой милый, я тебя очень люблю; если б и ты <hi>так </hi>меня любил, тихо, чисто и бескорыстно. </p>
        <p id="9d0b3f34-71df-40c6-b866-a903ba284ede">
          <closer class="podp">
            <signed>Соня.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>