<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 3 ноября 1892 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1892-11-03_1892-11-03"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 3 ноября 1892 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 543—546. </title>
        <title type="biodata">Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1892-11-03" to="1892-11-03"/>
        <date type="editor" from="1892-01-01" to="1892-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="37103ae7-f8f9-4b14-a09e-89b537b1fc6b">
        <pb n="543" xml:id="page543"></pb>
      </p>
      <p id="a48314fe-a932-4827-b7a9-4162083ce220">
        <head>№ 276 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="d3775b3b-44e7-4d86-a59c-a50d9361e952">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1892-11-03">3 ноября. 1892 г. <span>Москва </span>
              </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="683e3d5f-d0c5-4b66-8d70-824bc38f342a">Милый друг Лёвочка, вчера Митя Олсуфьев привез мне твое письмо, за которое очень благодарю, а сегодня пришло еще закрытое. Вы меня балуете, что пишете всякий день; если <pb n="544" xml:id="page544"></pb>вам это трудно или трудно всякий день на Козловку посылать, то я была бы удовлетворена известиями о вас через день. Митя Олсуфьев говорил мне, как девочки на мое письмо негодовали<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">девочки на мое письмо негодовали</span>. Т. Л. Толстая писала 4 ноября: «Напрасно вы пишете такие злобные и несправедливые письма. [...] Не могу же я допустить, чтобы вы <hi>серьезно </hi>верили в то, что если 8 ребят посидят два часа посреди комнаты вокруг стола, то что через <br/>6 месяцев, не смотря на <hi>мороз </hi>и время, там могут остаться «микробы». И микробы не прямо с этих детей (п. ч. они все здоровые), а принесенные откуда-то» (АСТ). Толстой писал по поводу происшедшего столкновения: «Я видел, как Тане больно было вчера узнать, что она тебе сделала больно, и как вам нельзя поэтому — да и никому нам нельзя — сердиться, обижаться друг на друга, а главное, доказывать свою правоту. Все мы такие слабые, жалкие, что если понимать друг друга, то только можно жалеть и любить, а никак не сердиться» (ПЖ, стр.433). </span>; но вопрос, кто кого больше обидел — останется неразрешенным, и лучше об этом больше не упоминать. Хотя Митю сначала, кажется, очень озадачили спорами и осуждениями <hi>умного </hi>восточного человека<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">восточного человека</span>. Е. И. Попов, по своей наружности — восточного типа.</span>, сидевшего в шапке в комнатах, чтоб ум не растерять, которого он очень не возлюбил, в конце концов он остался очень доволен пребыванием своим в Ясной, говоря, что Толстые всегда умеют взбудоражить хорошо человека, и уезжаешь обновленный и с мыслями разными новыми. Он сидел со мной до второго часа ночи и говорил, что он был всегда моим горячим поклонником, а теперь более, чем когда-либо. Вот еще нажила себе друга преданного! Вижу Танину улыбку. Андрюша, слышавший Митины объяснения, тоже улыбался. — Еще были вчера Варя Нагорнова с мужем и Илья обедал, и пришла Екатерина Ивановна Баратынская посмотреть Илью, единственного Толстого, которого она не знала. Сегодня тут были Дунаев, Петя Раевский и Алексей Митрофаныч. Спорили отчаянно о пользе и вреде университетов. Студенты — за, Дунаев — против. Кричали так, что дом дрожал. — Получила я письмо от брата Серёжи<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">письмо от брата Серёжи </span>— от 23 октября (АСТ).</span>, пишет, что ошибся, написав не те цифры в государственном банке, и просит меня съездить исправить эту ошибку. Сегодня я не поехала; у Миши второй день боли — колики в животе; я клала компрессы, дала масла; теперь ему лучше, но я не могла его все-таки оставить; кроме того и у самой это время не ладно внизу живота, я даже хотела к Чижу съездить сегодня посоветоваться, да еще подожду, сама полечусь. Я думаю от пролеток извощичьих, я их трудно выношу, а езды бывает много по своим и чужим делам. — Сегодня сокращала и переписывала Лёвин отчёт<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лёвин отчет</span>. Отчет Л. Л. Толстого помещен в номере «Русских ведомостей» от 9 ноября.</span>. Он длинен, написан неумело, и когда я его брала из редакции, Постников меня очень просил<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Постников меня очень просил</span>. Александр Сергеевич Постников, профессор-экономист и публицист. С 1886 по 1897 г. — один из редакторов «Русских ведомостей».</span>его сократить и исправить, что я и сделала, и обещал тогда напечатать. Завтра свезу его; тоже проверки и поправок было много, очень небрежно и он отнесся к цифрам и слогу. — Газету с твоим отчетом<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Газету с твоим отчетом </span>— номер «Русских ведомостей» от 31 октября (отчёт об употреблении пожертвованных денег с 12-го апреля по 20-е июля).</span>раскупили на 5000 номеров больше, и всё еще поступают требованья. Я взяла в редакции 30 номеров и разослала: Alexandrine, Страхову, Кузминским, Лёве, министру двора<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">министру двора</span>. Гр. Илларион Иванович Воронцов-Дашков (1837—1916), в 1881—1897 гг. министр двора и главноуправляющий государственным коннозаводством.</span>, так как одновременно написала оффициальное напоминание в контору императорских театров о гонораре за «Плоды просвещения», не полученном с 1 января, и еще некоторым богатым жертвователям, как бы для того, чтоб напомнить о помощи. Послала и Hapgood в Америку. Дунаев говорит, что все плачут, когда читают последнюю сцену. Еще бы! это не рассуждения, а художество! Это сила настоящая, золото, а не позолота по меди. Хорошо Amiel<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Amiel </span>— Анри Амиель (1821—1881), профессор эстетики и философии Женевского университета. — С. А. Толстая читала его «Fragments d’un journal intime». Выдержки из этого дневника перевела М. Л. Толстая, под редакцией Л. Н. Толстого; были напечатаны в 1893 г. с его предисловием. В напечатанных выдержках нет тех мест, которыми заинтересовалась Софья Андреевна: они находятся в дневниковой записи Амиеля под 7 апреля 1851 г. (ср. восьмое издание «Fragements», 1901, tome I, p. 27). </span>пишет: «La philosophie <pb n="545" xml:id="page545"></pb>ne doit pas remplacer la religion; les révolutionnaires ne sont pas des apôtres, quoique les apôtres aient été révolutionnaires. Sauver du dehors au dedans, et par dehors j’entends aussi l’intelligence relativement à la volonté, — c’est une erreur et un danger».<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
          <span class="note" id="a1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Философия не должна заменять религии; революционеры не апостолы, хотя апостолы были революционерами. Ошибочно и опасно спасать извне внутреннее, — а под внешним я понимаю также ум в отношении воли». </span>
          </span>Еще дальше хорошо: «l’homme ne <hi>devient </hi>homme que par l’intelligence, mais il <hi>n’est </hi>homme, que par le coeur».<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
          <span class="note" id="a2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">«Человек становится человеком лишь посредством ума, но только благодаря сердцу он человек». </span>
          </span>Помнишь наш спор о том, что такое <hi>сердце</hi>? Вот и ответ прекрасный. — Насчет Репина, вы напрасно им стесняетесь; если он не едет и не отвечает, то, верно, он не может теперь или вовсе раздумал приехать. Только когда вы уедете из Ясной, я о вас буду больше тревожиться. Неужели у вас всё путь. У нас ни порошинки нет снегу и всё около двух градусов мороза. </p>
        <p id="e1b0d6af-f3b7-4f71-8142-1174553df10a">Надеюсь, что Танина мигрень прошла. Сегодня и у Саши в роде мигрени; она ни крошки не съела ничего за обедом; но нет ни жару, ни болей никаких, только голова болит. Ваничка пока здоров, весел и всех пленяет своей живостью и ласковостью. Он всякий день гуляет; Количка Рыдзевский был у нас в саду, а у Олички ветреная оспа, и потому эти миленькие гости еще к нам не ходят. — Фета несколько дней не видала, Грот говорит, что ему немного лучше. Еще <hi>отсрочка</hi>, уж верно не на долго. </p>
        <p id="d79b4d33-1975-4f4f-85b2-87e46ac61458">Митя Олсуфьев говорил, что ты очень жаловался на то, что тебе в Москву придется ехать, — и это ужасно всегда больно. Я ведь и не зову тебя, во-первых, вы меня приучили к разлуке, и во-вторых — я вас боюсь. Боюсь упреков молчаливых и высказанных, боюсь твоих скучливых и безучастных требований здесь, — и не разберешь, что тяжеле: разлука и беспокойство о вас — или последнее. </p>
        <p id="fe6496c9-480b-4eb5-8af6-990ced833a91">О Лёве имела известие от Тани сестры: ездил по родственникам, уехал в Царское<a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span class="hi" data-attribute="italic">О Лёве </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">уехал в Царское</span>. Осенью 1892 г. Лев Львович решил пойти вольноопределяющимся и поступил в Царском селе в стрельцы четвертого императорской фамилии батальона. </span>. Прощай, Лёвочка, желаю тебе продолжать быть здоровым и бодрым. Целую тебя и детей. </p>
        <p id="9b3c6bc2-b62b-45b3-b692-f0f78be1d383">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т. </signed>
          </closer>
        </p>
        <p id="ad41b4e6-a00c-4b15-a289-f18a6a3aad20">
          <hi>Пожалуйста</hi>, <hi>не читайте никогда моих писем вслух при посторонних </hi>и Попове.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>