<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 4 ноября 1891 г. </title>
        <title type="main">Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1891-11-04_1891-11-04"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 4 ноября 1891 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936. — С. 456—458. </title>
        <title type="biodata">Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1891-11-04" to="1891-11-04"/>
        <date type="editor" from="1891-01-01" to="1891-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1199ace6-0dd9-4569-9047-ef7725dabffc">
        <pb n="456" xml:id="page456"></pb>
      </p>
      <p id="dbbbd8e0-e59a-4934-9ffb-bb77e69d32cd">
        <head>№ 224 </head>
      </p>
      <div type="text">
        <p id="267f4e86-f2b8-4bb0-89d8-e88573cc2468">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date when="1891-11-04">4 ноября. 1891 г. [Москва] </date>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="d4600b68-7be8-4f97-93a3-1bc677a3f70e">Сегодня вечером<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">получила твою статью</a>
          <span class="note" id="footnote1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">получила твою статью </span>— «Страшный вопрос» с датой 1-го ноября 1891 г.; напечатана в «Русских ведомостях» 6 ноября, №306.</span>, милый друг Лёвочка, немедленно послала с письмом и статьей Алексея Митрофаныча к<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">Соболевскому</a>
          <span class="note" id="footnote2">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Соболевский</span>. Василий Михайлович Соболевский (1846—1913), редактор «Русских ведомостей», публицист, специалист по финансовому праву.</span>, редактору «Русских ведомостей», прося его приехать ко мне. Завтра утром, в 11 часов, он приедет уже с набранной статьей, и если цензура пропустит, то мы с Алексеем Митрофанычем её будем старательно корректировать. Прочли ли вы<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">мое письмо</a>
          <span class="note" id="footnote3">
            <span class="hi" data-attribute="italic">мое письмо </span>— «письмо в редакцию» С. А. Толстой, напечатанное в №303 «Русских ведомостей» (3 ноября 1891 г.), в котором она писала: «решаюсь и я обратиться ко всем тем, кто хочет и может помочь, с просьбой способствовать материально деятельности семьи моей. Все пожертвования пойдут прямо, непосредственно на прокормление детей и стариков в устраиваемых мужем моим и детьми — столовых». </span>в редакцию «Русских ведомостей» от 3 ноября? В одни сутки мне принесли около 1500 рублей. Пишите <hi>скорей</hi>, куда выслать деньги. Я пошлю Серёже, Леве и вам по 500 рублей. Вероятно будут еще присылать. </p>
        <p id="bc98e9f2-a276-44eb-bc1a-df0287cf09ac">Очень трогательно приносят деньги. Кто, войдя, перекрестится, и даст серебряные рубли; кто (один старик) поцеловал мне руку и говорит, плача: «примите, милостивейшая графиня, мою благодарность и посильную лепту». Дал 40 рублей. Учительницы приносили, и одна говорит: «я вчера плакала над вашим письмом». А то приехал на рысаке барин, богато одетый, встретил Андрюшу в дверях, спросил: «вы сын Льва Николаевича?» — Да. — «Ваша мать дома? Передайте ей», и уехал. В конверте 100 рублей. Дети приходили и приносили 3, 5, 15 рублей. Одна барыня принесла узел с платьем старым. Одна нарядная барышня, захлебываясь, говорила: «ах, какое вы трогательное письмо написали! Вот, возьмите, это мои собственные деньги; папаша и мамаша не знают, что я их <pb n="457" xml:id="page457"></pb>отдаю. А я так рада!» В конверте 101 рубль 30 копеек.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">Брашнин</a>
          <span class="note" id="footnote4">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Брашнин </span>— Иван Петрович Брашнин (1826—1898), московский купец, единомышленник Толстого. </span>привез 200 рублей. </p>
        <p id="6df40130-e0fb-4b19-8b11-19cb050d15c4">Не знаю, как вы все посмотрите на мою выходку. А мне скучно стало сидеть без участия в вашем деле, и я со вчерашнего дня даже здоровее себя чувствую; веду запись в книге, выдаю расписки, благодарю, разговариваю с публикой, и рада, что могу помочь распространению вашего дела, хотя чужими средствами. Дядя Серёжа, который у меня гостит, относится сочувственно; была Екатерина Федоровна<a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">Юнге</a>
          <span class="note" id="footnote5">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Юнге </span>— Екатерина Федоровна Юнге, рожд. гр. Толстая (1843—1913), дочь художника, вице-президента Академии художеств гр. Ф. П. Толстого, троюродная сестра Толстого.</span>и восторженно относится к моей выходке, вообще все одобрили, что-то вы скажете. Как только получу<a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">из Дирекции театров, опять пошлю вам деньги</a>
          <span class="note" id="footnote6">
            <span class="hi" data-attribute="italic">из Дирекции театров </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">деньги</span>. — авторский гонорар за представление «Плодов просвещения». </span>, только прошу очень, напишите тогда строгий отчёт, что, где куплено на эти деньги, кто прокормлен будет, в каких местах, а то придется печатать отчёт о пожертвованиях. </p>
        <p id="93395d47-55b2-4d9f-ba3b-2e37e05dc0c1">Сейчас получила телеграмму Грота, что<a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">твоя статья, Лёвочка, в Петербурге пропущена</a>
          <span class="note" id="footnote7">
            <span class="hi" data-attribute="italic">твоя статья </span>[...] <span class="hi" data-attribute="italic">в Петербурге пропущена </span>— статья о голоде для журнала «Вопросы философии и психологии».</span>с маленькими сокращениями. Очень<a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">боюсь за последнюю</a>
          <span class="note" id="footnote8">
            <span class="hi" data-attribute="italic">боюсь за последнюю </span>— статью «Страшный вопрос». </span>; она во мне уныние возбудила, а уныние вредно для общего духа всего русского общества и народа. </p>
        <p id="59d2b9b8-3295-4920-9ec0-a19d1c890f97">Тут сидит Нагорнов и Варя; и Нагорнов говорит, что сколько хлеба в России — точно известно. Что <hi>ржи</hi>, <hi>наверное</hi>, не хватит, но овса, кукурузы, пшеницы, картофелю очень много; с Кавказа привезут всякого хлеба 35 миллионов пудов, а останется там еще 20 миллионов, которых нельзя привезть, потому что ни вагонов, ни кораблей для перевоза достаточно нет, и что всё-таки придется лишний продать за границу. Насколько всё это верно, — не знаю. — Завтра напишу еще о том, что скажет Соболевский. </p>
        <p id="18b3a445-f6bb-4504-854f-901efe0ece50">У нас все здоровы, 11 градусов мороза, маленькие все дома сидят, Андрюша и Миша ходят в гимназию. Я учу Сашу всякий день, работаю и сижу смирно по совету доктора, и мне сегодня уж лучше гораздо. — От сыновей ни от кого известий нет, и теперь я больше всего тревожусь о Лёве. — Продолжай, милый Лёвочка, беречься, питайся лучше и больше, тебе силы всякие нужны для твоего организма. — Мне очень радостны и интересны ваши письма; пишите почаще. Кланяйтесь Ивану Ивановичу; сегодня был у меня Петя и читал кое-что из ваших писем с большим интересом. </p>
        <p id="7354e02c-5c56-4364-9e95-0810bfc5e867">Целую Машу, Веру, Таню и тебя. Будьте здоровы и помогай вам бог. Когда-то увидимся! Я это себе и не позволяю представлять, чтоб не придти в нетерпение. </p>
        <p id="5b2a72d1-3f20-4979-a92b-93ae8055f01c">Прощайте. </p>
        <p id="6b93883a-ae4d-4d8b-a3cd-99d371a4e539">
          <closer class="podp">
            <signed>С. Т.</signed>
          </closer>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>