<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Записная книжка № 4 1865-1872</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TolstoyLab</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Л.Н.</author>
          </analytic>
          <monogr>
            <imprint>
              <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
            </imprint>
            <pubPlace>Москва</pubPlace>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
            <biblScope unit="vol">48</biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text><head rend="center">[ЗАПИСНАЯ КНИЖКА № 4, 1865—1872 гг.]</head>
    <div type="entry"><p rend="left">К роману.</p>
    <p rend="left">Долохов солдатом наблюдает солдат в сражении.</p>
    <p rend="left">La grande difficulté de l’époque est que la cause,<choice original_editorial_correction="q[u]"><sic>q</sic><corr>qu</corr></choice>’on aime, est défendue par la nation,<choice original_editorial_correction="q[u]"><sic>q</sic><corr>qu</corr></choice>’on n’aime pas (дипломатические речи).</p>
    <p rend="left">Souvenez vous bien, monsieur, que dans toutes les affaires il y a une femme. Quelquefois on ne la voit pas, mais regardez bien, elle y est. —</p>
    <p rend="left">Alexandre — éducation philosophique de la Harpe.</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="A[lexandre]"><sic>A</sic><corr>Alexandre</corr></choice>. Comment avez vous fait pour vous acclimater si vite. —<choice original_editorial_correction="M[aistre]"><sic>M</sic><corr>Maistre</corr></choice>. Sire, dans les serres de votre Majesté toutes les plantes de l’univers croyent être chez elles. —</p>
    <p rend="left">— Faisant gorges chaudes. —</p>
    <p rend="left">— Des brochures qui cassent les vitres. —</p>
    <p rend="left">— Londres est le séjour des talents et des préjugés, comme Paris de l’esprit et de la bêtise.</p>
    <p rend="left">Il y a beaucoup de <hi style="opdelimiter">hachis.</hi><note xi:id="note156"> [Главная трудность нашей эпохи состоит в том, что то дело, которое мы любим, защищается нацией, которую мы не любим</note><hi style="opnumber">114</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">115</hi> <pb name="115"/><hi style="npdelimiter">У</hi> дипломата нет ни гроша, кроме 6000 жалованья, где надо проживать 20,000, и требует la grand’croix<note xi:id="note157"> [ордена первой степени]</note> с обидой, что ему не дают.</p>
    <p rend="left">— De quoi vous plaignez<choice original_editorial_correction="v[ous]"><sic>v</sic><corr>vous</corr></choice>. N’avez vous pas dit formellement à Dieu: sortez de nos lois, de nos institutions, de notre éducation. Il s’est retiré et<choice original_editorial_correction="v[ous]"><sic>v</sic><corr>vous</corr></choice>a dit: faites.<note xi:id="note158"> [На что вы жалуетесь? Разве вы не сказали положительно Богу: выйди из наших законов, из наших учреждений, из нашего воспитания. Он удалился и сказал вам: делайте по-своему.</note></p>
    <p rend="left">Разница холостого от женатого: 1-ый стареется, 2-ой растет. —</p>
    <p rend="left">— Два сорта людей — у одних жизнь только поэзия, у других поэзия не жизнь. Два типа.</p>
    <p rend="left">— Мост провалился, лошадь завязла, загородила дорогу при отступлении.</p>
    <p rend="left">— Savary сказал Александру, что французы не теряли его из вида и что он два раза переменил лошадь и был на рыжей.</p>
    <p rend="left">—<choice original_editorial_correction="Имп[ератор]"><sic>Имп</sic><corr>Император</corr></choice>Александр отпустил пленных 12 году. Плачет о своем и тогда плачет, когда рассмешат с участием. —</p>
    <p rend="left">Барышня танцовала визави с Александром и влюблена в него.</p>
    <p rend="left">— Шутник палец Генералу.</p>
    <p rend="left">— Наполеон написал в Москве на богоугодных заведениях: maison de ma mère.<note xi:id="note159"> [дом моей матери.]</note> Он польстить этим думал русским: Я так добр — <hi>моя мать</hi> вами займется, — а как это отвратительно, оскорбительно. Примешивать семейство.</p>
    <p rend="left">— Сидят, от скуки говорить нечего. Отчего называется форточка? От того, что Pforte<note xi:id="note160"> [ворота.]</note>. Нет, от того, что рамка маленькая. —</p>
    <p rend="left">— Рассказывает сказку — три дороги. На первой сытому, а тут пришел Прынц. Три головы, хвостом заметает......</p>
    <p rend="left">— Юноша сам с собой перед зеркалом.</p>
    <p rend="left">— Барышня на вечере — танцует, танцует и, как только может, бежит в тихую комнату, где быть одна — и весело, и хорошо, и очень <hi style="opdelimiter">хорошо.</hi><hi style="opnumber">115</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">116</hi> <pb name="116"/><hi style="npdelimiter">—</hi> Святки. Наряженные. Та, которую любишь, другая, но та же, — брови чернее, усы. Разделась, а ей весело, и брови те же и любит по новому.</p>
    <p rend="left"><hi>27 Nоября. 1866</hi>. <hi><choice original_editorial_correction="[Ясная Поляна.]"><sic/><corr>Ясная Поляна.</corr></choice></hi></p>
    <p rend="left">1) Критика <choice><reg>искусства</reg><orig>искуства</orig></choice> есть то же, что органическая химия. Она дает анализ, а знание выводов анализа ничего не дает.</p>
    <p rend="left">2) Поэт лучшее своей жизни отнимает от жизни и кладет в свое сочинение. Оттого сочинение его прекрасно и жизнь дурна.</p>
    <p rend="left">3) Единственное утешение при мысли о неизбежности смерти состоит в том же, в чем состоит утешение в опасности на корабле, в том, что все в том же, как и я, положении. —</p>
    <p rend="left">4) Отчего не сказанное слово золотое? Отчего самый умный человек ничего бы не писал и не говорил? Оттого, что для того, чтобы говорить что-нибудь, делать выводы, надо допускать многое непонятное понятным, многое оставлять неисследованным. Коли всё понимать, то всё будут ноли, из<choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice>не выйдет формулы — только ноль.</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date when="1870-03-12" resp="LNT"><hi>12 Марта 1870. Я. П.</hi></date></dateline></opener><p rend="left">
        
      </p>
    <p rend="left">По Шпилеру день рождения нашей планеты 21<choice original_editorial_correction="Дек[абря]"><sic>Дек</sic><corr>Декабря</corr></choice>(по<choice original_editorial_correction="нов[ому]"><sic>нов</sic><corr>новому</corr></choice>стилю).</p>
    <p rend="left">Температура того, что составило нашу землю, была в 28.000.000°<choice original_editorial_correction="Ц[ельсия]"><sic>Ц</sic><corr>Цельсия</corr></choice>, а для того, чтобы охладиться от 2000°<choice original_editorial_correction="Ц[ельсия]"><sic>Ц</sic><corr>Цельсия</corr></choice>до 500°, земля должна была употребить 35.000.000 лет. Период образования поверхности земли определяется minimum в 650.000.000 лет.</p>
    <p rend="left">Что безумнее: отыскание философского камня или начала земли по науке? —</p>
    <p rend="left">Что представляют человеческому уму цыфры, выписанные здесь. Отношение бесконечно малого к бесконечно великому, т. е. отсутствие какого бы то ни было отношения. —</p>
    <p rend="left">Как только человек начинает прикладывать свой ум, только свой ум, к чему бы то ни было, так неизбежно он приходит к уничтожению того самого предмета, который он рассматривает: к сознанию только форм своего ума.</p>
    <p rend="left">Человек ищет законы образования земли, — той земли, на<choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice>он живет в условиях пространства и времени. И <hi style="opdelimiter">что</hi><hi style="opnumber">116</hi> <hi style="npnumber">117</hi> <pb name="117"/><hi style="npdelimiter">же?</hi> Он для уяснения себе начала земли приходит к представлению о бесконечном времени и бесконечном пространстве, т. е. к разрушению того, объяснения чего он отыскивает. Другой пример: человек ищет закона жизни, он находит лестницу организмов, сливающихся с неорганическим, т. е. приходит к уничтожению понятия жизни. — Третий пример: человек ищет составные части тел. Он приходит к бесконечно малому.</p>
    <p rend="left">Человек ищет границы пространства — он приходит к бесконечно великому.</p>
    <p rend="left">Ищет границы делимости — атом.</p>
    <p rend="left">Ищет силы — сила одна, и она не сила, а <hi>всё</hi>.</p>
    <p rend="left">Даже форма,<choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice>представляются человеку явления мира, не формы мира, а формы ума, выражаемые логикой, математикой. Что значит то, когда мы говорим, что небесные тела движутся по элипсисам (<choice original_editorial_correction="зак[он]"><sic>зак</sic><corr>закон</corr></choice>Кеплера). Разве это значит, что они так движутся? Это значит только то, что мне представляются они в движеньи, и время, и пространство, и элипсисы только формы моего ума, мои представления. Мы думали, что солнце движется, потом думали, что луна описывает круги, теперь думаем, что земля описывает круги.</p>
    <p rend="left">Представьте себе человека, равномерно вертящегося кругом на качелях и под колпаком граненого разноцветного стекла. Как бы он описывал мир. Явление мира он описал бы и подвел бы под законы; но определили ли бы эти законы настоящий мир?</p>
    <p rend="left">Вычисления его были бы математически и логически верны, но он никогда не мог бы понять, что вокруг него ничто не двигается, и какую форму имеют предметы вне граненого цветного колпака.</p>
    <p rend="left">Движение, пространство, время, материя, формы движения — круг, шар, линия, точки — всё только в нас.</p>
    <p rend="left">Для того, чтобы понимать это, нам дано в математике указание несоизмеримыми величинами. Всё, что нам нужнее всего знать, всё, что составляет самую сущность предмета, выражается всегда несоизмеримыми величинами.</p>
    <p rend="left">Законы красоты — среднее и крайнее отношение — невыразимы нашими числами.</p>
    <p rend="left">Мы высчитываем отношение таких прямых линий, представляемых нами внутри круга: радиусов, косинусов и т. д., <hi style="opdelimiter">но</hi><hi style="opnumber">117</hi> <hi style="npnumber">118</hi> <pb name="118"/><hi style="npdelimiter">самое</hi> данное нам, — круг, тем более шар, не вычисляются, не выражаются иначе, как приближением, т. е. орудие наше не годится, или представление наше о круге неверно. И оно всегда неверно. Ни круга, ни шара нет. Круг и шар выражают вечность, т. е. слабость, недостаточность нашего ума.</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date when="1870-03-13" resp="LNT"><hi>13<choice original_editorial_correction="М[арта]"><sic>М</sic><corr>Марта</corr></choice>1870. —</hi></date></dateline></opener><p rend="left">
      
    </p>
    <p rend="left">Во всём возмездие, во всём спасительный клапан паровика, во всём предел, его же не прейдеши. И предел этот очевиднее всего для меня в умственной деятельности человека. —</p>
    <p rend="left">Книгопечатание содействует просвещению — сильнейший двигатель и т. д. Это труизм, и доводов в пользу нет числа. Но посмотрим другую сторону медали. Как в громаде книг желающему учиться найти то, что нужно? От этого происходит то, что десятки тысяч художников читают, работают и ни разу не справились, не говорю, с<choice original_editorial_correction="филос[офскими]"><sic>филос</sic><corr>философскими</corr></choice>теориями своего дела, даже с Лесингом. Ге пишет <hi>прекрасно</hi> картину гражданского Христа. А это одно, что не может быть сюжетом картины из всех<choice original_editorial_correction="гражд[анских]"><sic>гражд</sic><corr>гражданских</corr></choice>событий. И это было бы ясно даже из Лаокоона Лесинга. Естественники решают<choice original_editorial_correction="фил[ософские]"><sic>фил</sic><corr>философские</corr></choice><choice original_editorial_correction="метаф[изические]"><sic>метаф</sic><corr>метафизические</corr></choice>задачи, а если бы они прочли Канта, вся работа их не имела бы места. А они прочли кипы книг, но не попали на настоящую. —</p>
    <p rend="left">История новой философии. Декарт отвергает всё сильно, верно, и вновь воздвигает произвольно, мечтательно. Спиноза делает то же. Кант то же. Шопенгауер то же. — Но зачем воздвигать? Работа мысли приводит к тщете мысли. Возвращаться к мысли не нужно. Есть другое орудие — искусство. Мысль требует чисел, линий, симметрии, движения в пространстве и времени и этим сама убивает себя.</p>
    <p rend="left">Что делает химия, физика, астрономия, в особенности моднейшая — зоология? Она подводит всё под свои требования <choice><reg>симметрии</reg><orig>симетрии</orig></choice>, непрерывности — круга и приходит к мысли, а сущность предмета оставляется.</p>
    <p rend="left">Одно искусство не знает ни условий времени, ни пространства, ни движения, — одно искусство, всегда враждебное симметрии — кругу, дает сущность. —</p>
    <p rend="left">Запретите употреблять искусственные слова, и свои, и греческие, и латинские, и вдруг упадет поднявшееся на этих <hi style="opdelimiter">дрожжах</hi><hi style="opnumber">118</hi> <hi style="npnumber">119</hi> <pb name="119"/><hi style="npdelimiter">тесто</hi> науки. А то наберут слов, припишут условно, по общему согласию, значение этим словам и играют на них, точно как в шахматы, условившись, что конь ходит так, а царица так и т. д. А придет ребенок и скажет мучающемуся папаше в затруднительном шаге: «Хочешь я тебе помогу? Пускай он возьмет царя, а мы другие возьмем». — «Да если отдать царя, и проиграли». — «Отчего?»</p>
    <p rend="left">Но если даже папаша и убедит, что без царя нельзя играть, ребенок проще спасет его — он сбросит все шашки и скажет: ведь это все равно, ничего не переменится.</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-16" notAfter="1872-03-16" when="-03-16" resp="LNT"><hi>16 Марта</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. Употреблять слова: соха, погода, лошадь и т. д. — слова, простые в устах всех, гораздо труднее, чем употреблять слова биология, антропоморфизм и т. п., ибо значение первых ясно определено, вторых же — нет. —</p>
    <p rend="left">Всякое произведение искусства есть проявление красоты, воздвигнутое художником на недоступной массе высоте, для общего созерцания. Видеть всё произведение может только тот, кто стоит выше его — художник высший. Видеть с одной стороны, но с правильной точки зрения — только художник равный. Все же могут, идя за своими обычными делами и подняв голову, видеть стоящее над ними произведение. Снизу оно представляется им не только неправильным, но непонятным. Для того, чтобы они понимали его, работают критики. Критики — это всегда те,<choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>пытались<choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice>художниками и не успели. Они знают высоту и размер и бегают кругом и с разных точек зрения рассматривают и передают толпе результаты своих наблюдений, из которых важнейшие состоят в том, что они видят ногу там, где действительно нога, и в том, что толпе казалось обрубком. И толпе критики говорят, что хорошо и что дурно. По отношению к толпе они необходимы — они посредники между толпой и художником. Но если художник в их суждениях будет искать отражения своего произведения, он отчается.</p>
    <p rend="left">В мире в 30 лет живут 3—4 человека художников, а стоит явиться произведению искусства, то и в 1000 журналах 1000 человек с приемами учителя к ученику обсудят все достоинства и недостатки произведения. Если в критике видеть оценку — будет бессмыслица, если видеть посильное толкование, <hi style="opdelimiter">будет</hi><hi style="opnumber">119</hi> <hi style="npnumber">120</hi> <pb name="120"/><hi style="npdelimiter">великий</hi> смысл. Суждение о достоинствах есть только аксесуар, возбуждение к удовольствию писать критики.</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-17" notAfter="1872-03-17" when="-03-17" resp="LNT"><hi>17 Марта</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. Labruyère говорит о précieux своего времени: Une chose dite entre eux peu clairement en entrainait une autre, encore plus obscure, sur laquelle on enchérissait par de vraies énigmes: ils étaient parvenus enfiná ne plus être entendus et à ne s’entendre pas eux mêmes.<note xi:id="note161"> [Лабрюйер говорит о жеманниках своего времени: какая-нибудь мысль, высказанная в их кругу недостаточно ясно, влекла за собой другую, еще более туманную, за которой следовали уже настоящие загадки: они доходили, наконец, до того, что становились непонятными и сами переставали понимать друг друга.]</note> Не то ли с словами научными, для<choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice>теперь пишут лексиконы.</p>
    <p rend="left">Для того,<choice original_editorial_correction="что[бы]"><sic>что</sic><corr>чтобы</corr></choice>лишить эту игру всего смысла, надо настоять на значении употребляемых слов. —</p>
    <p rend="left">Как часто писали, говорили, пишут и говорят: бесчеловечный богач съедает в трюфелях или носит в серьгах средства спасения от голодной смерти целого семейства. Как несправедливо! Трюфелями и жемчугом нельзя накормить семейство. Добывание<choice original_editorial_correction="тр[юфелей]"><sic>тр</sic><corr>трюфелей</corr></choice>и<choice original_editorial_correction="жемч[уга]"><sic>жемч</sic><corr>жемчуга</corr></choice>уже накормило семейства. А если вы хотите сказать, что богач<note xi:id="note162">Зачеркнуто: мог</note> должен бы на деньги, которые он употребляет на роскошь, купить пищи и послать семейству, или самые деньги, то это бессмыслица. Он сбирал деньги для<choice original_editorial_correction="тр[юфелей]"><sic>тр</sic><corr>трюфелей</corr></choice>и<choice original_editorial_correction="жемч[уга]"><sic>жемч</sic><corr>жемчуга</corr></choice>, и если бы он не мог пользоваться<choice original_editorial_correction="тр[юфелями]"><sic>тр</sic><corr>трюфелями</corr></choice>и<choice original_editorial_correction="ж[емчугом]"><sic>ж</sic><corr>жемчугом</corr></choice>, он и не собрал бы денег. Да притом, если бы<choice original_editorial_correction="трюф[ели]"><sic>трюф</sic><corr>трюфели</corr></choice>и<choice original_editorial_correction="жемч[уг]"><sic>жемч</sic><corr>жемчуг</corr></choice>остались бы некупленными, было бы, кроме того голодного семейства, о<choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice>вы заботитесь, еще сотни новых голодных семей. —</p>
    <p rend="left">Скажите скорее то, что я говорил в юности (это будет похожее на правду). Зачем тысячи рабочих для роскоши в городе, когда в деревнях не успевают снять хлеб?</p>
    <p rend="left">И то фальшиво.</p>
    <p rend="left">В деревне должна быть натуга и отсутствие роскоши. И потом избыток сил идет в город. —</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">120</hi> <hi style="npnumber">121</hi> <pb name="121"/></p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-19" notAfter="1872-03-19" when="-03-19" resp="LNT"><hi>19 Марта.</hi></date></dateline></opener><p rend="left"> Что бы ни производил поэт или мыслитель, он должен знать, что в то время, как он пишет, уже с разных сторон сидят сотни людей, пытавшихся неудачно на том поприще,<choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice>избрал поэт или мыслитель, с обмокнутыми в свою желчь перьями, наготове растерзать всё то, что произведет мыслитель. —</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    <p rend="left">Вера в прогресс есть неверие или непонимание великого Бога и верование в маленького. — <hi>Они</hi> формулируют прогресс так, чтобы <hi>движение</hi> всего, т. е. сущность жизни, направлялась к целям, им желательным — или понятным. Нет законов, кроме тех, которые ведут к нам приятному и понятному. Нет Бога, кроме нашего <hi>желания</hi>. — Идолопоклонство одно и то же. Всегда было и будет. —</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    <p rend="left">Весьма трудно созерцать жизнь прошедших поколений без снисходительной улыбки взрослого к играм детей. А это-то сознаваемое превосходство есть главный источник заблуждений и непонимания прошедшей жизни. —</p>
    <p rend="left">Можно, напротив, за правило поставить: то, в чем мы представляемся себе ушедшими вперед прошлых поколений, не есть существенное жизни; то, напротив, в чем мы всегда одинаковы, есть сущность жизни. —</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-23" notAfter="1872-03-23" when="-03-23" resp="LNT"><hi>23 Марта</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. Не только в так называемом низшем своем проявлении мысли наши служат нашим побуждениям; но и в высшей философской области они суть только отражения наших побуждений. Пример низшего служения. <hi>Я имею страсть к земле. Я приобретаю земли, и целый ряд рассуждений слагается во мне и доказывает</hi>, <hi>как это необходимо для моих детей.</hi></p>
    <p rend="left">Пример высшего служения. <hi>У меня болит печень</hi>, <hi>мне тяжело жить</hi>, <hi>и жизнь представляется мне ходом к смерти</hi> — <hi>представляется мне моментом в сравнении с вечностью</hi>, <hi>ничтожеством. Но желчь разрешилась</hi>, <hi>я любим и люблю</hi>, <hi>и смерть, представляется мне крайней (бесконечно малой) точкой</hi>, <hi>служащей гранью жизни</hi>. <hi>Мне не надо</hi> — <hi>глупо бы было</hi> — <hi>думать о ней</hi>, <hi>о смерти. Есть только жизнь,<choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice></hi> — <hi style="opdelimiter"><hi>надо прожить</hi></hi><hi style="opnumber">121</hi> <hi style="npnumber">122</hi> <pb name="122"/><hi style="npdelimiter"><hi>наилучше;</hi></hi> <hi>и на нее напрячь все силы</hi>. В первом примере, при низшем служении мысли чувству, я могу проверить сам себя, перейдя на высшую ступень, но во 2-м примере я не могу подняться выше и не могу проверить себя, ибо мысль дошла до высших границ. —</p>
    <p rend="left">Но и дойдя до высших границ, она только служит <hi>чувству</hi>, <hi>сердцу</hi>, <hi>чему-то</hi> жизни.</p>
    <p rend="left">В приведенном примере оба взгляда на жизнь и смерть, диаметрально противоположные, несомненно верны. —</p>
    <p rend="left">Чувство переносит ум то на одну, то на другую точку зрения, а уму только представляется. —</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-26" notAfter="1872-03-26" when="-03-26" resp="LNT"><hi>26 Марта.</hi></date></dateline></opener><p rend="left"> Всё, что разумно, то бессильно. Всё, что безумно, то творческо-производительно.</p>
    <p rend="left">В воспитании (теории), в<choice original_editorial_correction="госуд[арственном]"><sic>госуд</sic><corr>государственном</corr></choice>управлении (теории), в хозяйстве — любовь плотская и духовная — поэзия — есть ли что-нибудь более безумное? Разумны теории.</p>
    <p rend="left">Но что это значит? Что значит то, что всё, что разумно, то непроизводительно, а что безумно, то производительно? —</p>
    <p rend="left">Это значит — другими словами, что то, что и есть сама сущность жизни, непостижимо разумом, а постижимо разумом ничто — самый разум. —</p>
    <p rend="left">Возьмитесь разумом за религию, за христианство, и ничего не останется, останется разум, а религия выскользнет с своими неразумными <choice><reg>противоречиями</reg><orig>противуречиями</orig></choice>. То же с любовью, с поэзией, с историей. —</p>
    <p rend="left">Но если я понимаю недостаточность моего разума для постигновения сущности, то чем же я понимаю то, что есть сама сущность с своими законами? Чем? Сознанием себя — части непостижимого целого. Признанием Бога. —</p>
    <p rend="left">Заповедь Христа: люби Бога и ближнего, — была всегда непонятна для меня в первой половине — люби Бога. Теперь я понимаю. Люби Бога — значит, люби себя, люби в себе то, что есть Бог, т. е. всё, что в тебе неразумно (разумное есть признак дьявола). Люби ближнего включено в первом, но сказано для помощи слабости нашей. — Оно яснее. А сколько <hi style="opdelimiter">людей</hi><hi style="opnumber">122</hi> <hi style="npnumber">123</hi> <pb name="123"/><hi style="npdelimiter">не</hi> дошли еще до этой уступки, воображая, что они любят Бога. Сколько людей думают, как я думал, что в этой уступке сказано всё. —</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-04-02" notAfter="1872-04-02" when="-04-02" resp="LNT"><hi>2 Апреля</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. Спор славянофилов и западников... Как во всяком споре, оба справедливы. Петр, т. е. время Петра, сделало великое, необходимое дело, но,<note xi:id="note163">Зачеркнуто: став нарав[не]</note> открыв себе путь к орудиям<choice original_editorial_correction="Европ[ейской]"><sic>Европ</sic><corr>Европейской</corr></choice>цивилизации, не нужно <del>было</del> брать цивилизацию, а только ее орудия, для развития своей цивилизации. Это и делает народ. Во времена Петра сила и истина были на стороне преобразователей, а защитники старины были пена, мираж, — так после<choice original_editorial_correction="Екат[ерины]"><sic>Екат</sic><corr>Екатерины</corr></choice>защитники Русского — истина и сила, а западники — пена старого, бывшего движения.</p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Вся история России сделана казаками. Недаром нас зовут<choice original_editorial_correction="европ[ейцы]"><sic>европ</sic><corr>европейцы</corr></choice>казаками. Народ казаками желает быть. Голицын при Софии ходил в Крым, острамился, а от Палея просили пардона крымцы, и Азов взяли 4000 казаков и удержали, — тот Азов,<choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice>с таким трудом взял Петр и потерял.</p>
    <p rend="left">Как просто мы говорим теперь: как глупо было учреждение пытки. Пытка затемняла, а не открывала правду. Через.... лет будут удивляться: как могли не понимать глупость учреждения присяжных, и<note xi:id="note164">Зач.: прок[урора]</note> обвинителя, и защитника! Это затемняло правду и была игра. —</p>
    <p rend="left">То же с нашим удивлением к нескладности и неясности напыщенного, официального и ученого языка XVI, XVII века. Как-то покажутся в 2100 году наши газеты. Трудно будет понять и будут добиваться смысла. А его-то в них и для нас (кто из нас были живые люди) не было.</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    <p rend="left">Петр — охотник. Признаки: баб, детей, славу не любит, пышности не любит. Любит доходить сам.</p>
    <p rend="left">Шел пешком за Лефортом после Азова. В первый<choice original_editorial_correction="Аз[овский]"><sic>Аз</sic><corr>Азовский</corr></choice>поход видел, как велось дело и<choice original_editorial_correction="недостат[ок]"><sic>недостат</sic><corr>недостаток</corr></choice>провианта и запасов.</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">123</hi> <hi style="npnumber">124</hi> <pb name="124"/></p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Французский народ — петуховой народ — что за прелесть!</p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-04-04" notAfter="1872-04-04" when="-04-04" resp="LNT"><hi>4 Апреля</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. Читаю историю Соловьева. Всё, по истории этой, было безобразие в допетровской России: жестокость, грабеж, правеж, грубость, глупость, неуменье ничего сделать. Правительство стало исправлять. — И правительство это такое же безобразное до нашего времени. Читаешь эту историю и невольно приходишь к заключению, что рядом безобразий совершилась история России.</p>
    <p rend="left">Но как же так ряд безобразий произвели великое, единое государство? —</p>
    <p rend="left">Уж это одно доказывает, что не правительство производило историю.</p>
    <p rend="left">Но кроме того, читая о том, как грабили, правили, воевали, разоряли (только об этом и речь в истории), невольно приходишь к вопросу: чтó грабили и разоряли? А от этого вопроса к другому: кто производил то, что разоряли? Кто и как кормил хлебом весь этот народ? Кто делал парчи, сукна, платья, камки, в<choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice>щеголяли цари и бояре? Кто ловил черных лисиц и соболей,<choice original_editorial_correction="к[оторыми]"><sic>к</sic><corr>которыми</corr></choice>дарили послов, кто добывал золото и железо, кто выводил лошадей, быков, баранов, кто строил дома, дворцы, церкви, кто перевозил товары? Кто воспитывал и рожал этих людей единого корня? Кто блюл святыню религиозную, поэзию народную, кто сделал, что<choice original_editorial_correction="Богд[ан]"><sic>Богд</sic><corr>Богдан</corr></choice><choice original_editorial_correction="Хмельн[ицкий]"><sic>Хмельн</sic><corr>Хмельницкий</corr></choice>передался<choice original_editorial_correction="Ро[ссии]"><sic>Ро</sic><corr>России</corr></choice>, а не<choice original_editorial_correction="Т[урции]"><sic>Т</sic><corr>Турции</corr></choice>и<choice original_editorial_correction="П[ольше]"><sic>П</sic><corr>Польше</corr></choice>?</p>
    <p rend="left">Народ живет, и в числе отправлений народной жизни есть необходимость людей разоряющих, грабящих, роскошествующих и куражущихся. И это правители — несчастные, долженствующие отречься от всего человеческого. —</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-04-05" notAfter="1872-04-05" when="-04-05" resp="LNT"><hi>5 Апреля</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. История хочет описать жизнь народа — миллионов людей. Но тот, кто не только сам описывал даже жизнь одного человека, но хотя бы понял период жизни не только народа, но человека, из описания, тот знает, как много для этого <hi style="opdelimiter">нужно.</hi><hi style="opnumber">124</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">125</hi> <pb name="125"/><hi style="npdelimiter">Нужно</hi> знание <hi>всех</hi> подробностей жизни, нужно искусство — дар художественности, нужна любовь. Кроме того, при величайшем искусстве нужно много и много написать, чтобы вполне мы поняли одного человека. Как же в 400-х печатных листах (самое многотомное историческое сочинение) описать жизнь 20 миллионов людей в продолжение 1 000 лет, т. е. 20.000.000 × 1000? Не придется буквы на описание года жизни человека.</p>
    <p rend="left">Но и это не вся еще беда.</p>
    <p rend="left">Искусства нет и не нужно, говорят, нужна наука.</p>
    <p rend="left">Не только подробностей всех о человеке нет, но из миллионов людей об одном есть несколько недостоверных строчек, и то <choice><reg>противоречивых</reg><orig>противуречивых</orig></choice>.</p>
    <p rend="left">Любви нет и не нужно, говорят. Напротив, нужно доказывать прогресс, что прежде всё было хуже.</p>
    <p rend="left">Как же тут быть? А надо писать историю. Такие истории писали и пишут, а такие истории называются: — <hi>наука.</hi></p>
    <p rend="left">Как же тут быть?!</p>
    <p rend="left">Остается одно: в необъятной, неизмеримой скале явлений прошедшей жизни не останавливаться ни на чем, а от тех редких, на необъятном пространстве отстоящих друг от друга памятниках — вехах протягивать искусственным, ничего не выражающим языком воздушные, воображаемые линии, не прерывающиеся и на вехах.</p>
    <p rend="left">На это дело тоже нужно искусство. Но искусство это состоит только во внешнем: в употреблении бесцветного языка и в сглаживании тех различий,<choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>существуют между живыми памятниками и своими вымыслами. Надо уничтожить живость редких памятников, доведя их до безличности своих предположений. Чтобы всё было ровно и гладко, и чтобы никто не заметил, что под этой гладью ничего нет. —</p>
    <p rend="left">Что делать истории?</p>
    <p rend="left">Быть добросовестной.</p>
    <p rend="left">Браться описывать то, что она может описать, и то, что она знает — знает посредством искусства. Ибо история, долженствующая говорить необъятное, есть высшее искусство. —</p>
    <p rend="left">Как всякое <choice><reg>искусство</reg><orig>искуство</orig></choice>, первым условием истории должна быть ясность, простота, утвердительность, а не предположительность. Но зато <hi>история-искусство</hi> не имеет той связанности <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">125</hi> <hi style="npnumber">126</hi> <pb name="126"/><hi style="npdelimiter">невыполнимой</hi> цели,<choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice>имеет история-наука. <hi><choice original_editorial_correction="Ист[ория]"><sic>Ист</sic><corr>История</corr></choice>-<choice original_editorial_correction="иск[усство]"><sic>иск</sic><corr>искусство</corr></choice></hi>, как и всякое <choice><reg>искусство</reg><orig>искуство</orig></choice>, идет не в ширь, а в глубь, и предмет ее может быть описание жизни всей Европы и описание месяца жизни одного мужика в XVI веке.</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-04-11" notAfter="1872-04-11" when="-04-11" resp="LNT"><hi>11 Апреля</hi></date></dateline></opener><p rend="left">.</p>
    <p rend="left">Шопенгауер необходим для того, чтобы дать понятие о свойствах забытого нами настоящего мышления. — Забытого особенно благодаря<choice original_editorial_correction="Ф[ихте]"><sic>Ф</sic><corr>Фихте</corr></choice>,<choice original_editorial_correction="Ш[еллингу]"><sic>Ш</sic><corr>Шеллингу</corr></choice>,<choice original_editorial_correction="Г[егелю]"><sic>Г</sic><corr>Гегелю</corr></choice>периода упадка. Мы не знали и забыли те приемы Платона, Декарта, Спинозы, Канта, тружеников<choice original_editorial_correction="независ[имых]"><sic>независ</sic><corr>независимых</corr></choice>, страшных по своей оторванности и глубине. А у нас их свели в рамки истории философии (рядом с Cousin, как П[етр?] плохой солдат для ранжира).</p>
    <p rend="left">Нужно, чтобы разбить erreurs<note xi:id="note165"> [заблуждения]</note> мнимого защитника божества,<choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice>разбивает всякий<choice original_editorial_correction="искрен[ний]"><sic>искрен</sic><corr>искренний</corr></choice>мальчик.</p>
    <p rend="left">Нужно потому, что никто более, как он, не приводит к Nichts’y,<note xi:id="note166"> [Ничто,]</note> к<choice original_editorial_correction="Ерусла[ну]"><sic>Ерусла</sic><corr>Еруслану</corr></choice><choice original_editorial_correction="Лазарев[ичу]"><sic>Лазарев</sic><corr>Лазаревичу</corr></choice>. За руку — рука прочь, Бог, поэзия — всё прочь.</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-07-21" notAfter="1872-07-21" when="-07-21" resp="LNT"><hi>21 Июля</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. Я купаюсь. Лошадь привязана и глядит на меня, когда я выплыл из купальни. Знает ли она, что это я, — тот я,<choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice>приехал на ней?</p>
    <p rend="left">Кант говорит, что пространство, время — суть формы <hi>нашего</hi> мышления. Но, кроме пространства и времени, есть форма нашего мышления — <hi>индивидуальность</hi>. Для меня лошадь, я, козявка, суть индивидуумы, потому что я сам вижу себя индивидуумом, но так ли лошадь?</p>
    <p rend="left">Кроме того, то, что я вижу индивидуумом, часто ошибочно, как пчела — (она часть), или как дерево (оно агломерация индивидуальной почки).</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-07-21" notAfter="1872-07-21" when="-07-21" resp="LNT"><hi>21 Июля</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. <hi>1870</hi>. <hi>Человек рождается</hi>, это значит, что он индивидуализируется — получает способность видеть всё индивидуально. Он живет. Это значит — он больше и больше стирает свою индивидуальность и перестает быть один и <hi style="opdelimiter">сливается</hi><hi style="opnumber">126</hi> <hi style="npnumber">127</hi> <pb name="127"/><hi style="npdelimiter">со</hi> всем.<note xi:id="note167">Зачеркнуто: с массой.</note> Человек умирает (медленно иногда — старость), он перестает быть<choice original_editorial_correction="индивид[уумом]"><sic>индивид</sic><corr>индивидуумом</corr></choice>. Индивидуальность тяготит его.</p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Дети и старые — похожи, но разница в том, что ребенок не умеет беречь себя, но любит только себя. Старик привык беречь себя, но не любит.<choice original_editorial_correction="Реб[енок]"><sic>Реб</sic><corr>Ребенок</corr></choice>любит жизнь и не боится смерти. Старик не любит жизнь и боится смерти. —</p>
    <p rend="left">Умереть — значит избавиться от заблуждения, через которое всё видишь индивидуально. Родиться — значит из жизни общей перейти к заблуждению индивидуальности. Только на середине, во всей силе жизни, можно видеть и свое заблуждение индивидуальности и можно сознавать истину всеобщей жизни. Только один момент на вершине горы видны оба ската ее.</p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date when="1870-07-21" resp="LNT"><hi>21 Июля 1870.</hi></date></dateline></opener><p rend="left">
      
    </p>
    <p rend="left">Все теории философии (новой от Картезиуса) носят ошибку, состоящую в том, что признают одно сознание себя индивидуума (<choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice><choice original_editorial_correction="н[азываемого]"><sic>н</sic><corr>называемого</corr></choice>субъекта), тогда как сознание — именно сознание всего мира,<choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice><choice original_editorial_correction="н[азываемого]"><sic>н</sic><corr>называемого</corr></choice>объекта, так же несомненно. —</p>
    <p rend="left">Человек сознает себя, как весь мир, неиндивидуально, и сознает себя, как человека индивидуума. <hi>Из этого строится всё.</hi> Человек сознает больше или меньше <hi>всё</hi> или я, смотря по возрасту. И только один возраст (40—50 л.), когда он может помирить оба сознания.</p>
    <p rend="left">От этого нельзя быть философом всю жизнь, а только одно время. Сказать, как понял, и замолкнуть.</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-07-21" notAfter="1872-07-21" when="-07-21" resp="LNT"><hi>21 Июля.</hi></date></dateline></opener><p rend="left"> Если справедливо, что величина пространства, времени и последовательность, потому большая или меньшая сложность, разумность, суть только наши представления, а для мыслящего человека это <hi>не</hi> может не быть непреложной истиной, то сама собой устраняется бессмыслица лестницы существа, теряющейся в бесконечности внизу и наверху останавливающейся на человеке.</p>
    <p rend="left">Эта несимметричность нигде не является, когда мы не рассматриваем себя, и является везде, где мы себя принимаем в расчет. Очевидно, что это не есть свойство вещей, а <hi style="opdelimiter">есть</hi><hi style="opnumber">127</hi> <hi style="npnumber">128</hi> <pb name="128"/><hi style="npdelimiter">заблуждение,</hi> вытекающее из ума человека. И заблуждение это объяснено, как скоро мы вспомним, что мир разумный есть наше представление.</p>
    <p rend="left"><hi>Козявка меньше человека.</hi> Но в увеличительное стекло она больше. А почему мы знаем, что на нас не надето уменьшительное стекло, когда мы смотрим на козявку?</p>
    <p rend="left">Устройство человека сложнее, чем устройство червяка. Но мы сложности видим в том, что мы имеем, а сложность червяка для человека мы не понимаем.</p>
    <p rend="left">Я ли веду собаку на охоту, или она меня? Это может быть понятно только для того, кто понимает, что для того, чтобы идти на охоту, нужны милиарды событий, из<choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice>одна милиардная есть моя деятельность и деятельность собаки.</p>
    <p rend="left">Вы говорите, что железная дорога построена для развития...... и т. д., а я говорю, что для того, чтобы наконец разрушить муравейную кочку,<choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice>разрасталась в ущерб другим.</p>
    <p rend="left">Опять цель торговли, военная и т. д. и цель разрушения завоевательной кочки суть одна из милиардов целей,<choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice>достигает дорога или всякое действие — событие. —</p>
    <p rend="left"><hi>Человек есть царь тварей.</hi> — Отчего? Оттого, что он говорит. Но и собака воет. Человек производит членораздельные звуки. А собака производит <hi>вытье — гухойные</hi> звуки. Вы не понимаете, в чем заключается сложность <hi>вытья, гухойности,</hi> а собака не понимает выгоды членораздельности. Вы слушаете вой, и вам он всё один, собака слушает чтение Гомера и руготню прачки, и всё один бессмысленный лай. В одном повышении и понижении нот воя собаки может быть такой же мир мысли, как в нашем слове. (Немец не чувствует согласных, но чуток на гласные,<choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice>бездна оттенков.) В чутье собаки, направленном на с...и, может быть мир, равный книгопечатанию, прогрессу и tutti quanti<note xi:id="note168"> [и тому подобное.]</note><hi>.</hi></p>
    <p rend="left">В ряду существ нет градаций — есть бесконечность, т. е. неизвестность, а существа, как мы, обреченные на индивидуальность, не могут видеть ничего иначе, как шаром и кругом,<choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice>мы центр. Отнимите индивидуальность, и мы всё.</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">128</hi> <hi style="npnumber">129</hi> <pb name="129"/></p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date when="1870-10-28" resp="LNT"><hi>28 Октября 1870.</hi></date></dateline></opener><p rend="left">
      
    </p>
    <p rend="left">В числе сочинений 32-х лет умершего Вовенарга есть «о свободе человека» — маленькое, ясное и сильное сочинение. Его никто не знает, и в предисловии сказано, что эта слабая попытка подражания.</p>
    <p rend="left">Замечательно, как силен не высказываемый заговор людей о том, чтобы скрыть сознание своей несвободы. И нельзя иначе.</p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Человек, измученный вопросами метафизическими о связи себя со всем, спрашивает совета отца церкви: «Бог — ваш отец, Он любит вас и всё творенье, и всё от Него; будьте Ему благодарны и любите Его». Алелуиа в смятку. —</p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Поэзия есть огонь, загорающийся в душе человека. Огонь этот жжет, греет и освещает.</p>
    <p rend="left">Есть люди, которые чувствуют жар, другие теплоту, третьи видят только свет, четвертые и света не видят. Большинство же — толпа — судьи поэтов, не чувствуют жара и теплоты, а видят только свет. И они и все думают, что дело поэзии только освещать. Люди, которые так думают, сами делаются писателями и ходят с фонарем, освещая жизнь. (Им естественно кажется, что свет нужнее там, где темно и беспорядочно.) Другие понимают, что дело в тепле, и они согревают искусственно то, что удобно согревается (то и другое делают часто и настоящие поэты там, где огонь не горит в них). Но настоящий поэт сам невольно и с страданьем горит и жжет других. И в этом всё дело.</p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Благодаря книгопечатанию, публичности и угрозам ее, последняя естественность нашей жизни уничтожается. Большое число людей живут большую часть жизни как будто перед зеркалом.</p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Жизнь наша наполнена большею частью не<choice original_editorial_correction="значи[тельными]"><sic>значи</sic><corr>значительными</corr></choice>, важными, а глупыми радостями: охота, питье, платье, постройка, vieux sax и т. п.</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">129</hi> <hi style="npnumber">130</hi> <pb name="130"/></p>
    <lb/>
    <p rend="subtitle centerline">[1872 г.]</p>
    <p rend="left"><hi>Отношение физических явлений</hi> к устройству человеческого тела.</p>
    <p rend="left">Ощупь — непроницаемость, физическое тело. (К нему относится понятие массы. Плотность × на массу.)</p>
    <p rend="left">Слух — газообразность.</p>
    <p rend="left">Запах — химическое тело.</p>
    <p rend="left">Зрение — эфир, свет — солнечное тело.</p>
    <p rend="left"><hi>Единицы</hi> тел физических определяются <hi>ощупью</hi>.</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Ед[иницы]"><sic>Ед</sic><corr>Единицы</corr></choice>тел воздушных — слухом.</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Ед[иницы]"><sic>Ед</sic><corr>Единицы</corr></choice>— химических — запахом.</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Ед[иницы]"><sic>Ед</sic><corr>Единицы</corr></choice>— эфирных — зрением.</p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    <p rend="subtitle centerline">Критика. —<choice original_editorial_correction="Натур[альная]"><sic>Натур</sic><corr>Натуральная</corr></choice><choice original_editorial_correction="Филос[офия]"><sic>Филос</sic><corr>Философия</corr></choice>.</p>
    <p rend="left">Притяжение тел обратно<choice original_editorial_correction="пропорци[онально]"><sic>пропорци</sic><corr>пропорционально</corr></choice>расстоянию.</p>
    <p rend="left">Спрашиваешь: расстоянию от чего?</p>
    <p rend="left">Ньютон говорит: от центра шара или центра тяжести.</p>
    <p rend="left"><hi>Стало быть</hi>, <hi>притягиваются не тела</hi>, <hi>а известные центры чего-то.</hi></p>
    <p rend="left"><note xi:id="note169">Зачеркнуто: Притяжение прямо пропорционально массам. Спрашиваешь: что есть масса?</note>И закон этот может быть выражен так: когда две точки оказывают друг на друга действие притяжения, обратно пропорционального их расстояниям, то материю, окружающую центр, мы принимаем подчиненною свойствам центра и говорим, что вся материя, окружающая центр, подлежит закону<choice original_editorial_correction="обр[атной]"><sic>обр</sic><corr>обратной</corr></choice><choice original_editorial_correction="проп[орциональности]"><sic>проп</sic><corr>пропорциональности</corr></choice>расстояния. Спрашивается: где граница тела? Что ее определяет?</p>
    <p rend="left">Ньютон ответит: объем.</p>
    <p rend="left">Но что определяет объем?</p>
    <p rend="left">Ничто другое, кроме некоторых из наших чувств. — Большей частью, зрения, иногда ощупи. Слух и обоняние не определяют объема, а показывают, напротив, ошибочность определения объема зрением и ощупью.</p>
    <p rend="left">(Объем включает в себя понятие непроницаемости.) Если два тела притягиваются, то есть два центра поставлены в условия притяжения,<choice original_editorial_correction="о[братно]"><sic>о</sic><corr>обратно</corr></choice><choice original_editorial_correction="п[ропорционального]"><sic>п</sic><corr>пропорционального</corr></choice><hi style="opdelimiter"><choice original_editorial_correction="к[вадратам]"><sic>к</sic><corr>квадратам</corr></choice></hi><hi style="opnumber">130</hi> <hi style="npnumber">131</hi> <pb name="131"/><hi style="npdelimiter"><choice original_editorial_correction="расст[ояния]"><sic>расст</sic><corr>расстояния</corr></choice>,</hi> когда прекратится притяжение? Очевидно только тогда, когда два центра совпадут. Что сделается с материей, окружающей два центра?</p>
    <p rend="left">В этом весь вопрос. А на него я не нахожу ответов. — Ответ по мне следующий: — когда центры двух тел совпадают, притяжение кончается, и частицы тел соединяются, так что центр тяжести обоих тел один. <hi>He есть ли это химическое соединение?</hi></p>
    <p rend="left">Что сделается, когда тела двух притягивающихся центров входят одно в другое?</p>
    <p rend="left">Упругость, отсутствие общего центра тяжести. —</p>
    <p rend="left">Притяжение тел прямо пропорционально массам. —</p>
    <p rend="left">Что есть масса? Масса — объем, помноженный на плотность.</p>
    <p rend="left">Объем (один коэфициент) неопределим. Где объем запаха нашатыря? Где объем озона? Эфира? Где объем земли? с атмосферой воздуха или с атмосферой эфира? По какую границу? Мне скажут: объем плотности. Но одной плотности тел нет, кроме эфира. —</p>
    <p rend="left">Объем есть: или представление одного из наших чувств, или сткляночка по сравнению с другой сткляночкой. Но объема тела математического нет.</p>
    <p rend="left">Железный шар на ощупь и глаз представляется объемом; но он весь проникнут с поверхности воздухом, во всей внутренности лучами тепла и химическими соединениями, не определимыми по объему.</p>
    <p rend="left">Другой коэфициент — плотность. Плотность чего? Железного шара? Но шар не состоит из железа, а из бесчисленного количества частиц, известным образом связанных, и все промежутки наполнены другими телами. —</p>
    <p rend="left">Вес железного шара относительно воздуха и воды мне известен, но не плотность. Плотность железа мне может быть известна только тогда, когда бы я имел одно железо. — То, что называют плотность, есть неизвестное — масса, разделенное на неизвестный объем.</p>
    <p rend="left">В сущности, ход мышления Ньютона последовательно таков. Возьмем за единицу то, что на глаз и ощупь кажется нам единицей — стклянку, и другую сумму единиц — несколько <hi style="opdelimiter">стклянок,</hi><hi style="opnumber">131</hi> <hi style="npnumber">132</hi> <pb name="132"/><hi style="npdelimiter">и</hi> положим в одну стклянку то, что нам кажется телом одной плотности, и в другую то, что нам кажется другой плотности. Чтоб узнать плотность, сличим вес тела на воздухе с весом тела в воде. Выразим числами отношение веса в воде, и эти числа помножим на объем стклянок — будет масса. —</p>
    <p rend="left"><note xi:id="note170">Зачеркнуто: Выписки и цитаты</note>Ошибка состоит в том, что понятие плотности, необходимое для образования массы (того, что подлежит закону тяготения), выводится из самого закона тяготения, т. е. веса в воде. —</p>
    <p rend="left">Закон<choice original_editorial_correction="о[братной]"><sic>о</sic><corr>обратной</corr></choice><choice original_editorial_correction="п[ропорциональности]"><sic>п</sic><corr>пропорциональности</corr></choice>квадратам<choice original_editorial_correction="р[асстояний]"><sic>р</sic><corr>расстояний</corr></choice>и<choice original_editorial_correction="п[рямой]"><sic>п</sic><corr>прямой</corr></choice><choice original_editorial_correction="п[ропорциональности]"><sic>п</sic><corr>пропорциональности</corr></choice><choice original_editorial_correction="м[ассам]"><sic>м</sic><corr>массам</corr></choice>несомненен, но он должен быть выражен иначе. —</p>
    <p rend="left">Узел закона тяготения находится в плотности тел.</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00001991.png"/>
    </figure>
    <p rend="left">В астрономии (для<choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice>только и плодотворен закон тяготения) допускается, что тела — солнце, планеты, звезды,<choice original_editorial_correction="зем[ля]"><sic>зем</sic><corr>земля</corr></choice>— отстоят друг от друга на огромные расстояния — пустые или наполненные эфиром. <hi>На каком основании?</hi> Только на том, что мы видим диаметр солнца таковым.</p>
    <p rend="left">Почему не могут быть эти тела сплошные, соприкасающиеся?</p>
    <p rend="left">Закон непроницаемости и различных плотностей дает тот же закон тяготения.</p>
    <p rend="left"><hi>Центры тел притягиваются</hi>, говорят. Я говорю, центры тел различных плотностей стремятся к соединению в среднюю плотность. Закон непроницаемости препятствует. — Наибольшая плотность в центре. — Центры разных плотностей стремятся к соединению. Каждое тело есть сумма (тел) — центров.</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">132</hi> <hi style="npnumber">133</hi> <pb name="133"/></p>
    <p rend="float_left">
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00001998.png"/>
    </p>
    <p rend="left">Тела тем плотнее, чем ближе к центрам, тем реже, чем дальше. Тело соединяется с другими, только совпадая центром. Пока центры находятся вне линии пересечения, упругость больше, когда внутри, меньше. <graphic url="TEI/images/vol48_b00002000.png"/></p>
    <p rend="left">Чем дальше одно тело от другого, тем сферы на оконечностях больше и тем дальше совпадение центрами; чем ближе, тем сферы меньше и скорее совпадение центров,<choice original_editorial_correction="о[братно]"><sic>о</sic><corr>обратно</corr></choice><choice original_editorial_correction="п[ропорционально]"><sic>п</sic><corr>пропорционально</corr></choice><choice original_editorial_correction="к[вадратам]"><sic>к</sic><corr>квадратам</corr></choice><choice original_editorial_correction="р[асстояний]"><sic>р</sic><corr>расстояний</corr></choice>. Чем больше массы и реже сферы оконечностей, тем быстрее совпадение центров.</p>
    <p rend="subtitle centerline">
      <note xi:id="note171">Зачеркнуто: Гипотезы астрономические. Вопросы. Отчего</note>
      <hi style="Razradka">Физические.</hi>
    </p>
    <p rend="left">Всё мироздание состоит из<note xi:id="note172">Зач.: бесконечно малых частиц</note> движущихся частей материи различной формы. Соединения по различным сторонам дают бесконечное разнообразие плотностей. Более плотное тело по закону непроницаемости отталкивает менее плотное. Более плотное соединение разрывает менее плотное. Два тела равной плотности при общем движении должны соединиться. — Бесчисленное количество плотностей и потому бесчисленное количество возможных притяжений. Более плотное тело 1) разрывает менее плотное; и потому вечное изменение движений и притяжений. Из тех же причин системы притяжений. Положим, 100 частиц составляют одно тело, и 100 частиц другое. Первое тело составлено так: 55 частиц единичных, 20 в соединении по две частицы, 15 в соединении по 3, 10 в соединении по 5. Другое тело из 100 частиц: 10 по 1-ой, 20 по 2, 30 по 3, 40 по 4. — Между этими телами будут следующие притяжения.</p>
    <p rend="float_left">
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002004.png"/>
    </p>
    <p rend="left">Частицы одинакие будут стремиться друг к другу, плотные к плотным, неплотные к неплотным. Но частицы неодинакие будут препятствовать.</p>
    <p rend="left clear">По плотности первое тело будет 77, тогда как второе <hi style="opdelimiter">40.</hi><hi style="opnumber">133</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">134</hi> <pb name="134"/><hi style="npdelimiter">Частица</hi> солнца есть эфир. Его притяжение совершается всегда и ничем не останавливается и разрушает все прежние соединения.</p>
    <p rend="left">Что такое притяжение равных частиц?</p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Разрежь ножом пламя. Разрежь воду. Разрежь дерево. Частицы стремятся одна к другой (капилярность, упругость).</p>
    <p rend="left">Если развести частицы каучука, так что он разорвется — он не перестает тянуть друг к другу; но между частицами образовались соединения,<choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>ему трудно преодолеть. — Дым к дыму, водород к водороду. — На земле всё тяжелое тянет к<choice original_editorial_correction="металлич[ескому]"><sic>металлич</sic><corr>металлическому</corr></choice>центру земли, всё легкое тянет к луне и планетам менее плотным (прилив, отлив). Огонь, электричество — в землю расплавленную. Лучи к солнцу. —</p>
    <p rend="left">Огонь это простые частицы, они пробивают все другие, разлагают (от этого распространение огня) и,<choice original_editorial_correction="сжима[ясь]"><sic>сжима</sic><corr>сжимаясь</corr></choice>при проходе, образуют новые тела. Прожечь бумагу, это прострелить. Сжечь, это — расколоть. Прожечь электричество[м?] глину.</p>
    <p rend="left">Почему единицы наиплотные не оторвутся и не соединятся? Потому что они соединены одними сторонами не плотно, другими плотно — полушары. Шар будет наибольшая плотность. Это есть огонь. Но полушар, соединенный с другими так <graphic url="TEI/images/vol48_i000020170001.png"/> менее плотен. Преобразование в шары частиц есть горение, при чем выкидываются части сфер газом и дымом.</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-07" notAfter="1872-03-07" when="-03-07" resp="LNT"><hi>7 Марта</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. <hi><choice original_editorial_correction="[Я. П.]"><sic/><corr>Я. П.</corr></choice></hi> Камень пробивает воду, тонет. Вода мерзнет — часть вымерзает, делается легче, улетает, остальное связывается и держит камень. Ушло тепло, тело стало крепче, притяжение больше. Пар идет кверху. Ушло тепло, оно падает.</p>
    <lb/>
    <p rend="subtitle centerline"><hi style="Razradka">Обратное</hi>.</p>
    <p rend="left">Вращение земли происходит от разогревания двух сторон при движении земли вокруг солнца.<choice original_editorial_correction="Дв[ижение]"><sic>Дв</sic><corr>Движение</corr></choice>вокруг солнца — от разогревания при движении солнца и т. <hi style="opdelimiter">д.</hi><hi style="opnumber">134</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">135</hi> <pb name="135"/><hi style="npdelimiter">Электричество</hi> есть тепло, отделенное, без материи. Оно стремится вниз. Нагретое вверх. —</p>
    <p rend="left"><note xi:id="note173">Зачеркнуто: На экваторе притяжение тепла = отталкиванию холода, </note>Сила магнита увеличивается с его длиной. Они говорят, что сила отталкивания одноименных полюсов и притягивания разноименных уменьшается, как квадраты расстояний полюсов. —</p>
    <p rend="left">Магнитная сила, как и электрическая, есть различие температур полюсов, стремящихся<note xi:id="note174">В рукописи: стремящиеся</note> к уничтожению (различий). Положение полюсов всегда различно относительно солнца и потому тепла. (Соленоид показывает то же, что и магнит.) Электричество и магнетизм есть только освобожденное тепло. Тепло, не нарушающее положения частиц материи. Такое тепло есть тепло полюсное.<note xi:id="note175">Зачеркнуто: Как скоро оно сообщается материи, оно перестает быть электрическим.</note></p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Так электричество устанавливается с запада на восток по направлению движения земли. Это есть тепло двух согреваемых и остужаемых сфер. —</p>
    <p rend="left">Магнит — есть различие тепла полюсов на пути вокруг солнца. Электричество — различие тепла двух эмисфер при вращении.</p>
    <p rend="left">Движение <hi>не есть</hi> <choice><reg>противоположение</reg><orig>противуположение</orig></choice> покою. Покоя нет, как скоро есть движение. Движение всего в одном направлении есть покой.</p>
    <p rend="left"><hi>Движение есть <choice><reg>противоположение</reg><orig>противуположение</orig></choice> направлений движения</hi>. 10 верст в час и 30 верст в час в одном направлении, как мы говорим, — есть движение в <choice><reg>противоположные</reg><orig>противуположные</orig></choice> направления с быстротою общею 20 верст в час, и движение одного с быстротой 15 верст, а другого 5 верст в час.</p>
    <p rend="left">Всякое тепло есть движение. Движение по двум <choice><reg>противоположным</reg><orig>противуположным</orig></choice> направлениям. Если одна частица движется по одному, то другая движется параллельно с нею. Камень падает, воздух идет кверху, занимая <hi style="opdelimiter">пустоту.</hi><hi style="opnumber">135</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">136</hi> <pb name="136"/><hi style="npdelimiter">Тепло</hi> солнца есть движение лучей, т. е. частиц <hi>плотнейших </hi>солнца, обратное движению частиц, легчайших к солнцу. —</p>
    <p rend="left">Электричество магнетизм.</p>
    <p rend="left">Земля притягивается к солнцу. Земля плотнее солнца. Солнце больше массой. Плотные части солнца падают на землю, стремясь соединиться с частицами равной плотности земли. Менее плотные части солнца падают на землю и обратно — <choice><reg>противодействие</reg><orig>противудействие</orig></choice>. Если бы частицы все были одной плотности, всё бы слилось. Но теперь происходят новые соединения и образуются новые отношения плотностей. Солнце притягивает материальной сетью соединений. —</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-09" notAfter="1872-03-09" when="-03-09" resp="LNT"><hi>9 Марта</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. —</p>
    <p rend="left">Сила притяжения. — Если бы земля не вертелась вокруг оси и солнца, а неподвижно стояла обращенною к солнцу, то солнце химически претворило бы <hi>всё</hi> в сливающийся слой, более или менее плотные или теплые вещества, и земля притянулась бы к солнцу. —</p>
    <p rend="left"><hi>Притяжение есть сила отталкивания непроницаемости</hi>. Одна,<note xi:id="note176">В рукописи: Одну</note><choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice>мы знаем верно. Земля вертится вокруг солнца по закону<choice original_editorial_correction="касат[ельной]"><sic>касат</sic><corr>касательной</corr></choice>толчка и притяжения. Не то ли же земля вертится по закону прямой радиуса к центру по кругу (<choice original_editorial_correction="элипс[ису]"><sic>элипс</sic><corr>элипсису</corr></choice>), не пускающему по непроницаемости?</p>
    <p rend="left">Мне скажут: трение. Что такое трение? Трение есть сама сила притяжения. Трение есть сама сила отталкивания. Соединению земли с солнцем мешает среда. Среда же, чем теплее, тем меньше <choice><reg>противодействует</reg><orig>противудействует</orig></choice>. —</p>
    <p rend="left">Если бы не было вращения, <choice><reg>противодействие</reg><orig>противудействие</orig></choice> бы уничтожилось, но при вращении оно постоянно восстанавливается — остывает.</p>
    <p rend="left">Тем сильнее движение двух тел, чем тела холоднее, и чем среда, разделяющая их, теплее. Днем среда теплее и тело теплее. Ночью среда холоднее, и тело холоднее.</p>
    <p rend="left">Химическое соединение подчиняется тому же закону. Чем более холод частиц, тем движение их быстрее. И чем более гепло между ними. <hi style="opdelimiter">—</hi><note xi:id="note177">Зачеркнуто: Содиум и хлорин соединяются, потому что части их холоднее и выбрасывают тепло, разделяющее их.</note><hi style="opnumber">136</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">137</hi> <pb name="137"/><hi style="npdelimiter">Кристалы</hi> льда соединяются одними сторонами, потому что среда холодна — не пускает.</p>
    <p rend="left">Тоже магнит: частицы холодны и среда холодна.</p>
    <p rend="left">Намагничивание есть выбирание тепла. Тепло же стремится выйти по двум направлениям. —</p>
    <p rend="left">1. <hi>Простые тела соединяются<choice original_editorial_correction="хим[ически]"><sic>хим</sic><corr>химически</corr></choice>только с простыми</hi>. <hi>Составные только с составными</hi>.</p>
    <p rend="left">2. Чтобы два тела химически соединились, должно одно из них быть <hi>капельно</hi> или газообразно.<note xi:id="note178">Этот абзац очерчен жирной линией.</note></p>
    <p rend="left">3. <hi>При распускаемых телах замечается вкус, при летучих запах</hi>.</p>
    <p rend="left">4. <hi>Тела, бывшие жидкими</hi>, <hi>твердеют в виде тонкого порошка</hi>.</p>
    <p rend="left">5. <hi>Все мелко искрошенные тела всасывают газы</hi>.</p>
    <p rend="left">2) Два крепкие тела имеют холодные части и теплую среду. Они не могут соединиться. Одно крепкое, имеющее теплую среду и холодные<choice original_editorial_correction="ч[асти]"><sic>ч</sic><corr>части</corr></choice>, соединяется с жидким (жидкое есть теплая среда и<choice original_editorial_correction="холодн[ые]"><sic>холодн</sic><corr>холодные</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[асти]"><sic>ч</sic><corr>части</corr></choice>, или<choice original_editorial_correction="холод[ные]"><sic>холод</sic><corr>холодные</corr></choice>части и теплая среда). Тепло частей или среды передается теплу среды общего тела.</p>
    <p rend="left">(Не есть ли<choice original_editorial_correction="тверд[ое]"><sic>тверд</sic><corr>твердое</corr></choice>тело — холодные части и<choice original_editorial_correction="холодн[ая]"><sic>холодн</sic><corr>холодная</corr></choice>среда; жидкое —<choice original_editorial_correction="холод[ные]"><sic>холод</sic><corr>холодные</corr></choice>части и теплая среда; воздушное — теплая среда и теплые тела?)</p>
    <p rend="left">Что такое теплая среда? теплые частицы?</p>
    <p rend="left">Тела — всё, что мы ощущаем. Ощущаемое на вкус, запах — есть тело и частицы. Мельче этих частиц есть растяжение частиц и среда.</p>
    <p rend="left">Состоит ли среда и то, что производит растяжение, из частиц? Вероятно, но мы не можем судить о них и найти их закон.</p>
    <p rend="left">Это главное.</p>
    <p rend="left">———————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Пожалуй, назовите то, что производит растяжение и среду, эфиром, но не изучайте его. Он то, что известно нам отрицательно. Он не имеет непроницаемости и потому не материя. —</p>
    <p rend="left">Свет поляризованный есть <hi style="opdelimiter">материя.</hi><hi style="opnumber">137</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">138</hi> <pb name="138"/><hi style="npdelimiter">Тела</hi> с<choice original_editorial_correction="холод[ными]"><sic>холод</sic><corr>холодными</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[астицами]"><sic>ч</sic><corr>частицами</corr></choice>и<choice original_editorial_correction="холод[ной]"><sic>холод</sic><corr>холодной</corr></choice>средой, соединяясь с телами с<choice original_editorial_correction="т[еплой]"><sic>т</sic><corr>теплой</corr></choice><choice original_editorial_correction="с[редой]"><sic>с</sic><corr>средой</corr></choice>и теплыми<choice original_editorial_correction="ч[астицами]"><sic>ч</sic><corr>частицами</corr></choice>, не меняют температуру. Тела с<choice original_editorial_correction="х[олодными]"><sic>х</sic><corr>холодными</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[астицами]"><sic>ч</sic><corr>частицами</corr></choice>и<choice original_editorial_correction="т[еплой]"><sic>т</sic><corr>теплой</corr></choice><choice original_editorial_correction="с[редой]"><sic>с</sic><corr>средой</corr></choice>, соединяясь с телами с<choice original_editorial_correction="т[еплыми]"><sic>т</sic><corr>теплыми</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[астицами]"><sic>ч</sic><corr>частицами</corr></choice>и<choice original_editorial_correction="т[еплой]"><sic>т</sic><corr>теплой</corr></choice><choice original_editorial_correction="с[редой]"><sic>с</sic><corr>средой</corr></choice>, выделяют тепло. — Хлорин и содий, кислород и водород соединяются при выделении из них тепла.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Нагревание тела, плавление железа — есть выгоняние холодной среды и заменение ее теплой. Нагревание до газа есть выгоняние холодной среды и нагревание самых частиц.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Крепкие тела распускаются в жидкости. Среда тепла жидкого<choice original_editorial_correction="т[ела]"><sic>т</sic><corr>тела</corr></choice>нагревает среду холода крепкого тела и частицы<note xi:id="note179">Зачеркнуто: плавают</note> вместе в одной среде. Холод частиц крепкого тела тянет их друг к другу и выгоняет теплые частицы. Во время выгоняния частицы крепкого тела сходятся только концами. Кристализация. Форма кристала определяется формой того тела теплого,<choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice>мешает мгновенному соединению.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Сродство тел, Affinität, только тогда, когда тела соприкасаются. — Т. е. когда две различные среды соединяются, и холодные тела соединяются в теплой среде, а теплые тела разъединяются в холодной.</p>
    <p rend="left"><hi>Чем более различны тела</hi>, <hi>тем сильнее сродство</hi>. Чем теплее или холоднее частицы двух тел и чем различнее<choice original_editorial_correction="температ[уры]"><sic>температ</sic><corr>температуры</corr></choice>среды.</p>
    <p rend="left"><hi>Электрический ток разлагает все химические соединения</hi>, <hi>проводящие этот ток</hi>.</p>
    <p rend="left">(Если ток есть движение самой среды, то он уносит с собой ее всю и тела распадаются?)</p>
    <p rend="left"><hi>Тепло содействует разложению и соединению химических тел</hi>. <hi>При всех почти<choice original_editorial_correction="хим[ических]"><sic>хим</sic><corr>химических</corr></choice>соединениях является тепло</hi>.</p>
    <p rend="left">
      <hi>Вода разводит газообразные тела тем скорее, чем она холоднее.</hi>
    </p>
    <p rend="left">Проводники тепла и <hi style="opdelimiter">электричества.</hi><hi style="opnumber">138</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">139</hi> <pb name="139"/><hi style="npdelimiter"><choice original_editorial_correction="Проводн[ики]"><sic>Проводн</sic><corr>Проводники</corr></choice></hi> тепла холодные частицы.<choice original_editorial_correction="Проводн[ики]"><sic>Проводн</sic><corr>Проводники</corr></choice>холодная среда.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><hi>Известь</hi>. Холодные частицы и холодная среда. Жгут. Среда та же. Части наименее холодны.</p>
    <p rend="left">С водой<choice original_editorial_correction="холодн[ые]"><sic>холодн</sic><corr>холодные</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[астицы]"><sic>ч</sic><corr>частицы</corr></choice>и теплая среда соединяются в жидкость. Из частей выделяется тепло излишнее.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Всякая сила есть проникновение<choice original_editorial_correction="солнечн[ой]"><sic>солнечн</sic><corr>солнечной</corr></choice>материи в земную.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-11" notAfter="1872-03-11" when="-03-11" resp="LNT"><hi>11 Марта</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. Молот ударил железо. Железо и молот теплы. Железо на поверхности земли есть вот что:</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002091.png"/>
    </figure>
    <p rend="left">излишек угла есть тепло и движение. В газе есть скрытое тепло, в железе скрытое движение. То и другое разрешается, когда оно в своем месте.</p>
    <p rend="center">вот газ —</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002094.png"/>
    </figure>
    <p rend="float_right">
      <graphic url="TEI/images/vol48_i000020950002.png"/>
    </p>
    <p rend="left clear">Сила сцепления частиц равна излишку угла.</p>
    <p rend="float_right">
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002099.png"/>
    </p>
    <p rend="left clear">Сила разрыва газа равна недостатку угла.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Два дерева трутся, излишек освобождается в газ — огонь.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">139</hi> <hi style="npnumber">140</hi> <pb name="140"/></p>
    <p rend="left">Кремень и железо, откалываясь, освобождают огонь.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Davy Works Vol. II, p. 8. Кремень и огниво не дают огня в<choice original_editorial_correction="безвозд[ушном]"><sic>безвозд</sic><corr>безвоздушном</corr></choice>пространстве, но плавятся при<choice original_editorial_correction="микроскоп[ическом]"><sic>микроскоп</sic><corr>микроскопическом</corr></choice><choice original_editorial_correction="исслед[овании]"><sic>исслед</sic><corr>исследовании</corr></choice>. Трение в воздухе производит тепло, т. е. отделяет части кремня и освобождает лучи.</p>
    <p rend="left">
      <hi>Фарадей установил соответствие электричества и химических сил.</hi>
    </p>
    <p rend="left">Сжатый воздух выпущенный,<choice original_editorial_correction="электр[ический]"><sic>электр</sic><corr>электрический</corr></choice>термометр и всякий газ дает холод — потому что сжатие есть недостаток угла. Он берет в себя лучи для настоящего угла. —</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Сжатый газ дает тепло.</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002112.png"/>
    </figure>
    <p rend="left">Сжимая тело, я освобождаю лучи. — Как и железо.</p>
    <p rend="left">Вытягивая воздух, я охлаждаю, т. е. увеличиваю угол — холод.</p>
    <p rend="left">Увеличение угла — холод, уменьшение — тепло.</p>
    <p rend="left">Опыты вращения и произведения тепла между полюсами электромагнита показывают, что сила электромагнита есть освобожденное тепло. (Далее.)</p>
    <p rend="left">Joule нашел, что равные силы производят равную величину тепла, на какие бы тела ни была обращена сила. Грести воду, ртуть. Тереть металл и т. д.</p>
    <p rend="left">И что тепло, нужное для возвышения температуры воды на 1°<choice original_editorial_correction="Фаренг[ейта]"><sic>Фаренг</sic><corr>Фаренгейта</corr></choice>, равно 772 футам-фунтам и обратно. Это выражает только то, что при соединении разных углов <hi>излишек угла всегда равен недостатку</hi>, т. е. сила равна теплу и есть, одно и то же.</p>
    <p rend="left">Падение ядра на плиту производит тепло, угол стремится уменьшиться, скрытое движение выражается и противодействие выражается освобожденным теплом. Быстрота падения обратно пропорциональна квадрату расстояния.</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">140</hi> <hi style="npnumber">141</hi> <pb name="141"/></p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002122.png"/>
    </figure>
    <p rend="left">Тело,<note xi:id="note180">Зачеркнуто: падающее из о в</note> стремящееся <hi>ed</hi> к уменьшению своего угла в <hi>ab</hi>, стремится из <hi style="Razradka">с в а</hi> и из <hi style="Razradka">е в g — са = ge.</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">141</hi> <hi style="npnumber">142</hi> <pb name="142"/></p>
    <p rend="left"><note xi:id="note181">Зачеркнуто: Сила удара железа о железо равна силе скрытого движения. В неподвижном железе в излишке угла.</note>При ударе железа о железо сила движения переходит в равную силу тепла. — Т. е. лучи расширенные переходят в одну точку f и тепло развивается в квадрате катета СМ.</p>
    <p rend="left">Capacität<note xi:id="note182"> [Способность, сила]</note> тепла есть только большая или меньшая сила притяжения частиц, т. е. излишек или недостаток угла.</p>
    <p rend="left">Брилиант горит в кислороде. —</p>
    <p rend="left">Для брилианта большой излишек угла, для кислорода недостаток. Их сводят. Совершается соединение и излишние лучи — огонь.</p>
    <p rend="left">Чертеж I. ab есть брилиант, ed есть кислород, ab недостает, а<choice original_editorial_correction="кв[адрату]"><sic>кв</sic><corr>квадрату</corr></choice>М до нормы cd недостает SfC до нормы. Если сумма этих двух углов даст число нормальное, величина на eb, то есть химическое родство.</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Электрич[ество]"><sic>Электрич</sic><corr>Электричество</corr></choice>трения есть вызывание боковой силы — выпрямление лучей.</p>
    <p rend="left">Два тела всегда дают неравные — стремятся друг к другу и все к низу. Проводники те, в<choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice>лучи дальше друг от друга.</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Магнитн[ая]"><sic>Магнитн</sic><corr>Магнитная</corr></choice>сила есть стремление к выпрямлению, происходящее от поворота земли на своей оси у полюса.</p>
    <p rend="float_left">
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002134.png"/>
    </p>
    <p rend="left">Это обращенье назади.</p>
    <p rend="left">Пересечения лучей ломанных от недостатка и излишка угла дают все возможные формы частицами соединения материи, железо и газ.</p>
    <p rend="clear"/>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002137.png"/>
    </figure>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">142</hi> <hi style="npnumber">143</hi> <pb name="143"/></p>
    <p rend="subtitle centerline">Кристаллы. —</p>
    <p rend="left">При соединении тел, если для нормы преобладает недостаток угла, он выкидывается<choice original_editorial_correction="тепл[ом]"><sic>тепл</sic><corr>теплом</corr></choice>, если излишек, то он падает тяжестью. —</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-12" notAfter="1872-03-12" when="-03-12" resp="LNT"><hi>12 Марта</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. Как объяснить горизонтальность жидкости — притяжением? —</p>
    <p rend="left">Как могут быть все частицы жидкости при химических соединениях одного веса или плотности?</p>
    <p rend="left">Обратно. —</p>
    <p rend="left">Лучи держат их на одном уровне.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Притяжение<choice original_editorial_correction="обр[атно]"><sic>обр</sic><corr>обратно</corr></choice><choice original_editorial_correction="пр[опорционально]"><sic>пр</sic><corr>пропорционально</corr></choice><choice original_editorial_correction="кв[адрату]"><sic>кв</sic><corr>квадрату</corr></choice><choice original_editorial_correction="рас[стояния]"><sic>рас</sic><corr>расстояния</corr></choice>, иначе: притяжение меньше в пропорции, увеличенной в квадрате расстояния. —</p>
    <p rend="left">Радиусы сферы расходятся тем дальше друг от друга, чем длиннее, в квадратах.</p>
    <p rend="left">Следовательно, сила действий лучей уменьшается обратно<choice original_editorial_correction="пропорцион[ально]"><sic>пропорцион</sic><corr>пропорционально</corr></choice><choice original_editorial_correction="квадр[ату]"><sic>квадр</sic><corr>квадрату</corr></choice>расстояния.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Что есть огонь? — Нам говорят: тепло. Но что есть <hi>загорание,</hi> на это нет ответа. Загорание происходит в точке соединения двух углов. При движении газа вверх и железа вниз есть момент, когда углы сходятся — тогда огонь.</p>
    <p rend="left">Кислород потому содействует горению, что он есть газ, стоящий выше нормы, как железо, и потому, падая, скрещивается с поднимающимся.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Вращение земли от лучей есть то же, что вращение жидкости при кипении.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Вода испаряется при 100, спирт при 80. Ртуть при 360. —</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Одно пускание пара в воду и воздействие пара на воздух и воздуха на пар, как только пар охлаждается, <hi style="opdelimiter">показывает</hi><hi style="opnumber">143</hi> <hi style="npnumber">144</hi> <pb name="144"/><hi style="npdelimiter">ложь</hi> закона притяжения в физике. Все воздействия тел друг на друга от тепла.</p>
    <p rend="left">Барометр есть определение отношения тела к его высоте. На горе отношение это больше, внизу меньше, и стремление его вниз на уровне моря 28, на горе 16. —<note xi:id="note183">Против этого абзаца па полях поставлен знак вопроса.</note></p>
    <p rend="left">Кипячение воды тем легче, чем водород ближе к норме. —</p>
    <p rend="left">Отчего барометр — тяжесть атмосферы? Никогда не мог понять. Разогрейте барометр. —</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Пламя есть лучи снизу. —</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002167.png"/>
    </figure>
    <p rend="left">От этого лучи пламени кверху.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Падение тяжелых тел книзу обратно<choice original_editorial_correction="пропорцион[ально]"><sic>пропорцион</sic><corr>пропорционально</corr></choice><choice original_editorial_correction="квадр[атам]"><sic>квадр</sic><corr>квадратам</corr></choice>расстояний. Падение легких кверху какое? до видимого нами<choice original_editorial_correction="обрат[но]"><sic>обрат</sic><corr>обратно</corr></choice><choice original_editorial_correction="проп[орционально]"><sic>проп</sic><corr>пропорционально</corr></choice>, в невидимом — прямо<choice original_editorial_correction="пропорц[ионально]"><sic>пропорц</sic><corr>пропорционально</corr></choice>квадратам расстояния.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Спирт не замерзает при 100°, ртуть при 40°, вода при 0°. Спирт испаряется при 80°, ртуть при 360. Вода при 100.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Отчего снег и вода, при<choice original_editorial_correction="темпер[атуре]"><sic>темпер</sic><corr>температуре</corr></choice>0, поставленные на плиту — снег стал водой на 0, а вода 75°, и обратно, всыпали снег в 75° воду, снег исчез,<choice original_editorial_correction="темпер[атура]"><sic>темпер</sic><corr>температура</corr></choice>стала 0.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">В первом случае огонь дал движение вверх, тогда как лед, снег есть движение вниз. По закону механики осталась <hi style="opdelimiter">только</hi><hi style="opnumber">144</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">145</hi> <pb name="145"/><hi style="npdelimiter">разность</hi> движений — разность эта есть положительная вниз. (Дайте еще тепла, будет разность вверх.) Вода же, стоявшая на 0, имела меньше движения и разность меньше.</p>
    <p rend="left">Во втором случае опять разность. —</p>
    <p rend="left">Графически же это объясняется тем, что тепло, проходя по льду, опис<hi>ы</hi>вает на столько длиннейшие обходы, на сколько 75&gt;0.</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002182.png"/>
    </figure>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="subtitle centerline">Теплопроводимость.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Бессмыслица, ибо зависит от степени тепла. —</p>
    <p rend="left">Вода проводник, но пар не проводник — 100° не могут быть увеличены. —</p>
    <table border="1">
      <row>
        <cell>
          <p rend="left">Проводимость</p>
        </cell>
        <cell>
          <lb/>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">
            <hi>Тепла</hi>
          </p>
        </cell>
        <cell>
          <lb/>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">
            <hi>
              <choice original_editorial_correction="Электр[ичества]">
                <sic>Электр</sic>
                <corr>Электричества</corr>
              </choice>
            </hi>
          </p>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <p rend="left">Серебро</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">100</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">100</p>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <p rend="left">Медь</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">74</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">73</p>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <p rend="left">Золото</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">53</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">59</p>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <p rend="left">Олово Messing<note xi:id="note184"> [латунь]</note></p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">24</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">22</p>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <p rend="left">Zinn<note xi:id="note185"> [олово]</note></p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">15</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">23</p>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <p rend="left">Железо</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">12</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">13</p>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <p rend="left">Свинец</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">9</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">11</p>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <p rend="left">Платина</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">8</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">10</p>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <p rend="left">Новое серебро</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">6</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">6</p>
        </cell>
      </row>
      <row>
        <cell>
          <p rend="left">Висмут</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">2</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">—</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="center">2</p>
        </cell>
      </row>
    </table>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">145</hi> <hi style="npnumber">146</hi> <pb name="146"/></p>
    <p rend="left">Серебро расплавленное есть ли проводник тепла? Нет. Проводник холода? Нет.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Теплопроводимость есть возбуждение тепла в теле, имеющем движение книзу. Чем больше это движение, тем скорее сообщится тепло.</p>
    <p rend="left">Дайте телу тому же покой, т. е. чтоб оно вступило в норму, и теплопроводимости не будет. —</p>
    <p rend="left">Обратное. Газу в земле, стремящемуся к теплу, дайте движение, удар, и будет теплопроводимость. —</p>
    <p rend="left">Вода тем замечательна, что она на уровне, почти на норме. От того ее непроводимость. Она имеет мало движения, потому тепло не сообщается.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Графически это так:</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002200.png"/>
    </figure>
    <p rend="left">Тело не пускают вниз, а дают ему тепло. Сила стремления тепла и потому быстрота сообщения выражает ab.</p>
    <p rend="left">Чем ближе к норме тело, тем оно менее теплопроводимо.</p>
    <p rend="left">Различие выражается не всегда одним углом и оттого не всегдашнее соотношение тяжести и плотности с теплопроводимостью. Оно зависит от того пути, по<choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice>идет тепло. —</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002204.png"/>
    </figure>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">146</hi> <hi style="npnumber">147</hi> <pb name="147"/></p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-13" notAfter="1872-03-13" when="-03-13" resp="LNT"><hi>13 Марта.</hi></date></dateline></opener><p rend="left"> Вода находится почти на норме, оттого и анормальные явления с водой.</p>
    <p rend="left">1) Растяжение льда. Растяжение льда есть угол. Тот же угол будет в железе над расплавленным. —</p>
    <p rend="left">(Мы это видим,<choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>мы вода.)</p>
    <p rend="left">2) Снег и лед на горах. Выше — лед.</p>
    <p rend="left">3) Теплые ключи. Водород на глубине выходит, теряет тепло — водою. —</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-14" notAfter="1872-03-14" when="-03-14" resp="LNT"><hi>14<choice original_editorial_correction="М[арта]"><sic>М</sic><corr>Марта</corr></choice></hi></date></dateline></opener><p rend="left">. Лучи. Тепло тем больше, чем они короче.</p>
    <p rend="left">Лучи, встречающие препятствие, производят силу.</p>
    <p rend="left">Силу сжимания и отталкивания, — по радиусам и по дугам. Чем короче лучи, тем меньше их сила в<choice original_editorial_correction="кв[адрате]"><sic>кв</sic><corr>квадрате</corr></choice>расстояния. —</p>
    <p rend="left">Сила обратна теплу. </p>
    <p rend="left">Тепло химическое есть такое соединение двух тел, что лучи удвояются. <graphic url="TEI/images/vol48_i000022170002.png"/></p>
    <p rend="left">Химическое соединение происходит от силы давления друг на друга в <choice><reg>противоположных</reg><orig>противуположных</orig></choice> направлениях и от совпадения путей лучей.</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002221.png"/>
    </figure>
    <p rend="left">Простые тела соединяются с простыми охотнее.</p>
    <p rend="left">Углы равны.</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Хим[ические]"><sic>Хим</sic><corr>Химические</corr></choice>соединения все происходят в жидкостях, т. е. в тех телах, где точки проникновения лучей могут переставляться. Лучшие проводники металлы — пути <hi style="opdelimiter">прямее.</hi><hi style="opnumber">147</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">148</hi> <pb name="148"/><hi style="npdelimiter">Чтобы</hi> нагреть воздух, производящий работу, т. е<hi>.</hi> сжатый, нужно больше тепла, чем для того, чтобы нагреть воздух не сжатый.</p>
    <p rend="left"><hi>90<choice original_editorial_correction="cт[раница]"><sic>cт</sic><corr>cтраница</corr></choice><choice original_editorial_correction="Tинд[aля]"><sic>Tинд</sic><corr>Tиндaля</corr></choice>:</hi> в отношении 1<hi>:</hi> 1,421. Они говорят: это 0,421 — <hi>рабoтa</hi>. А я говорю: это только закон <choice><reg>противоположения</reg><orig>противуположения</orig></choice> силы теплу. В 1-м случае тепло <choice><reg>противополагалось</reg><orig>противуполагалось</orig></choice> только силе давления атмосферы, во втором — силе давления<choice original_editorial_correction="атмосф[еры]"><sic>атмосф</sic><corr>атмосферы</corr></choice>и стклянки.</p>
    <p rend="left">То, что я называю давлением атмосферы, есть противодействие верхнего слоя.</p>
    <p rend="left">То же самое при плавлении железа без стклянки. Для того, чтобы раздать железо, нужно преодолеть его силу падения. А если обложить железо несгораемым веществом, то надо будет еще преодолеть это новое препятствие. —</p>
    <p rend="left">Огонь снизу действует почти так же, как лучи сверху. Он выражается силой (не проникая), теплом (проникая).</p>
    <p rend="left">Он поднимает тело вверх и плавит. Чем больше поднимает, тем меньше жжет и наоборот.</p>
    <p rend="left">Материя вся подвижна до мельчайших частей. Лучи неподвижны.</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002234.png"/>
    </figure>
    <p rend="left">Что ниже, то шире, то больше тепла.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Почему лед расширяется и висмут? —</p>
    <p rend="left">Лед — потому, что из двух сил, притяжения и cohésion,<note xi:id="note186"> [сцепления,]</note> — притяжение сильнее.</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-16" notAfter="1872-03-16" when="-03-16" resp="LNT"><hi>16 Марта.</hi></date></dateline></opener><p rend="left">
        
      </p>
    <p rend="left">Материя одна. Материя для себя самой непроницаема. Материя бесконечно дробима. Пространства без материи мы не знаем и не можем себе представить. — Вот аксиомы.</p>
    <p rend="left">Лучи солнца действуют на всю известную нам материю. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">148</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">149</hi> <pb name="149"/><hi style="npdelimiter"><note xi:id="note187">Зачеркнуто: Лучи солнца действуют. Различие действия лучей солнца на материю состоит в том, что они более или менее проникают в материю.</note>Лучи</hi> солнца действуют на материю, окружающую солнце, как радиусы сферы, т. е. чем дальше дуга, тем меньше в нее упираются радиусов и тем они дальше отстоят друг от друга. Для двух плоскостей, перпендикулярных к радиусу или лучам солнца, действие лучей обратно пропорционально квадратам расстояния.</p>
    <p rend="left">Действие лучей солнца, какое бы оно ни было, следовательно, обратно пропорционально квадратам расстояния от тел, подвергаемых действию. Это аксиомы.</p>
    <p rend="left">а) Чем легче тело, тем более оно содержит в себе скрытого тепла. Чем тяжелее тело, тем менее оно содержит в себе скрытого тепла. — То есть. Чем больше тепла, тем тело менее держит другие тела, или менее непроницаемо в целой массе. Чем менее тепла, тем более оно держит, или более непроницаемо.</p>
    <p rend="left">Тепло происходит только от солнца: 1) непосредственно лучами и 2) посредственно — химическими соединениями, производящими огонь, 3) механически и 4) от электричества.</p>
    <p rend="left">Непосредственное тепло происходит от лучей и очевидно прямо пропорционально квадратам расстояния, т. е. чем ближе тело, тем больше в квадрате на него падают лучи и тем более сообщается тепла.</p>
    <p rend="left">Посредственное тепло 2) химическое происходит только от солнца; но так, что солнце действует, только заготовляя силы.</p>
    <p rend="left">3) Механическое тепло имеет своим источником силу. Сила же есть выражение, равнозначущее неизвестному. Т. е. когда мы говорим, что тепло механическое происходит от какой-то силы неизвестной. Если бы был найден источник силы, мы бы назвали его. Источник этот почти найден. Т. е. новая теория говорит, что сила и тепло есть то же. (Из моего воззрения очевидно, что всякая сила есть только тепло, и потому определение этой силы для меня излишне.)</p>
    <p rend="left">4) Электрическое, хотя и имеет свои особенности, по источнику своему есть только тепло химическое и потому солнечное.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">149</hi> <hi style="npnumber">150</hi> <pb name="150"/></p>
    <p rend="left">Тела легче и тяжеле<choice original_editorial_correction="обр[атно]"><sic>обр</sic><corr>обратно</corr></choice><choice original_editorial_correction="пр[опорционально]"><sic>пр</sic><corr>пропорционально</corr></choice>квадратам расстояний. Закон Ньютона.</p>
    <p rend="left">Положение а) чем легче тело, тем более оно содержит тепла скрытого, в соединении с законом Ньютона, показывает, что тела эти на земле подлежат одному и тому же закону. Но закон этот должен быть выражен, для избежания непонятного <hi>притяжения</hi>, так:</p>
    <p rend="left">b) Лучи солнца действуют так, что тепло прямо пропорционально квадратам расстояний, а обратно пропорциональна квадратам расстояний <hi>не тяжесть</hi>, а степень непроницаемости тел. —</p>
    <p rend="left">Непроницаемость есть свойство материи не пропускать другой материи на ее место. Но делимость материи допускает движение частиц. —</p>
    <p rend="left">
      <hi>Отчего происходит делимость?</hi>
    </p>
    <p rend="left"><hi>Гипотеза.</hi> Лучи солнца проникают более или менее (световые, тепловые) все тела и<choice original_editorial_correction="некот[орые]"><sic>некот</sic><corr>некоторые</corr></choice>очевидно. Проникновение есть деление.</p>
    <p rend="left">Солнечная материя в лучах разрывает всю другую материю и делает ее более или менее делимою. —</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Солнечная материя непроницаема для самой себя и для всякой другой материи, но сама проницает всю материю.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Всё бесконечное различие тел между собою объясняется большим или меньшим проникновением тел лучами.</p>
    <p rend="left">Всё бесконечное движение тел объясняется законом. Наипростейшее выражение этого закона следующее:</p>
    <p rend="left">Вся материя (вообразив ее неподвижною вокруг солнца) протыкана лучами солнца, чем дальше, тем меньше, чем ближе, тем больше. Вся материя приведена в движение (положим хоть движением солнца). Наибольше протыканная материя, очутившаяся дальше, и наименее протыканная, очутившаяся ближе, стремятся каждая на свое место. <hi>Движение<choice original_editorial_correction="тяжел[ых]"><sic>тяжел</sic><corr>тяжелых</corr></choice>тел вниз и легких кверху дает силы</hi> (силу тяготения). Движение частиц тел к сжиманию или к расширению в свою норму дает <hi>тепло</hi>. Соединение и перемешивание тел (всегда жидких, т. е. свободных передвигаться) при стремлении <hi style="opdelimiter">взаимном</hi><hi style="opnumber">150</hi> <hi style="npnumber">151</hi> <pb name="151"/><hi style="npdelimiter">к</hi> норме и при препятствиях непроницаемости, представляемых одним другому, дает <hi>химическое сродство и соединения</hi>. При химическом соединении, совпадение лучей (удвоение их) дает <hi>огонь</hi>.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Для вступления тел в норму есть 4 пути: 1) движение вниз и вверх, т. е. по радиусам, это <hi>силы</hi> (тяготения). 2) Движение по дугам или хордам, это сцепление и растяжение, или <hi>притягиванье</hi> и <hi>отталкиванье, плотность</hi>. 3) Новое проникновение лучей, т. е. проникновение по новым путям — это <hi>тепло</hi>.</p>
    <p rend="left">Тепло легко развивается при стремлении газа расшириться и труднее при стремлении крепкого тела сжаться, потому что в 1-м случае пути короче, во 2-м длиннее. Оттого-то теплопроводимость металлов. Разрывание частей и соединение лучей есть огонь.</p>
    <p rend="left">4) Тоже проникновение лучей, но не непосредственно, а посредством смешения раздробленных уже частиц.</p>
    <p rend="left">Электричество <hi>движения по окружностям</hi>. По путям, существующим по поверхности металлов. Магнетизм — есть только сила сцепления, выражаемая электрической окружностью больше нормы.</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002275.png"/>
    </figure>
    <p rend="left">На вопрос о том, есть ли тепло — тело или движение<note xi:id="note188">Зачеркнуто: молеку[л]</note> частиц? Я отвечу: тепло — тело, но не материальное, а солнечное, тепло — движение, но не частиц, а самих лучей. —</p>
    <p rend="left">Тепло есть движение лучей в теле по новым направлениям. —<graphic url="TEI/images/vol48_i000022770001.png"/></p>
    <p rend="left">Поэтому оно может быть бесконечно увеличено. —</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">151</hi> <hi style="npnumber">152</hi> <pb name="152"/></p>
    <p rend="left">Электричество есть движение по старым путям. Оно производит тепло только там, где встречает препятствия.</p>
    <p rend="left">По металлам оно ходит так: <graphic url="TEI/images/vol48_b00002284.png"/></p>
    <p rend="left">Всякое движение по новому направлению в среде воздуха есть звук, т. е. вызывает воздух к расширению.</p>
    <p rend="left">Всякое движение по новому направлению в среде... есть свет.<note xi:id="note189">Последние два абзаца обведены кругом чертой.</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-18" notAfter="1872-03-18" when="-03-18" resp="LNT"><hi>18<choice original_editorial_correction="М[арта]"><sic>М</sic><corr>Марта</corr></choice></hi></date></dateline></opener><p rend="left">. Угол падения равен углу отражения.</p>
    <p rend="left">Если луч, переходя из одной среды в другую, изменяет угол, то разность его угла от угла равного есть выражение отношения плотности <hi>сред</hi>.</p>
    <p rend="left">Разность эта тем больше, чем более разница плотности сред луча.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">При падении луча из<choice original_editorial_correction="плот[ной]"><sic>плот</sic><corr>плотной</corr></choice>в редкую лучи направляются по направлению тела и обратно.</p>
    <p rend="float_right">
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002294.png"/>
    </p>
    <p rend="left">Разложение спектра на тепловые, световые и химические лучи есть постепенное выхождение лучей из тела, в котором они находились. Лучи, разрывавшие тело —<choice original_editorial_correction="тепло[вые]"><sic>тепло</sic><corr>тепловые</corr></choice>. Лучи, проходившие беспрепятственно — свет; лучи, получившие направление запутанного движения — химическое действие, т. е. лучи ломанные и раздробленные. Прямее всех тепло, ибо прорывает. Затем свет — проходит по прямейшим каналам, затем химическое, сложившееся из сцепления тел. —</p>
    <p rend="left clear">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Теплопроводимость тем больше, чем меньше лучей проникают — чем меньше дыр. Всякий <hi>толчок тепла</hi> передается всему. А где много дыр — толчок закрывает дыры.</p>
    <p rend="left">Металл не лучеиспускает по той же причине — нет дыр; не пропускает свет, а отражает — меньше дыр. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">152</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">153</hi> <pb name="153"/><hi style="npdelimiter">Первое</hi> действие лучей на тело есть проведение его в свое место. (Тело между тем более или менее пронизано лучами.) Положим железо. Одно действие луча на него есть падение. Падение является противодействие.</p>
    <p rend="left">Тело сжимается. Прибавляется третье препятствие сжиманию в непроницаемости тела. Лучи проникают самое тело — тепло. —</p>
    <p rend="left">Когда тело подвержено действию всех трех сил, то чем более препятствие падению, тем более оно сжимается (тем<choice original_editorial_correction="б[олее]"><sic>б</sic><corr>более</corr></choice>плотность). Чем более противодействие сжиманию, т. е. чем<note xi:id="note190">Против этой фразы на полях вопросительный знак.</note> менее пронизано лучами, тем более оно греется и проникается лучами. Когда лучи проникли, то прежде уничтожается сжимание, потом тяготение.<note xi:id="note191">Против этой фразы на полях вопросительный знак.</note></p>
    <p rend="left">Чем более уменьшается противодействие, тем меньше сжимание, чем меньше сжимание — тем меньше тепло.</p>
    <p rend="left">Когда тело подлежит лучам, то что происходит?</p>
    <p rend="left">1) Лучи проникают по новым направлениям и дают тепло.</p>
    <p rend="left">2) Лучи проникают по старым и дают свет.</p>
    <p rend="left">3) Лучи проникают по извилинам соединений и дают химическое действие через посредство воздуха.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Не нужно представлять себе тело проникнутым только от солнца лучами. Такова только его норма, но отношение лучей, как бы они сломаны ни были, то же.</p>
    <table border="1">
      <row>
        <cell>
          <p rend="left">
            <graphic url="TEI/images/vol48_i00002310r0c0p00000.png"/>
          </p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="left">
            <choice original_editorial_correction="жел[езо]">
              <sic>жел</sic>
              <corr>железо</corr>
            </choice>
          </p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="left">тоже железо</p>
        </cell>
        <cell>
          <p rend="left">
            <graphic url="TEI/images/vol48_i00002310r0c3p00000.png"/>
          </p>
        </cell>
      </row>
    </table>
    <p rend="left">И всякое тело может ломаться только по радиусам и дугам, следовательно пути соединений всегда будут.</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002314.png"/>
    </figure>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">153</hi> <hi style="npnumber">154</hi> <pb name="154"/></p>
    <p rend="left">Лучеиспускание</p>
    <p rend="left">Absorption<note xi:id="note192"> [Поглощение]</note></p>
    <p rend="left">Diathermansia<note xi:id="note193"> [Теплопроводность]</note></p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Луч[е]исп"><sic>Лучисп</sic><corr>Лучеисп</corr></choice><choice original_editorial_correction="[ускание]"><sic/><corr>ускание</corr></choice>— при противодействии тяготению — и раздаванию — проходят те самые лучи,<choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice>проникли, разорвав теплом и проходя прямо светом и обогнув<choice original_editorial_correction="химич[еским]"><sic>химич</sic><corr>химическим</corr></choice>действием. Лучеиспускание — равно силе лучей, т. е. разности угла минус <choice><reg>противодействие</reg><orig>противудействие</orig></choice> тяготения и сжимания.</p>
    <p rend="left">Почему из металла меньше лучеиспускание, чем из сажи? Угол больше.</p>
    <p rend="left"><hi>Absorption</hi>. Работа лучей теплом и химическим действием.</p>
    <p rend="left"><hi>Diathermansia</hi> более или менее нужная по углу работа лучей. Воздух и эфирномасляный газ. — Воздух не нуждается в работе для проникновения.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Снег на горах не тает от давления тяготения. Уничтожьте давление — скуется, и он будет вода.</p>
    <p rend="left">Лед смерзается от давления. Regelation.<note xi:id="note194"> [Смерзание.]</note></p>
    <p rend="left">Железо смерзается от давления — на поверхности земли. На глубине оно жидко. —</p>
    <p rend="left">Давление не бывает сверху для крепких тел, всегда снизу и обратно. —</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><hi>Теплопроводимость</hi>.</p>
    <p rend="left">Порошки — толченое железо дурно проводит. —</p>
    <p rend="left">Металлы, стекло — худшие лучесобиратели и испускатели. — Т. е. забирают в себя мало лучей и мало отдают. Как скоро они обернутся бархатом или окрашены, они принимают лучи и отдают.</p>
    <p rend="left">Проводники же тепла они хорошие. Тепло есть давление луча на тело; прохождение же луча есть тепло лучистое. Чем больше препятствия, тем больше тепла; чем больше препятствий, тем меньше входит и проходит лучей. — Когда они обернуты сукном или выкрашены, то препятствия для сукна уничтожаются и лучи входят в сукно и, приходя в <hi style="opdelimiter">мелкое,</hi><hi style="opnumber">154</hi> <hi style="npnumber">155</hi> <pb name="155"/><hi style="npdelimiter">преломленное</hi> химическое движение, находят отверстия, по которым проникают в тело.<note xi:id="note195">Последние два абзаца обведены чертой и против второго поставлен восклицательный знак.</note></p>
    <p rend="left">Газы, элементы: кислород, водород, то же самое в отношении лучепринятия и испускания; но тепло вовсе не проводят. —</p>
    <p rend="left">Препятствия движению лучей газы не представляют, ибо они пронизаны лучами и стремятся кверху, и потому газы не могут быть теплы и теплопроводимы. Потому же они не принимают лучей. Лучи не совпадают с их углом. Пустите химическое тело, амониачный газ, и химическое движение луча вводит тепло. — <hi>Тиндаль.</hi></p>
    <p rend="left">Деление всех тел лучами дает первые основы кристаллизации.<note xi:id="note196">Абзац обведен чертой.</note></p>
    <p rend="left">Чем ближе к норме, тем больше свет<note xi:id="note197">Зачеркнуто: и тепло</note> пропускается. Оттого воздух пропускает. Чем дальше от нормы, тем меньше проходит свет и больше развивается тепло.</p>
    <p rend="left">Чем ниже нормы, тем более пропускается свет и меньше развивается тепло. —<note xi:id="note198">Эти два абзаца обведены чертой и на полях поставлен восклицательный знак.</note></p>
    <p rend="float_right">
      <graphic url="TEI/images/vol48_i000023410002.png"/>
    </p>
    <p rend="left">Полярная сила магнита и кристалов есть сила сжимания, развиваемая при давлении, т. е. препятствии. Сила эта уничтожается в середине и тем сильнее, чем дальше она от середины.</p>
    <p rend="clear float_right">
      <graphic url="TEI/images/vol48_i000023440002.png"/>
    </p>
    <p rend="left">Естественный магнит, его направление зависит от<note xi:id="note199">Зач.: годового положения земли относительно солнца</note> общих лучей, огибающих земной шар и упирающихся в полюсы.</p>
    <p rend="left clear">Каждый отломленный кусок получает свои полюсы, дающие всегда отталкивание.</p>
    <p rend="left">
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002349.png"/>
    </p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">155</hi> <hi style="npnumber">156</hi> <pb name="156"/></p>
    <p rend="float_right">
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002353.png"/>
    </p>
    <p rend="left">Но если допустить, что естественный магнит имеет силу лучей, продолжающихся по направлению прежних (и это он должен иметь, так как за землей тела кончаются), то получится</p>
    <p rend="left">Введите в область лучей железо, и оно притянется.<note xi:id="note200">Зачеркнуто: И лучи пойдут дальше</note> И само<note xi:id="note201">Зач.: притя</note> сжимание железа подчинится этому сжиманию.</p>
    <p rend="float_left">
      <graphic url="TEI/images/vol48_i000023550000.png"/>
    </p>
    <p rend="left">Сведите таких два магнита, они будут отталкиваться. Но если допустить, что идет ток кругом, то одна сторона будет отталкиваться, другая притягиваться.</p>
    <p rend="left">Намагничиванье есть передача силы давлением.</p>
    <p rend="left">Магнитная и полярная сила кристализации есть действие расходящихся лучей, стремящихся к стягиванию там, где эти лучи идут шире самого тела.</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002359.png"/>
    </figure>
    <p rend="left">Вставьте в ab кусок железа, сила его сцепления выразится направлением стрел <graphic url="TEI/images/vol48_b00002361.png"/></p>
    <p rend="left">В середине будет нейтрализованье, по бокам будет притягиваться всякое железное тело,<choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice>сила сцепления меньше его. И будет сводить их в одну систему сжимания, и тоже будет действие притягивания полюсов.</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">156</hi> <hi style="npnumber">157</hi> <pb name="157"/></p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002365.png"/>
    </figure>
    <p rend="left">Разломите железо пополам и разведите, будут две системы, и образуются 4 полюса. —</p>
    <p rend="float_left">
      <graphic url="TEI/images/vol48_i000023670000.png"/>
    </p>
    <p rend="left">И все будут отталкиваться. Но если, разломив, не образуется две системы, а будут две <sup>1</sup>/<sub>2</sub>, тогда будет следующее: <graphic url="TEI/images/vol48_i000023670007.png"/></p>
    <p rend="left">Сведите N и S, будет притяжение. Сведите S и S, N и N, и будет отталкивание.</p>
    <p rend="left">Магнитная и полярная сила кристаллов есть действие расходящихся лучей, стремящихся к растягиванию тела.</p>
    <p rend="float_right">
      <graphic url="TEI/images/vol48_i000023710002.png"/>
    </p>
    <p rend="left">На всякое железо лучи действуют так — влекут тело расшириться по ab и bс.</p>
    <p rend="left">В середине есть точка нейтрализации.</p>
    <p rend="left">Представьте себе тело, выпускающее большое количество таких лучей по одному направлению. Это магнит. Причина одного направления может быть объяснена общим положением лучей относительно полюсов.</p>
    <p rend="left">Разломите это тело пополам. Каждая половина составит отдельную систему. <graphic url="TEI/images/vol48_b00002374.png"/></p>
    <p rend="left">При соединении S и N тело будет стремиться к соединению в общую систему; при соединении N и N, S и S — будет отталкивать, т. е. возвратится назад на путь.</p>
    <p rend="left">Приставляйте железо в лучи с той <hi>[2 неразобр.]</hi> будет притягивать и складываться в одну систему. —</p>
    <p rend="left">Что есть намагничение,<choice original_editorial_correction="произ[во]дящееся"><sic>произдящееся</sic><corr>производящееся</corr></choice>сверху трением и составлением частиц с частями от середины к полюсам? Приведение тела в одну систему — подчинение его действию тех же лучей.</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">157</hi> <hi style="npnumber">158</hi> <pb name="158"/></p>
    <p rend="left">Чем больше тяжести давления, тем больше железо усваивает свойства магнита, т. е. теряет свое отношение к лучам. — Оттого магнит крепнет. Железо ближе к магниту, оно скорее магнитится и скорее теряет. Сталь дольше. Труднее переходит в новую систему и дольше удерживает.</p>
    <p rend="left">Направление магнита над магнитом есть только подчинение тем же лучам и подтверждает то, что лучи идут сверху. Железо, висящее под магнитом, сжато в системе лучей. —</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Это истина.</p>
    <p rend="left">Потери магнетизма при тепле<choice original_editorial_correction="ж[елеза]"><sic>ж</sic><corr>железа</corr></choice>равномерны. Новые пути,<choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice>приобрело тепло, не могут совладать с прежними путями. Трясения содействуют магнетизму. Удары удерживают. Если бить железо</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Действие лучей, производящих падение, задержанных препятствием, производит движение врозь, дающее коерцию.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Задержанное расширение дает<note xi:id="note202">Зачеркнуто: проникнове[ние]</note><choice original_editorial_correction="продран[ие]"><sic>продран</sic><corr>продрание</corr></choice>тела, тепло.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-25" notAfter="1872-03-25" when="-03-25" resp="LNT"><hi>25 Марта</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. Тело выше нормы стремится: 1) упасть в норму, 2) забрать больше лучей, 3) принять в себя тело, имеющее больше лучей,<choice original_editorial_correction="смешать[ся]"><sic>смешать</sic><corr>смешаться</corr></choice>.</p>
    <p rend="left">Тело ниже нормы стремится: 1) подняться, 2) выпустить из себя излишние лучи и 3) принять в себя тело, смешаться с телом, имеющим меньше лучей. 1) Тяготение вверх и вниз, 2) тепло,<choice original_editorial_correction="электриче[ство]"><sic>электриче</sic><corr>электричество</corr></choice>, 3) химическое соединение, кристалл и магнит. —</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date notBefore="1865-03-31" notAfter="1872-03-31" when="-03-31" resp="editor"><hi>[31 Марта] 31 Апреля</hi></date></dateline></opener><p rend="left">.<note xi:id="note203">Вероятно, описка — следует: 31 марта</note></p>
    <p rend="left">Скопление газа на дне под насосом — от притяжения металла к газу. —</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Одна материя — всё в нашем мире — газ, железо, камень.</p>
    <p rend="left">Другая материя — солнце, находящееся в середине. Солнце не кончается тем, что мы видим. Мы в солнце.</p>
    <p rend="left">Солнце шар. Частицы, его составляющие, плотнее в середине, реже по закону радиусов и <hi style="opdelimiter">дуг.</hi><hi style="opnumber">158</hi></p>
    <p rend="center"><hi style="npnumber">159</hi> <pb name="159"/><hi style="npdelimiter">Проникая</hi> материю нашего мира, оно делает тела тем смещеннее с своей материей, т. е. реже относительно нашей материи, чем ближе к солнцу. Тем более скрытого тепла, чем ближе к солнцу, от газа водорода до железа. — Тела все одни, разница только в том, на какой ступени радиуса они от солнца. Чаще или реже проникнуты. <graphic url="TEI/images/vol48_i000024040002.png"/></p>
    <p rend="left">При неподвижности было бы незаметно слияние всех оболочек. На огромном расстоянии оно и есть неподвижность. —</p>
    <p rend="left">Движение, которое мы знаем, суть только волны слияния различных сфер (одной на другой). —</p>
    <p rend="left">
      <hi>Причина движения.</hi>
    </p>
    <p rend="left">Чем чаще проникнута материя лучами, тем она ближе к солнцу. У центра — она солнце.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Движение солнца,<choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice>есть вероятно тоже колебание сфер. При движении солнца изменяется центр и состав материи.</p>
    <p rend="left">Из того движение земли и вращение. — Слои стремятся к центральности.</p>
    <p rend="left">Химические соединения суть стремление тел сложиться в слои — тело их бесконечно, для нашего созерцания ограниченно. —</p>
    <p rend="left">Электричество есть движение лучей по вращению. Магнетизм — по обращению вокруг солнца. Еще есть сила — движение солнца.</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Химич[еские]"><sic>Химич</sic><corr>Химические</corr></choice>соединения зависят от отношения двух тел соединяющихся и ступени, на<choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice>они находятся. —</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Кислор[ода]"><sic>Кислор</sic><corr>Кислорода</corr></choice>место в <hi>а</hi>, извести место <hi>b</hi>. Они встречаются в <hi>с</hi>.</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_b00002416.png"/>
    </figure>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">159</hi> <hi style="npnumber">160</hi> <pb name="160"/></p>
    <p rend="left">Земля не двигалась. Солнце двинулось и дало земле паралельно круглое движение. И другое, зависящее от того, что земля подставляла разгоряченную сторону.</p>
    <p rend="left">Тело земли слилось бы с солнцем; но движение и вращение. Солнце водит землю вокруг себя своими лучами и вертит на своей оси теми же лучами. Общая<note xi:id="note204">Зачеркнуто: масса</note> плотность земли равна соответствующей дуге.</p>
    <p rend="left">Я беру 8 частей водороду и 1<choice original_editorial_correction="ч[асть]"><sic>ч</sic><corr>часть</corr></choice>кислороду и заключаю в пузырь. Пузырь стремится упасть кверху. Я беру кусок холодного железа. Железо стремится упасть книзу. Если я возьму в пузырь воздух, то воздух стремится упасть книзу, а газ на его место кверху. Если я пущу железо, то оно падает книзу, а воздух сверху, на его место. Я пускаю искру тока через пузырь, образуются пары; воздух падает через них, но медленнее, и пары медленнее падают наверх. Я нагреваю железо. Железо стремится книзу, но медленнее. —</p>
    <p rend="left">Я охлаждаю пар до воды, вода падает книзу, а воздух кверху; я нагреваю железо до плавления, оно уже стремится кверху. (Особенно в среде другого железа.) Я охлаждаю воду до льда, она падает вниз. Я превращаю железо в газ — оно стремится кверху.</p>
    <p rend="left">Газ не держал прежде даже нагретого воздуха. В виде пара он держит нагретый воздух. Железо держало прежде металл; раскаленное, оно не держит. В виде воды газ уже держит воздух и дерево. Железо расплавленное не держит уже легкого металла. В виде льда газ держит тяжелейшие металлы. В виде газа железо не держит и воздуха. Газ в виде льда пробивает железо в виде плавления и падает ниже его. —</p>
    <p rend="left">Случайность ли это?</p>
    <p rend="left">Нет. Всё, что падает, падает кверху или вниз и перестает падать только тогда, когда встречает препятствие. Пузырь с воздухом перестает падать из воды кверху тогда, когда встречает препятствие в воздухе, балон — когда встречает его в разреженном воздухе. Железо — когда встречает его в земле, дереве, железе. Испарения, газы падают кверху. Твердые <hi style="opdelimiter">тела</hi><hi style="opnumber">160</hi> <hi style="npnumber">161</hi> <pb name="161"/><hi style="npdelimiter">падают</hi> книзу. Вода и воздух почти стоят в виде паров, не падая ни вверх, ни вниз.</p>
    <p rend="left">Есть ли какое-нибудь явление, составляющее исключение? Нет. Всё стремится вверх или вниз; и всё, смотря по степени теплоты, может стремиться вверх или вниз. Если всё то, что мы видим, лежит не по порядку стремления вверх и вниз, то причина тому та же. На железо вниз упал лед, или на лед упало железо. На разреженный воздух вверх упал водород, или на водород разреженный воздух. Разогрей железо, и лед спустится, разогрей лед, и железо пройдет через него; тоже и с воздухом и водородом. —</p>
    <p rend="left">Если бы предположить, что все тела при одной температуре брошены в пространство, то они разместились бы слоями, как разместятся при опыте в воде, но предположение это невозможно, ибо все видоизменения тела имеют своим источником тепло.</p>
    <p rend="left">Не предполагая, а рассматривая то, что есть, мы видим, что superposition<note xi:id="note205"> [положение над чем-нибудь]</note> одного тела на другое зависит только от времени тепла. И стремление тел кверху или книзу от степени тепла.</p>
    <p rend="left">На столе, где я пишу, лежат книги, на книгах в подсвечнике свеча. Почему стол держится на земле? Потому что земля остыла, когда стало из тепла дерево. Почему книги на столе держатся? Потому что стол более остыл, чем бумага. Почему подсвечник металлический на столе?<choice original_editorial_correction="П[отому]"><sic>П</sic><corr>Потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>он был плавлен и остыл. Почему пламя падает кверху? Потому что воздух над пламенем холоднее. —</p>
    <p rend="left">Весь органический мир говорит то же. Органический мир есть движение веществ в области обоих падений. В живом человеке, червяке, дереве соединяются оба стремления: кверху, книзу. Как только умирает — холодеет и падает книзу. То же, что тепло — гниение, идет кверху.</p>
    <p rend="left">Всё движение жизни есть видоизменение тел под влиянием тепла и потому перемена направлений движений. Из газов образуются аэролиты и падают вниз; из крепких тел образуются газы,<choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>выкидываются землетрясениями и волканами <hi style="opdelimiter">кверху.</hi><hi style="opnumber">161</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">162</hi> <pb name="162"/><hi style="npdelimiter">Что</hi> бы было в пустом пространстве,<choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice>никто не видел, не знаю; а у нас, дома, это то, что есть. — Источник всех тел и движений есть тепло. Что же есть тепло? Откуда оно? Как оно действует?</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">На верху земли всё крепкое и холодное находится в движении книзу, всё горячее и газообразное — в движении кверху. Чем крепче, тем меньше тепла скрытого и больше движения. Чем легче, тем более тепла и меньше движения силы. — Что делается внутри земли? Обратное. Всё легкое и горячее находится в движении кверху. Чем легче, тем больше тепла скрытого и больше движения кверху, чем тяжеле, тем более тепла и менее силы. В воздухе все холодно и чем выше, тем холоднее; но тем сильнее движение. В земле чем ниже, тем жарче, но тем слабее движение. —</p>
    <figure>
      <graphic url="TEI/images/vol48_i000024410000.png"/>
    </figure>
  </div></text></TEI>
