<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Записи № 2 и 3 1870</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TolstoyLab</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Л.Н.</author>
          </analytic>
          <monogr>
            <imprint>
              <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
            </imprint>
            <pubPlace>Москва</pubPlace>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
            <biblScope unit="vol">48</biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text><head rend="center center">№ 2<lb/>1870 г.</head>
    <div type="entry"><p rend="left">У царицы стольники 10 лет. Мамка мужа Анна Ивановна, сиротка девица боярышня.</p>
    <p rend="left">В 1695 царице 27 лет.</p>
    <p rend="left">Пришли подводы из рязанской деревни.</p>
    <p rend="left">Иоанн Алексеевич с Прасковьей Федоровной.</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Андр[ей]"><sic>Андр</sic><corr>Андрей</corr></choice>родился</p>
    <p rend="left">1660</p>
    <p rend="left">82</p>
    <p rend="left">Ощупал живот, нашел одну болезнь. Жену не любишь — любишь <hi style="opdelimiter">чужанку.</hi><hi style="opnumber">342</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">343</hi> <pb name="343"/><hi style="npdelimiter">Сапела</hi> — след неприятен.</p>
    <p rend="left">Походы царицы по ночам.</p>
    <p rend="left">Портомои.</p>
    <p rend="left">Гнезда стрел.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Кардим брат.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Плачет, когда провалится в воду, и легче.</p>
    <p rend="left">Понемногу вспоминает величие и всё тяжелое. Вспоминает и вещи.</p>
    <p rend="left">Противнее всего царевна и своя ложь.</p>
    </div><head rend="center center">№ 3<lb/>1870 г.</head>
    <div type="entry"><opener><dateline><date when="1870-02-02" resp="LNT"><hi>1870. 2 Февраля.</hi></date></dateline></opener><p rend="left">
        
      </p>
    <p rend="left">Я слышу критиков: «Катанье на святках, атака Багратиона, охота, обед, пляска — это хорошо; но его историческая теория, философия — плохо, ни вкуса, ни радости».</p>
    <p rend="left">Один повар готовил обед.<note xi:id="note384">Зачеркнуто: очистки</note> Нечистоты, кости, кровь он бросал и выливал на<note xi:id="note385">Зач.: улицу</note> двор. Собаки стояли у дверей кухни и бросались на то, что бросал повар. Когда он убил курицу, теленка, и выбросил<note xi:id="note386">Зач.: печен</note> кровь и кишки, когда он бросил кости, собаки были довольны и говорили: он хорошо готовил обед. Он хороший повар. Но когда повар стал чистить<note xi:id="note387">Зач.: картофель</note> яйца, каштаны, артишоки и выбрасывать скорлупу на<note xi:id="note388">Зач.: ули[цу]</note> двор, собаки бросились, понюхали и отвернули носы и сказали:<note xi:id="note389">Зач.: Он дурно</note> Прежде он хорошо готовил обед, а теперь испортился, он дурной повар. Но повар продолжал готовить обед, и обед съели те, для которых он был приготовлен.</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">343</hi> <hi style="npnumber">344</hi> <pb name="344"/></p>
    <p rend="left">Сколько бы ни говорили о том, что в драме должно преобладать действие над разговором, для того, чтобы драма не была балет, нужно, чтобы лица высказывали себя речами.</p>
    <p rend="left">Тот же, кто хорошо говорит, плохо действует, и потому выразить самому себе герою словами нельзя. Чем больше он будет говорить, тем меньше ему будут верить. Если же будут говорить другие, а не он, то и внимание будет устремлено на них, а не на него. —</p>
    <p rend="left">Комедия — герой смешного — возможен, но трагедия,<note xi:id="note390">Переправлено из: драм[а]</note> при<note xi:id="note391">Зачеркнуто: известном</note> психологическом развитии нашего времени, страшно трудна.<note xi:id="note392">Зач.: немыслима</note> Оттого только в учебниках можно говорить об Ифигении, Эгмонте, Генрихе IV, Кориолане и т. д. Но ни читать, ни давать их нет возможности. — Оттого бездарные подражатели могут подражать подражанию (слабому) Пушкина, Борису Годунову. Оттого белый стих, о котором останется несомненной истиной то, что на будущего себя сказал Пушкин:</p>
    <lg type="poem">
      <lg type="stanza">
        <l rend="v">Послушай, дедушка, мне всякий раз,</l>
        <l rend="v">Когда взгляну на этот замок Ретлер,</l>
        <l rend="v">Приходит в голову, чтò если это проза,</l>
        <l rend="v">Да и дурная. —</l>
      </lg>
    </lg>
    <p rend="left">Взятие Корсуни Владимира эпопея.</p>
    <p rend="left">Меншиков женит Петра II на дочери, его изгнание и смерть — драма.</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date when="1870-02-03" resp="LNT"><hi>3 Февраля</hi></date></dateline></opener><p rend="left">. — <hi>1870.</hi></p>
    <p rend="left">Система, философская система, кроме ошибок мышления, несет в себе ошибки системы. —</p>
    <p rend="left">В какую форму ни укладывай свои мысли, для того, кто действительно поймет их, мысли эти будут выражением только нового миросозерцания философа.</p>
    <p rend="left">Для того, чтобы сказать понятно то, что имеешь сказать, говори искренно, а чтобы говорить искренно, говори так, как мысль приходила тебе.</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">344</hi> <hi style="npnumber">345</hi> <pb name="345"/></p>
    <p rend="left">Даже у больших мыслителей, оставивших системы, читатель, для того чтобы асимилировать себе существенное писателя, с трудом разрывает систему и разорванные куски, относя их к человеку, берет себе. —</p>
    <p rend="left">Таков Платон, Декарт, Спиноза, Кант. — Шопенгауер говорит, что его система есть круг (он говорит свод), чтобы понять который,<choice original_editorial_correction="на[до]"><sic>на</sic><corr>надо</corr></choice>пройти его несколько раз.</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    <p rend="left">У слабых мыслителей, Гегель, Cousin, разорвав систему, приходишь в непосредственное сношение с <hi>пустым</hi> человеком, от<choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice>нечего взять.</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    <p rend="left">Толпа же любит систему. Толпа хочет поймать всю истину, и так как не может понять ее, то охотно верит.</p>
    <p rend="left">Гёте говорит: истина противна, заблуждение привлекательно, потому что истина представляет нас самим себе ограниченными, а заблуждение всемогущими. — Кроме того, истина противна, потому что она отрывочна, непонятна, а заблуждение — связно и последовательно. —</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    <p rend="left">Русская драматическая литература имеет два образца одного из многих и многих родов драмы:<note xi:id="note393">Зачеркнуто: сатирич[еского]</note> одного, самого мелкого, слабого рода, сатирического, Горе от ума и Ревизор. Остальное огромное поле — не сатиры, но поэзии — еще не тронуто.</p>
    <p rend="subtitle centerline">————</p>
    <p rend="left"><hi>1870</hi>, <hi>14 Февраля</hi>.</p>
    <p rend="left">Одним из лучших образцов того, каким образом очевидные для нас причины людских действий (для них самих кажущихся таковыми) не суть причины, ибо не совпадают с последствиями, а имеют другие причины, совпадающие с последствиями, есть мода. Причина вечной перемены одежды для людей есть желание богатейших отличаться от беднейших. Но ясно, что цель бессмысленна, ибо отличий много, кроме моды, и цель не достигается, ибо тотчас все переменяют. Но цель, не видная для действующих, достигается: брошенные платья одевают<note xi:id="note394">Зач.: весь Лондон, Париж</note> всё <hi style="opdelimiter">бедное</hi><hi style="opnumber">345</hi> <hi style="npnumber">346</hi> <pb name="346"/><hi style="npdelimiter">население</hi> Лондона, Парижа — больших городов. — И это не случайно, очевидно из того, что там, где большое скопление народа, пролетариат, там и быстрые перемены мод, отдающие неизношенные материи дешево бедным. И где меньше<choice original_editorial_correction="пролетар[иата]"><sic>пролетар</sic><corr>пролетариата</corr></choice>, там медленнее движение мод, где больше, там быстрее.<note xi:id="note395">На полях этого абзаца слева приписано карандашом: Жена и муж умирают вместе мода значение</note></p>
  </div></text></TEI>
