<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Записная книжка 1909 г. № 3</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TolstoyLab</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Л.Н.</author>
          </analytic>
          <monogr>
            <imprint>
              <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
            </imprint>
            <pubPlace>Москва</pubPlace>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
            <biblScope unit="vol">57</biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text><head rend="center">[ЗАПИСНАЯ КНИЖКА 1909 г. № 3]</head>
    <div type="entry"><p rend="left">У Саши: Кому отвечать?</p>
    <p rend="left">Не судить ни на словах, ни в мыслях и потому тем менее заботиться о суждении людей. А то самое<choice original_editorial_correction="обыкновенно[е]"><sic>обыкновенно</sic><corr>обыкновенное</corr></choice>— тот, кто весь живет заботой о мнении людей, осуждает почти всех людей, каких знает.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Помоги мне, Господи, ни на словах, ни в мыслях не судить людей, зато и не заботиться об их осуждении обо мне. Саше.</p>
    <p rend="left">1) Послать письмо польке.</p>
    <p rend="left">2) Отдать письмо<choice original_editorial_correction="пол[ьке]"><sic>пол</sic><corr>польке</corr></choice>для Поссе.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Составить книжечку из всего<choice original_editorial_correction="Н[а]"><sic>Н</sic><corr>На</corr></choice><choice original_editorial_correction="К[аждый]"><sic>К</sic><corr>Каждый</corr></choice><choice original_editorial_correction="Д[ень]"><sic>Д</sic><corr>День</corr></choice>о государстве из 16.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Желание блага есть жизнь. Понял, что личность и все ее интересы — сон, и желание блага направляется на всё — любовь<note xi:id="note499"> Ср. Дневник, 29 октября, 3.</note>.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Сон с своими периодами полной бессознательности и полупробуждениями сознания, дающими матерьял для запоминаемых сновидений, и наконец полным пробуждением — совершенное подобие жизни с бессознательными периодами, проявлениями сознания запоминаемыми, всё более и более ясными, и наконец смертью, полным пробуждением. Хотелось бы сказать, что жизнь до рождения,<choice original_editorial_correction="мож[ет]"><sic>мож</sic><corr>может</corr></choice>быть, была такая же, что тот характер,<choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice>я вношу в жизнь, есть плод прежних <hi style="opdelimiter">пробуждений,</hi><hi style="opnumber">254</hi> <hi style="npnumber">255</hi> <pb name="255"/><hi style="npdelimiter">и</hi> что такая же будет будущая жизнь, хотелось бы сказать это, но не имею права,<choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>я вне времени не могу мыслить. Для истинной же жизни времени нет; она только представляется мне во времени. Одно могу сказать: то, что она есть, и смерть не только не уничтожает, но только больше раскрывает ее. Сказать же, что <hi>было</hi> до жизни и <hi>будет</hi> после смерти, значило бы прием мысли, свойственный только в этой жизни, употреблять для объяснения других, неизвестных мне форм жизни.<note xi:id="note500"> Ср. Дневник, 29 октября, 4.</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Главная причина непонимания жизни после смерти это невозможность <hi>представить</hi> себе жизнь вне пространства, вещества, времени и движения. Мы можем только сознавать ее, но не можем представить.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><hi>К<choice original_editorial_correction="Зап[искам]"><sic>Зап</sic><corr>Запискам</corr></choice>Лакея.</hi> Говорят о земле. Старик всё время молчит и начинает говорить только, когда его вызвали.<note xi:id="note501"> Ср. Дневник, 31 октября.</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Вальс, считающийся<choice original_editorial_correction="мои[м]"><sic>мои</sic><corr>моим</corr></choice>, не мой. Я давно солгал, выдав Зыбинский вальс за свой, и потом уже без стыда не мог признаться.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Необыкновенно странное, тоскливое состояние. Не мог заснуть 2 часа.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><note xi:id="note502"> Следующие два абзаца перенесены в Дневник 11 ноября (см. стр. 170).</note>Нет такого<choice original_editorial_correction="Б[ога]"><sic>Б</sic><corr>Бога</corr></choice>,<choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice>мог бы исполнять наши<choice original_editorial_correction="требов[ания]"><sic>требов</sic><corr>требования</corr></choice>, есть только такой, требования<choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice>мы должны исполнять.</p>
    <p rend="left">Не то, чего я хочу, а то, чего Ты<choice original_editorial_correction="хоч[ешь]"><sic>хоч</sic><corr>хочешь</corr></choice>. Перед Богом хочу жить с<choice original_editorial_correction="Тоб[ою]"><sic>Тоб</sic><corr>Тобою</corr></choice>, не для себя, а для Тебя.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Хочу жить не для себя, не для людей, а для<choice original_editorial_correction="Б[ога]"><sic>Б</sic><corr>Бога</corr></choice>.</p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">255</hi> <hi style="npnumber">256</hi> <pb name="256"/></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><note xi:id="note503"> Дальнейшее, кончая словами: доступное человеку сознание перенесено в Дневник 11 ноября (см. стр. 170).</note>Вся тайна в том,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>есть нечто не<choice original_editorial_correction="переходящ[ее]"><sic>переходящ</sic><corr>переходящее</corr></choice>, соединенное с<choice original_editorial_correction="времен[ем]"><sic>времен</sic><corr>временем</corr></choice>и<choice original_editorial_correction="пространст[вом]"><sic>пространст</sic><corr>пространством</corr></choice>— нечто это — сознание.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Сравнен[ие]"><sic>Сравнен</sic><corr>Сравнение</corr></choice>с человеком. Книга буддиста.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Нечто неподвижное, соединенное с подвижным — сознание.</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Сознан[ие]"><sic>Сознан</sic><corr>Сознание</corr></choice><choice original_editorial_correction="созна[ния]"><sic>созна</sic><corr>сознания</corr></choice>есть любовь.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Мне кажется, что сознание началось при рождении, но это неверно: началось соединение неподвижного сознания с известным подвижным, отделенным<choice original_editorial_correction="пространст[вом]"><sic>пространст</sic><corr>пространством</corr></choice>предметов, но сознание вне времени и<choice original_editorial_correction="пото[му]"><sic>пото</sic><corr>потому</corr></choice>не могло начаться, так же, как не началась река, когда на ней поставили мельницу. Началась мельница. И потому дело жизни уйти в сознание, самое глубокое, доступное человеку сознание.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><hi>Л.</hi> Об чем же ревешь? ведь няня простила.</p>
    <p rend="left">Об том и реву, что няня добрая, а я дрянной.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Оштрафовали такую газету, запретили такую книгу, выслали такого человека за то, что газета, книга, человек говорили не то, что нам приятно, указывали на наши ошибки. Существует сложная, большая, дорого стоющая организация, занятая только тем, чтобы ни нам, ни<choice original_editorial_correction="наши[м]"><sic>наши</sic><corr>нашим</corr></choice><choice original_editorial_correction="сотрудник[ам]"><sic>сотрудник</sic><corr>сотрудникам</corr></choice><choice original_editorial_correction="[не знать]"><sic/><corr>не знать</corr></choice>того, как отражается на людях наша деятельность. Ведь это ужасно. Il n’y a pas de pires sourds que ceux qui ne veulent pas entendre.<note xi:id="note504"> [Нет более безнадежных глухих, чем те, которые не хотят слышать.]</note> И нет более безнадежных, погибших в своей безнравственности людей, как те,<choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice>не хотят знать своих ошибок, пороков, преступлений.</p>
    <p rend="left">Как ни грубы, жестоки, бесчеловечны, именно бесчеловечны, звереобразны те ужасные дела,<choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>годами совершаются теми несчастными людьми,<choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>считают себя теперь правителями<choice original_editorial_correction="рус[ского]"><sic>рус</sic><corr>русского</corr></choice>народа, все эти изгнания, те заточения, те побоища в<choice original_editorial_correction="переполнен[ных]"><sic>переполнен</sic><corr>переполненных</corr></choice>,<choice original_editorial_correction="убивающи[х]"><sic>убивающи</sic><corr>убивающих</corr></choice>людей<choice original_editorial_correction="тюрьм[ах]"><sic>тюрьм</sic><corr>тюрьмах</corr></choice>, всё это можно еще объяснить<choice original_editorial_correction="желание[м]"><sic>желание</sic><corr>желанием</corr></choice>удержаться на <hi style="opdelimiter">тех</hi><hi style="opnumber">256</hi> <hi style="npnumber">257</hi> <pb name="257"/><hi style="npdelimiter">положениях</hi><choice original_editorial_correction="цар[я]"><sic>цар</sic><corr>царя</corr></choice>, министров, разных<choice original_editorial_correction="архие[реев]"><sic>архие</sic><corr>архиереев</corr></choice>,<choice original_editorial_correction="губернато[ро]в"><sic>губернатов</sic><corr>губернаторов</corr></choice>, всяких генералов и др., тех несчастных, порочных людей,<choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>занимают эти места и в своем заблуждении считают это положение для себя хорошим. Всё это можно еще объяснить. Но как объяснить то, что люди, делающие дела, касающиеся жизни десятков милионов людей, не хотят знать того, как отражается на эти милионы их деятельность, и старательно<choice original_editorial_correction="задержива[ют]"><sic>задержива</sic><corr>задерживают</corr></choice>, прекращают, уничтожают всё то, что<choice original_editorial_correction="може[т]"><sic>може</sic><corr>может</corr></choice>открыть им глаза в их заблуждениях. Такие люди безнадежны и сами готовят себе неизбежную погибель.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">У нас в России совершается теперь нечто ужасное и совершенно исключительное, я думаю, нигде никогда не происходившее в истории.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Опять<choice original_editorial_correction="бы[ло]"><sic>бы</sic><corr>было</corr></choice>, как<choice original_editorial_correction="наилучши[м]"><sic>наилучши</sic><corr>наилучшим</corr></choice><choice original_editorial_correction="обра[зом]"><sic>обра</sic><corr>образом</corr></choice>страдать.<note xi:id="note505"> Ср. Дневник, 25 ноября, 2.</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date when="1909-11-26" resp="editor"><hi>[26 ноября.]</hi></date></dateline></opener><p rend="left">
        
      </p>
    <p rend="left">Опять нынче, 26<choice original_editorial_correction="Н[оября]"><sic>Н</sic><corr>Ноября</corr></choice>, 12<note xi:id="note506"> Зачеркнуто: смерт[ных] приговор[ов]</note> приготовлений к убийствам людей и 5 совершенных таких убийств людьми, называющими себя правительством, не говоря о всех ужасах всякого рода насилий, истязаний по тюрьмам, о ссылках, о неперестающих вопиющих, ничем не оправдываемых, не вызванных насилий над милионами народа. Не говоря, главное, об<choice original_editorial_correction="умышленн[ом]"><sic>умышленн</sic><corr>умышленном</corr></choice>всеми самыми разнообразными<choice original_editorial_correction="средства[ми]"><sic>средства</sic><corr>средствами</corr></choice>развращений народа.</p>
    <p rend="left">Герцен говорил...<note xi:id="note507"> Многоточие Толстого. Ср. «Пора понять» (т. 38, стр. 162—163).</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">И это жалкое подражание Европе в законах наших о земле, не понимая того, что вся Европа стоит на пороге неизбежного освобождения народа от земельного рабства,<choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice>— освобождение — не может быть иначе совершено, как через признание земли достоянием всех, т. е. к тому самому, что в общинном устройстве признавалось и признается всем русским народом. И тут-то насилием и хитростью разрушать то <hi style="opdelimiter">земельное</hi><hi style="opnumber">257</hi> <hi style="npnumber">258</hi> <pb name="258"/><hi style="npdelimiter"><choice original_editorial_correction="устройст[во]"><sic>устройст</sic><corr>устройство</corr></choice></hi><choice original_editorial_correction="р[усского]"><sic>р</sic><corr>русского</corr></choice><choice original_editorial_correction="н[арода]"><sic>н</sic><corr>народа</corr></choice>,<choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice>отвечает самым передовым требованиям справедливости и<choice original_editorial_correction="долж[но]"><sic>долж</sic><corr>должно</corr></choice>быть установлено повсюду, разрушать и заменять это устройство<choice original_editorial_correction="установлени[ем]"><sic>установлени</sic><corr>установлением</corr></choice>вопиющей, сознаваемой уже всеми несправедливости, существующей в Европе. Нечто подобное тому, что бы делал человек, укладывая камнями снежный путь для того, чтобы подражать тем людям, у<choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice>нет зимы и<choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>мостят дороги.<note xi:id="note508"> Ср. четвертую редакцию очерка «Сон» (т. 38, стр. 393).</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><hi>4 Д.</hi> Целый день тоска, стыд, гадок сам себе.<note xi:id="note509"> Ср. Дневник, 4 декабря.</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Знания только тогда могут быть истинны и полезны и только тогда могут быть названы наукой, когда они составляют равномерно распределенный и<choice original_editorial_correction="равномер[но]"><sic>равномер</sic><corr>равномерно</corr></choice><choice original_editorial_correction="обработ[ан]ный"><sic>обработный</sic><corr>обработанный</corr></choice>свод важнейших, нужнейших знаний не для одного класса людей, а для всех. В противном же случае, как это произошло среди нашего общества, живущего самой нравственно и разумно неправильной жизнью людей, разделенных на два: одного небольшого класса<choice original_editorial_correction="властвующ[их]"><sic>властвующ</sic><corr>властвующих</corr></choice>,<choice original_editorial_correction="роскошествующи[х]"><sic>роскошествующи</sic><corr>роскошествующих</corr></choice>и другого, огромного большинства, лишенного возможности пользоваться своим трудом и<note xi:id="note510"> Зачеркнуто: угнете[нного]</note> задавленного, когда одни никому ненужные знания доведены до высшей степени обработки, другие прямо вымышлены для оправдания ложного устройства общества, третьи же самые важные и нужные или чуть намечены или вовсе не затронуты, то, что у нас называется наукой, не суть истинные и полезные знания, но большей частью и пустые и вредные упражнения праздной мысли.</p>
    <p rend="left">Я несколько раз высказывал где-то сравнение того, что, по моему мнению, и можно и должно считать истинной наукой, с сферой, в<choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice>все радиусы равномерной длины и равномерно распределены по своим расстояниям один от другого. И как только при<choice original_editorial_correction="тако[м]"><sic>тако</sic><corr>таком</corr></choice>расположении и длине радиусов могут определять сферу, так только при равномерном распределении, одинаковой степени обработки знаний может <hi style="opdelimiter">определяться</hi><hi style="opnumber">258</hi> <hi style="npnumber">259</hi> <pb name="259"/><hi style="npdelimiter">истинная</hi> наука. И как удлинение<note xi:id="note511"> Написано: при удлинении</note> радиусов одной малой части сферы и игнорирование<note xi:id="note512"> Написано: игнорировании</note> других радиусов не только не определяет сферы, но совершенно разрушает понятие сферы, точно так же доведение<note xi:id="note513"> Написано: доведенные</note> до большой степени обработки одних знаний и игнорирование других лишает людей даже понятия о том, чем может и должна быть наука.</p>
    <p rend="left">И это самое случилось с нашей наукой, и случилось от того, что — продолжаю сравнение знаний с радиусами сферы — для того, чтобы правильно<choice original_editorial_correction="распредел[ить]"><sic>распредел</sic><corr>распределить</corr></choice>радиусы, нужно составить три взаимно перпендикулярные равномерные диаметра и потом уже из образовавшихся прямых углов проводить равномерно отдаленные друг от друга диаметры. Только тогда<choice original_editorial_correction="возмож[но]"><sic>возмож</sic><corr>возможно</corr></choice>определение сферы. Точно то же и с знанием. Три взаимно перпендикулярные и равные диаметры это должно бы быть: учение о себе, о своем я, составляющем часть всего, второе — учение о том, что есть это Всё, чего человек чувствует себя частью, и третье — учение о том, какие обязанности человека вытекают из отношения его отделенности ко Всему. Короче сказать, три учения эти суть учение о душе, учение о<choice original_editorial_correction="духов[ном]"><sic>духов</sic><corr>духовном</corr></choice>Начале всего и учение о вытекающем из отношения Я к духовному Началу законе.</p>
    <p rend="left">Когда определены эти три основные знания, тогда только возможно, руководясь требованиями, проявляющимися в этих знаниях, определять важность, необходимость и дальнейших разнообразных знаний. Только на основании этих учений можно определять большую или меньшую важность, т. е. какое из всех знаний должно быть избрано прежде и какое после, и до какой степени должно быть доведено каждое из них.</p>
    <p rend="left">Без этих учений о душе, о Всем и<choice original_editorial_correction="нравстве[нности]"><sic>нравстве</sic><corr>нравственности</corr></choice>не может быть ни разумной, ни нравственной жизни людей, не может быть разумного знания.</p>
    <p rend="left">А эти-то учения вполне отсутствуют в нашем мире. При отсутствии же их не может быть ни разумной<choice original_editorial_correction="жиз[ни]"><sic>жиз</sic><corr>жизни</corr></choice>, ни разумного знания. От этого и наша безумная жизнь и наши <hi style="opdelimiter">праздные</hi><hi style="opnumber">259</hi> <hi style="npnumber">260</hi> <pb name="260"/><hi style="npdelimiter">упражнения</hi> мысли, называемые<choice original_editorial_correction="нау[кой]"><sic>нау</sic><corr>наукой</corr></choice>, истинной наукой.<note xi:id="note514"> Ср. Дневник, 9 декабря, 3.</note> Но, может быть, вы скажете, что мое определение того, в чем должна быть основа всех знаний, произвольно, и что человеку нужнее знать о весе Марса и солнца, и о микробах, и происхождении<choice original_editorial_correction="животны[х]"><sic>животны</sic><corr>животных</corr></choice>и т. п., чем знать то, что он такое, что<choice original_editorial_correction="так[ое]"><sic>так</sic><corr>такое</corr></choice><note xi:id="note515"> Зачеркнуто: мир</note> Всё,<choice original_editorial_correction="окружающ[ее]"><sic>окружающ</sic><corr>окружающее</corr></choice>его, и как ему надо жить. Знаю, что мне скажут это точно так же, как говорят церковники, что<choice original_editorial_correction="утвержд[ение]"><sic>утвержд</sic><corr>утверждение</corr></choice>о том, что вся вера в том, чтобы любить ближнего, произвольно.<note xi:id="note516"> Ср. письмо к А. Шкарвану от 9 декабря 1909 г.</note>Во всех<choice original_editorial_correction="религия[х]"><sic>религия</sic><corr>религиях</corr></choice>есть ложь и есть истина. Лжи во всех разные; истина во всех одна.</p>
    <p rend="left">Уже по этому одному можно узнать, что в каждой религии истинно и что ложно.<note xi:id="note517"> Ср. Дневник, 9 декабря, 1.</note></p>
    <p rend="left">Что такое то я,<choice original_editorial_correction="к[оторо]е"><sic>ке</sic><corr>которое</corr></choice>я сознаю в себе отделенным от Всего, что<choice original_editorial_correction="так[ое]"><sic>так</sic><corr>такое</corr></choice>то Всё, от чего я сознаю себя<choice original_editorial_correction="отделен[ным]"><sic>отделен</sic><corr>отделенным</corr></choice>, и каково отношение моего я ко Всему? т. е. то, что разумеется под словом: учения о душе, учения о Боге и учения о нравственности.</p>
    <p rend="left">А когда<choice original_editorial_correction="посмотри[шь]"><sic>посмотри</sic><corr>посмотришь</corr></choice>на ту и другую жизнь, так и видишь, кто у кого украл и крадет.<note xi:id="note518"> Ср. очерк «Сон» (т. 38, стр. 23—24).</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Понимай жизнь как свою собственность — и вся жизнь неперестающая тревога, разочарования, горести, бедствия. Понимай ее как условие служения хозяину, и вся она спокойствие, удовлетворение, радость и благо.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">В каком бы месте, придя в сознание, я ни застал себя, это то самое место, куда меня назначил хозяин. И какие бы ни были те силы, большие или малые, и духовные и телесные,<choice original_editorial_correction="к[оторы]е"><sic>ке</sic><corr>которые</corr></choice>я чувствую в себе, эти силы суть те самые орудия,<choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice>мне дал хозяин для исполнения порученного дела, будь это локомотив, или топор, или метла. Дело же,<choice original_editorial_correction="приказанн[ое]"><sic>приказанн</sic><corr>приказанное</corr></choice>хозяином, мы всегда узнаем, как только перестанем заботиться о своих<choice original_editorial_correction="выдуманн[ых]"><sic>выдуманн</sic><corr>выдуманных</corr></choice>нами личных делах — дело одно: проявление <hi style="opdelimiter">любви,</hi><hi style="opnumber">260</hi> <hi style="npnumber">261</hi> <pb name="261"/><hi style="npdelimiter">слияние</hi> со всем. А это можно делать всегда, везде, при каких бы то ни было силах.<note xi:id="note519"> Ср. Дневник, 9 декабря, 2.</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date when="1909-12-11" resp="editor"><hi>[11 декабря.]</hi></date></dateline></opener><p rend="left"> Помоги мне,<choice original_editorial_correction="Г[осподи]"><sic>Г</sic><corr>Господи</corr></choice>, жить только Твоим работником. Знаю, что для того, чтобы быть им — работником — надо всего себя отдавать на Твое дело. В чем твое дело — Ты указываешь разумом и совестью. Для того же, чтобы я мог делать Твое дело, мне нужно держать в порядке то орудие,<choice original_editorial_correction="к[отор]ым"><sic>кым</sic><corr>которым</corr></choice>делается это Твое дело: разум и совесть. Держать в порядке орудие значит любить.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Как для того, чтобы топор, пила, заступ делали то дело, на которое они предназначены, надо, чтобы они были остры, так и для того, чтобы твои человеческие силы делали то, что они предназначены делать, надо, чтобы они были любовны. Работник с тупым топором, пилой, заступом не может делать хозяйское дело, и человек, делающий дело Божье без любви, не может делать Его дело.</p>
    <p rend="left">Любовь есть орудие, данное человеку Богом для служения Ему. Но как орудие: топор, пила, заступ, должно быть исправлено, отточено для того, чтобы оно могло резать то, что оно должно резать, так и любовь должна быть отточена так, чтобы она могла брать, действовать не только на близких, добрых, но чуждых, недобрых, всех людей, всё живое.<note xi:id="note520"> Ср. Дневник, 11 декабря, 1.</note></p>
    <p rend="left">Мы — работники дела общего, всемирного, Божия. Пути,<choice original_editorial_correction="к[отор]ыми"><sic>кыми</sic><corr>которыми</corr></choice>совершится это дело, не могут быть доступны нам, как не может быть доступно работнику всё дело хозяина (пример, разумеется, далеко не полный, сравнивая всемирное, вечное движение жизни с делом частным, временным). Всякое угадывание работника о том, в чем состоит дело хозяина, и направление своих сил, как и не может быть иначе, на это различно предполагаемое дело только отвлекает силы работников от дела и замедляет совершение его, лишает работников лучшего блага: сознания несомненности знания того, что он делает то, чего хочет от него хозяин. Такое же сознание <hi style="opdelimiter">дается</hi><hi style="opnumber">261</hi> <hi style="npnumber">262</hi> <pb name="262"/><hi style="npdelimiter">человеку</hi> только одним: тем, что, отступая от воли хозяина, работник лишается блага, исполняя ее — получает благо.</p>
    <p rend="left">Как работнику хозяин сказал: «Если будешь делать то, что я велю, буду держать, кормить, обеспечивать тебя, давать тебе то, чего тебе хочется, так и человеку, всему существу его сказано: дам тебе благо, если будешь делать то,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>я велю; не будешь делать, не будет тебе блага. Благо же твое в увеличении в себе любви. То же, что я велю, ты знаешь из того, что это одно дело,<choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice>ты всегда можешь делать. Поняв же это, человек получает и самое несомненное знание<note xi:id="note521"> Далее в оригинале следуют слова: о том и чем которые по смыслу нужно считать зачеркнутыми.</note> не о всем общем всемирном божьем деле (это всегда скрыто от человека) и приемов достижения его, как думают знать это люди, предписывающие определенную деятельность, а получает несомненное знание об одном из подготовительных состояний к тому, неизвестному человеку, общему всемирному Божьему делу,<choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice>делается жизнью мира. Получается несомненное знание о том, что это подготовительное состояние, включающее в себе всё, что только могут придумать люди, делающие предположения о задачах жизни, состоит в увеличении всеобщей любви, увеличении,<note xi:id="note522"> Запись от слов: Мы — работники кончая: увеличении отчеркнута с обеих сторон красным и синим карандашами. Ср. Дневник, 11 декабря, 2.</note></p>
    <p rend="left">(К Сну.) «Приучить мужиков так же, как и вы, грабить».<note xi:id="note523"> Ср. вариант четвертой редакции очерка «Сон» (т. 38, стр. 393—394).</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><hi>К Сну</hi>.<choice original_editorial_correction="Смешени[е]"><sic>Смешени</sic><corr>Смешение</corr></choice><choice original_editorial_correction="врем[ени]"><sic>врем</sic><corr>времени</corr></choice>и последовательности. Лакей.<choice original_editorial_correction="Пробужден[ие]"><sic>Пробужден</sic><corr>Пробуждение</corr></choice>от того, что на старичка <hi>[1 неразобр.]</hi><choice original_editorial_correction="княги[ня]"><sic>княги</sic><corr>княгиня</corr></choice>.<note xi:id="note524"> Ср. варианты третьей редакции очерка «Сон» (т. 38, стр. 451)</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">окружающему его всему. А так как такое определение и неизбежно вытекающее из этого определения руководство в поступках есть необходимое условие, по моему мнению, разумной жизни, то я и не могу считать религию делом вредным. И потому совершенно не разделяю вашего взгляда <hi style="opdelimiter">на</hi><hi style="opnumber">262</hi> <hi style="npnumber">263</hi> <pb name="263"/><hi style="npdelimiter">религию</hi> и притом, имея мало сил и времени и много дела, и не нашел нужным отвечать вам, за что еще раз прошу вас извинить меня.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><hi>К<choice original_editorial_correction="предисло[вию]"><sic>предисло</sic><corr>предисловию</corr></choice>.</hi> Смирение: мешает проявление любви к тебе.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Ведь это жизнь человеческая эти ваши бланманже и цветочки и тенисы. Девка идет чистить тенис, у ней рожь не довязана.</p>
    <p rend="left">И тут случилось, что то, что теперь мне кажется необычайной новостью, показалось мне вполне естественным.<note xi:id="note525"> Ср. варианты четвертой редакции очерка «Сон» (т. 38, стр. 453—454).</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Помни, что состояние твоего тела: желудок, похоть или успокоение ее, усталость, боль, все это изменяет — не изменяет, а повышает до высшей степени или понижает до низшей степени твое духовное состояние, твое отношение к жизни. То восторг радости, умиления от блага жизни, то тоска, уныние; то всех любишь, то всех не любишь или хотя удерживаешься, чтобы не любить. Помни это и не приписывай тому состоянию подъема или упадка значения настоящего твоего состояния. А состояние настоящее твоего духовного я есть центральное, среднее, то, по<choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice>ты радуешься состоянию подъема и стараешься удержать его и не веришь состоянию упадка и стараешься победить его. Дорого то, чтобы эта центральная точка не переставая двигалась к подъему, а не к упадку. Слава<choice original_editorial_correction="Б[огу]"><sic>Б</sic><corr>Богу</corr></choice>, это есть.<note xi:id="note526"> Ср. Дневник, 12 декабря.</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Заблудших людей всегда больше, чем<choice original_editorial_correction="незаблуждающ[ихся]"><sic>незаблуждающ</sic><corr>незаблуждающихся</corr></choice>или мало<choice original_editorial_correction="заблужд[ающихся]"><sic>заблужд</sic><corr>заблуждающихся</corr></choice>, и потому сила самая основная и<choice original_editorial_correction="могуществен[ная]"><sic>могуществен</sic><corr>могущественная</corr></choice>всегда на стороне первых. При внешних успехах<choice original_editorial_correction="цивилиза[ции]"><sic>цивилиза</sic><corr>цивилизации</corr></choice>: путях<choice original_editorial_correction="сообще[ния]"><sic>сообще</sic><corr>сообщения</corr></choice>, печати, особенно ежедневной печати сила эта удесятеряется.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Только одни<choice original_editorial_correction="мужи[ки]"><sic>мужи</sic><corr>мужики</corr></choice>земледельцы знают это: знают не потому только, что чуют это своими боками, не потому,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice><hi style="opdelimiter">вследствие</hi><hi style="opnumber">263</hi> <hi style="npnumber">264</hi> <pb name="264"/><hi style="npdelimiter">своей</hi><choice original_editorial_correction="естеств[енной]"><sic>естеств</sic><corr>естественной</corr></choice>жизни мировозрение их<note xi:id="note527"> Зачеркнуто: яснее, разумнее, христианнее</note> не развращено, как мировозрение рабовладельцев, а<choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>они одни живут разумной<choice original_editorial_correction="христиан[ской]"><sic>христиан</sic><corr>христианской</corr></choice>жизнью, признавая всех людей<choice original_editorial_correction="братья[ми]"><sic>братья</sic><corr>братьями</corr></choice>и потому признавая за всеми<choice original_editorial_correction="одинако[вое]"><sic>одинако</sic><corr>одинаковое</corr></choice>право жизни. И на этих-то людей, кроме того, что мы высасываем их, мы смотрим с высоты нашего величия, обучаем, образовываем, благодетельствуем их, стараемся до себя — до своей мерзости — поднять их.</p>
    <p rend="left">И что же мы делаем вместо того одного, что мы бы должны сделать: понять свой грех и освободиться от него?</p>
    <p rend="left">Мы вместо этого придумываем ввести всё то, что введено в Европе...<note xi:id="note528"> Многоточие Толстого. Ср. очерк «Сон» (т. 38, стр. 29).</note></p>
    <p rend="left">Всё то, что я записал, я точно видел, слышал во сне. Правда, я часто и много думаю наяву о земельном вопросе, но то,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>я слышал во сне, я не думал сам наяву, а услышал только во сне.</p>
    <p rend="left">Записывая сон, я невольно изменил, прибавил,<choice original_editorial_correction="мож[ет]"><sic>мож</sic><corr>может</corr></choice>быть, что-нибудь в изложение в подробностях. Во сне всё<choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice>проще, яснее, убедительнее, но сущность слышанного во сне записана<choice original_editorial_correction="мно[ю]"><sic>мно</sic><corr>мною</corr></choice>верно.<note xi:id="note529"> Ср. варианты четвертой редакции очерка «Сон» (т. 38, стр. 453—455). В оригинале последний абзац отчеркнут с левой стороны.</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">И что же мы делаем? Мы все, и прямые и<choice original_editorial_correction="посредств[енные]"><sic>посредств</sic><corr>посредственные</corr></choice>рабовладельцы, вместо того, чтобы, отменив<choice original_editorial_correction="зем[ельную]"><sic>зем</sic><corr>земельную</corr></choice><choice original_editorial_correction="собствен[ность]"><sic>собствен</sic><corr>собственность</corr></choice>, понять свою вину и слезть с шеи того народа,<choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice>мы держим в рабстве, мы или благодетельствуем ему, или еще<choice original_editorial_correction="брани[м]"><sic>брани</sic><corr>браним</corr></choice>, осуждаем его, как несмысленный или злой ребенок кусает ту грудь матери,<choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice>нас кормит. Не осуждать, не учить надо нам, а покаяться и<choice original_editorial_correction="та[к]"><sic>та</sic><corr>так</corr></choice>или иначе освободить не его, — как ни беден, ему лучше нашего, а себя освободить от того греха, в<choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice><choice original_editorial_correction="погряз[ла]"><sic>погряз</sic><corr>погрязла</corr></choice>вся жизнь <hi style="opdelimiter">наша.</hi><note xi:id="note530"> Ср. очерк «Сон» (четвертая редакция — т. 38, стр. 394; окончательный текст там же, стр. 26).</note><hi style="opnumber">264</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">265</hi> <pb name="265"/>————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Передай мою любовь и привет всем твоим добрым товаркам, монахиням и старцам и скажи им, что я прошу их простить меня.</p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Лев Рыжий<choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice>прав, а я не прав. Он только не умеет высказать.<note xi:id="note531"> Ср. Дневник, 20 декабря.</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left"><choice original_editorial_correction="Дун[аев]"><sic>Дун</sic><corr>Дунаев</corr></choice>верит только в науку, в<choice original_editorial_correction="цивилиз[ацию]"><sic>цивилиз</sic><corr>цивилизацию</corr></choice>. Меня признает только<choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>меня признает<choice original_editorial_correction="цивилиз[ацией]"><sic>цивилиз</sic><corr>цивилизацией</corr></choice>.<note xi:id="note532"> Ср. Дневник, 20 декабря.</note></p>
    </div><div type="entry"><opener><dateline><date when="1909-12-24" resp="editor"><hi>[24 декабря.]</hi></date></dateline></opener><p rend="left">
        
      </p>
    <p rend="left">Что ни вспомню, всё дурно, всё стыдно. Слава Богу,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>хотя всё в себе гадко и стыдно.</p>
    <p rend="left">Буду стараться быть Его работником — хоть плохим, слабым, но все-таки работником.<note xi:id="note533"> Ср. Дневник, 24 декабря.</note></p>
    <p rend="left">Возражение в представлении о весьма возможном<choice original_editorial_correction="завоеван[ии]"><sic>завоеван</sic><corr>завоевании</corr></choice>японцами и китайцами и требовании участия в их<choice original_editorial_correction="насил[ии]"><sic>насил</sic><corr>насилии</corr></choice>, поддерживаемом<note xi:id="note534"> Написано: поддерживаемое</note> не только угрозой смерти, но пытками.</p>
    <p rend="left">Ответ тот, что борьба должна быть, но борьба духовная. А смерть, страдания — только общий удел всего живого. —</p>
    <p rend="left">А также и возражения Льва,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>все делают,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>им свойственно: делай свое, а их не суди.<note xi:id="note535"> Ср. Дневник, 24 декабря.</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Видел во сне отрицание Бога и еще возражение на свое представление об общем лучшем устройстве жизни вследствие отказа от борьбы.<note xi:id="note536"> Ср. Дневник, 24 декабря.</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Я чувствовал смутно, что признание жизни в<choice original_editorial_correction="безвремен[ном]"><sic>безвремен</sic><corr>безвременном</corr></choice>моменте настоящего имеет важное значение; &lt;и действительно, такое признание уничтожает все грехи и соблазны и суеверия. Для<choice original_editorial_correction="настоящ[его]"><sic>настоящ</sic><corr>настоящего</corr></choice><hi style="opdelimiter">нет&gt;</hi><note xi:id="note537"> Ср. Дневник, 26 декабря.</note><hi style="opnumber">265</hi></p>
    <p rend="left"><hi style="npnumber">266</hi> <pb name="266"/>————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Одно, но зато великое, истинное благо дано человеку: сознание себя проявлением Бога (духовного начала). Человек, сознающий себя Богом, прямо непосредственно служит Богу, живет Им и с Ним. Человек же, не сознающий себя Богом, а личностью, человеком, только посредственно служит Богу. Как — мы не можем знать, служит тем самым злом,<choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice>он совершает, злом,<choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice>есть матерьял работы Бога.<note xi:id="note538"> Ср. Дневник, 30 декабря, 1.</note></p>
    <p rend="left">Движение жизни, сознаваемое человеком, различно, смотря по тому, сознает ли он себя духовным началом или телесной личностью. В первом случае он человек, его духовное я неподвижно, и всё, так же как и его тело, быстро и медленно движется помимо его. Он стоит на берегу, и река со всем, что есть на ней, движется мимо него. Во<choice original_editorial_correction="второ[м]"><sic>второ</sic><corr>втором</corr></choice>случае человек движется вместе со всем и сознает свое движение потому только, что есть предметы, движущиеся медленнее его и совершенно неподвижные. Он плывет по реке и знает про движение только<choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>есть предметы, плывущие медленнее его и есть неподвижные берега.<note xi:id="note539"> Ср. там же, 2.</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Тут говорившие замолчали и <hi>[1 неразобр.]</hi> уж только<choice original_editorial_correction="Ник[олай]"><sic>Ник</sic><corr>Николай</corr></choice><choice original_editorial_correction="Андр[еевич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреевич</corr></choice>. Замолчал и я, всё ждал, что кто-нибудь что-нибудь<choice original_editorial_correction="скаже[т]"><sic>скаже</sic><corr>скажет</corr></choice>, но все тоже молчали,<note xi:id="note540"> Зачеркнуто: Тогда говоривший, сделавшись вдруг уже одним Ник[олаем] Андр[еевичем]</note> и слышно было только, как<choice original_editorial_correction="Ник[олай]"><sic>Ник</sic><corr>Николай</corr></choice><choice original_editorial_correction="Андр[еевич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреевич</corr></choice><note xi:id="note541"> Зач.: вдруг захохотал тем веселым, немного пья[ным] смехом, к[оторым] хохотал обычно.</note> заохал, заахал совершенно так, как охал и ахал<choice original_editorial_correction="Н[иколай]"><sic>Н</sic><corr>Николай</corr></choice><choice original_editorial_correction="Анд[реевич]"><sic>Анд</sic><corr>Андреевич</corr></choice>.<note xi:id="note542"> Зач.: и потом отпыхавшись от смеха</note> Я ждал, что кто-нибудь что-нибудь<choice original_editorial_correction="скаж[ет]"><sic>скаж</sic><corr>скажет</corr></choice>, но все<choice original_editorial_correction="молчал[и]"><sic>молчал</sic><corr>молчали</corr></choice>тоже.<choice original_editorial_correction="Н[иколай]"><sic>Н</sic><corr>Николай</corr></choice><choice original_editorial_correction="А[ндреевич]"><sic>А</sic><corr>Андреевич</corr></choice>опять заговорил совсем другим и строгим и убедительным голосом.</p>
    <p rend="left"><del>Ведь вы играете в<choice original_editorial_correction="жи[знь]"><sic>жи</sic><corr>жизнь</corr></choice>, а они только</del> <del>Ведь живут<choice original_editorial_correction="толь[ко]"><sic>толь</sic><corr>только</corr></choice>они. Вы не живете, вы только портите жизнь себе и другим. Вы не жизнь, а наросты на жизни народа.</del></p>
    <p rend="left"><hi style="opnumber">266</hi> <hi style="npnumber">267</hi> <pb name="267"/></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Они растение, а вы вредные, ядовитые наросты<note xi:id="note543"> Зачеркнуто: грибы</note> на нем. Они знают, что придет время,<note xi:id="note544"> Дальнейший текст до конца абзаца написан на предыдущей странице листка Записной книжки.</note><choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>рано или поздно он дождется или добьется своего. А добьется своего<choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>он решает вопрос... добьется<choice original_editorial_correction="сво[его]"><sic>сво</sic><corr>своего</corr></choice><choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>он<note xi:id="note545"> Зач.: сила единственная и телесная и, главное, духовная.</note> нравственная духовная сила, великая сила, живущая не как вы, для своих детских, глупых, ничтожных целей, а для исполнения<choice original_editorial_correction="высше[го]"><sic>высше</sic><corr>высшего</corr></choice>религиозного назначения. И им торопиться некуда, они<choice original_editorial_correction="зна[ют]"><sic>зна</sic><corr>знают</corr></choice>, что их время придет, и что совершится то, что должно.<note xi:id="note546"> Ср. очерк «Сон» (четвертая редакция — т. 38, стр. 394; окончательный текст там же, стр. 23—25)</note></p>
    <p rend="left">————————————————————————————————————</p>
    <p rend="left">Одно из высших свойств Бога есть высший разум. Как же странно, когда для того, чтобы убедить нас в существовании Бога, нам говорят, что он поступает противно разуму, т. е. делает чудеса.</p>
  </div></text></TEI>
