<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
     Список локаций, связанных с Л. Н. Толстым
    </title>
        <respStmt>
          <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
          <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
     </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>
      Подготовка TEI/XML
     </resp>
          <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Евгений Семёнов
     </name>
        </respStmt>
        <funder>
     Проект «Слово Толстого»
    </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
     </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
        </availability>
        <date from="2015" to="2025"/>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listPlace>
      <place xml:id="stanshtat">
        <placeName>Станштат</placeName>
        <geo>46.977731 8.337370</geo>
        <description>
          <p>Во время первой заграничной поездки Толстой путешествовал по окрестностям Фирвальдштетского (Люцернского) озера летом 1857 года. 29 июня на пароходе через Штансштад он <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_142_142_1857_06_29">доехал</a> до коммуны Альпнах. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="maloye_pirogovo">
        <placeName>Пирогово, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.097584 37.569526</geo>
        <description>
          <p>Имение Пирогово было куплено отцом писателя Николаем Ильичом в 1837 году. Впервые Толстой приехал сюда десятилетним ребенком. В 1847 году при разделе родительского наследства большая часть пироговской усадьбы перешла брату писателя Сергею. Сестра Мария получила часть земли за рекой Упой и построила здесь дом. После ее ухода в монастырь он достался дочери Толстого Марии Львовне. </p>
          <p>Писатель любил приезжать в Пирогово. Здесь он работал над повестями «Юность», «Казаки» и «Крейцерова соната». На прогулке в Пирогове в июле 1896 года у него <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v53_099_102_1896_07_19">появился замысел</a> повести «Хаджи-Мурат»: «И вот на краю пыльной, серой дороги куст татарина (репья), три отростка: один сломан, и белый, загрязненный цветок висит; другой сломан и забрызган грязью, черный, стебель надломлен и загрязнен; третий отросток торчит вбок, тоже черный от пыли, но всё еще жив и в серединке краснеется… Отстаивает жизнь до последнего, и один среди всего поля, хоть как-нибудь, да отстоял ее». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="nikolskoye_vyazemskoye">
        <placeName>Никольское-Вяземское, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.097584 37.569526</geo>
        <description>
          <p>Родовое имение Толстых, принадлежавшее отцу писателя. После раздела родительского наследства в 1847 году усадьба перешла к старшему из братьев Толстого Николаю. </p>
          <p>Писатель навещал брата в Никольском и приезжал сюда на охоту. Он стал следующим владельцем имения после смерти Николая в 1860 году. Писатель приезжал сюда один и с семьей, принимал здесь гостей. «Мы в июне намерены со всей семьей переехать в Никольское — тогда увидимся», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v61_112_A_A_Fetu">писал</a> он Афанасию Фету. Здесь Толстой посадил яблоневый сад, разводил крупный рогатый скот и овец. </p>
          <p>В 1892 году писатель передал имение старшему сыну Сергею. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="kozlova_zaseka">
        <placeName>Козлова засека (Засека), Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.097584 37.569526</geo>
        <description>
          <p>Ближайшая к Ясной Поляне железнодорожная станция, открытая в 1868 году на Тульском участке Московско-Курской железной дороги. С этой станции писатель и его семья уезжали в Москву, здесь они встречали гостей и забирали почту. «Если, как я надеюсь, вам совсем хорошо, телеграфируйте на Козловку, когда будете. Я выеду за вами и довезу вас со всеми удобствами», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v62_331_A_A_Fetu">писал</a> Толстой Афанасию Фету. </p>
          <p>В ноябре 1910 года на Козлову Засеку прибыл траурный поезд со станции Астапово, который привез гроб с телом Толстого. </p>
          <p>В семье Толстых это место называли и Козловой Засекой, и просто Козловкой. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="simeiz">
        <placeName>Симеиз, Крым</placeName>
        <geo>44.405828 33.999103</geo>
        <description>
          <p>В марте 1885 года Лев Толстой провожал своего друга Леонида Урусова на лечение в Крым. Они приехали в Симеиз, где находилось имение тестя Урусова — промышленника Сергея Мальцова. Писатель пробыл в Симеизе с 14 по 21 марта, ходил пешком в Алупку и Мшатку, ездил верхом в Ялту. «Хожу я очень много и здоров. И домой хочу пойти целую станцию через горы с проводником Татарином в Бахчисарай», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v83_317_a16_17">писал</a> он жене. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="leyptsig">
        <placeName>Лейпциг</placeName>
        <geo>51.343332 12.375838</geo>
        <description>
          <p>В Лейпциге писатель был в начале своего второго заграничного путешествия — 14–15 июля 1860 года, направляясь на лечение в Баварию из Берлина. «Красивая саксонская Швейцария», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v48_026_026_1860_07_15">записал</a> он в дневник, любуясь дорожными видами из окна поезда. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="frankfurt_na_mayne">
        <placeName>Франкфурт-на-Майне</placeName>
        <geo>50.114484 8.678103</geo>
        <description>
          <p>Лев Толстой был во Франкфурте во время обеих заграничных поездок. 22 июля 1857 года он приехал сюда из Баден-Бадена, чтобы <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_148_148_1857_07_22">увидеться</a> с родственницей и близкой подругой Александрой Андреевной Толстой. </p>
          <p>17 августа 1860 года писатель остановился во Франкфурте по пути на французский курорт Гиер, куда сопровождал своего старшего брата, больного туберкулезом. 28 марта 1861 года Толстой <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_198_kn_A_N_Dondukovoj_Korsakovoj">провел здесь несколько часов</a> по дороге из Антверпена: «Я благополучно и приятно доехал до Франкфурта и нынче еду ночевать в Ейзенах». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="rigi">
        <placeName>Риги</placeName>
        <geo>47.056025 8.485184</geo>
        <description>
          <p>Во время первой заграничной поездки Толстой путешествовал по окрестностям Фирвальдштетского (Люцернского) озера в июне-июле 1857 года. 1 июля он <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_143_143_1857_07_01">поднялся</a> на горный массив Риги со стороны деревни Гольдау. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="goldau">
        <placeName>Гольдау</placeName>
        <geo>47.049438 8.547583</geo>
        <description>
          <p>Во время первой заграничной поездки Толстой находился в окрестностях Фирвальдштетского (Люцернского) озера летом 1857 года. 1 июля он путешествовал по городкам и деревушкам кантона Швиц: из Зеевена на лодке <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_143_143_1857_07_01">плыл</a> в Гольдау. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="shvits">
        <placeName>Швиц</placeName>
        <geo>47.020792 8.653038</geo>
        <description>
          <p>Во время первой заграничной поездки Толстой путешествовал по окрестностям Фирвальдштетского (Люцернского) озера в июне-июле 1857 года. 1 июля он доехал на пароходе до Бруннена, а оттуда <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_143_143_1857_07_01">направился</a> в город Швиц в компании француза-кавалериста. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="brunnen">
        <placeName>Бруннен</placeName>
        <geo>46.995108 8.605663</geo>
        <description>
          <p>Во время первой заграничной поездки Толстой путешествовал по окрестностям Фирвальдштетского (Люцернского) озера в июне-июле 1857 года. 1 июля он <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_143_143_1857_07_01">отправился</a> на пароходе в Бруннен — город в кантоне Швиц, популярный среди туристов. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="zarnen">
        <placeName>Зарнен</placeName>
        <geo>46.896393 8.246835</geo>
        <description>
          <p>Во время первой заграничной поездки Лев Толстой приехал в Люцерн в конце июня 1857 года. Проведя несколько дней в городе, он отправился в поход по окрестностям Фирвальдштетского (Люцернского) озера. </p>
          <p>29 июня он провел ночь в городе Зарнен, а на следующий день посетил художника Теодора фон Дешвандена, <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_142_143_1857_06_30">записав</a> в дневнике: «Большой грациозный genre с малой силой и неглежировкой отделки». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="alpnakht">
        <placeName>Альпнахт</placeName>
        <geo>46.938372 8.270395</geo>
        <description>
          <p>Во время первой заграничной поездки Толстой путешествовал по окрестностям Фирвальдштетского (Люцернского) озера летом 1857 года. 29 июня на пароходе он <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_142_142_1857_06_29">доехал</a> до коммуны Альпнах. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="shtants">
        <placeName>Штанц </placeName>
        <geo>46.957091 8.365294</geo>
        <description>
          <p>Во время первой заграничной поездки Толстой путешествовал по окрестностям Фирвальдштетского (Люцернского) озера с 29 июня по 2 июля 1857 года. </p>
          <p>«Две девочки, из Штанца, заигрывали и у одной чудные глаза. Я дурно подумал и тотчас же был наказан — застенчивостью», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_142_143_1857_06_30">записал</a>он в дневнике. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="tun">
        <placeName>Тун</placeName>
        <geo>46.760197 7.631399</geo>
        <description>
          <p>Город на берегу Тунского озера, известный как ворота в Бернские Альпы. Толстой побывал здесь по дороге в Берн в мае 1857 года. Он путешествовал по Швейцарии в компании Саши Поливанова — мальчика из знакомой русской семьи. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="brients">
        <placeName>Бриенц</placeName>
        <geo>46.755315 8.031071</geo>
        <description>
          <p>Город на берегу Бриенцского озера. Толстой посетил его в мае 1857 года, путешествуя по Швейцарии в компании Саши Поливанова — мальчика из знакомой русской семьи. Поход длился 11 дней. Сначала они шли пешком, затем стали пользоваться экипажами, дилижансами, а на озерах — лодками. </p>
          <p>«Бриенц, лакей барин, мы бедствуем, пошли есть сыр за деревню; пропустили пароход, пошли пешком», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_132_132_1857_05_22">записал</a> Толстой в дневнике. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="gemzberg">
        <placeName>Гемзберг</placeName>
        <geo>46.682707 8.067471</geo>
        <description>
          <p>Гора рядом с Гриндельвальдом. Толстой был здесь в мае 1857 года, путешествуя по Швейцарии в компании Саши Поливанова — мальчика из знакомой русской семьи. «Ходил по Gemsberg’y — ужас! Видел 3 солнца, слишком устал, чтоб наслаждаться. Получил coup de soleil и в глаза». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="sheydeg">
        <placeName>Шейдег</placeName>
        <geo>46.585398 7.961483</geo>
        <description>
          <p>Горный перевал в Бернских Альпах, соединяющий долины Гриндельвальд и Лаутербруннен. Толстой был здесь в мае 1857 года, путешествуя по Швейцарии в компании Саши Поливанова — мальчика из знакомой русской семьи. «В 4 часа проснулся, в 5 пошел на Scheidegg. Сашу послал вперед». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="grindelvald">
        <placeName>Гриндельвальд</placeName>
        <geo>46.615682 8.047890</geo>
        <description>
          <p>Деревня в Бернских Альпах, вошла в маршрут похода Толстого по горам Швейцарии в мае 1857 года в компании Саши Поливанова — мальчика из знакомой русской семьи. Писатель <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_131_131_1857_05_19">вспоминал</a>, что в день их пешего перехода в Гриндельвальд из Интерлакена была плохая погода. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="interlaken">
        <placeName>Интерлакен</placeName>
        <geo>46.686399 7.862583</geo>
        <description>
          <p>Старинный курортный город в долине между Тунским и Бриенцским озерами. Толстой останавливался здесь с 17 по 19 мая 1857 года, путешествуя по Швейцарии в компании Саши Поливанова — мальчика из знакомой русской семьи. «Я прошел уже 3 дня, верст 100», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_076_T_A_Ergolskoj">писал</a> он тетке. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="shpits">
        <placeName>Шпиц</placeName>
        <geo>46.689991 7.675355</geo>
        <description>
          <p>Городок на левом берегу Тунского озера. Толстой побывал здесь во второй половине мая 1857 года, путешествуя по Швейцарии в компании Саши Поливанова — мальчика из знакомой русской семьи. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="shato_d_eux">
        <placeName>Шато д’Э (Шато д’О)</placeName>
        <geo>46.474808 7.132368</geo>
        <description>
          <p>Живописная горная деревня в долине реки Сарин. Толстой посетил ее 16 мая 1857 года во время пешего похода по Швейцарии в компании Саши Поливанова — мальчика из знакомой русской семьи. В дороге они устали, и до Шато д’Э их подвезла бричка, перевозящая муку. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="avany">
        <placeName>Аваны</placeName>
        <geo>46.453195 6.942933</geo>
        <description>
          <p>В мае 1857 года Толстой путешествовал по горам Швейцарии в компании Саши Поливанова — мальчика из знакомой русской семьи. В первый день похода, 15 мая, они остановились на ночлег в деревне Аваны. В своих путевых заметках Толстой <a href="https://slovotolstogo.ru/work/v05_192_213_Otryvok_dnevnika_1857_goda_Putevye_zapiski_po_Shvejtsarii">писал</a>: «Avants состоит из десятка швейцарских домиков, разбросанных у подошвы Jaman, перед началом глубокого заросшего оврага, который идет до самого Монтрё, на широкой просторной зеленой поляне, буквально усеянной нарцисами». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="montryo">
        <placeName>Монтрё, Швейцария</placeName>
        <geo>46.431977 6.911967</geo>
        <description>
          <p>Курортный город в Швейцарской Ривьере. В мае 1857 года Толстой начал из Монтрё свой поход в горы в компании одиннадцатилетнего Саши Поливанова — мальчика из знакомой русской семьи. Путешествие продлилось 11 дней. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="shilon">
        <placeName>Шильон</placeName>
        <geo>46.414512 6.929205</geo>
        <description>
          <p>В апреле 1857 года Толстой посетил одну из достопримечательностей Швейцарской Ривьеры — замок Шильон XII века на берегу Женевского озера. Он стал известен благодаря поэме Байрона «Шильонский узник», рассказывающей о заточении швейцарского патриота Франсуа Бонивара. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="klaran">
        <placeName>Кларан (Кларанс), Швейцария</placeName>
        <geo>46.442059 6.893985</geo>
        <description>
          <p>Толстой приехал в Швейцарию во время первой заграничной поездки, в Женеве он встретился со своей родственницей Александрой Андреевной Толстой. 9 апреля 1857 года они отправились на пароходе в Кларан, деревушку на северо-восточном берегу Женевского озера. Здесь писатель прожил до середины июня, время от времени отправляясь в путешествия по горным хребтам, деревням и городам Швейцарии. «Природа прелестна, жизнь дешева, есть кое-кто русские», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_069_gr_M_N_Tolstoj">писал</a> он сестре. </p>
          <p>В Кларане Толстой познакомился с людьми из круга Пушкина: другом поэта Иваном Пущиным и княгиней Екатериной Мещерской, дочерью Карамзина. Здесь он продолжал работу над повестью «Беглец» («Казаки»). </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="sergiev_posad">
        <placeName>Сергиев Посад</placeName>
        <geo>56.310680 38.130460</geo>
        <description>
          <p>Свято-Троицкая Сергиева Лавра — крупнейший мужской монастырь Русской православной церкви. Впервые Толстой побывал здесь в мае 1856 года, приехав к тетке П. И. Юшковой. Эта поездка <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_073_074_1856_05_20">не оставила</a> большого впечатления. </p>
          <p>Второй визит состоялся в начале октября 1879 года. В это время менялись представления Толстого о религии, он критически смотрел на отношение церкви к смертной казни, войне, иноверцам. Желая прояснить для себя эти вопросы, Толстой встречался с наместником Троице-Сергиевой лавры архимандритом Леонидом (Кавелиным) и другими представителями церкви. Писатель также осматривал достопримечательности монастыря и посетил собрание профессоров Московской духовной академии. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="eski_orda_lozovoe">
        <placeName>Эски-Орда (Лозовое)</placeName>
        <geo>44.901060 34.154293</geo>
        <description>
          <p>На военной службе в Крыму Толстого определили в третью легкую батарею 14 артиллерийской бригады. 15 ноября 1854 года писатель отправился из Севастополя на позицию батареи — в татарскую деревню Эски-Орда, в шести верстах от Симферополя. </p>
          <p>Здесь Толстой пробыл до середины января 1855 года. Батарея была на отдыхе, и писатель жил в удобном помещичьем доме, у него было много <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_032_032_1854_11_26">свободного времени</a>: «Живу совершенно беспечно, не принуждая и не останавливая себя ни в чем: хожу на охоту, слушаю, наблюдаю, спорю». </p>
          <p>Потерпев неудачу с проектом по изданию военного журнала, Толстой написал из Эски-Орды письмо Некрасову. В нем он предлагал регулярно отправлять в «Современник» статьи военного содержания. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="letichev">
        <placeName>Летичев</placeName>
        <geo>49.381567 27.617961</geo>
        <description>
          <p>В сентябре 1854 года, находясь на военной службе, Лев Толстой ездил в командировку из Кишинева в Летичев Подольской губернии. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="skulyany">
        <placeName>Скуляны</placeName>
        <geo>47.329919 27.633177</geo>
        <description>
          <p>Летом 1854 года, находясь на военной службе, Лев Толстой направлялся из Бухареста в Кишинев в составе Южной армии. 3 сентября он пересек русскую границу у местечка Скуляны Бессарабской губернии. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="yassy">
        <placeName>Яссы</placeName>
        <geo>47.154474 27.593491</geo>
        <description>
          <p>Летом 1854 года, находясь на военной службе, Лев Толстой направлялся из Бухареста в Кишинев в составе Южной армии. 26 августа писатель приехал в Яссы — столицу Молдавского княжества. Скорее всего, именно здесь он отпраздновал свой 26-ой день рождения. Позднее Толстой <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/makovitski-diaries_1905-06-27_1905-06-27">говорил</a>, что Яссы оставили у него поэтическое впечатление: «В Яссах элегантное Корсо, белые акации. После лагерной жизни, грязи было очень приятно». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="fokshany">
        <placeName>Фокшаны</placeName>
        <geo>45.692774 27.185258</geo>
        <description>
          <p>Летом 1854 года, находясь на военной службе, Лев Толстой направлялся из Бухареста в Кишинев в составе Южной армии. 31 июля он совершил переход из Рымника в город Фокшаны, где, по-видимому, провел больше двух недель. В дороге он <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_019_019_1854_07_31">познакомился</a> с двоюродным братом Лермонтова Алексеем Столыпиным (Монго). </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="rymnik">
        <placeName>Рымник</placeName>
        <geo>45.385109 27.049123</geo>
        <description>
          <p>Летом 1854 года, находясь на военной службе, Лев Толстой направлялся из Бухареста в Кишинев в составе Южной армии. 30 июля он верхом доехал до города Рымник. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="buzeo">
        <placeName>Бузео</placeName>
        <geo>45.149849 26.822089</geo>
        <description>
          <p>Летом 1854 года, находясь на военной службе, Лев Толстой направлялся из Бухареста в Кишинев в составе Южной армии. 26 июля он остановился в городе Бузео (сегодня — территория Румынии). </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="yazonovskiy_redut">
        <placeName>Язоновский редут 4-го бастиона</placeName>
        <geo>44.597175 33.523122</geo>
        <description>
          <p>Во время Крымской войны для защиты Севастополя было построено восемь бастионов. Центр города защищал четвертый бастион, в тыловой части которого сделали специальное укрепление — Язоновский редут. Четвертый бастион считался одним из самых опасных мест в Севастополе: он ближе остальных находился к французским позициям и чаще всего подвергался обстрелам. </p>
          <p>Лев Толстой защищал эти укрепления в апреле–мае 1855 года. Первый раз он дежурил на бастионе в ночь с 5 на 6 апреля. После этого его дежурства продолжались по четверо суток с последующим восьмидневным отдыхом. В это время он работал над рассказом «Севастополь днем и ночью», опубликованным под названием «Севастополь в декабре месяце», и повестью «Юность». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="begichevo">
        <placeName>Бегичевка, Рязанская губ.</placeName>
        <geo>53.569428 38.909479</geo>
        <description>
          <p>Бегичевка — имение друга Льва Толстого Ивана Ивановича Раевского, общественного и земского деятеля. Писатель гостил здесь в 1882 году. </p>
          <p>В 1891–1892 годах в черноземных и поволжских губерниях России случился неурожай, что привело к массовому голоду. Голодающим помогали как государство, так и благотворительные организации. Толстой встретился с Раевским в сентябре 1891 года и отправился в Бегичевку, чтобы устраивать столовые для голодающих в соседних деревнях. Он пробыл здесь до конца декабря — открыл и наладил работу 70 столовых, закупал на пожертвования продовольствие. В этот период он написал статью «Страшный вопрос», вызвавшую недовольство властей. Поездки писателя, его друзей и близких в Бегичевку продолжались до июля 1893 года, пока не была решена проблема массового голода. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="derevnya_yasnaya_polyana">
        <placeName>Ясная Поляна, деревня</placeName>
        <geo>54.067035 37.523047</geo>
        <description>
          <p>Ясная Поляна — деревня в Тульской губернии, которая досталась Льву Толстому по наследству от родителей. Писатель хорошо знал яснополянских крестьян, интересовался их жизнью, вникал в их проблемы и всегда старался помочь. «Пошел домой прямо через деревню. Зашел к Козловым, зазвала старуха, там сцена между снохами, требовали моего совета. Я, разумеется, ничего не мог помочь. Только вышел — Резунова зовет к себе, — тоже дело», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v83_272_oktyabrya22">отмечал</a> он в дневнике. В разные периоды своей жизни он организовывал школы для деревенских ребят, его жена и дочери оказывали крестьянам медицинскую помощь. В конце мая 1888 года писатель принимал участие в тушении пожара в деревне и помогал погорельцам. </p>
          <p>31 января 1910 года Толстой присутствовал на открытии народной библиотеки Московского общества грамотности в Ясной Поляне, которая открылась в честь 80-летия писателя. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="yalta">
        <placeName>Ялта</placeName>
        <geo>44.494440 34.164387</geo>
        <description>
          <p>В 1885 году Толстой впервые побывал в Ялте, когда сопровождал своего друга Леонида Урусова на лечение в Крым. Писатель совершил верховую прогулку в Ялту из Симеиза. «Нет следов той Ялты, которую я знал, — великолепие необыкновенное и разврат цивилизации», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v83_318_a18">писал</a> он жене. </p>
          <p>В сентябре 1901 года Толстой приехал в Крым на лечение, поселившись в Гаспре. В декабре он гостил в Ялте у своей дочери Марии Львовны. В июне 1902 года, когда писатель возвращался в Ясную Поляну, он познакомился в Ялте с Александром Куприным. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="alupka">
        <placeName>Алупка</placeName>
        <geo>44.421486 34.046620</geo>
        <description>
          <p>В марте 1885 года Лев Толстой сопровождал своего друга Леонида Урусова на лечение в Крым. Они направлялись в имение тестя Урусова в Симеизе, находившееся в четырех верстах от курорта Алупка. 15 марта Толстой <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v83_316_a15">прогулялся</a> до Алупки пешком: «Очень хорошо шоссе в камнях, — оливки, виноградники, миндальные и море синее, синее». </p>
          <p>С сентября 1901 по июнь 1902 года писатель жил всего в нескольких километрах от Алупки, в Гаспре. За это время он несколько раз совершал пешие и верховые прогулки в Алупку. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="dyatkovo">
        <placeName>Дятьково (Дядьково)</placeName>
        <geo>53.598145 34.335766</geo>
        <description>
          <p>В селе Дятьково Орловской губернии находился знаменитый хрустальный завод Мальцовых. Леонид Урусов, близкий друг Толстого, был женат на Марии Мальцовой, дочери владельца завода. В 1885 году врачи рекомендовали Урусову лечение в Крыму, Толстой сопровождал его в поездке. Писатель заехал за другом в мальцовское имение и осмотрел завод. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="moskovskoe_uchilishche_zhivopisi_vayaniya_i_zodchestva">
        <placeName>Московское училище живописи, ваяния и зодчества</placeName>
        <geo>55.764444 37.636179</geo>
        <description>
          <p>С января по март 1866 года Толстые жили в Москве. В это время писатель увлекся скульптурой и брал уроки у художника Николая Рамазанова в Училище живописи, ваяния и зодчества. «Художником я не буду, но занятие это уже дало мне много приятного и поучительного», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v61_168_A_A_Fetu">писал</a> он Фету. </p>
          <p>В 1890-е годы в Московском училище живописи, ваяния и зодчества училась Татьяна Львовна, старшая дочь Толстого. В 1893 году на передвижной выставке в здании Училища писатель познакомился с художником Леонидом Пастернаком (отцом знаменитого поэта), который стал первым иллюстратором романа «Воскресение». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="bern">
        <placeName>Берн</placeName>
        <geo>46.947835 7.445334</geo>
        <description>
          <p>Во время первого заграничного путешествия Толстой много ездил по Швейцарии. В мае 1857 года он отправился в поход вглубь страны в компании одиннадцатилетнего Саши Поливанова — мальчика из знакомой русской семьи. Путешествие заняло 11 дней; сначала путники шли пешком, но, утомившись, стали пользоваться экипажами и дилижансами. В Берн они прибыли 23 мая, а утром следующего дня покинули город. </p>
          <p>Через месяц, 22 июня 1857 года, Толстой приехал в Берн на поезде из Женевы. «Хорошо было до Берна, в вагоне спали, я глядел в окошко и был в том счастливом расположении духа, в котором я знаю, что не могу быть лучше», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_139_139_1857_06_22">записал</a> он в дневнике. Здесь Толстой посетил народный праздник. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="lozanna">
        <placeName>Лозанна</placeName>
        <geo>46.522096 6.631659</geo>
        <description>
          <p>Во время путешествия по Европе в июне 1857 года Толстой на два дня приехал в Лозанну, посетив здесь народный бал в казино. Со своими спутниками — писателем Александром Дружининым и младшим братом критика Василия Боткина Владимиром — Толстой встретился двумя неделями раньше в Турине. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="turin">
        <placeName>Турин</placeName>
        <geo>45.072256 7.681678</geo>
        <description>
          <p>Толстой провел в Турине — столице Сардинского королевства — два дня во время первого заграничного путешествия. Он приехал сюда 3 июня 1857 года, чтобы увидеться со своими знакомыми — критиком Василием Боткиным, его братом Владимиром и писателем Александром Дружининым. Его заинтересовали достопримечательности и общественная жизнь Турина. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="sudakovo">
        <placeName>Судаково</placeName>
        <geo>54.127947 37.530376</geo>
        <description>
          <p>Имение Судаково находилось в восьми верстах от Ясной Поляны и принадлежало семье Арсеньевых. После смерти главы семейства Лев Толстой стал опекуном его четверых детей. В 1856 году писатель увлекся старшей дочерью покойного Арсеньева, 20-летней Валерией, и собирался на ней жениться. «Ежели бы я теперь сидел с вами в Судакове в уголке у гостиной, я много, много рассказал вам. Впрочем, может быть, вы сами понимаете прелесть этой мечты», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_038_V_V_Arsenevoj">писал</a> он ей из Петербурга. Их общение и переписка продолжались до марта 1857 года — Толстой решил окончательно отказаться от женитьбы на Валерии, потому что чувствовал, что их взгляды на жизнь слишком разные. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="spassskoe_lutovinovo">
        <placeName>Спассское-Лутовиново, Орловская губ.</placeName>
        <geo>53.372164 36.631879</geo>
        <description>
          <p>Впервые Лев Толстой побывал в орловской усадьбе Ивана Тургенева в мае 1856 года — через полгода после знакомства писателей в Петербурге. «Дом его показал мне его корни и много объяснил, поэтому примирил с ним», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_077_078_1856_05_31">заметил</a> в дневнике Толстой. До крупной ссоры с Тургеневым в 1861 году он периодически приезжал в Спасское в гости и на охоту. В один из визитов Тургенев читал в рукописи свой роман «Отцы и дети». Это произведение не заинтересовало Толстого — во время чтения он заснул. </p>
          <p>После примирения с Тургеневым писатель гостил в Спасском в июле 1881 года — уже в последний раз. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="pokrovskoe">
        <placeName>Покровское, Тульская губ.</placeName>
        <geo>53.787693 37.648106</geo>
        <description>
          <p>Одно из родовых имений Толстых, принадлежавшее троюродному брату писателя Валериану Петровичу. В 1847 году Валериан Петрович женился на сестре Толстого — Марии Николаевне, с тех пор писатель стал бывать в Покровском регулярно. Позже в имении жила дочь Толстого Мария Львовна, которая вышла замуж за внука Марии Николаевны — Николая Леонидовича. </p>
          <p>В двадцати верстах от Покровского находилось имение Тургенева Спасское-Лутовиново. Тургенев и Толстой виделись в Покровском; однажды вечером они гуляли по выгону недалеко от усадьбы и увидели старую, изможденную работой лошадь. Толстой стал гладить ее и рассказывать, что эта лошадь может думать и чувствовать. Так родился замысел повести «Холстомер». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="orel">
        <placeName>Орел</placeName>
        <geo>52.997927 36.090260</geo>
        <description>
          <p>Впервые Толстой оказался в Орле в январе 1856 года — он приехал к брату Дмитрию, умиравшему от туберкулеза. «Умер он как христианин, и это всем нам большое утешение; и все-таки вы себе представить не можете, как для меня, именно для меня, тяжела эта утрата», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_001_P_I_YUshkovoj">писал</a> он тетке П. И. Юшковой. </p>
          <p>Позднее писатель проезжал через Орел, навещая друзей и знакомых в их орловских имениях: Николая Васильевича Киреевского в 1865 году и Леонида Дмитриевича Урусова в 1885 году. В 1898 году, работая над романом «Воскресение», Толстой осмотрел орловскую губернскую тюрьму, поскольку не получил разрешения на посещение тюрьмы в Туле. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="bakhchisaray">
        <placeName>Бахчисарай</placeName>
        <geo>44.748699 33.862215</geo>
        <description>
          <p>Летом 1855 года Толстой неоднократно посещал Бахчисарай во время военной службы в Крыму. Здесь он отправлял и получал почту, встречался со знакомыми офицерами, среди которых был Аркадий Столыпин — отец будущего премьер-министра. Дипломату и писателю Егору Ковалевскому в Бахчисарае Толстой <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_047_048_1855_06_27">читал</a> рассказ «Весенняя ночь» («Севастополь в мае»). </p>
          <p>В марте 1885 года писатель сопровождал в Крым своего друга Леонида Дмитриевича Урусова. Возвращаясь в Москву, он сел на поезд в Бахчисарае. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="odessa">
        <placeName>Одесса</placeName>
        <geo>46.478554 30.739329</geo>
        <description>
          <p>Осенью 1854 года Толстой участвовал в Крымской кампании и добился перевода из Кишинева в Севастополь. Направляясь на новое место службы, 2 ноября он остановился в Одессе. Здесь он узнал подробности поражения русской армии под Инкерманом, <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_027_028_1854_11_02">записав</a> в дневнике: «Известие об этом деле произвело впечатление. Я видел стариков, которые плакали навзрыд». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="kishinev">
        <placeName>Кишинев</placeName>
        <geo>47.009095 28.858167</geo>
        <description>
          <p>В марте 1854 года Лев Толстой проезжал через Кишинёв к месту своей новой службы в Бухарест. Летом того же года Кишинёв стал главным местом размещения Южной армии, и 9 сентября писатель прибыл сюда в составе штаба начальника артиллерии. «Город провинциальный, красивый, очень оживленный по случаю приезда главного штаба» — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_089_T_A_Ergolskoj">писал</a> он тетке, добавляя, что пользуется здесь «всеми удобствами жизни». </p>
          <p>В Кишинёве вместе с офицерами артиллерийского штаба Толстой составил проект общества по просвещению военных, который позднее был преобразован в план издания журнала для солдат. Когда начались военные действия в Крыму, Толстой подал рапорт о переводе в Севастополь и отправился туда в ноябре 1854 года. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="bukharest">
        <placeName>Бухарест</placeName>
        <geo>44.430585 26.101606</geo>
        <description>
          <p>В начале 1854 года Лев Толстой был переведен на службу в 12-ю артиллерийскую бригаду Дунайской армии. 12 марта он прибыл в Бухарест. Здесь, с перерывами на разъезды по службе, писатель оставался до середины июля. «Край здешний гораздо интереснее, чем я предполагал. В деревне дичь страшная, а в городах цивилизация — по крайней мере внешняя — такая, какую я воображал в Париже или Вене» — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_084_T_A_Ergolskojigr_D_N_Tolstomu">писал</a> он близким. </p>
          <p>В апреле 1854 года Толстой получил назначение состоять по особым поручениям при начальнике артиллерии Южной армии генерале Сержпутовском. Служебные обязанности оставляли ему время для занятий литературой: закончив «Отрочество», писатель отправил рукопись повести из Бухареста в редакцию «Современника». Здесь же он работал над рассказом «Записки фейерверкера» («Рубка леса. Рассказ юнкера»). </p>
          <p>В конце июня 1854 года Толстой перенес операцию под наркозом, а 19 июля 1854 года вместе со штабом генерала Сержпутовского направился к российской границе. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="kislovodsk">
        <placeName>Кисловодск</placeName>
        <geo>43.904264 42.716270</geo>
        <description>
          <p>Во время военной службы на Кавказе Толстой дважды — в августе и сентябре 1853 года — ездил в Кисловодск. В этот период он <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v46_172_172_1853_08_10">отдыхал</a> и много времени уделял своему здоровью: «Поехал в Кисловодск, выкупался в Нардзане, обедал, спал и гулял до вечера». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="zheleznovodsk">
        <placeName>Железноводск</placeName>
        <geo>44.132939 43.031086</geo>
        <description>
          <p>Во время военной службы на Кавказе писатель дважды приезжал в Железноводск на лечение. В июле 1852 года он провел здесь три недели, читал труды Платона, Руссо и историка Михайловского-Данилевского, обдумывал план русского помещичьего романа. В августе 1853 года в Железноводске у него <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v46_172_172_1853_08_16">появляется</a> замысел кавказской повести — будущих «Казаков»: «Завтра рано встать, пить воду, после воды писать Отрочество до обеда. После обеда до бульвара Кавказский Рассказ и вечером Роман». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="kizlyar">
        <placeName>Кизляр</placeName>
        <geo>43.843113 46.710294</geo>
        <description>
          <p>В мае 1851 года Лев Толстой проезжал через город Кизляр Терской области по пути в станицу Старогладковскую. Во время службы на Кавказе он <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_063_N_A_Nekrasovu">получал здесь почту</a>: «Адрес мой: через город Кизляр в станицу Старогладковскую, Поручику артиллерии Графу Николаю Николаевичу Толстому с передачею Л. Н.». </p>
          <p>В апреле и сентябре 1852 года писатель ездил в Кизляр для консультации с врачом и на лечение. В ноябре 1853 года он приезжал сюда за охотничьей собакой. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="astrakhan">
        <placeName>Астрахань</placeName>
        <geo>46.349003 48.032714</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="saratov">
        <placeName>Саратов</placeName>
        <geo>51.538725 45.997580</geo>
        <description>
          <p>Лев Толстой останавливался в Саратове в мае 1851 года по пути на Кавказ. Отсюда они с братом Николаем решили добраться до Астрахани по воде: наняли большую лодку, куда поставили свой тарантас, подрядили лоцмана и двух гребцов. «Путешествие в Саратов было неприятно; зато до Астрахани мы плыли в маленькой лодке, — это было и поэтично и очаровательно; для меня все было ново и местность, и самый способ путешествия», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_043_T_A_Ergolskoj">писал</a> Толстой тетке. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="syzran">
        <placeName>Сызрань</placeName>
        <geo>53.160654 48.464706</geo>
        <description>
          <p>Лев Толстой проезжал через Сызрань в 1851 году по пути на Кавказ. До этого он неделю провел в Казани, где увлекся подругой своей сестры Зинаидой Молоствовой, и в дороге постоянно <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_042_Gr_M_N_Tolstojotryvok">вспоминал</a> о ней: «Лишь подъехавши к Сызрану / Я ощупал свою рану» — разумеется, в сердце. </p>
          <p>В 1876 году писатель проезжал через Сызрань еще раз, когда возвращался в Ясную Поляну из Оренбурга по железной дороге. Со станции он отправил жене <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v83_119_a17">телеграмму</a>. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="dom_globy">
        <placeName>Дом А. А. Глобы в Сивцевом Вражке</placeName>
        <geo>55.747038 37.588968</geo>
        <description>
          <p>Зиму 1850–1851 годов и начало весны 1851 года Лев Толстой провел в Москве. Он снял четырехкомнатную квартиру в двухэтажном каменном доме на углу Сивцева Вражка и Никольского переулка. <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_031_T_A_Ergolskoj">Сообщая</a> тетке свой новый адрес — «в доме Лобова Сивцев-Вражек в Старой Конюшенной», писатель ошибся, приняв фамилию домовладелицы — Глоба — за «Лобова». </p>
          <p>Согласно дневнику, здесь 21-летний Толстой планировал поправить свои дела: попасть в круг карточных игроков, найти выгодную партию для женитьбы и хорошее место для службы. Однако светские удовольствия не захватили его полностью: в этот период московской жизни Толстой попробовал себя в литературе. Он написал первое законченное произведение — «Историю вчерашнего дня» — и заметки для первой редакции повести «Детство». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="dom_ivanovoy">
        <placeName>Дом Д. И. Ивановой</placeName>
        <geo>55.750706 37.592342</geo>
        <description>
          <p>Осенью и в начале зимы 1848 года Лев Толстой жил в Москве в доме Ивановой, который располагался в Малом Николо-Песковском переулке, у Собачьей площадки. Этот район был ему знаком с детства. Сначала он остановился</p>
          <p>у своих знакомых и дальних родственников Перфильевых, а затем снял отдельную квартиру. </p>
          <p>Вероятно, в Москве Толстой планировал подготовиться к сдаче кандидатских экзаменов, что позволило бы окончить университет. Однако в тот период его больше привлекала светская жизнь. </p>
          <p>«Заниматься еще не начинал, потому что не располагаю своим временем: то — дела, то приходящие мне метают», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_007_T_A_Ergolskoj"> писал</a>он теткам. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="dom_na_chernozerskoy">
        <placeName>Дом на Чернозерской (Дом Петонди)</placeName>
        <geo>55.795948 49.115626</geo>
        <description>
          <p>В начале сентября 1846 года братья Лев, Сергей и Дмитрий Толстые переехали из дома тетки на отдельную квартиру. Она располагалась на углу Покровской и Поперечно-Казанской улицы на верхнем этаже флигеля, принадлежавшего архитектору Фоме Петонди. Годовая арендная плата за шесть комнат составляла 700 рублей ассигнациями. </p>
          <p>В это время Толстой перешел на второй курс юридического факультета Казанского университета. Зимой 1847 года он начал вести особый журнал, в котором по часам распределял свои занятия на каждый день и формулировал правила жизни и поведения. Этот журнал стал предтечей дневника, в котором литературовед Б. М. Эйхенбаум видел лабораторию будущей прозы Толстого. </p>
          <p>В доме Петонди Толстой прожил до апреля 1847 года, после чего принял решение об отчислении из университета и возвращении в Ясную Поляну. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="dom_kiselevskogo">
        <placeName>Дом Киселевского</placeName>
        <geo>55.795996 49.138037</geo>
        <description>
          <p>Осенью 1844 года Лев Толстой вместе с семьей переехал в дом Платона Ивановича Киселевского на углу Арского поля и Большой Красной улицы. Рядом находился Родионовский институт благородных девиц, в котором воспитывалась его сестра Мария. Дом был устроен как типичный дворянский особняк с просторной парадной залой для приемов и балов. По воспоминаниям Толстого, он жил в комнатах на верхнем антресольном этаже вместе с братьями Сергеем и Дмитрием. Дядя и тетка Юшковы располагались внизу. </p>
          <p>В доме Киселевского будущий писатель прожил два года. В это время он был студентом Казанского университета: начал учиться на восточном отделении философского факультета, а через год перевелся на юридический. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="shamordinskiy_monastyr">
        <placeName>Шамординский монастырь</placeName>
        <geo>54.160040 35.867961</geo>
        <description>
          <p>Казанская Амвросиева пустынь (Шамординский монастырь) — женский монастырь, расположенный в 12 километрах от Оптиной пустыни. С 1889 года здесь жила младшая сестра Толстого Мария Николаевна — сначала в качестве насельницы, а с 1891 года, когда приняла постриг, как монахиня. </p>
          <p>Толстой навещал сестру в Шамордине в августе 1896 года. Покинув Ясную Поляну 28 октября 1910 года, писатель на следующий день приехал к Марии Николаевне и пробыл у нее до 31 октября. «Переночуем и завтра поедем, если будем живы, в Шамардино» — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v82_290_A_L_Tolstoj">писал</a> он дочери. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="kochety">
        <placeName>Кочеты, Орловская губ.</placeName>
        <geo>53.023094 36.729162</geo>
        <description>
          <p>Кочеты — имение в Новосильском уезде Орловской губернии, принадлежавшее Михаилу Сергеевичу Сухотину — мужу старшей дочери Толстого Татьяны. Осенью 1900 писатель провел в Кочетах две недели. Летом 1909 года он вновь гостил у дочери, работал над статьей «Единая заповедь» и смог увидеться с другом и единомышленником Владимиром Чертковым, которому был запрещен въезд в Тульскую губернию. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="dolgoe">
        <placeName>Долгое, Тульская губ.</placeName>
        <geo>53.978766 37.770229</geo>
        <description>
          <p>Осенью 1854 года по просьбе Толстого его троюродный брат Валериан Петрович продает большой яснополянский дом, в котором жили родители писателя. В этом доме Толстой родился и провел детские годы. Покупатель — помещик Павел Митрофанович Горохов — перевез дом в свое имение Долгое Крапивенского уезда в 17 верстах от Ясной Поляны. В то время сам Толстой находился в армии в Кишиневе. Вернувшись с военной службы, он не стал восстанавливать дом и поселился в одном из усадебных флигелей. </p>
          <p>Через сорок с лишним лет, 4 декабря 1897 года, Толстой поехал в Долгое, чтобы взглянуть на родительский дом, позднее <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v53_169_169_1897_12_06">записав</a> в дневнике: «Очень умиленное впечатление от развалившегося дома. — Рой воспоминаний». </p>
          <p>В 1911 году большой яснополянский дом был продан местным крестьянам, а два года спустя разобран. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="gaspra">
        <placeName>Гаспра, Крым</placeName>
        <geo>44.436026 34.113165</geo>
        <description>
          <p>В сентябре 1901 года после серьезной болезни Толстой поехал в Крым. Графиня С. В. Панина предложила писателю и его близким провести осень и зиму в своем имении Гаспра, находившемся в 12 километрах от Ялты. Однако в связи с ухудшением здоровья Толстой пробыл в Гаспре десять месяцев. «Мне здесь, милые друзья, очень хорошо», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v88_637_sentyabrya14">сообщал</a> он в письме. Здесь он встречался с Антоном Чеховым, Максимом Горьким, Константином Бальмонтом, художником Петром Мясоедовым, Федором Шаляпиным, великим князем Николаем Михайловичем, переписывался с Леонидом Андреевым. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="usadba_v_khamovnikakh">
        <placeName>Хамовники, усадьба Л. Н. Толстого в Москве</placeName>
        <geo>55.734194 37.585879</geo>
        <description>
          <p>В июле 1882 года Лев Толстой купил у коллежского секретаря И. А. Арнаутова дом № 15 в Долгохамовническом переулке в районе Девичьего поля. Выбор во многом определил густой сад, окружавший дом и позволяющий его считать небольшой городской усадьбой. С этого времени семья писателя стала жить на два дома — летом уезжать в Ясную Поляну, а остальную часть года проводить в Москве. В хамовнической усадьбе Толстой работал над трактатом «В чем моя вера?», повестью «Смерть Ивана Ильича», статьей «Так что же нам делать?», народными рассказами и другими произведениями. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="dom_volkonskogo">
        <placeName>Дом Волконского в Денежном переулке</placeName>
        <geo>55.744950 37.586818</geo>
        <description>
          <p>Летом 1881 года семья Толстых решила переехать в Москву. Старший сын Сергей планировал поступить в университет, старшую дочь Татьяну нужно было представить московскому обществу. </p>
          <p>После непродолжительных поисков Софья Андреевна сняла дом в Денежном переулке, принадлежавший княгине Волконской. Сюда семья писателя переехала в сентябре 1881 года и провела здесь всю зиму. В этом же доме 31 октября родился десятый ребенок Толстых Алексей. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="kievo_pecherskaya_lavra">
        <placeName>Киево-Печерская лавра</placeName>
        <geo>50.434664 30.560038</geo>
        <description>
          <p>В июне 1879 года Толстой на несколько дней приехал в Киев. Он давно планировал осмотреть киевские монастыри, которые привлекали его тем, что монахи и схимники в них вели подвижническую жизнью по образцу древних христиан. </p>
          <p>Писатель прибыл в Киево-Печерскую лавру, но был разочарован: жизнь монастыря показалась ему далекой от подвижничества, а святыни не внушили благоговения. Это серьезно <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v83_154_a14">повлияло</a> на его отношение к учению православной церкви: «Все утро до 3-х ходил по соборам, пещерам, монахам и очень недоволен поездкой. Не стоило того... В 7 пошел от них опять в Лавру, к схимнику Антонию, и нашел мало поучительного». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="samarskoe_imenie_tolstykh">
        <placeName>Самарское имение Толстых</placeName>
        <geo>52.393356 51.407499</geo>
        <description>
          <p>В августе 1871 года Лев Толстой приобрел за 20 тысяч рублей 2500 десятин земли в Бузулукском уезде Самарской губернии, принадлежавшей флигель-адъютанту Н. П. Тучкову. Следующим летом по дороге в имение он <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v83_100_iyulya9">писал</a> жене: «Я теперь чувствую, что я прокладываю дорогу для наших будущих поездок, которые будут наслажденье». </p>
          <p>В 1870-е и в начале 1880-х годов семья Толстых почти каждое лето проводило в Самаре. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="karalyk">
        <placeName>Каралык</placeName>
        <geo>52.389830 50.796725</geo>
        <description>
          <p>В башкирской деревне Каралык в Самарской губернии Лев Толстой впервые оказался в мае 1862 года. Здесь он провел полтора месяца на лечении кумысом, который считался эффективным средством против туберкулеза. Спутниками писателя в этой поездке были два его ученика и слуга Алексей Орехов. «Мы с Алексеем толстеем, в особенности он, но кашляем немного, тоже в особенности он», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_244_T_A_Ergolsko">сообщал</a> Толстой тетке. </p>
          <p>Девять лет спустя он вернулся в Каралык по совету Софьи Андреевны, беспокоившейся о его здоровье. Толстого сопровождал его шурин Степан Берс. В тридцати верстах от Каралыка Толстой присмотрел у помещика Н. П. Тучкова землю для покупки и приобрел ее осенью того же года. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="stepanovka">
        <placeName>Степановка, имение А. А. Фета</placeName>
        <geo>51.989081 36.477377</geo>
        <description>
          <p>Имение во Мценском уезде Орловской губернии, купленное Афанасием Фетом в 1860 году. В 1861 году, вскоре после своего возвращения из-за границы, Лев Толстой посетил Степановку вместе с Иваном Тургеневым. Здесь между ними <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/gusev_v1_241_241_1861_05_27_1861_05_27">произошла крупная ссора</a>, прекратившая их общение на 17 лет. Поводом для нее стало обсуждение методов воспитания дочери Тургенева. </p>
          <p>В 1870-е годы Толстой не раз гостил в Степановке. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="tserkov_rozhdestva_bogoroditsy">
        <placeName>Церковь Рождества Богородицы на Сенях</placeName>
        <geo>55.750558 37.615043</geo>
        <description>
          <p>Церковь Рождества Богородицы на Сенях — древнейший храм Московского Кремля. Первое здание было построено в XIV веке по заказу княгини Евдокии, вдовы Дмитрия Донского. До середины XIX века храм неоднократно перестраивали. </p>
          <p>23 сентября 1862 года здесь обвенчались Софья Берс и Лев Толстой — всего через неделю после того, как они были объявлены женихом и невестой. «В день свадьбы страх, недоверие и желанье бегства. Торжество обряда. Она заплаканная», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v48_046_046_1862_09_24">фиксировал</a> в дневнике Толстой. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="dom_zinovevykh_yusupovykh">
        <placeName>Дом Зиновьевых-Юсуповых</placeName>
        <geo>55.749419 37.597287</geo>
        <description>
          <p>Дом за свою историю сменил нескольких владельцев. В конце XVIII века он принадлежал прадеду писателя Андрею Ивановичу Толстому, а во второй половине XIX столетия здесь жила семья гоф-медика Андрея Евстафьевича Берса — тестя Льва Толстого. </p>
          <p>Семью Берсов, своих давних знакомых, писатель навещал часто, когда бывал в Москве (уже после окончания военной службы). 16 сентября 1862 года Толстой сделал предложение средней дочери доктора Берса — Софье Андреевне. В то время он не был уверен во взаимности чувств своей избранницы, а Берсы считали, что Толстой ездит к ним в дом, чтобы жениться на их старшей дочери Елизавете. В конце концов Толстой пришел в дом Берсов и передал Софье Андреевне письмо, в котором <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v83_002_a14">прямо говорил</a> о своих чувствах: «Скажите, как честный человек, — хотите ли вы быть моей женой? Только ежели от всей души, смело вы можете сказать да, а то лучше скажите нет, ежели есть в вас тень сомнения в себе». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="veymar">
        <placeName>Веймар</placeName>
        <geo>50.980383 11.327423</geo>
        <description>
          <p>31 марта 1861 года писатель приезжает в Веймар, где осматривает школы и детские сады, встречается с местными педагогами. Познакомившись с выпускником политехнического института Карлсруэ Густавом Келлером, Толстой пригласил его работать учителем в яснополянскую школу. </p>
          <p>В Веймаре писатель был представлен герцогу Саксен-Веймар-Эйзенахскому Карлу Александру, внуку Павла I. Благодаря его содействию Толстой осмотрел дом Гёте, в то время еще не открытый для посетителей. В веймарском театре он слушал оперу «Волшебная флейта», которой дирижировал Ференц Лист — в будущем знаменитый композитор. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="bryussel">
        <placeName>Брюссель</placeName>
        <geo>50.846563 4.351071</geo>
        <description>
          <p>В марте 1861 года Толстой провел три недели в Брюсселе, куда приехал из Лондона. В это время он переписывался с Александром Герценом и обсуждал вышедший в России манифест об освобождении крестьян; по рекомендации Герцена посетил французского публициста Пьера Жозефа Прудона и польского ученого и политика Иоахима Лелевеля. </p>
          <p>В Брюсселе Толстой серьезно думал о том, чтобы сделать предложение племяннице князя М. А. Дондукова-Корсакова, однако отказался от своих планов. Здесь же он начал повесть «Поликушка». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="neapol">
        <placeName>Неаполь</placeName>
        <geo>40.851524 14.259010</geo>
        <description>
          <p>Толстой посетил Неаполь в середине января 1861 года. Ему понравилось пение артистов на улицах Неаполя, он восхищался красотой Неаполитанского залива, однако в целом город <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v64_453_T_L_Tolstoj">показался</a> ему «слишком хорош, приторен». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="rim">
        <placeName>Рим</placeName>
        <geo>41.891474 12.488198</geo>
        <description>
          <p>Во второй половине января 1861 года Толстой находился в Риме. Здесь он много общался с художником Михаилом Боткиным и скульптором Сергеем Ивановым, а также познакомился с Николаем Ге, который впоследствии станет одним из его самых близких друзей. И античная архитектура Рима, и природа Италии произвели на писателя большое впечатление. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="florentsiya">
        <placeName>Флоренция</placeName>
        <geo>43.773037 11.255112</geo>
        <description>
          <p>В конце 1860 года, путешествуя по Европе, писатель провел две недели во Флоренции. Здесь он познакомился со своим троюродным дядей — декабристом Сергеем Григорьевичем Волконским и его женой Марией Николаевной. Запомнилось ему и знакомство с русским художником Никитиным, нарисовавшим портреты Волконского и Толстого в своем альбоме. Альбом этот считается утерянным. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="gier">
        <placeName>Гиер</placeName>
        <geo>43.116943 6.128625</geo>
        <description>
          <p>Во времена Толстого Гиер считался одним из лучших курортов для легочных больных. Писатель сопровождал сюда брата Николая, страдавшего туберкулезом. Вместе с сестрой Марией они приехали в Гиер 25 августа 1860 года и устроились в пансионе госпожи Сенекье. В Гиере писатель работал над «Казаками». </p>
          <p>20 сентября Н. Н. Толстой скончался; его похоронили на городском кладбище. После смерти брата писатель оставался в Гиере еще два месяца, работая над романом «Декабристы» (остался неоконченным), а затем уехал в Италию. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="bad_kissingen">
        <placeName>Бад-Киссинген</placeName>
        <geo>50.197973 10.074849</geo>
        <description>
          <p>Бад-Киссинген — знаменитый баварский курорт с целебными минеральными источниками. Летом 1860 года, во время второго заграничного путешествия, Толстой прожил здесь месяц по совету берлинского врача Траубе. «Киссинген, как можно судить по 9 дням, кажется, мне очень поможет от моих мигреней и гимороидальных припадков», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_177_T_A_Ergolskoj">делился</a> он с теткой. Помимо лечения, писатель занимался здесь изучением теории педагогики, осмотром местных школ, общением с учителями и крестьянами. В Бад-Киссингене он познакомился с Юлиусом Фребелем — племянником устроителя детских садов Фридриха Фребеля. </p>
          <p>В это же время в Германии на лечении от туберкулеза находился его старший брат Николай. 28 июля Николай приехал в Бад-Киссинген, и писателю <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/gusev_v1_216_216_1860_07_31_1860_07_31">стало ясно</a>, что брат уже не поправится: «Положение Николеньки ужасно. Страшно умен, ясен. И желание жить. А энергии жизни нет». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="berlin">
        <placeName>Берлин</placeName>
        <geo>52.516248 13.377351</geo>
        <description>
          <p>Во время первого заграничного путешествия 1857 года Лев Толстой был в Берлине проездом. Отправившись во второе путешествие в июле 1860 года, писатель прибыл в Германию на пароходе и десять дней <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_177_T_A_Ergolskoj">провел</a> в Берлине «очень приятно и полезно для себя». Толстой посетил музеи, лекции в университете и клубе ремесленников, а также осмотрел Моабитскую тюрьму. На обратном пути в Россию в апреле 1861 года он познакомился в Берлине с писателем Бертольдом Ауэрбахом и педагогом Адольфом Дистервегом. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="baden_baden">
        <placeName>Баден-Баден</placeName>
        <geo>48.761039 8.238944</geo>
        <description>
          <p>Писатель провел в Баден-Бадене десять дней во время первого путешествия по Европе — с 12 по 22 июля 1857 года. Здесь он увлекся игрой в рулетку и проиграл крупную сумму денег, о чем <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_085_gr_S_N_Tolstomu">сообщил</a> брату: «Хотелось бы выдумать историю, зачем мне вдруг понадобились деньги, но не могу лгать — продулся». На просьбу писателя помочь с оплатой долга откликнулся Иван Тургенев, в этой время находившийся в Германии. Здесь же Толстой узнал о разрыве своей сестры с мужем и принял решение как можно скорее вернуться в Россию. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="drezden">
        <placeName>Дрезден</placeName>
        <geo>51.050679 13.738022</geo>
        <description>
          <p>Дрезден стал одной из последних остановок в маршруте первого заграничного путешествия Толстого. Писатель прибыл сюда 24 июля 1857 года. Знаменитую Галерею старых мастеров он посетил дважды и, <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_148_149_1857_07_25">согласно дневнику</a>, «остался холоден ко всему, исключая мадоны» (речь о «Сикстинской мадонне» Рафаэля). </p>
          <p>Во время второго путешествия по Европе Толстой вновь остановился в Дрездене в апреле 1861 года. В этот раз он осматривал школы и покупал книги по педагогике. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="lyutsern">
        <placeName>Люцерн</placeName>
        <geo>47.049211 8.303297</geo>
        <description>
          <p>В июне 1857 года, во время первого заграничного путешествия, писатель приехал в Люцерн, чтобы увидеться со своей родственницей Александрой Андреевной Толстой. Он остановился в «Швейцергофе» — лучшей гостинице города. «Я приехал в Люцерн — город в северной Швейцарии, недалеко от Рейна, и уже откладываю свое путешествие, чтобы провести несколько дней в этом очаровательном маленьком городке», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_080_T_A_Ergolskoj">сообщал</a> он тетке. На следующий день писатель услышал на улице странствующего певца, поразившего его своим талантом. Желая помочь, Толстой посоветовал продолжить выступление под окнами гостиницы «Швейцергоф». Богатая публика внимательно слушала артиста, но никто не бросил ни одной монеты. Под впечатлением от человеческого равнодушия Толстой написал очерк «Люцерн». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="dom_stepanova">
        <placeName>Дом Степанова</placeName>
        <geo>59.934060 30.344675</geo>
        <description>
          <p>Толстой прибыл в Петербург из Севастополя 19 ноября 1855 года в качестве военного курьера: он остановился в гостинице и сразу же отправился знакомиться с Тургеневым. Иван Сергеевич уговорил Толстого переехать в его квартиру — на нижний этаж дома Степанова на Фонтанке у Аничкова моста. Писатель прожил здесь до января, за это время он закончил очерк «Севастополь в августе 1855 года» и познакомился с литераторами, входившими в круг журнала «Современник»: Иваном Гончаровым, Аполлоном Майковым, Александром Дружининым, Алексеем Писемским, Афанасием Фетом, Яковом Полонским. «Я наслаждаюсь двумя вещами, которых я долго был лишен и которые здесь нашел — удобства жизни и умную беседу», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v61_443_l">писал</a> он близким. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="kachkalykovskiy_khrebet">
        <placeName>Качкалыковский хребет</placeName>
        <geo>43.310012 46.094922</geo>
        <description>
          <p>С января по март 1853 года Толстой принимал участие в военном походе против Шамиля под командованием князя А. И. Барятинского. 16–17 февраля писатель отличился в «артиллерийском деле» на Качкалыковском хребте: выстрелом подбил орудие неприятеля, за что ему была обещана награда — Георгиевский крест. Но накануне награждения Толстой получил выговор и был посажен под арест, потому что увлекся игрой в шахматы со знакомым офицером и не явился на службу вовремя. «То, что я не получил креста, очень огорчило меня. Видно нет мне счастья», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v46_158_158_1853_03_10">признавался</a> он. Однако за дело 17 февраля Толстой был представлен к производству в офицерский чин. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="mesker_yurt">
        <placeName>Мескер-Юрт</placeName>
        <geo>43.255031 45.906565</geo>
        <description>
          <p>В феврале 1852 года в составе отряда князя А. И. Барятинского Толстой участвовал в боевых действиях против местных жителей. 17 февраля Барятинский двинулся вглубь Чечни — на Мескер-Юрт. В сражении 18 февраля писатель едва не был убит снарядом, ударившим рядом. </p>
          <p>За артиллерийские успехи в походе Толстой должен был получить Георгиевский крест, но из-за отсутствия документов об его увольнении с гражданской службы награждение не состоялось, о чем он <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_062_T_A_Ergolskoj">писал</a> тетке Т. А. Ергольской: «Я был представлен 17 февраля (мои именины), но были принуждены отказать за отсутствием этой бумаги». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="tbilisi">
        <placeName>Тифлис (Тбилиси)</placeName>
        <geo>41.706052 44.799449</geo>
        <description>
          <p>Толстой отправился в Тифлис через пять месяцев после прибытия на Кавказ, чтобы лично встретиться с генералом Бриммером и подать прошение о зачислении на военную службу. Однако возникли сложности: из Тулы еще не пришел указ об отставке писателя с гражданской службы. Толстому пришлось задержаться в Тифлисе, чтобы уладить все формальности. Он снял квартиру из двух комнат в доме на Михайловском проспекте в Немецкой колонии (сегодня — проспект Давида Агмашенебели, д. 54). За два месяца, проведенных здесь, Толстой закончил вторую редакцию повести «Детство». </p>
          <p>В январе 1852 года писатель получил приказ об определении его фейерверкером IV класса в 4-ю батарею 20-й артиллерийской бригады и выдержал экзамен на звание юнкера. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="staryy_yurt">
        <placeName>Старый Юрт (Толстой-Юрт)</placeName>
        <geo>43.446706 45.776219</geo>
        <description>
          <p>В июне 1851 года Лев Толстой оказался в чеченском селении Старый Юрт. Здесь располагался укрепленный лагерь, куда со своим артиллерийским взводом был направлен его старший брат Николай. Писатель последовал за братом и пробыл в Старом Юрте около двух месяцев. «Живем в палатке, но так как погода прекрасная, и я понемногу привыкаю к этим условиям — мне хорошо», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_045_T_A_Ergolskoj">писал</a> он тетке. Здесь Толстой впервые соприкоснулся с войной, приняв участие в боевых действиях в качестве волонтера. «Вчера была тревога и маленькая перестрелка, ждут на днях похода» — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_046_A_S_Ogolinu">сообщал</a> он в письме. Первый опыт участия в войне Толстой позднее описал в рассказе «Набег». </p>
          <p>В Старом Юрте Толстой принял твердое решение остаться служить на Кавказе. Он вновь приезжал сюда осенью 1852 года, а в январе 1854 года был проездом, покидая Кавказ и направляясь к новому месту службы — в дунайскую армию. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="usadba_dedevykh_gortalovykh">
        <placeName>Усадьба Дедевых-Горталовых</placeName>
        <geo>55.800566 49.116028</geo>
        <description>
          <p>Осенью 1841 года братья и сестра Толстые переехали в Казань к своей тетке и опекунше Пелагее Ильиничне Юшковой. Первая казанская квартира 13-летнего Льва и его братьев располагалась на первом этаже дома И. К. Горталова. Этот дом, выстроенный на средства надворной советницы Дедевой, находился на Поперечно-Казанской улице (ныне улица Япеева). Здесь будущий писатель прожил до 1845 года. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="dom_podpolkovnika_shcherbacheva">
        <placeName>Дом подполковника Щербачева</placeName>
        <geo>55.744560 37.580072</geo>
        <description>
          <p>В январе 1837 года отец Льва Толстого перевез всю семью в Москву. Он хотел приобщить детей к светской жизни и подготовить старших мальчиков к поступлению в университет. </p>
          <p>Толстые поселились на Плющихе, в двухэтажном доме Щербачева. Здесь Лев, его братья и сестра прожили полтора года и покинули это место после смерти отца и бабушки. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="kazanskiy_universitet">
        <placeName>Казанский университет</placeName>
        <geo>55.790748 49.121657</geo>
        <description>
          <p>Один из старейших российских университетов, основан в 1804 году. В сентябре 1844 года Толстой поступил в Казанский университет на философский факультет по разряду арабско-турецкой словесности. В августе 1845 года он подал прошение о переводе на юридический факультет, а в апреле 1847 года <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_005_RektoruKazanskogouniversiteta">уведомил</a> ректора о своем желании покинуть университет: «По расстроенному здоровью и домашним обстоятельствам, не желая более продолжать курса наук в Университете, покорнейше прошу Ваше Превосходительство, сделать зависящее от Вас распоряжение о исключении меня из числа Студентов и о выдаче мне всех моих документов». Старшие братья писателя Николай, Сергей и Дмитрий окончили математический факультет Казанского университета. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="astapovo">
        <placeName>Астапово </placeName>
        <geo>53.209656 39.523715</geo>
        <description>
          <p>Место, где прошли последние семь дней жизни Льва Толстого. 31 октября 1910 года по дороге на юг в сопровождении дочери Александры и личного врача Душана Маковицкого писатель почувствовал себя плохо и был вынужден выйти на железнодорожной станции Астапово. Сильная простуда обернулась крупозным воспалением легких, он не мог ехать дальше. Следующие шесть дней Толстой провел в доме начальника станции Ивана Ивановича Озолина. Здесь он скончался рано утром 7 ноября. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="optina_pustyn">
        <placeName>Оптина пустынь</placeName>
        <geo>54.055122 35.831692</geo>
        <description>
          <p>Введенская Оптина пустынь — мужской монастырь, расположенный недалеко от Козельска, один из духовных центров Русской православной церкви. Впервые Лев Толстой приехал в Оптину летом 1877 года — в период особого интереса к православию. Он останавливался в монастырской гостинице и беседовал с монахами. В 1881 году Толстой отправился в монастырь пешком, как настоящий паломник, однако говорил с оптинскими старцами уже с критикой церковного учения. «Паломничество мое удалось прекрасно. Я наберу из своей жизни годов 5, которые отдам за эти 10 дней» — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v63_055_I_S_Turgenevu">писал</a> он Тургеневу. </p>
          <p>В 1890-х годах писатель приезжал в Оптину, навещая свою сестру Марию Николаевну — с 1891 года она была монахиней соседнего Шамординского монастыря. В октябре 1910 года Толстой навсегда покинул Ясную Поляну, по дороге к сестре в Шамордино он остановился на ночлег в Оптиной пустыни, однако ни с кем из монахов не встречался. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="samara">
        <placeName>Самара</placeName>
        <geo>53.201082 50.171710</geo>
        <description>
          <p>В мае 1862 года Лев Толстой приехал в Самару на лечение кумысом. Писатель опасался, что у него развивается туберкулез — болезнь, погубившая его старших братьев. Перед отъездом из Самары в Каралык, где он будет лечиться полтора месяца, Толстой <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_243_T_A_Ergolskoj">сообщал</a> тетке: «Путешествие я сделал прекрасное, место мне очень нравится, здоровье лучше, т. е. меньше кашляю». </p>
          <p>Летом 1871 года Толстой вновь отправился на кумыс по уже знакомому маршруту. По пути он <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v83_087_a11ili12">писал</a> жене: «Дорогой встретил еще доктора и знающих людей, которые все подтвердили, что Самара лучше всего и я еду на старое место». В том же году писатель приобрел в Самарской губернии землю и в 1870-х годах вместе с семьей проводил здесь летние месяцы. Путь сюда неизменно лежал через Самару. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="arzamas">
        <placeName>Арзамас</placeName>
        <geo>55.397290 43.827129</geo>
        <description>
          <p>Летом 1869 года писатель заинтересовался покупкой имения в Пензенской губернии и решил туда съездить. 2 сентября он выехал из Нижнего Новгорода на лошадях и остановился в гостинице города Арзамас. Ночью он пережил необыкновенно тревожное и мучительное душевное состояние, о котором <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v83_082_a4">рассказывал</a> так: «Третьего дня в ночь я ночевал в Арзамасе, и со мной было что-то необыкновенное. Было 2 часа ночи, я устал страшно, хотелось спать и ничего не болело. Но вдруг на меня нашла тоска, страх, ужас такие, каких я никогда не испытывал». </p>
          <p>«Арзамасский ужас» сильно повлиял на мировоззрение Толстого, заставив его переосмыслить свое отношение к жизни и смерти. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="borodino">
        <placeName>Бородино</placeName>
        <geo>55.528036 35.818616</geo>
        <description>
          <p>Работая над «Войной и миром», Толстой решил своими глазами увидеть поле Бородинского сражения. 25 сентября 1867 года вместе с братом своей жены Степаном Берсом он выехал из Москвы в Бородино. Весь следующий день писатель изучал Бородинское поле, начертив его общий план и обозначив расположение русских и французов. 27 сентября перед отъездом он объехал поле еще раз. «Сейчас приехал из Бородина», —<a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v83_072_a27"> писал</a> он жене. — «Я очень доволен, очень, — своей поездкой и даже тем, как я перенес ее, несмотря на отсутствие сна и еды порядочной. Только бы дал Бог здоровья и спокойствия, а я напишу такое бородинское сражение, какого еще не было». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="geneva">
        <placeName>Женева</placeName>
        <geo>46.204704 6.139948</geo>
        <description>
          <p>Значительную часть своего первого заграничного путешествия Лев Толстой провел в Швейцарии. В Женеву он приехал из Парижа в конце марта 1857 года и провел в городе почти две недели, навестив своих родственниц на вилле Бокаж. «Я здесь три дня, но красота этого края и прелесть жизни в деревне, в окрестностях Женевы, так меня захватили, что я думаю пробыть здесь дольше», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_066_T_A_Ergolskoj">писал</a> он тетке Т. А. Ергольской. </p>
          <p>Здесь же Толстой набросал план будущей повести «Казаки». Путешествуя по Швейцарии и территории нынешней Италии весной и летом 1857 года, он неоднократно возвращался в Женеву. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="london">
        <placeName>Лондон</placeName>
        <geo>51.502190 -0.160390</geo>
        <description>
          <p>Лондон входил в маршрут второго заграничного путешествия Льва Толстого. В феврале 1861 года он <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_191_gr_S_N_Tolstomu">записал</a> в дневнике: «Я с неделю тому назад приехал в Лондон, где мне пропасть дела, и со дня моего приезда мучаюсь зубами». За две с лишним недели, проведенные в столице Великобритании, писатель встретился с Александром Герценом, посетил Палату общин и лекцию Чарльза Диккенса о воспитании. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="paris">
        <placeName>Париж</placeName>
        <geo>48.855575 2.344275</geo>
        <description>
          <p>Лев Толстой посещал Париж во время поездок по Европе. Впервые он приехал в столицу Франции в феврале 1857 года, <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v47_113_113_1857_02_21">записав</a> в дневнике: «Нынче приехал в Париж. Я один — без человека, сам все делаю, новый город, образ жизни, отсутствие связей и весеннее солнышко, которое я понюхал». Писатель пробыл здесь полтора месяца, посещал музеи, театры, лекции и светские мероприятия. В феврале 1861 года Толстой провел в Париже две недели и приобрел в этом городе учебники и пособия для своей яснополянской школы. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="sevastopol">
        <placeName>Севастополь</placeName>
        <geo>44.612764 33.514365</geo>
        <description>
          <p>Толстой приехал в Севастополь в ноябре 1854 года во время Крымской войны и девять месяцев участвовал в обороне города. «С начала моего приезда я был прикомандирован к батарее в самый Севастополь и почти месяц прожил на бастионах», — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_095_Gr_H_N_Tolstomu">писал</a> он брату. В апреле-мае 1855 года Толстой находился в самом опасном месте города — на четвертом бастионе. В Крыму писатель работал над очерками, составившими цикл «Севастопольские рассказы». Впоследствии Толстой дважды бывал в Севастополе: в 1885 году он сопровождал в поездке друга, Леонида Дмитриевича Урусова, а в 1901 году — проездом на лечение в Гаспру. «Я немножко оглядел свои знакомые за 46 лет места, которые трудно узнать» — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v73_155_L_L_Tolstomu">писал</a> он сыну. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="pyatigorsk">
        <placeName>Пятигорск</placeName>
        <geo>44.052226 43.035447</geo>
        <description>
          <p>В Пятигорск Толстой приезжал во время военной службы на Кавказе. В 1852 году по совету врачей он провел здесь конец весны и лето. В письме тетке писатель <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_060_T_A_Ergolskoj">сообщал</a>: «Здесь я уже две недели, веду образ жизни правильный и уединенный, так что я доволен и своим здоровьем и своим поведением». </p>
          <p>Через год Толстой встречался в Пятигорске с братом Николаем и сестрой Марией. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="starogladkovskaya">
        <placeName>Старогладковская</placeName>
        <geo>43.637124 46.415526</geo>
        <description>
          <p>В станицу Старогладковскую (сейчас это территория Кизлярского округа Терской области) Толстой прибыл в мае 1851 года, чтобы поступить на военную службу, <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v46_060_060_1851_05_30">записав</a> в дневнике: «Как я сюда попал? Не знаю. Зачем? Тоже». Здесь располагалась 20-я артиллерийская бригада, в которой служил старший брат писателя Николай. Толстой был зачислен в ту же бригаду и оставался в станице до января 1854 года (часть времени он провел в военных походах и разъездах). В Старогладковской писатель работал над повестью «Детство», которая стала его литературным дебютом. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="kazan">
        <placeName>Казань</placeName>
        <geo>55.799692 49.125441</geo>
        <description>
          <p>В Казани Лев Толстой прожил шесть лет. Он переехал сюда вместе с братьями и сестрой в 1841 году после смерти родителей — к своей тетке и опекунше Пелагее Юшковой. С 1844 по 1847 годы Толстой учился в Казанском университете — сначала на восточном отделении философского факультета, затем на юридическом факультете. Впоследствии писатель был в Казани проездом: он остановился здесь в 1851 году по дороге на военную службу, <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_043_T_A_Ergolskoj">написав</a> домой: «В Казани я провел неделю очень приятно». Также Толстой заезжал сюда в 1870-е годы по дороге в свое самарское имение. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="st_peterburg">
        <placeName>Санкт-Петербург</placeName>
        <geo>59.944272 30.380158</geo>
        <description>
          <p>«Ежели же кто хочет жить и молод, то в России нет другого места, как Петербург» — <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v59_012_Gr_S_N_Tolstomu">писал</a> двадцатилетний Лев Толстой брату во время своей первой поездки в столицу. Первые произведения писателя были опубликованы в журнале «Современник», редакция которого находилась в Санкт-Петербурге, однако встретиться с коллегами по «Современнику» лично он смог лишь в 1855 году. В 1860–1861 годах Петербург стал отправной и конечной точкой второго путешествия Толстого по Европе. В столице Толстой навещал свою родственницу и близкую подругу Александру Андреевну Толстую, <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v61_258_A_A_Tolstoj">замечая</a>: «Петербург мне кажется дальше, чем город на луне, а для вас так же далека наша глушь». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="moskva">
        <placeName>Москва</placeName>
        <geo>55.753753 37.605069</geo>
        <description>
          <p>Впервые Лев Толстой <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/gusev_v1_015_015_1837_01_10_1837_01_10">увидел</a> Москву восьмилетним мальчиком — его отец решил перевезти сюда всю семью из Ясной Поляны. Во взрослом возрасте писатель приезжал сюда регулярно. Через Москву весной 1851 года Толстой ехал к месту военной службы на Кавказ. В Москве в сентябре 1862 года состоялось его венчание с Софьей Андреевной Берс. Здесь он навещал родственников и знакомых, посещал библиотеку Румянцевского музея, Московскую консерваторию. </p>
          <p>С 1881 до 1901 года семья Толстых постоянно проводила зимы в Москве: старший сын Сергей поступил в университет, старшая дочь Татьяна — в Училище живописи, ваяния и зодчества, младшие дети учились в гимназии. В 1882 году Толстые купили у коллежского секретаря И. А. Арнаутова дом в Долгохамовническом переулке. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="tula">
        <placeName>Тула</placeName>
        <geo>54.205061 37.618939</geo>
        <description>
          <p>С губернским городом Тулой, который находился в 15 верстах от Ясной Поляны, Толстого многое связывало. С 1849 по 1851 годы он состоял на гражданской службе в Тульском губернском правлении. Поселившись в Ясной Поляне в конце 1850-х годов, писатель регулярно приезжал в Тулу в гости и по делам, посещал Дом Дворянского собрания и мужскую классическую гимназию, где учились его сыновья. Многие его поездки по железной дороге начинались и заканчивались в Туле, на Курском вокзале Тулы он встречал своих гостей. В губернском городе он часто забирал свою корреспонденцию, <a href="https://slovotolstogo.ru/calendar/detail/v60_025_A_V_Druzhininu">сообщая</a> друзьям и знакомым: «Адрес мой в Тулу просто». </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="yasnaya_polyana">
        <placeName>Ясная Поляна, усадьба</placeName>
        <geo>54.069823 37.520677</geo>
        <description>
          <p>В Ясной Поляне Лев Толстой родился и прожил большую часть жизни. С 1763 года имение принадлежало его предкам по линии матери, князьям Волконским, а в 1822 году, после свадьбы родителей писателя, перешло в семью Толстых. Лев Николаевич унаследовал усадьбу в 1847 году и жил в ней с конца 1850-х годов — сначала один, затем с семьей. С 1859 по 1862 год в Ясной Поляне действовала школа для крестьянских детей, в которой преподавал сам Толстой. В Ясной Поляне появились на свет дети писателя, кроме двух младших сыновей, и были написаны многие знаменитые произведения, среди которых роман-эпопея «Война и мир», романы «Семейное счастье» и «Анна Каренина». В последние десятилетия жизни Толстого в имение регулярно приходили и приезжали его последователи, люди, сочувствовавшие его взглядам или желавшие с ним поговорить. Здесь писатель завещал себя похоронить. Могила Толстого находится в Ясной Поляне — на краю оврага в лесу Старый Заказ. </p>
        </description>
      </place>
      <place xml:id="abissiniya">
        <placeName>Абиссиния</placeName>
        <geo>9.03 38.74</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="avstriya">
        <placeName>Австрия</placeName>
        <geo>48.2082 16.3738</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="asia">
        <placeName>Азия</placeName>
        <geo>43.676944 87.331111</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ay-petri">
        <placeName>Ай-Петри</placeName>
        <geo>44.4501 34.0558</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="aleksandrovsk">
        <placeName>Александровск</placeName>
        <geo>47.8388 35.1396</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="alzhir">
        <placeName>Алжир</placeName>
        <geo>36.7779 3.0588</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="amerika">
        <placeName>Америка</placeName>
        <geo>38.8951 77.0364</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="angliya">
        <placeName>Англия</placeName>
        <geo>51.5074 -0.1278</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="arbat_moskva">
        <placeName>Арбат, Москва</placeName>
        <geo>55.7494 37.5892</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="arkashon">
        <placeName>Аркашон</placeName>
        <geo>44.6575 -1.1783</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="akhalkalakskiy_uezd_tiflisskaya_gub">
        <placeName>Ахалкалакский уезд, Тифлисская губ.</placeName>
        <geo>41.405556 43.486111</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="batum">
        <placeName>Батум</placeName>
        <geo>41.6423 41.6339</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="belostok">
        <placeName>Белосток, Польша</placeName>
        <geo>53.1325 23.1688</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="belgiya">
        <placeName>Бельгия</placeName>
        <geo>50.8503 4.3517</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="berezitsy_novgorodskaya_gub">
        <placeName>Березицы, Новгородская губ.</placeName>
        <geo>58.506667 33.761389</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="bolgariya">
        <placeName>Болгария</placeName>
        <geo>42.6977 23.3219</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="bolshoe_pirogovo_tulskaya_gub">
        <placeName>Большое Пирогово, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.0886 37.5211</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="bornmut">
        <placeName>Борнмут, Англия</placeName>
        <geo>50.7192 -1.8808</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="borovitskie_vorota_moskva">
        <placeName>Боровицкие ворота, Москва</placeName>
        <geo>55.75 37.6144</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="borovichskiy_uezd_novgorodskaya_gub">
        <placeName>Боровичский уезд, Новгородская губ.</placeName>
        <geo>58.386944 33.911389</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="brestskiy_vokzal_moskva">
        <placeName>Брестский вокзал, Москва</placeName>
        <geo>55.7766 37.5819</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="britanskaya_kolumbiya_kanada">
        <placeName>Британская Колумбия, Канада</placeName>
        <geo>48.4284 -123.3657</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="bromli">
        <placeName>Бромли, Англия</placeName>
        <geo>51.4058 0.014</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="buzuluk">
        <placeName>Бузулук</placeName>
        <geo>52.7801 52.2618</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="мalley_сottage_rockland_ny">
        <placeName>Вэлли Коттедж, США</placeName>
        <geo>41.11822979 -73.95387105</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="varshava">
        <placeName>Варшава</placeName>
        <geo>52.2297 21.0122</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="veve">
        <placeName>Веве, Швейцария</placeName>
        <geo>46.4608 6.8436</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vellington">
        <placeName>Веллингтон, Америка</placeName>
        <geo>41.2865 174.7762</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="viena">
        <placeName>Вена</placeName>
        <geo>48.2082 16.3738</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="venetsiya">
        <placeName>Венеция</placeName>
        <geo>45.4408 12.3155</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vetoshkino_nizhegorodskaya_gub">
        <placeName>Ветошкино, Нижегородская губ.</placeName>
        <geo>55.6033 44.9767</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vilno">
        <placeName>Вильно</placeName>
        <geo>54.6872 25.2797</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vinipeg">
        <placeName>Винипег, Канада</placeName>
        <geo>49.8951 -97.1384</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="virkalla">
        <placeName>Виркалла, Финляндия</placeName>
        <geo>60.196481 24.010746</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="visbaden">
        <placeName>Висбаден</placeName>
        <geo>50.0782 8.2398</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vitebsk">
        <placeName>Витебск</placeName>
        <geo>55.1904 30.2053</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vishi">
        <placeName>Виши, Франция</placeName>
        <geo>46.1278 3.4262</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vladivostok">
        <placeName>Владивосток</placeName>
        <geo>43.1155 131.8855</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vladikavkaz">
        <placeName>Владикавказ</placeName>
        <geo>43.0246 44.6817</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vladimirskaya_gub">
        <placeName>Владимирская губ.</placeName>
        <geo>56.133333 40.416667</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vorobevka_kurskaya_gub">
        <placeName>Воробьёвка, Курская губ.</placeName>
        <geo>51.447166 36.45968</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="voronezh">
        <placeName>Воронеж</placeName>
        <geo>51.6615 39.2003</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="voronezhskaya_gub">
        <placeName>Воронежская губ.</placeName>
        <geo>51.6615 39.2003</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vyurtemberg">
        <placeName>Вюртемберг</placeName>
        <geo>48.7775 9.18</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vyurtsburg">
        <placeName>Вюрцбург, Германия</placeName>
        <geo>49.7913 9.9534</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="vyazemy_moskvskaya_gub">
        <placeName>Вяземы, Москвская губ.</placeName>
        <geo>55.6192 37.0094</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="gavr">
        <placeName>Гавр, Франция</placeName>
        <geo>49.4944 0.1079</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="gazetnyy_pereulok_moskva">
        <placeName>Газетный переулок, Москва</placeName>
        <geo>55.7578 37.6106</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="gamburg">
        <placeName>Гамбург</placeName>
        <geo>53.5511 9.9937</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="gannover">
        <placeName>Ганновер</placeName>
        <geo>52.3759 9.732</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="geidelberg">
        <placeName>Гейдельберг, Германия</placeName>
        <geo>49.4077 8.6908</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="germaniya">
        <placeName>Германия</placeName>
        <geo>52.52 13.405</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="grinevka_tulskaya_gub">
        <placeName>Гринёвка, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.0042 37.7667</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="grodno">
        <placeName>Гродно</placeName>
        <geo>53.6688 23.8295</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="groznyy">
        <placeName>Грозный</placeName>
        <geo>43.3167 45.6833</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="gruziya">
        <placeName>Грузия</placeName>
        <geo>41.7151 44.8271</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="dagestan">
        <placeName>Дагестан</placeName>
        <geo>42.9833 47.5</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="darmshtadt">
        <placeName>Дармштадт, Германия</placeName>
        <geo>49.8728 8.6512</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="dvinsk_daugavpils_latviya">
        <placeName>Двинск (Даугавпилс), Латвия</placeName>
        <geo>55.8747 26.5161</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="devonshir">
        <placeName>Девоншир, Англия</placeName>
        <geo>50.7 -3.8</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="demenki_tulskaya_gub">
        <placeName>Деменки, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.050393 37.580391</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="dergaykovo">
        <placeName>Дергайково</placeName>
        <geo>55.6897 37.0728</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="derikoy">
        <placeName>Дерикой, Крым</placeName>
        <geo>44.5167 34.1167</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="dubovka_saratovskaya_gub">
        <placeName>Дубовка, Саратовская губ.</placeName>
        <geo>50.854167 46.028333</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="dep">
        <placeName>Дьеп, Франция</placeName>
        <geo>49.9234 1.0792</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="dusseldorf">
        <placeName>Дюссельдорф</placeName>
        <geo>51.2277 6.7735</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ekaterinburg">
        <placeName>Екатеринбург</placeName>
        <geo>56.8389 60.6057</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ekaterinodar">
        <placeName>Екатеринодар</placeName>
        <geo>45.0355 38.9753</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="elizavetgrad_kropivnitskiy">
        <placeName>Елизаветград (Кропивницкий)</placeName>
        <geo>48.5085 32.2623</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="essentuki">
        <placeName>Ессентуки</placeName>
        <geo>44.0431 42.8606</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="zhilina_slovakiya">
        <placeName>Жилина, Словакия</placeName>
        <geo>49.2231 18.7394</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="zhitomir">
        <placeName>Житомир</placeName>
        <geo>50.2547 28.6587</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="zholna_slovakiya">
        <placeName>Жолна, Словакия</placeName>
        <geo>49.216667 18.733333</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="zaltsburg">
        <placeName>Зальцбург</placeName>
        <geo>47.8095 13.055</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="zapadnyy_front">
        <placeName>Западный фронт</placeName>
        <geo>54.50199 26.39854</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="zatishye_orlovskaya_gub">
        <placeName>Затишье, Орловская губ.</placeName>
        <geo>52.991667 36.839167</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="zusha_reka">
        <placeName>Зуша, река</placeName>
        <geo>53.121188 36.837107</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ivino_moskovskaya_gub">
        <placeName>Ивино, Московская губ.</placeName>
        <geo>55.290278 37.629167</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ivnitsy_kurskaya_gub">
        <placeName>Ивницы, Курская губ.</placeName>
        <geo>51.419167 35.298611</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="izhevsk">
        <placeName>Ижевск</placeName>
        <geo>56.8525 53.2114</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="imenie_a_s_butkevicha">
        <placeName>Имение А.С. Буткевича</placeName>
        <geo>58.338694 40.867524</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="indiya">
        <placeName>Индия</placeName>
        <geo>28.6139 77.209</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="insburg">
        <placeName>Инсбург</placeName>
        <geo>47.266667 11.383333</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="irkutsk">
        <placeName>Иркутск</placeName>
        <geo>52.2896 104.2806</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="iskorost_volynskaya_gub">
        <placeName>Искорость, Волынская губ.</placeName>
        <geo>50.9208 28.6183</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="istborn">
        <placeName>Истборн, Англия</placeName>
        <geo>50.768 -0.285</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="italiya">
        <placeName>Италия</placeName>
        <geo>41.9028 12.4964</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="iudino_minusinskiy_uezd_eniseyskaya_gub">
        <placeName>Иудино, Минусинский уезд, Енисейская губ.</placeName>
        <geo>52.933889 90.498889</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ishl">
        <placeName>Ишль</placeName>
        <geo>47.7126 13.6215</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="yokokhama">
        <placeName>Йокохама, Япония</placeName>
        <geo>35.4437 139.638</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="yorktorn">
        <placeName>Йорктон, Канада</placeName>
        <geo>51.2139 -102.4628</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kavkaz">
        <placeName>Кавказ</placeName>
        <geo>42.859476 44.476305</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kazanskaya_gub">
        <placeName>Казанская губ.</placeName>
        <geo>55.7961 49.1062</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kaluga">
        <placeName>Калуга</placeName>
        <geo>54.5136 36.2613</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kaluzhskaya_gub">
        <placeName>Калужская губ.</placeName>
        <geo>54.5136 36.2613</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kanada">
        <placeName>Канада</placeName>
        <geo>45.4215 -75.6972</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kanny">
        <placeName>Канны, Франция</placeName>
        <geo>43.5528 7.0174</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kapri">
        <placeName>Капри, Италия</placeName>
        <geo>40.55 14.2333</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kaptiva_ostrov_florida_amerika">
        <placeName>Каптива остров, Флорида, Америка</placeName>
        <geo>26.5209 -82.1906</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="karakilis_vanadzor">
        <placeName>Каракилис (Ванадзор)</placeName>
        <geo>40.8124 44.4883</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="karamyshevo_krapivenskiy_uezd_tulskaya_gub">
        <placeName>Карамышево, Крапивенский уезд, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.0139 37.3822</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="karlsbad">
        <placeName>Карлсбад</placeName>
        <geo>50.2306 12.8726</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="karlsrue">
        <placeName>Карлсруэ, Германия</placeName>
        <geo>49.0069 8.4037</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kars">
        <placeName>Карс</placeName>
        <geo>40.6015 43.0952</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kiev">
        <placeName>Киев</placeName>
        <geo>50.4501 30.5234</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kipr">
        <placeName>Кипр</placeName>
        <geo>35.1856 33.3823</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="china">
        <placeName>Китай</placeName>
        <geo>39.9042 116.4074</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kolomna">
        <placeName>Коломна</placeName>
        <geo>55.1053 38.7569</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kolpino">
        <placeName>Колпино</placeName>
        <geo>59.7431 30.5986</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="konstantinopol">
        <placeName>Константинополь</placeName>
        <geo>41.0082 28.9784</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kopenhagen">
        <placeName>Копенгаген</placeName>
        <geo>55.6761 12.5683</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="koreiz">
        <placeName>Кореиз, Крым</placeName>
        <geo>44.4294 34.0869</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="korepino_permskaya_gub">
        <placeName>Корепино, Пермская губ.</placeName>
        <geo>61.050833 57.151944</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kosaya_gora">
        <placeName>Косая гора, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.135 37.5342</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kochaki">
        <placeName>Кочаки, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.0678 37.5931</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kraystcherch">
        <placeName>Крайстчерч, Англия</placeName>
        <geo>50.7352 -1.7766</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kryokshino">
        <placeName>Крёкшино, Московская губ.</placeName>
        <geo>55.5908 37.0736</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kremenchug">
        <placeName>Кременчуг</placeName>
        <geo>49.0667 33.4167</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kroydon">
        <placeName>Кройдон, Англия</placeName>
        <geo>51.3762 -0.0982</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="krym">
        <placeName>Крым</placeName>
        <geo>44.6 33.533333</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kreydon">
        <placeName>Крэйдон, Англия</placeName>
        <geo>51.3762 -0.0982</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kursk">
        <placeName>Курск</placeName>
        <geo>51.7381 36.1869</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kurskaya_gub">
        <placeName>Курская губ.</placeName>
        <geo>51.7381 36.1869</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kurskiy_vokzal_moskva">
        <placeName>Курский вокзал, Москва</placeName>
        <geo>55.757 37.6592</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kutaisi">
        <placeName>Кутаиси</placeName>
        <geo>42.2662 42.7042</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="larnaka_kipr">
        <placeName>Ларнака, Кипр</placeName>
        <geo>34.917 33.6333</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="latviya">
        <placeName>Латвия</placeName>
        <geo>56.9496 24.1052</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="liverpul">
        <placeName>Ливерпуль</placeName>
        <geo>53.4084 -2.9916</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="lizinovka_voronezhskaya_gub">
        <placeName>Лизиновка, Воронежская губ.</placeName>
        <geo>50.3117 39.6958</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="likino_moskovskaya_gub">
        <placeName>Ликино, Московская губ.</placeName>
        <geo>55.6728 36.5611</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="lil">
        <placeName>Лилль, Франция</placeName>
        <geo>50.6292 3.0573</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="lomtsy_orlovskaya_gub">
        <placeName>Ломцы Орловская губ.</placeName>
        <geo>53.3039 37.1692</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="luzhskiy_rayon_sankt-peterburgskaya_gub">
        <placeName>Лужский район, Санкт-Петербургская губ.</placeName>
        <geo>58.733333 29.85</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="lunevo_sukhotino_tulskaya_gub">
        <placeName>Лунёво (Сухотино), Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.0625 37.5333</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="madrid">
        <placeName>Мадрид</placeName>
        <geo>40.4168 -3.7038</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="maydanovo_moskovskaya_gub">
        <placeName>Майданово, Московская губ.</placeName>
        <geo>56.3667 37.7167</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="maykop">
        <placeName>Майкоп</placeName>
        <geo>44.6098 40.1006</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="malakhovka_moskovskaya_gub">
        <placeName>Малаховка, Московская губ.</placeName>
        <geo>55.6419 37.9939</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="maldon_esseks_angliya">
        <placeName>Малдон, Эссекс, Англия</placeName>
        <geo>51.7303 0.6756</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="maloe_pirogovo_tulskaya_gub">
        <placeName>Малое Пирогово, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.0886 37.5211</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="monsurovo">
        <placeName>Мансурово, Калужской губ.</placeName>
        <geo>54.9189 36.9536</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="marfino">
        <placeName>Марфино</placeName>
        <geo>56.0278 37.5878</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="meran">
        <placeName>Меран</placeName>
        <geo>46.6704 11.1643</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="meshcherskoe_imenie_otrada">
        <placeName>Мещерское, имение Отрада</placeName>
        <geo>55.3333 37.6</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="meshcherskoe_moskovskaya_gub">
        <placeName>Мещерское, Московская губ.</placeName>
        <geo>55.3333 37.6</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="milan">
        <placeName>Милан</placeName>
        <geo>45.4642 9.19</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="miskhor">
        <placeName>Мисхор, Крым</placeName>
        <geo>44.4283 34.0803</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="molodenki_tulskaya_gub">
        <placeName>Молоденки, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.045 37.5683</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="monreal">
        <placeName>Монреаль</placeName>
        <geo>45.5017 -73.5673</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="moskovskaya_gub">
        <placeName>Московская губ.</placeName>
        <geo>55.7558 37.6173</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="mtsensk">
        <placeName>Мценск</placeName>
        <geo>53.277 36.5756</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="myunkhen">
        <placeName>Мюнхен</placeName>
        <geo>48.1351 11.582</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="nizhniy_novgorod">
        <placeName>Нижний Новгород</placeName>
        <geo>56.3269 44.0059</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="nikolaev">
        <placeName>Николаев</placeName>
        <geo>46.975 31.9946</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="nikolskoe">
        <placeName>Никольское</placeName>
        <geo>59.7075 30.785</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="nikolskoe-gorushki_obolyanovo_moskovskaya_gub">
        <placeName>Никольское-Горушки, Обольяново, Московская губ.</placeName>
        <geo>56.258889 37.249167</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="nikolskoe_moskovskaya_gub">
        <placeName>Никольское, Московская губ.</placeName>
        <geo>55.8525 37.0392</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="nitsa">
        <placeName>Ницца</placeName>
        <geo>43.7102 7.262</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="novaya_polyana_tulskaya_gub">
        <placeName>Новая Поляна, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.108898 37.561332</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="novgorod">
        <placeName>Новгород</placeName>
        <geo>58.521 31.2758</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="novosenki">
        <placeName>Новосёнки, Тульская губ.</placeName>
        <geo>53.9614 37.3308</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="novocherkassk">
        <placeName>Новочеркасск</placeName>
        <geo>47.4222 40.0931</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="nukha">
        <placeName>Нуха</placeName>
        <geo>41.1917 47.1956</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="new_york">
        <placeName>Нью-Йорк</placeName>
        <geo>40.7128 -74.006</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="obshchina_trudovaya">
        <placeName>Община «Трудовая»</placeName>
        <geo>46.4 40.5</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ovsyannikovo_tulskaya_gub">
        <placeName>Овсянниково, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.0531 37.3917</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="oneks_shveytsariya">
        <placeName>Онекс, Швейцария</placeName>
        <geo>46.1833 6.099688</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="oreanda">
        <placeName>Ореанда, Крым</placeName>
        <geo>44.4697 34.1436</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="orenburg">
        <placeName>Оренбург</placeName>
        <geo>51.7682 55.0969</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="orenburgskaya_gub">
        <placeName>Оренбургская губ.</placeName>
        <geo>51.7682 55.0969</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="orlovskaya_gub">
        <placeName>Орловская губ.</placeName>
        <geo>52.9688 36.0692</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="oskol_stantsiya">
        <placeName>Оскол, станция</placeName>
        <geo>51.298 37.9157</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="pavlovka_sumskmy_uezd_kharkovskaya_gub">
        <placeName>Павловка, Сумскмй уезд, Харьковская губ.</placeName>
        <geo>51.208782 34.495666</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="palovsk">
        <placeName>Павловск</placeName>
        <geo>59.6892 30.4542</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="parella">
        <placeName>Парелла, Италия</placeName>
        <geo>45.4333 7.7833</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="parma">
        <placeName>Парма, Италия</placeName>
        <geo>44.8015 10.328</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="patrovka_buzulukskiy_uezd_samarskaya_gub">
        <placeName>Патровка, Бузулукский уезд, Самарская губ.</placeName>
        <geo>52.505 51.323</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="penza">
        <placeName>Пенза</placeName>
        <geo>53.1959 45.0187</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="perley">
        <placeName>Перлей, Англия</placeName>
        <geo>51.3373 0.1141</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="petrovskoe-razumovskoe_moskovskaya_gub">
        <placeName>Петровское-Разумовское, Московская губ.</placeName>
        <geo>55.8286 37.5647</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="pokrovskaya_bolnitsa">
        <placeName>Покровская психиатрическая больница, Московская губ.</placeName>
        <geo>55.1651 37.3755</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="poltava">
        <placeName>Полтава</placeName>
        <geo>49.5883 34.5514</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="portsmut">
        <placeName>Портсмут, Англия</placeName>
        <geo>50.8198 -1.088</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="potsdam">
        <placeName>Потсдам</placeName>
        <geo>52.3906 13.0645</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="poulton">
        <placeName>Поултон, Англия</placeName>
        <geo>51.3074 -2.499293</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="praga">
        <placeName>Прага</placeName>
        <geo>50.0755 14.4378</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="presnya_moskva">
        <placeName>Пресня, Москва</placeName>
        <geo>55.7622 37.57</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="prechistenka_moskva">
        <placeName>Пречистенка, Москва</placeName>
        <geo>55.7411 37.5958</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="rayd_ostrov_angliya">
        <placeName>Райд остров, Англия</placeName>
        <geo>50.7275 -1.1642</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ranenbur_chaplygin_ryazanskaya_gub">
        <placeName>Раненбур (Чаплыгин), Рязанская губ.</placeName>
        <geo>53.2422 39.9592</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="rzhevsk">
        <placeName>Ржевск, Воронежская губ.</placeName>
        <geo>49.950237 39.466575</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="riga">
        <placeName>Рига</placeName>
        <geo>56.9496 24.1052</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="russia">
        <placeName>Россия</placeName>
        <geo>59.9343 30.3351</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="rossosh_voronezhskaya_gub">
        <placeName>Россошь, Воронежская губ.</placeName>
        <geo>50.1969 39.5858</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ruzhambekor_slovakiya">
        <placeName>Ружамберок, Словакия</placeName>
        <geo>49.0833 19.3</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="rusanovo_tulskaya_gub">
        <placeName>Русаново, Тульская губ.</placeName>
        <geo>53.8681 38.0931</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="rybinsk">
        <placeName>Рыбинск</placeName>
        <geo>58.0483 38.8583</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ryazhsk_voronezhskaya_gub">
        <placeName>Ряжск, Воронежская губ.</placeName>
        <geo>53.7111 39.7314</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ryazan">
        <placeName>Рязань</placeName>
        <geo>54.6269 39.7423</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="savoyya">
        <placeName>Савойя</placeName>
        <geo>45.583333 6.333333</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="sagsagan">
        <placeName>Сагсагань</placeName>
        <geo>48.346667 33.840556</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="salskiy_okr_severo-kavkazskogo_kray">
        <placeName>Сальский окр., Северо-Кавказского край</placeName>
        <geo>46.52037 41.5789</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="samarskaya_gub">
        <placeName>Самарская губ.</placeName>
        <geo>53.1959 50.1002</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="saratovskaya_gub">
        <placeName>Саратовская губ.</placeName>
        <geo>51.5335 46.0343</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="saufbern">
        <placeName>Сауфбэрн, Англия</placeName>
        <geo>50.717778 -1.879444</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="saufsi">
        <placeName>Сауфси, Англия</placeName>
        <geo>50.785 -1.0772</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="severnyy_kavkaz">
        <placeName>Северный Кавказ</placeName>
        <geo>44.039799 43.070639</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="selivanovo">
        <placeName>Селиваново</placeName>
        <geo>54.1256 37.9547</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="serpukhov">
        <placeName>Серпухов</placeName>
        <geo>54.9172 37.4206</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="sibir">
        <placeName>Сибирь</placeName>
        <geo>55.030199 82.92043</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="simferopol">
        <placeName>Симферополь</placeName>
        <geo>44.9521 34.1024</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="smolensk">
        <placeName>Смоленск</placeName>
        <geo>54.7826 32.0454</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="sokol_moskva">
        <placeName>Сокол, Москва</placeName>
        <geo>55.8083 37.5144</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="sorrento">
        <placeName>Сорренто, Италия</placeName>
        <geo>40.6263 14.3752</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="sofiya">
        <placeName>София</placeName>
        <geo>42.6977 23.3219</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="spasskoe_moskovskaya_gub">
        <placeName>Спасское, Московская губ.</placeName>
        <geo>56.0319 37.4253</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="stokgolm">
        <placeName>Стокгольм</placeName>
        <geo>59.3293 18.0686</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="suvorovo_orlovskaya_gub">
        <placeName>Суворово, Орловская губ.</placeName>
        <geo>53.055556 36.694167</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="sumy">
        <placeName>Сумы, Харьковская губ.</placeName>
        <geo>50.9077 34.7981</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="takton-khaus_angliya">
        <placeName>Тактон-хаус, Англия</placeName>
        <geo>50.728 -1.792</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="tambov">
        <placeName>Тамбов</placeName>
        <geo>52.7211 41.4522</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="taptykovo">
        <placeName>Таптыково</placeName>
        <geo>54.0617 37.5175</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="taraskovo_tulskaya_gub">
        <placeName>Тарасково, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.2694 37.0786</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="tatevo_belskiy_uezd_smolenskaya_gub">
        <placeName>Татево, Бельский уезд, Смоленская губ.</placeName>
        <geo>55.9372 33.4544</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="tverskaya_ulitsa_moskva">
        <placeName>Тверская улица, Москва,</placeName>
        <geo>55.7651 37.6063</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="tver">
        <placeName>Тверь</placeName>
        <geo>56.8584 35.9118</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="telyatinki_tulskaya_gub">
        <placeName>Телятинки, Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.0886 37.6433</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="terioki_zelenogorsk">
        <placeName>Териоки (Зеленогорск)</placeName>
        <geo>60.1989 29.7042</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="tomsk">
        <placeName>Томск</placeName>
        <geo>56.4846 84.9479</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="toptykovo_tulskaya_gub">
        <placeName>Топтыково, Тульская губ.</placeName>
        <geo>53.4739 37.0664</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="trigorskoe_sankt_peterburgskaya_gub">
        <placeName>Тригорское, Санкт-Петербургская губ.</placeName>
        <geo>57.0664 28.9306</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="troitskoe_moskovskaya_gub">
        <placeName>Троицкое, Московская губ.</placeName>
        <geo>55.9228 37.5258</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="tulskaya_gub">
        <placeName>Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.1931 37.6173</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="turtsiya">
        <placeName>Турция</placeName>
        <geo>41.0082 28.9784</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ugan-su_uchan-su_krym">
        <placeName>Уган-Су (Учан-Су), Крым</placeName>
        <geo>44.4908 34.0925</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="udelnaya_peterburg">
        <placeName>Удельная, Петербург</placeName>
        <geo>60.015 30.3164</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="uzlovaya_stantsiya_syzrano_vyazemskoy_zheleznoy_dorogi">
        <placeName>Узловая станция, Сызрано-Вяземской железной дороги</placeName>
        <geo>53.9744 38.1697</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ukraina">
        <placeName>Украина</placeName>
        <geo>50.4501 30.5234</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="upsala">
        <placeName>Упсала, Швеция</placeName>
        <geo>59.8586 17.6389</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="uryupino">
        <placeName>Урюпино</placeName>
        <geo>50.7961 42.0125</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="ufa">
        <placeName>Уфа</placeName>
        <geo>54.7351 55.9583</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="finland">
        <placeName>Финляндия</placeName>
        <geo>60.1699 24.9384</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="france">
        <placeName>Франция</placeName>
        <geo>48.8566 2.3522</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="khaos_krym">
        <placeName>Хаос, Крым</placeName>
        <geo>44.4172 34.0531</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kharkov">
        <placeName>Харьков</placeName>
        <geo>49.9935 36.2304</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kheylin">
        <placeName>Хейлин, Англия</placeName>
        <geo>50.8122 -0.9789</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kheystings">
        <placeName>Хейстингс, Англия</placeName>
        <geo>50.8549 0.5731</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="khelsinki">
        <placeName>Хельсинки</placeName>
        <geo>60.1699 24.9384</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="kherson">
        <placeName>Херсон</placeName>
        <geo>46.6354 32.6169</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="khmelevoe_tulskaya_gub">
        <placeName>Хмелевое, Тульская губ.</placeName>
        <geo>53.8647 38.2575</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="tsaritsyno">
        <placeName>Царицыно</placeName>
        <geo>55.6133 37.6744</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="tsarskoe_selo">
        <placeName>Царское Село</placeName>
        <geo>59.7211 30.4042</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="tsyurikh">
        <placeName>Цюрих</placeName>
        <geo>47.3769 8.5417</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="chernigov">
        <placeName>Чернигов</placeName>
        <geo>51.4982 31.2893</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="chernigovskaya_gub">
        <placeName>Черниговская губ.</placeName>
        <geo>51.4982 31.2893</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="chekhoslovakiya">
        <placeName>Чехословакия</placeName>
        <geo>50.088611 14.421389</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="chechnya">
        <placeName>Чечня</placeName>
        <geo>43.316667 45.7</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="chikago">
        <placeName>Чикаго</placeName>
        <geo>41.8781 -87.6298</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="chistyakovo_salskiy_okrug_severo-kavkazskiy_kray">
        <placeName>Чистяково, Сальский округ, Северо-Кавказский край</placeName>
        <geo>49.046667 42.051111</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="chifirovka_tulskaya_gub">
        <placeName>Чифировка, Тульская губ.</placeName>
        <geo>53.8 37.755</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="shavli_kovenskaya_gub">
        <placeName>Шавли, Ковенская губ.</placeName>
        <geo>55.9333 23.3167</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="shamordino_kaluzhskaya_gub">
        <placeName>Шамордино, Калужская губ.</placeName>
        <geo>54.1481 35.8456</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="shveytsariya">
        <placeName>Швейцария</placeName>
        <geo>46.948 7.4474</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="shverin_germaniya">
        <placeName>Шверин, Германия</placeName>
        <geo>53.6356 11.4013</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="shvetsiya">
        <placeName>Швеция</placeName>
        <geo>59.3293 18.0686</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="shtutgart">
        <placeName>Штутгарт</placeName>
        <geo>48.7758 9.1829</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="edmanton_kanada">
        <placeName>Эдмантон, Канада</placeName>
        <geo>53.5461 -113.4938</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="enchoping_shvetsiya">
        <placeName>Энчёпинг, Швеция</placeName>
        <geo>59.6366 17.0769</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="yakutsk">
        <placeName>Якутск</placeName>
        <geo>62.0281 129.7322</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="yakshino_moskovskaya_gub">
        <placeName>Якшино, Московская губ.</placeName>
        <geo>56.137778 37.713333</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="yampol_khmelnitskaya_gub">
        <placeName>Ямполь, Хмельницкая губ.</placeName>
        <geo>49.95 26.7833</geo>
        <description/>
      </place>
      <place xml:id="yasenki_shchekino_tulskaya_gub">
        <placeName>Ясенки (Щекино), Тульская губ.</placeName>
        <geo>54.0097 37.5186</geo>
        <description/>
      </place>
    </listPlace>
  </standOff>
</TEI>
