<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №34. В. В. Арсеньевой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в Б. I, 3, стр. 333—336.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Петербург</placeName>
                   <date when="1856-11-09">1856 г. Ноября 9.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Арсеньев Владимир Михайлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">34</number></xenoData>

              <text xml:id="V.V.Arsenevoj_34">
	<body><div>
		<opener index="false">
34. В. В. Арсеньевой.
1856 г. Ноября 9. Петербург.</opener>
<p id="1b1192c0-2fa2-4f6b-86d3-1ddfdcfa42a5" rend="right">9 Nоября.</p>
<p id="932109b5-f6c3-4dba-9993-a75a0f72147e" rend="left">Мне так больно подумать о вчерашнем моем письме к вам, милая Валерия Владимировна, что теперь не знаю, как приняться за письмо, а думать о вас мне мало — писать так и тянет. Посылаю вам книги, попробуйте читать, начните с маленьких, с сказок — они прелестны; и напишите свое <hi>искреннее</hi> мнение.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Книги, посланные Толстым В. В. Арсеньевой, неизвестны.</note> Насчет Николиньки<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Николай Владимирович Арсеньев.</note> еще не успел сделать и книгу ему пришлю с <choice original_editorial_correction="след[ующей]"><sic>след</sic><corr>следующей</corr></choice> почтой. — Белавин положительно тот самый, и есть мерзавец неописанный, и грешно думать равнодушно, что за него выйдет хорошая девочка. Напишите, ежели правда эта <choice><reg>свадьба</reg><orig>сватьба</orig></choice>, я напишу тогда Лазаревичевой.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Соседка Толстого и Арсеньевых, Екатерина Сергеевна Лазаревич, рожд. Игнатьева (ум. в 1868 г.).</note> — Видел во всё это время только моих приятелей литературных,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Судя по записям Дневника, Толстой за это время видел из своих «литературных приятелей» в Москве Боткина, Островского, Григорьева, а в Петербурге — Дружинина, Анненкова, Панаева, Гончарова, Краевского и Ковалевского.</note> из <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> люблю немногих, общественных же знакомых избегаю и до сих пор не видал никого. Работал нынче целый вечер с <choice original_editorial_correction="Ив[аном]"><sic>Ив</sic><corr>Иваном</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ив[ановичем]"><sic>Ив</sic><corr>Ивановичем</corr></choice><note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> И. И. Сахаров — переписчик Толстого.</note> в первый раз и тем очень доволен. Да что я пишу про себя, может быть, вы под влиянием того письма не только питаете ко мне тихую ненависть, но не питаете ровно ничего. Посылаю вам еще Повести Тургенева,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> 3 ноября вышли в свет «Повести и рассказы» Тургенева в трех частях, изд. П. В. Анненкова.</note> прочтите и их, ежели не скучно — опять, по моему, почти всё прелестно, а ваше мнение все-таки катайте прямо, как бы оно ни было нелепо. — Wage nur zu irren zu träumen!<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> [Дерзай заблуждаться и мечтать!] — строка из стихотворения Шиллера «Тэкла». Приведена в рассказе «Поликушка».</note> — Шиллер сказал. Это ужасно верно, что надо ошибаться смело, решительно, с твердостью, только тогда дойдешь до истины. Ну, да для вас это еще непонятно и рано. Отчего вы мне не пишете, хоть бы такие же мерзкие письма, как я, отчего вы мне не пишете? Костинька<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> К. А. Иславин.</note> вас не любит, это правда, т. е. не не любит, а мало ценит, но <choice original_editorial_correction="Кост[инька]"><sic>Кост</sic><corr>Костинька</corr></choice> хорош, как я не ожидал его найти. В нем произошла большая перемена, тексты из <choice original_editorial_correction="Свящ[енного]"><sic>Свящ</sic><corr>Священного</corr></choice> писания не шутка, он понял недавно великую вещь, что добро — хорошо; помните, я у вас спрашивал часто. И вы поймете это, но со временем, и — грустно сказать — эту великую истину понять нельзя иначе, как выстрадать, а он выстрадал; а вы еще не жили, не наслаждались, не страдали, а веселились и грустили. Иные всю жизнь не знают ни наслаждений, ни страданий — моральных, разумеется. Часто мне кажется, что вы такая натура, и мне ужасно это больно. — Скажите, ежели вы ясно понимаете вопрос, такая вы или нет? Но во всяком случае <hi style="opdelimiter">вы</hi><hi style="opnumber">104</hi> <pb n="105"/><hi style="npdelimiter">милая,</hi> точно милая, ужасно милая натура. Отчего вы мне не пишете? Всё, что я хотел вам писать об образе жизни <choice original_editorial_correction="Х[раповицких]"><sic>Х</sic><corr>Храповицких</corr></choice>,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 4 к п. № 31.</note> я не решаюсь писать без отголоска от вас и особенно на второе письмо. Однако, по правде сказать — руку на сердце — я теперь уже много меньше и спокойнее думаю о вас, чем первые дни, однако все-таки больше, чем когда-нибудь я думал о какой-нибудь женщине. Пожалуйста, на этот вопрос отвечайте мне, сколько можете искренно в каждом письме: <hi>в какой степени и в каком роде вы думаете обо мне?</hi> Особенное чувство мое в отношении вас, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> я ни к кому не испытывал, вот какое: как только со мной случается маленькая или большая неприятность — неудача, щелчок самолюбию и т. п., я в ту же секунду вспоминаю о вас и думаю — «всё это вздор — там есть одна барышня, и мне всё ничего». Это приятное чувство. Как вы живете? <hi>работаете</hi> ли вы? ради Бога, пишите мне. Не смейтесь над словом работать. <hi>Работать</hi> умно, полезно, с целью добра — превосходно, но даже просто работать вздор, палочку строгать, что-нибудь, — но в этом первое условие нравственной, хорошей жизни и поэтому счастия. Например — я нынче <hi>работал</hi>, совесть спокойна, чувствую маленькое не гордое самодовольство и чувствую от этого, что я добр. Нынче я бы ни за что не написал вам такого злого письма, как вчера, нынче я чувствую ко всему миру приязнь и к вам именно то чувство, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> я бы желал именно весь век чувствовать. — Ах, ежели бы вы могли понять и прочувствовать, выстрадать так, как я, убеждение, что единственно возможное, единственно истинное, вечное и высшее счастье дается тремя вещами: трудом, самоотвержением и любовью! Я это знаю, ношу в душе это убеждение, но живу сообразно с ним только каких-нибудь 2 часа в продолжение года, а вы с вашей честной натурой, вы бы отдали себя этому убеждению так, как вы способны себя отдавать людям — M-llе Vergani и т. д. А 2 человека, соединенные этим убеждением, да это верх счастия. Прощайте, словами это не доказывается, а внушает Бог, когда приходит время. Христос с вами, милая, истинно милая Валерия Владимировна. Не знаю, чего до сих пор вы мне больше доставили: страданий моральных или наслаждений. Но я так глуп в такие минуты, как теперь, что и за то и другое благодарен. —</p>
<p id="cb9bfd0b-3a87-4dd3-ba35-4ad9d75a3125" rend="left">Да пишите же, ради Бога, каждый день. Впрочем, ежели нет потребности, не пишите, или нет: когда не хочется <hi style="opdelimiter">писать,</hi><hi style="opnumber">105</hi> <pb n="106"/><hi style="npdelimiter">напишите</hi> только следующую фразу: <hi>Сегодня такого-то числа не хочется вам писать</hi>, и пошлите. Я буду рад. Ради Бога, не придумывайте своих писем, не перечитывайте, вы видите, — я — который мог бы щегольнуть этим перед вами — а неужели вы думаете, что мне не хочется кокетничать с вами — я хочу щеголять перед вами одной честностью, искренностью; а уж вам надо тем паче — умнее вас я знаю много женщин, но честнее вас я не встречал. Кроме того, ум слишком большой противен, а честность чем больше, полнее, тем больше ее любишь. Видите, мне так сильно хочется любить вас, что я учу вас, чем заставить меня любить вас. И действительно, главное чувство, которое я имею к вам, это еще не любовь, а страстное желание любить вас изо всех сил. —</p>
<p id="c0fbb258-3309-48f5-9aa2-e49c322f5929" rend="left">Пишите же, ради Бога, поскорее, побольше и как можно понескладнее и побезобразнее, поэтому искреннее.</p>
<p id="3601494b-0c03-49d5-8899-c4aab8f335e9" rend="left">Отлично можно жить на свете, коли уметь трудиться и любить, трудиться для того, что любишь, и любить то, над чем трудишься. Душку Женичку<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Женни <hi style="opdelimiter">Вергани.</hi><hi style="opnumber">106</hi></note> обнимаю изо всех сил. <choice original_editorial_correction="Пинди[га]шек"><sic>Пиндишек</sic><corr>Пиндигашек</corr></choice><note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Пиндигашками Толстой называл маленьких детей вообще, а в данном случае малолетних детей Арсеньевых: Евгению и Николая.</note> тоже немножко. <choice original_editorial_correction="О[льге]"><sic>О</sic><corr>Ольге</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ладимировне]"><sic>В</sic><corr>Владимировне</corr></choice><note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> Ольга Владимировна Арсеньева (1838—1867) — сестра В. В. Арсеньевой.</note> жму руку изо всех сил. <choice original_editorial_correction="Н[аталье]"><sic>Н</sic><corr>Наталье</corr></choice> <choice original_editorial_correction="П[етровне]"><sic>П</sic><corr>Петровне</corr></choice> скажите, что О. Тургенева<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> Ольга Александровна Тургенева (1836—1872) — единственная дочь Александра Михайловича Тургенева (1772—1862), крестница Жуковского.</note> не думала выходить замуж. Ежели вам случится хотеть написать что-нибудь мне и не решиться, то <hi>пожалуйста</hi> намекните о чем. Надо все вопросы разъяснять смело. Я вам делаю много и грубых, а вы никогда. —</p>
<comments><p id="ef0eb048-5b26-4797-adb2-234683ceb93b" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в Б. I, 3, стр. 333—336.</p>
<p id="fea2160c-a720-46b0-90b7-b7495d6b4eff" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Книги, посланные Толстым В. В. Арсеньевой, неизвестны.</p>
<p id="e0bb15e7-ac96-46f4-811a-20557ece3e8c" rend="petit left"><hi>2</hi> Николай Владимирович Арсеньев.</p>
<p id="77a1899b-a5b1-482b-82f4-ca66600e0e5d" rend="petit left"><hi>3</hi> Соседка Толстого и Арсеньевых, Екатерина Сергеевна Лазаревич, рожд. Игнатьева (ум. в 1868 г.).</p>
<p id="ae97f4c3-d49c-4cb0-ad17-68445b8f34c9" rend="petit left"><hi>4</hi> Судя по записям Дневника, Толстой за это время видел из своих «литературных приятелей» в Москве Боткина, Островского, Григорьева, а в Петербурге — Дружинина, Анненкова, Панаева, Гончарова, Краевского и Ковалевского.</p>
<p id="adfcbd20-781a-4226-8adb-27324a5bd599" rend="petit left"><hi>5</hi> И. И. Сахаров — переписчик Толстого.</p>
<p id="8bbba59d-4f08-4e07-bbd7-90d853abaaad" rend="petit left"><hi>6</hi> 3 ноября вышли в свет «Повести и рассказы» Тургенева в трех частях, изд. П. В. Анненкова.</p>
<p id="7b92e9ec-0022-4f5d-a6b4-91e957d68c4f" rend="petit left"><hi>7</hi> [Дерзай заблуждаться и мечтать!] — строка из стихотворения Шиллера «Тэкла». Приведена в рассказе «Поликушка».</p>
<p id="0fa52210-14ec-4c3d-a6c7-36913f03976e" rend="petit left"><hi>8</hi> К. А. Иславин.</p>
<p id="e14dc7a7-3811-4e2c-8961-9f93b0d2d2e0" rend="petit left"><hi>9</hi> См. прим. 4 к п. № 31.</p>
<p id="2885fefd-87f1-4c50-8cbe-d130d664fba3" rend="petit left"><hi>10</hi> Женни <hi style="opdelimiter">Вергани.</hi><hi style="opnumber">106</hi></p>
<p id="e938cd2c-c5c6-4922-bc39-022ad941ce8e" rend="petit left"><hi>11</hi> Пиндигашками Толстой называл маленьких детей вообще, а в данном случае малолетних детей Арсеньевых: Евгению и Николая.</p>
<p id="45110d34-4945-4fca-8789-e42f49a14fff" rend="petit left"><hi>12</hi> Ольга Владимировна Арсеньева (1838—1867) — сестра В. В. Арсеньевой.</p>
<p id="f36c0928-4318-4807-b5bc-01e29f93686e" rend="petit left"><hi>13</hi> Ольга Александровна Тургенева (1836—1872) — единственная дочь Александра Михайловича Тургенева (1772—1862), крестница Жуковского.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
