<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 348. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-12-22">1903 г. Декабря 22.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">348</number></xenoData>

              <text xml:id="A.A.Tolstoj_348">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 348. А. А. Толстой.
1903 г. Декабря 22. Я. П.
</opener>
<p id="84e3846b-a934-44b5-83ff-c0504929d89f" rend="Obrashenie left">Милый, добрый, старый друг Alexandrine,</p>
<p id="6da234c7-9d15-4b11-952f-77bcc3e336fb" rend="left">Таня Кузминская написала мне, спасибо ей, о вас, о вашей болезни, что вы очень слабы и, по нашим человеческим суждениям, как будто близки к смерти. Я тоже был совсем близок, а вот еще не умер и иногда жалею об этом — так хорошо мне было умирать <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">264</hi> <pb n="265"/><hi style="npdelimiter">удастся</hi> ли так другой раз? — а иногда рад, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> думаю, что наша старческая жизнь не только не бесполезна, как думают часто, а, напротив, самая значительная по тому влиянию, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> могут оказывать на других старые люди. Вы, с вашим горячим религиозным чувством и золотым сердцем, вероятно, испытали и испытываете то просветление, которое дает болезнь, и не только вероятно, но наверное теперь и еще больше, чем прежде, разливаете вокруг себя доброту и любовь. Пишу это письмо только затем, чтобы сказать вам, как часто я в моих отношениях с вами чувствовал эту вашу доброту и любовь и, чувствуя ее, сам становился лучше. Еще хочется мне сказать вам, что вы напрасно думаете — если думаете — что мы с вами разъединены верою. Вера моя и ваша и всех добрых людей (простите за нескромность, что причисляю себя к ним) одна и та же<hi>:</hi> вера в бога-отца, пославшего нас в мир, чтобы делать его волю. Воля же его в том, чтобы мы любили друг друга и поступали с другими, как хотим, чтобы они поступали с нами. То же, что я плохо исполнял его волю и теперь еще плохо исполняю ее, не пугает меня, <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> я знаю, что бог есть любовь и он знает, что я старался, особенно последнее время, исполнять его волю и не из страха наказания, а <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> мне всегда тем лучше было жить, чем больше я делал его волю. И я уверен, что вы точно так же верите. Если же я не верю некоторым частностям, в <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> вы верите, то я думаю, что в виду самого важного, что соединяет нас, это не важно и не может разъединить нас.</p>
<p id="994ddc34-e18e-45d7-bf1d-6bf8667aa199" rend="left">Помню, когда я был очень близок к смерти, и мысль отказывалась работать, и я старался выразить мое отношение к предстоящему переходу из этой жизни в другую, я находил только одну мысль, чувство, одно обращение к богу; я говорил себе: <hi>От тебя исшел и к тебе иду.</hi> И это выражало всё, что я чувствовал, и успокаивало, радовало меня. Я уверен, что вы то же чувствуете, и это чувство опять соединяет нас.</p>
<p id="e617003a-ec61-4043-b9de-a7b91bfb8151" rend="left">Если вам прочтут это мое письмо, скажите, чтобы мне написали два слова о том, как вы себя чувствуете и хорошо ли вам.</p>
<p id="b82be941-6ae1-475f-a783-b28b78a3204a" rend="left">Прощайте пока, милый друг, верьте моей искренней любви к вам и благодарности за всё то доброе, что вы мне дали во время нашей полувековой дружбы.</p>
<p id="2e96c143-bdc8-4428-ab62-fec1064a392a" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="0dae35d7-7f1a-4181-ae29-52fb1839904c" rend="left">22 <hi style="opdelimiter">дек.</hi><hi style="opnumber">265</hi></p>
<comments><p id="6beccb54-d4d0-437e-9894-2305cabcfbfd" rend="Textpetit_otstup left"><pb n="266"/><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по копировальной книге № 6, лл. 22—23.</p>
<p id="1a362493-9f0b-4b60-8dd2-1661abeb23fa" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Т. А. Кузминская писала Толстому 1 декабря 1903 г.</p>
<p id="08d2b895-b40d-405f-aa9a-fbb09343d1cb" rend="petit left">В ответном письме от 27—29 декабря 1903 г. А. А. Толстая писала: «Милый, так давно любимый Лев, ваше нежное, дружеское письмо было мне тем более отрадно, что я почувствовала в нем ту самую, самую искреннюю нотку, которая всегда звучала между нами в дни нашей молодости. Мне тоже были приятны ваши ободрительные слова, в которых мы сошлись на мысли, что и в глубокой старости можно быть полезным другим».</p>
<p id="6f5bcad3-0f12-46e7-a6f5-0fd7526a6a33" rend="petit left">21 марта 1904 г. А. А. Толстая скончалась.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
