<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 144. Н. М. Михайлову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по листам 94 и 97 копировальной книги.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1896-10-18">1896 г. Октября 18.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Михайлов Николай Михайлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на третье письмо его без даты (два первых, от 9 февраля и 27 марта 1896 г., Толстой оставил без ответа), в котором: он ставит приведенные в начале письма Толстого вопросы.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">144</number></xenoData>

              <text xml:id="N.M.Mixajlovu_144">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 144. Н. М. Михайлову.
1896 г. Октября 18. Я. П.</opener>
<p id="d6710028-07c9-4845-b41a-15a4edcfd52a" rend="left">Очень рад отвечать на ваши вопросы, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> слышу в них серьезность и искренность.</p>
<p id="ab4b2abe-810c-450d-918a-a73fffbaf956" rend="left"><hi>Если человек живет по учению Христа</hi>, <hi>то для чего или зачем он живет так? Какая цель его жизни? И что будет с ним после <hi style="opdelimiter">смерти?</hi></hi><hi style="opnumber">177</hi></p>
<p id="9d9f9f74-1abc-45ae-804f-f08b986bd78d" rend="left"><pb n="178"/><hi style="npdelimiter">Учение</hi> <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice> не предписывает ничего и не обещает никаких ни наград, ни наказаний; оно только показывает человеку его положение в жизни, показывает человеку, что ему больше делать нечего, как жить так, как этого требуют (не Христос, не бог), а тот разум и та любовь, которые составляют свойства истинного <hi>я</hi> человека. <choice original_editorial_correction="Христ[ово]"><sic>Христ</sic><corr>Христово</corr></choice> учение открывает человеку, считавшему себя отдельным от всего мира, бедственным, смертным животным, что его истинное я не это животное, а разумная любовь — бог, живущий в нем, и что, живя не для животного, а для того духовного существа, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> составляет его истинное я, человек спасется от всех страданий, страхов, борьбы и, главное — смерти. Перенеся свое <hi>я</hi> из животного в духовное существо, человек из самого жалкого раба делается счастливым, спокойным и свободным. Как же спрашивать, зачем он будет жить так по-христиански? Он будет жить по-христиански хорошо не для того, чтобы заслужить что-нибудь, а он будет жить по-христиански хорошо, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> такая жизнь вытекает из открытого ему и усвоенного им понимания своего положения в жизни. Это ответ на первый вопрос.</p>
<p id="527d382a-9ca3-4da8-abee-8d0026ef57de" rend="left">Теперь только ответить на второй вопрос. Цель жизни, всей жизни, всего, что есть, недоступна и не может быть доступна человеку, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> человек в здешней жизни есть существо ограниченное, а вопрос касается безграничного; но ближайшая цель открыта человеку. Цель эта внутри человека, в увеличении в себе разумной любви, в расширении пределов области любви, в стремлении к любви ко всему существующему, в том, чтобы быть совершенным, как отец; вне человека цель эта в установлении царства божия на земле, т. е. в замене вражды и борьбы между людьми и существами согласием и единением. И обе цели достигаются одним и тем же проявлением и увеличением в себе любви. И обе цели поверяют одна другую: поступок тогда хорош, когда он достигает обеих целей, т. е. увеличивает любовь в том, кто совершает его, и содействует единению людей и существ. —</p>
<p id="bb54e4d5-8d3d-4399-b158-ccdbd25f7d1d" rend="left">Будет же с человеком после смерти то, чего мы не можем и не должны знать. Мы бы не могли жить и работать дело божие, если бы это знали. Если бы нас ожидало худшее, чем здесь, мы бы еще больше, чем теперь, дорожили этой жизнью, а нет большего препятствия к исполнению воли бога, как забота о своей жизни; если же бы нас ожидало лучшее, мы бы <hi style="opdelimiter">пренебрегали</hi><hi style="opnumber">178</hi> <pb n="179"/><hi style="npdelimiter">этой</hi> жизнью и старались бы поскорее уйти из нее. Мы не знаем, что ждет нас, но знаем несомненно одно — то, что то духовное <hi>я</hi>, в <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> я по <choice original_editorial_correction="Христ[ову]"><sic>Христ</sic><corr>Христову</corr></choice> учению перенес свою жизнь, нераздельно, вечно, свободно, всемогуще, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> оно есть бог. Пойду к тому началу любви, от кого я <choice><reg>исшел</reg><orig>изшел</orig></choice>, к тому, кого я чувствую в себе любовью. В руки твои предаю дух мой. Вот всё, что мы можем сказать, и это немало. Для того, кто верит в существование того, от кого он пришел и к кому идет, это всё и больше ничего не нужно.</p>
<p id="edd079e5-f0b5-469c-8334-5f59d4c42aa2" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="ceb483f1-d731-4fe3-991e-6e9d77072dd0" rend="left">18 окт. 96.</p>
<comments><p id="cc972f87-186c-43f5-9bea-d2e81543df6e" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листам 94 и 97 копировальной книги.</p>
<p id="96ec3c7f-51f5-474b-a93b-d60f0d6bc163" rend="petit left">Николай Михайлович Михайлов (р. 1878) — ученик среднего учебного заведения в Москве. Ответ на третье письмо его без даты (два первых, от 9 февраля и 27 марта 1896 г., Толстой оставил без ответа), в котором: он ставит приведенные в начале письма Толстого вопросы.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
