<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 222. И. И. Светлову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-03-22">1910 г. Марта 22.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Светлов Илья Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">222</number></xenoData>

       <text xml:id="I.I.Svetlovu_222">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 222. И. И. Светлову.
1910 г. Марта 22. Я. П.
</opener>
<p id="c983b561-d187-4450-bf8c-7d69c4dc1040" rend="Obrashenie left">Уважаемый Илья Иванович,</p>
<p id="ee938a0c-b3dc-47f3-8c39-da6057c72945" rend="left">Искренно пишу уважаемый, потому что не могу не уважать друга <choice original_editorial_correction="Ник[олая]"><sic>Ник</sic><corr>Николая</corr></choice> Платонова.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Николай Дмитриевич Платонов (р. 1887) — крестьянин Ярославской губ., в 1909 г. отказавшийся от военной службы по религиозным убеждениям и осужденный на 3 года арестантских отделений. См. т. 77.</note> Я прочел его письмо к Бирюкову<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Павел Иванович Бирюков (1860—1931) — один из близких друзей Толстого и его биограф.</note> и очень рад, что имею возможность исполнить его желание отдать те деньги, за которые угрожают ограбить его брата. Посылаю их вам, а вы уже распорядитесь, как нужно. Передайте, пожалуйста, мою братскую любовь Николаю. Как ни странно это сказать, завидую ему и вместе с тем сострадаю ему, но не боюсь. Знаю, что могут наступать минуты слабости, в которые положение будет представляться особенно тяжелым, но для человека, как я понимаю его, который живет уже не телом, властвующим над душой, а душой, властвующей над телом, уже не может быть раскаяния в том, что жизнью своей исповедовал истину. Не могу ли еще чем служить ему?</p>
<p id="77a51e30-f12d-4652-9e04-e140d0bba093" rend="left">Скажите ему еще и то, что такие поступки, как его, радуют меня, потому что последствия их могут иметь огромную важность — стараюсь, хотя и не могу, не думать об этих последствиях, но радуюсь тому, что он, брат Николай, познал истинную жизнь и живет и меня поддерживает в ней.</p>
<p id="3c3aca92-3515-4910-ac22-5527763e51ff" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="8541b53b-3b46-4804-9c7c-7227d87d27a0" rend="left">22 марта 10 г.</p>
<p id="825ff029-992f-4b4d-94bb-8ab06c6f09c7" rend="left">Ясная Поляна</p>
<comments><p id="3b101742-485b-4bc6-b513-0179257790a5" rend="Textpetit_otstup left">Илья Иванович Светлов (1887—1916) — крестьянин Тверской губ., сапожник, живший в 1910 г. в Петербурге, впоследствии переселившийся в Романово-Борисоглебск, где в 1916 г. заболел тифом, в приступе болезни бросился в реку и утонул. Письмо Толстого к И. И. Светлову вызвано письмом П. И. Бирюкова к Толстому из Костромы от 19 марта, в котором писал, что он получил письмо от Н. Д. Платонова из петербургской тюрьмы, где Платонов сообщал, что за попытку передачи написанного им письма в деревню через конвоира-солдата, его посадили на 4 дня в темный карцер. Платонов писал Бирюкову, что с него требуют 25 рублей судебных издержек, но так как денег нет ни у него, ни у его брата, то дома «продадут последнюю корову, как это часто случается». Он просил Бирюкова дать ему по этому поводу совет и написать ему через И. И. Светлова. Толстой по получении письма Бирюкова и копии письма Платонова написал Светлову и послал 25 <hi style="opdelimiter">рублей.</hi><hi style="opnumber">173</hi></p>
<p id="a254b270-390c-4739-b327-2a6cc5b9d3eb" rend="Textpetit_otstup left"><pb n="174"/><hi style="npdelimiter"><hi>1 </hi></hi> Николай Дмитриевич Платонов (р. 1887) — крестьянин Ярославской губ., в 1909 г. отказавшийся от военной службы по религиозным убеждениям и осужденный на 3 года арестантских отделений. См. т. 77.</p>
<p id="a0639227-0d91-49cf-8a89-b6a1dfd3cdbc" rend="petit left"><hi>2 </hi>Павел Иванович Бирюков (1860—1931) — один из близких друзей Толстого и его биограф.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
