<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 168. Е. И. Мансуровой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 1, л. 146. Год в дате определяется по содержанию письма.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1898-06-24">1898 г. Июня 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Мансурова Елизавета Ильинична</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">168</number></xenoData>

              <text xml:id="E.I.Mansurovoj_168">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 168. Е. И. Мансуровой.
1898 г. Июня 24. Я. П.
</opener><p id="3fb0eea7-e149-42a1-aef2-689de3fa9250" rend="right">24 июня.</p>

<p id="18052c66-e61c-4482-a8a0-c543d0c36196" rend="Obrashenie left">Дорогая Елизавета Ильинична.</p>
<p id="65355860-2827-466c-8da5-f79f889921de" rend="left">Деньги ваши, если вы предоставляете мне распоряжение ими, я употреблю на помощь несчастным, измученным и всё еще мучимым духоборам. В России их мучат самыми тяжелыми гонениями — есть книжка Черткова, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> это подробно описано,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Вероятно, Толстой имеет в виду одну из брошюр: П. И. Бирюков и В. Г. Чертков, «Записка о положении духоборов на Кавказе в 1896 году»; П. И. Бирюков и В. Г. Чертков, «Краткая записка о необходимых <hi style="opdelimiter">средствах</hi><hi style="opnumber">389</hi> <pb n="390"/><hi style="npdelimiter">облегчения</hi> участи духоборов»; П. И. Бирюков, В. Г. Чертков и И. М. Трегубов, «Помогите!» с послесловием Л. Н. Толстого.</note> а теперь дано разрешение на переселение за границу, но переселение это для 7000 душ требует на один переезд и на паспорты, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> требуют от них, по меньшей мере <choice original_editorial_correction="тыс[яч]"><sic>тыс</sic><corr>тысяч</corr></choice> 300. Есть уже значительные пожертвования, и сами они замечательно трудолюбивые и воздержные люди, — продав всё свое имущество здесь и воспользовавшись своим общественным капиталом в 40 <choice original_editorial_correction="т[ысяч]"><sic>т</sic><corr>тысяч</corr></choice>, соберут тысяч 150, но этого всё еще мало, и потому им нужны пожертвования, и всякое пожертвование им есть производительное доброе <hi style="opdelimiter">дело.</hi><hi style="opnumber">388</hi></p>
<p id="09f53c5a-b790-460f-9e3d-3a3686443892" rend="left"><pb n="389"/><hi style="npdelimiter">Воспользоваться</hi> вашей землей в Крыму они не могут (в России их заставляют быть солдатами, а они готовы претерпеть всякие мучения скорее, чем участвовать в военном деле) — и потому они переселяются туда, где нет обязательной воинской повинности. Если же вы готовы им дать часть вашей земли даром, то дайте им стоимость того, что хотите дать им, и вы сделаете истинно доброе дело и совершенно согласное с вашими основными убеждениями борьбы с войною.</p>
<p id="4525c0ef-51ec-4a0e-8fcb-c5d70e2c1869" rend="left">То, что делают духоборы, т. е. жертвуя всем, даже жизнью, для того, чтобы проявить свое отрицание войны, есть единственное средство уничтожения войны. Все союзы мира, конференции, арбитрации, съезды, речи, статьи, книги, всё будет тщетно до тех пор, пока люди не поймут, что они обязаны поступать так, как поступают духоборы, и менониты, и квакеры, и назарены, и др. люди, исповедующие христианство не словами, а делом.</p>
<p id="1fa3e623-2762-4f8c-9187-01545ffbe71c" rend="left">Я об этом, именно о том, что это <hi>единственное</hi> средство уничтожения войны, написал в новом издании <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]"><sic>Ч</sic><corr>Черткова</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Б[ирюкова]"><sic>Б</sic><corr>Бирюкова</corr></choice> статью «Carthago delenda est» и думаю, что справедливость моих мыслей будет — если и не сейчас, то со временем — признана всеми. Мне очень жаль, что вы не захотели, или не можете участвовать в этом издании.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Отвечая на предложение Толстого в письме от 20 мая, Мансурова писала, что не может участвовать в заграничных изданиях В. Г. Черткова.</note> Скажите почему? Дружески жму вам руку.</p>
<p id="cf87f2be-ba48-41ff-a45d-71bece63722c" rend="left">Уважающий вас</p>
<p id="f27ef75b-237b-4f51-bc49-907354388750" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="c37c7368-c475-4824-90e8-bc4c17899f93" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 1, л. 146. Год в дате определяется по содержанию письма.</p>
<p id="d404bcde-e2a8-444f-9e1a-d9bfe71e2ced" rend="petit left">Сведений об Елизавете Ильиничне Мансуровой найти не удалось.</p>
<p id="e2397d4f-224a-4d76-a9cf-b933f3f0c062" rend="petit left">16 мая 1898 г. Мансурова писала из Ментоны, что выслала Толстому одну тысячу рублей на напечатание «брошюры о народных столовых», которая смогла бы вызвать пожертвования в пользу голодающих в России. Толстой ответил ей 20 мая (письмо это неизвестно; о получении его писала Толстому Мансурова в письме от 9 июня). Отвечая Толстому на письмо от 20 мая, она сообщала, что деньгами, посланными ею, Толстой может распорядиться по своему усмотрению. Кроме того, предлагала духоборам воспользоваться ее землей в Крыму, которую она была намерена отдать им бесплатно.</p>
<p id="b22ce610-5317-4159-aea7-4ecbb3740691" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Вероятно, Толстой имеет в виду одну из брошюр: П. И. Бирюков и В. Г. Чертков, «Записка о положении духоборов на Кавказе в 1896 году»; П. И. Бирюков и В. Г. Чертков, «Краткая записка о необходимых <hi style="opdelimiter">средствах</hi><hi style="opnumber">389</hi> <pb n="390"/><hi style="npdelimiter">облегчения</hi> участи духоборов»; П. И. Бирюков, В. Г. Чертков и И. М. Трегубов, «Помогите!» с послесловием Л. Н. Толстого.</p>
<p id="2912ceb5-ffc1-44fd-b5f2-ef016a2c4b58" rend="petit left"><hi>2 </hi>Отвечая на предложение Толстого в письме от 20 мая, Мансурова писала, что не может участвовать в заграничных изданиях В. Г. Черткова.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
