<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №29. М. Н. Яковлевой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">82</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в газете «Русское слово» 1911, № 226 от 2 октября.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Кочеты</placeName>
                   <date when="1910-05-18">1910 г. Мая 18.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Яковлева Мария Николаевна (М. Ямпольская)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо М. Н. Яковлевой, в котором она писала Толстому о своей жизни, благодарила за его письмо от 6 февраля (<ref target="file:///Volume_81_M.N.YAkovlevoj_110.xml">см. т. 81, письмо № 110</ref>) и сообщала, что 7 мая ездила в Ясную Поляну, чтобы поговорить с Толстым, но его не застала. Просила разрешения приехать в августе.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">29</number></xenoData>

       <text xml:id="M.N.YAkovlevoj_29">
	<body><div>
		<opener index="false">
29. М. Н. Яковлевой.
1910 г. Мая 18. Кочеты.</opener>
<p id="01939030-c871-4e6e-9c5e-9e3bda5a2761" rend="right">18 мая 1910.</p>
<p id="719c5a24-92f6-43b0-9c1a-e2764d74ecbb" rend="left">Милая <choice original_editorial_correction="М[арья]"><sic>М</sic><corr>Марья</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевна]"><sic>Н</sic><corr>Николаевна</corr></choice>!<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> Елена Константиновна — <hi>имя Е. К. Угрюмовой, в чей адрес М. Н. Яковлева просила ей отвечать</hi>, <hi>и надписано карандашом:</hi> М. Н.</note> Получил ваше хорошее, и тронувшее, и порадовавшее меня письмо. <choice original_editorial_correction="Оч[ень]"><sic>Оч</sic><corr>Очень</corr></choice> сожалею, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> вы не застали меня, и, если буду жив, буду <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> рад принять вас в августе.</p>
<p id="9ae5722d-5023-47e0-95be-2b3092a43bb7" rend="left">О вашем положении и о том, как вам надо жить, чем руководствоваться, скажу то, во что всей душой верю и чем живу, и с чем надеюсь умереть, а именно следующее:</p>
<p id="000e8d1c-11d1-4e0b-a862-a025f08c8ebe" rend="left">Истинный идеал религии, истинной религии, — он же идеал христианства, — тем и велик, что он так велик, что человек в теле никогда не может достигнуть его, а между тем, может всегда, во всех условиях постепенно приближаться к нему. В этом приближении и сущность жизни человеческой и единственное истинное благо ее. Отчаяние религиозных людей в том, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> они не могут вполне осуществить в своей жизни того идеала, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> представляется им, происходит от заблуждения о том, что требования учений не в <hi>усилиях приближения к идеалу</hi>, а в полном осуществлении его в своей жизни. Часто это заблуждение приводит даже к отречению от признаваемого недостижимым идеала. Не поддавайтесь этому: жизнь и благо — в приближении к идеалу божеского совершенства. И благо это всегда доступное нам и очень большое, и совершенно удовлетворяет тех людей, которые не ставят себе целью своей жизни того, что не дано человеку. «Иго мое благо, и бремя мое легко».<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Цитата из евангелия Матфея, гл. II, ст. 30.</note> Говорю вам это смело, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> живу этим, и чем больше живу этим, тем более испытываю благо такой жизни и тем больше, несомненнее верю в истинность такого понимания жизни и цели ее. В последнее время я даже пришел к <hi style="opdelimiter">тому</hi><hi style="opnumber">30</hi> <pb n="31"/><hi style="npdelimiter">убеждению,</hi> что для того, кто положит всю свою жизнь в этом улучшении своей души, нет и не может быть зла, и вся жизнь его неперестающее благо и нет зла. Зло — суеверие. Боюсь, что эти мои рассуждения покажутся вам слишком отвлеченными и неясными, но на всякий случай высказываю вам всё, что думаю и во что верю.</p>
<p id="416f1d84-aa76-4c5f-bfb5-6168fd4767db" rend="left">Прибавлю еще то, что помогает жить этой жизнью, т. е. полагать всю свою духовную силу на внутреннее совершенствование — увеличение в себе любви. Помогает этому более всего сознание того, что истинная жизнь наша происходит только в настоящем, что прошедшего и будущего нет, <hi>а есть только </hi>настоящее, т. е. та безвременная точка, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> прошедшее соприкасается с будущим, и что в этом настоящем мы только и живем и в нем только свободны. Из всех этих рассуждений вывожу следующий практический вам совет. Противоречие требований высшего закона и вашей души с требованиями окружающей вас среды есть в той или в другой форме необходимое условие жизни всякого в наше время религиозного человека. Для того, чтобы вам примирить, насколько возможно, это противоречие (совсем устранить его невозможно), вам надо не думать о том, как вам поступить по отношению ваших родителей, чтобы смягчить их или избавиться от их влияния, а все силы души, — и в каждый момент настоящего, — напрягать на то, чтобы перед богом и своей совестью думать мысли, говорить слова, делать поступки, наименее противные любви.</p>
<p id="c1cf28ff-5ca6-453a-b6f1-7e5ece0b6381" rend="left">В этом всё, что может сделать человек, искренно желающий жить не по своей, а по божией воле. О том же, что именно выйдет из такой его деятельности, человек не может знать, но что не выйдет ничего дурного, а выйдет только хорошее это наверное знает тот, кто будет жить так.</p>
<p id="e2b359a7-bdab-4bcd-8396-28538588510e" rend="left">«Возьми крест свой <hi>на каждый день...</hi> иго мое благо и бремя легко, ибо я <hi>кроток и смирен сердцем</hi>».</p>
<p id="80cdd3ac-406b-4981-96dd-598509d91e2d" rend="left">Но крест все-таки крест, и нужно усилие, чтобы нести его. Но в несении этом человек, если только добровольно несет его, чувствует несомненное благо и благо единственно истинное в жизни человеческой.</p>
<p id="87468858-7a49-4221-bd11-42480c4efabb" rend="left">Не знаю, успею ли, но очень желал бы и пошлю вам нечто вроде предисловия к книжкам На <choice original_editorial_correction="кажд[ый]"><sic>кажд</sic><corr>каждый</corr></choice> день, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ом"><sic>ком</sic><corr>котором</corr></choice> более последовательно, хотя и кратко, высказываю то, что теперь пишу <hi style="opdelimiter">вам.</hi><hi style="opnumber">31</hi></p>
<p id="3005719f-2e16-4d95-a814-288b76ba9284" rend="left"><pb n="32"/><hi style="npdelimiter">Не</hi> знаю, пользуетесь ли вы книжками «<choice original_editorial_correction="Н[а]"><sic>Н</sic><corr>На</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[аждый]"><sic>к</sic><corr>каждый</corr></choice> <choice original_editorial_correction="д[ень]"><sic>д</sic><corr>день</corr></choice>». Очень советовал бы. Я по своему опыту знаю, что они поддерживают строгое к себе религиозное настроение.</p>
<p id="69cf3ab3-da05-4118-aba1-24fb2f495643" rend="left">Прощайте, помогай вам бог смолоду стать на тот путь, <choice original_editorial_correction="к[отор]ый"><sic>кый</sic><corr>который</corr></choice> ведет нас к единому истинному благу. — Еще совет: старайтесь как можно меньше предпринимать и говорить, а как можно больше воздерживаться от поступков и от слов. Старайтесь кроме того при этом быть радостной, зная, что если вы нерадостны, то виноваты в этом не какие-либо внешние условия, а вы сами.</p>
<p id="4f4052ec-0daf-461c-abd9-faf6c5aa9d0c" rend="right">Полюбивший вас Л. Толстой.</p>
<comments><p id="0a585dd6-42a5-4464-9957-137f163c01fd" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в газете «Русское слово» 1911, № 226 от 2 октября.</p>
<p id="9da376d4-186b-4f37-8d0c-93f645c388c1" rend="petit left">Ответ на письмо М. Н. Яковлевой, в котором она писала Толстому о своей жизни, благодарила за его письмо от 6 февраля (<ref target="file:///Volume_81_M.N.YAkovlevoj_110.xml">см. т. 81, письмо № 110</ref>) и сообщала, что 7 мая ездила в Ясную Поляну, чтобы поговорить с Толстым, но его не застала. Просила разрешения приехать в августе.</p>
<p id="239cfe47-3505-4f38-9346-980c4e404bb7" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> Елена Константиновна — <hi>имя Е. К. Угрюмовой, в чей адрес М. Н. Яковлева просила ей отвечать</hi>, <hi>и надписано карандашом:</hi> М. Н.</p>
<p id="31611aed-6663-4529-ab94-fe73b04cd8b8" rend="petit left"><hi>2</hi> Цитата из евангелия Матфея, гл. II, ст. 30.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
