<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 73. П. Мельникову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии. Частично было опубликовано В. А. Поссе в его книге «Счастье и смысл жизни». Дата копии подтверждается записями в Дневнике (т. 58, стр. 11).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-01-22">1910 г. Января 22.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Мельников Петр </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">73</number></xenoData>

       <text xml:id="P.Melnikovu_73">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 73. П. Мельникову.
1910 г. Января 22. Я. П.</opener>
<p id="83a4ed22-e5a3-434f-9139-786d4fbf0f99" rend="right">22 января 1910 года. Ясная Поляна.</p>
<p id="ce2b6990-b733-4314-8db3-f916930680e1" rend="left">Не помню, какие я вам послал книги, но, вероятно, они непонятные, и потому постараюсь письмом ответить вам. Смущает вас и приводит в сомнение главное то, что вы верите в священное писание и во всё то, что там написано.</p>
<p id="374d0aaa-02be-4c84-9d5b-91ae899bfca6" rend="left">Для того, чтобы решить вопросы о жизни, которые занимают вас, нужно прежде всего совершенно освободиться от веры в библию, евангелие и прочее, во всё то, что называется священным писанием. Всё это людские выдумки, как коран у магометан, веды у индийцев и другие книги у разных народов, считающиеся священными. Во всех этих книгах есть много мудрого и справедливого, и всё это мудрое и справедливое одно и то же во всех и учит тому, как надо на этом свете жить людям. Учение же это всё сводится к любви к ближнему. Но, кроме этого общего всем хорошего и мудрого, во всех этих книгах, считающихся священными, есть много бестолкового, прямо ложного и глупого, во что никак нельзя и не должно верить. И такого ложного и глупого очень много в нашей библии и священном писании, и надо как можно больше быть свободным от веры во всё это.</p>
<p id="4b00a1c0-6cbd-4062-aec1-79904db973e7" rend="left">Вас занимают, как я понял, главное 2 вопроса: бог, что такое бог? и душа. Как может бог относиться к людям и какая может быть жизнь для души после смерти?</p>
<p id="5bfd4faa-eaf6-47d2-b184-e39f4e547abf" rend="left">На первый вопрос: что такое бог и как он относится к людям, рассказано много в библии о том, как он сотворил мир и как относится к людям, награждая их раем и наказывая адом. Всё это вздор, и надобно хорошенько забыть это и вычеркнуть из своей головы. Бог это то начало всего, без которого ничего бы не было и частицу которого мы чувствуем в себе, как нашу жизнь, и которая проявляется в нас любовью (только от этого мы и говорим, что бог любовь). Всё же рассуждение о том, как он сотворил мир и человека, как он будет наказывать, <hi style="opdelimiter">казнить</hi><hi style="opnumber">60</hi> <pb n="61"/><hi style="npdelimiter">людей,</hi> еще раз повторяю, надо постараться забыть совершенно для того, чтобы понять смысл своей жизни.</p>
<p id="36465b9d-5685-48b9-8d8b-1309862b7a90" rend="left">Вот и все, что мы знаем и можем знать о боге.</p>
<p id="8a2a6bfe-4563-40cf-a1ed-4ec683074613" rend="left">О душе же мы знаем только то, что то, что мы называем своей жизнью — это божественное начало, без которого для нас ничего бы не было и такое нечто, которое живит тело и так как не имеет в себе ничего телесного, то и не может умереть вместе с телом.</p>
<p id="a1522d08-fced-43dd-865d-f0f4161df2af" rend="left">Вы спрашиваете также, как и многие другие, бессмертна ли душа и будет ли она жить после смерти тела.</p>
<p id="1d2eb85b-e368-4da7-99b7-7187cc93f064" rend="left">Для того, чтобы вам понять мой ответ на ваш вопрос, я прошу вас хорошенько вникнуть в то, что я напишу сейчас:</p>
<p id="583f2f6c-6936-4960-829c-3426b6e307a9" rend="left">Для человеческого тела, и только для тела есть время, т. е. проходят часы, дни, месяцы, годы, и только для человеческого тела есть вещественное, телесное, то, что можно видеть и ощупать руками, есть большое и малое, твердое и мягкое, жесткое и воздушное. Для души же нет времени, она всегда в человеческом теле одна; как я про себя 70 лет тому назад говорил «я», так таким же я чувствую себя и теперь. Нет для души и ничего вещественного: где бы я ни был, что бы со мной ни случилось, опять моя душа, мое «я» везде одно и то же и везде невещественна. Так что для тела только есть время, т. е. вопрос о том, что было и что будет, и есть место, где оно может находиться, и вещество, из <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> оно состоит, для души же нет ни времени, ни места, ни вещества. И потому мы не можем спрашивать о том, что будет с душою и где она будет после смерти потому, что слово <hi>будет</hi> значит время, а слово <hi>где</hi> значит место, а ни времени, ни места после смерти тела для души быть не может.</p>
<p id="08cac2ed-5e25-4093-841e-01d48e78465d" rend="left">Как легкомысленны и неправы рассуждения о будущей жизни и о рае и аде, видно уже потому, что если душа будет жить после смерти и будет жить где-нибудь, то она должна бы была жить где-нибудь и прежде рождения, а про это никто не говорит.</p>
<p id="f53b93f5-29bf-4269-8071-eea6c128ca1a" rend="left">Мое мнение то, что душа в нас не может умереть, потому что умирает только наше тело, но о том, что будет с душою и где она будет, мы не знаем и не можем знать, хотя и знаем, что она умереть не может. О наградах же и наказаниях думаю так, что жизнь наша бывает здесь хорошей, спокойной и радостной только тогда, когда мы живем согласно закону любви друг к другу. И бывает тревожной, дурной и бедственной тогда, <hi style="opdelimiter">когда</hi><hi style="opnumber">61</hi> <pb n="62"/><hi style="npdelimiter">отступаем</hi> от этого закона. Так что жизнь наша устроена так, что здесь, в этой жизни (а другой мы не знаем), мы уже получаем награду и наказание за свои дела.</p>
<comments><p id="32833a1c-518a-48d0-b030-71e6b5f657d9" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии. Частично было опубликовано В. А. Поссе в его книге «Счастье и смысл жизни». Дата копии подтверждается записями в Дневнике (т. 58, стр. 11).</p>
<p id="2641fa98-0581-4c7e-800a-80c815047758" rend="petit left">В ЯЗ 22 января 1910 г. отмечено: «Писем получено около тридцати, Лев Николаевич все прочел и на некоторые ответил. Особенно длинно и ясно ответил о священном писании, о боге и душе Мельникову».</p>
<p id="34e6d084-7a84-48d2-a48f-8d899994353f" rend="petit left">Петр Мельников — рабочий из Баку, прислал Толстому письмо, которое Толстым было отправлено вместе с копией к В. А. Поссе. <ref target="file:///Volume_81_V.A.Posse_141.xml">См письмо № 141</ref>. Письма Мельникова и копии с него не сохранилось.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
