<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 239. Д. П. Маковицкому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по фотокопии с автографа. Автограф хранится в рукописном отделении Национального музея в Праге. Впервые опубликовано в «Летописях», 2, стр. 175.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1894-10-05">1894 г. Октября 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Маковицкий Душан Петрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">239</number></xenoData>

              <text xml:id="D.P.Makovickomu_239">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 239. Д. П. Маковицкому.
1894 г. Октября 5. Я. П.
</opener>
<p id="1c9643c7-7adb-4b54-9ce3-578b86c44000" rend="Obrashenie left">Дорогой Душан Петрович,</p>
<p id="0b650fed-8afd-400e-a346-525898c80a7f" rend="left">Что вы не откликнетесь? Хорошо ли вы доехали домой и прошел ли болеть ваш палец? Я очень рад был тому, что вы были в Костроме и сблизились с нашими друзьями.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Гостивший с 21 августа в Ясной Поляне Д. П. Маковицкий 27 августа проехал к П. И. Бирюкову на его хутор в Костромской губ., чтобы познакомиться с Бирюковым и жившими с ним его единомышленниками.</note> По их отзывам я вижу, что вы близко сошлись с ними и сошлись на том, что одно прочно соединяет людей, на исповедании одной истины и служении одному делу. Кроме желания вызвать вас на ответ и получить от вас известия о вас, пишу вам еще для того, чтобы спросить вас о том, что вы знаете о Eugen Heinrich Schmitt в Будапеште, Festung Herrengasse, 58. Он принадлежит к союзу Religion des Geistes и писал в их журнале очень хорошие статьи. Я в переписке с ним. Если вы ничего не знаете про этот кружок людей, то при случае узнайте, пожалуйста, и сообщите мне. Мне его статьи и письма очень сочувственны. Жду от вас тоже сведений более подробных про назаренов,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Назарены — христианская секта, возникшая в Венгрии в середине XIX в. Статью о назаренах Маковицкий закончил в 1896 г. и с письмом от 31 января прислал ее Толстому.</note> и не лично я жду этих сведений, а жду статьи об этом, из которой большая публика могла бы узнать про них. От всей души желаю вам всё большего и большего движения на том пути сознания и исполнения истины, на <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> вы вступили, и всё большей и большей радости, <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> дает это движение. Я живу так же, как вы меня видели. Продолжаю свою работу и работаю с <hi style="opdelimiter">радостью</hi><hi style="opnumber">233</hi> <pb n="234"/><hi style="npdelimiter">и</hi> надеждой на то, что работа эта пригодится людям. Семейные мои вам кланяются. Любящий вас</p>
<p id="240067d6-1a7b-40c0-ae3e-8454b72a92c7" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="37da495e-3e09-4f5d-9607-44c39eab9a64" rend="left">5 октября 1894.</p>
<comments><p id="5fd0ed8e-9a18-4ac4-8944-432aa58503ac" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по фотокопии с автографа. Автограф хранится в рукописном отделении Национального музея в Праге. Впервые опубликовано в «Летописях», 2, стр. 175.</p>
<p id="0d1781f7-5e00-4061-babf-b464700050c5" rend="petit left">Душан Петрович Маковицкий (1866—1921) — врач, словак из г. Жилина в Венгрии. С декабря 1904 г. до смерти Толстого жил в Ясной Поляне в качестве домашнего врача. Вел дневник «Яснополянские записки»; первые два выпуска за 1904 и 1905 гг. опубликованы в 1922 г. См. т. 52, стр. 364.</p>
<p id="4fd114e4-9105-4d13-98df-e1d1b04a2aaa" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Гостивший с 21 августа в Ясной Поляне Д. П. Маковицкий 27 августа проехал к П. И. Бирюкову на его хутор в Костромской губ., чтобы познакомиться с Бирюковым и жившими с ним его единомышленниками.</p>
<p id="369c864d-f2cd-4d46-b7c2-72cc54a44534" rend="petit left"><hi>2</hi> Назарены — христианская секта, возникшая в Венгрии в середине XIX в. Статью о назаренах Маковицкий закончил в 1896 г. и с письмом от 31 января прислал ее Толстому.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
