<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 38. В. В. Арсеньевой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Петербург</placeName>
                   <date when="1856-11-19">1856 г. Ноября 19.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Арсеньев Владимир Михайлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">38</number></xenoData>

              <text xml:id="V.V.Arsenevoj_38">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 38. В. В. Арсеньевой.
1856 г. Ноября 19. Петербург.</opener>
<p id="c7932d8f-dc69-4022-928b-59eaadbdcf6d" rend="right">19 Nоября.</p>
<p id="3135c95e-564c-41a6-a3f1-5cbfc3c3047e" rend="left">Благодарствуйте, голубчик, за ваши письма. Я получил три,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письма эти не сохранились.</note> портрета не получал, но не бойтесь: никто ни писем, ни портрета смотреть не будет и не может. Я пишу это письмо 7-е.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Сохранилось пять писем Толстого к В. В. Арсеньевой со времени его отъезда из Ясной Поляны по 19 ноября, но, судя по записи в Дневнике, было еще одно письмо, написанное из Петербурга 11 ноября. Таким образом это письмо действительно является седьмым.</note> Ваше последнее письмо очень и очень меня тронуло, и стыдно стало за то, что сделал вам больно. Что делать, все-таки лучше, чем ежели бы я в самом себе спрятал это сомненье. Буду отвечать по пунктам. 1) О Киреевском<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Николай Васильевич Киреевский.</note> вы судите хорошо, но не совсем искренно — боитесь понять мою мысль, которая состоит в том, что он богат, а вы бедны, он ваш дядюшка и крестный отец и поэтому может думать, что вы надеетесь получить от него деньги. Ежели бы я был на вашем месте, я бы твердо взял решение никогда не получить от него ничего, и тогда бы уж любил и уважал его, ежели он стоит того. — 2) Вы говорите, что за письмо от меня готовы жертвовать <hi>всем.</hi> Избави Бог, чтобы вы так думали, да и говорить не надо. В числе этого <hi>всего</hi> есть <hi>добродетель</hi>, которой нельзя жертвовать не только для такой дряни, как я, но ни для чего на свете. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">114</hi> <pb n="115"/><hi style="npdelimiter">Подумайте</hi> об этом. Без уважения, выше всего, к <hi>добру</hi> нельзя прожить хорошо на свете. 3) Ваша привычка просыпаться по ночам хороша и мила очень. 4) Отчего нагнала на вас мрак комедия Островского? —</p>
<p id="f7644409-4077-4e9d-a64c-6da99ebb1b17" rend="left">5) Женичкина<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Вергани.</note> приписка жестокая. Неужели, в самом деле, вы так монтируетесь, что доходите до гаданий и таких вздоров? Избегайте всех этих монтирующих средств и особенно праздности. Не говорите, что пропадает золотое время. Напротив, мы живем оба и живем таким хорошим чувством, каким дай Бог жить когда-нибудь после. 6) Не думайте, голубчик, чтобы никогда никто не любил вас так, как любил вас ваш отец. Вы стоите большой и сильной любви и поэтому будете иметь ее. Так свет устроен. — 7) Не пишите и не делайте глупостей приезжать в Петербург, а ежели богаты деньгами, поезжайте хоть месяц прожить в Москве, а потом, пожалуй, и в Петербург. —</p>
<p id="424568fc-863e-4c6c-8df6-414768747c7c" rend="left">8) Ради Бога, не думайте, что я такой отличный, вы меня смущаете этим ужасно. Ежели я умен, то это не заслуга, зато сердце у меня испорчено сомнением, недоверием и разной мерзостью. Ежели есть во мне, что можно любить, так это честность в деле чувства. Я никогда не обманывал и не обману вас. Вы — другое дело, вы натура свежая, неиспорченная сомнениями, вы любите, так любите, ненавидите, так ненавидите; многого, что занимает меня, вы не поймете никогда, но зато я никогда не дойду до той высоты любви, до которой вы можете дойти, ежели только не будете себя форсировать и обманывать. — Так мне надо чувствовать себя недостойным вас, а не вам, мой голубчик. И я чувствую это. — Но эта-то разница наших характеров, которая уж не переменится и которая, ежели бы переменилась, было бы тем хуже, эта-то разница и страшна для нашей будущности. Нам надо помириться вот с чем: мне — с тем, что большая часть моих умственных, главных в моей жизни интересов останутся чужды для вас, несмотря на всю вашу любовь, вам — надо помириться с мыслью, что той полноты чувства, которое вы будете давать мне, вы никогда не найдете во мне. Хотя порывами, временно мое чувство может быть и гораздо сильнее вашего, а уважение и признательность к вашей любви, покуда она будет существовать, ни на секунду не ослабнут. Одно, что может прочно соединить нас, это истинная любовь к добру, до которой я дошел умом, а вы <hi style="opdelimiter">дойдете</hi><hi style="opnumber">115</hi> <pb n="116"/><hi style="npdelimiter">сердцем.</hi> Мне так кажется, а впрочем дай Бог, чтобы было так, как вы мечтаете, ходя по зале с заложенными за спину руками. Моя сила, за <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> вы меня любите — ум, ваша сила — сердце. И то и другое вещи хорошие, и будем стараться развивать с взаимной помощью и то и другое: вы меня выучите любить, я вас выучу думать. — Как это вы понимаете необходимость труда и любви в жизни, а не понимаете самоотвержения. Разве труд не самоотвержение? А любовь? Вы сами в предпоследнем письме говорите, что вы чувствуете, что любили меня с эгоизмом. Это очень верно; только, значит, вы вовсе не любили. Любить для своего наслаждения нельзя, а любят для наслаждения другого. Да что вам толковать то, что лежит в вашем отличном сердце. Пожалуйста, не переставайте писать мне о своих занятиях и поподробнее, что читали, что играли, и сколько часов. Вечера, пожалуйста, не теряйте. Возьмите на себя. Не столько для того, что вам полезны будут вечерние занятия, сколько для того, чтобы приучить себя преодолевать дурные наклонности и лень. — Я здесь остановился и долго думал о вашем характере. Ваш главный недостаток это слабость характера, и от него происходят все другие мелкие недостатки. Вырабатывайте силу воли. Возьмите на себя и воюйте упорно с своими дурными привычками. Журжиньку<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Журжинькой в семье Арсеньевых называли Евгению Владимировну <hi style="opdelimiter">Арсеньеву.</hi><hi style="opnumber">120</hi></note> скучно учить, тут-то и принуждайте себя непременно. Без труда ничего и — главное — счастие невозможно. А я буду подпрыгивать от радости, читая ваши успехи над самой собой. Ради Бога, гуляйте и не сидите вечером долго, берегите свое здоровье. Женичка говорит, что вы худеете, это нехорошо. — Я приеду к Январю, почти наверно.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Толстой выехал из Петербурга в Москву 12 января 1857 г., а 29 января из Москвы в мальпосте уехал за границу.</note> Что хочется мне и ужасно хочется сейчас приехать и никогда не уезжать, этому верьте, потому что я никогда не лгу вам в этом смысле, скорее в <choice><reg>противоположном</reg><orig>противуположном</orig></choice>. — Дня три тому назад провел я вечер у Тургеневой <choice original_editorial_correction="О[льги]"><sic>О</sic><corr>Ольги</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[лександровны]"><sic>А</sic><corr>Александровны</corr></choice>, она милая девушка, и невольно я сравнивал ее с другой знакомой мне девушкой. Нет, до сих пор лучше этой другой девушки я не знаю; и собой она лучше, и сердце у нее лучшее на свете, и играет она лучше, только та девушка больше читала, больше развита и больше любит и понимает поэзию.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> У О. А. Тургеневой Толстой был 10 ноября, записав в Дневнике: «Ольга Тургенева право, не считая красоты, хуже Валерии. — Много о ней думаю» (т. 47, стр. 93).</note> Я спрашиваю себя беспрестанно: влюблен ли я в вас или нет, и я отвечаю: нет, но что-то тянет к вам, всё кажется, что должны мы быть близкими людьми, и что вы лучший мой друг. — Вот как, я думаю, должны жить <hi style="opdelimiter"><choice original_editorial_correction="Храп[овицкие]"><sic>Храп</sic><corr>Храповицкие</corr></choice>.</hi><hi style="opnumber">116</hi></p>
<p id="4dbd8fbc-e228-4a63-9832-93f579a35745" rend="left"><pb n="117"/><hi style="npdelimiter">Средства</hi> у них малые, такие, что с трудом и с уменьем практическим жить, которого нет вовсе у него и <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> мало у неё (что бы очень желательно, чтобы она в себе развивала), Храповицкие могут жить 5 <choice original_editorial_correction="мес[яцев]"><sic>мес</sic><corr>месяцев</corr></choice> в городе и 7 <choice original_editorial_correction="м[есяцев]"><sic>м</sic><corr>месяцев</corr></choice> в деревне и там и здесь бедно, но честно. Зимние 5 <choice original_editorial_correction="м[есяцев]"><sic>м</sic><corr>месяцев</corr></choice> они могут проводить один год за границей, другой в <choice original_editorial_correction="Пет[ербурге]"><sic>Пет</sic><corr>Петербурге</corr></choice>, потом опять за <choice original_editorial_correction="гр[аницей]"><sic>гр</sic><corr>границей</corr></choice> и т. д. Но непременно в <choice original_editorial_correction="Пет[ербурге]"><sic>Пет</sic><corr>Петербурге</corr></choice> или за границей, для того, чтобы ни тому, ни другому не отставать от века, не опровинцияливаться, что в своем роде несчастие. И не отставать от века не в том смысле, чтобы знать, какие носят шляпки и жилеты, а знать, какая вышла новая замечательная книга, какой вопрос занимает Европу, не продавать и покупать людей и сбирать баранов с мужиков, когда уже всякой студент знает, что это постыдно, и т. д. — В Петербурге, не ездивши в свет, <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкие]"><sic>Хр</sic><corr>Храповицкие</corr></choice> могут иметь маленькой круг знакомых, избранных не из людей comme и только il faut, <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> как собак, но из людей умных, образованных и хороших. Это статья особенно важна для Г-жи <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкой]"><sic>Хр</sic><corr>Храповицкой</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> по молодости своей любит много новых знакомых, не требуя от них ничего, кроме того, чтобы они были comme il faut и не болваны. Г-н <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкий]"><sic>Хр</sic><corr>Храповицкий</corr></choice> в этом отношении, напротив, убежден, что этого мало, а следует как можно быть <choice original_editorial_correction="осторож[нее]"><sic>осторож</sic><corr>осторожнее</corr></choice> в выборе знакомых, потому что беды нет, что знаком с одним пустым человеком, но ежели знаком с 30, то они, не делая вам никакого зла, одними своими посещениями и приглашениями лишат вас свободы loisir<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> [досуга]</note> и отравят вам жизнь. Притом Г-н <choice original_editorial_correction="Х[раповицкий]"><sic>Х</sic><corr>Храповицкий</corr></choice> думает, что ему с литературой и милой Г-жей <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкой]"><sic>Хр</sic><corr>Храповицкой</corr></choice>, и <choice><reg>Г же</reg><orig>Г-же</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкой]"><sic>Хр</sic><corr>Храповицкой</corr></choice> с музыкой и Г-ном <choice original_editorial_correction="Хр[аповицким]"><sic>Хр</sic><corr>Храповицким</corr></choice> не будет одним скучно дома. <choice original_editorial_correction="Храп[овицкие]"><sic>Храп</sic><corr>Храповицкие</corr></choice> все свои средства, как они не прибавятся, будут употреблять на внутреннюю роскошь, на устройство комнат, на картины, на музыку, на еду и вино, чтоб радостнее всего было дома, и этим преимущественно будет заниматься Г-жа <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкая]"><sic>Хр</sic><corr>Храповицкая</corr></choice>. Во время Петербургской или заграничной жизни Храповицкие будут мало видеться, потому что и общество и занятия будут развлекать и того и другого; и от этого не так скоро надоедят друг другу; зато в деревне, где они постараются не видать ни одной души посторонних, они вдоволь будут надоедать друг другу. Но тихой ненависти не будет, потому что и тут будут занятия у обоих. Это главное, главное. <hi style="opdelimiter">Г-н</hi><hi style="opnumber">117</hi> <pb n="118"/><hi style="npdelimiter"><choice original_editorial_correction="Храв[овицкий]"><sic>Храв</sic><corr>Хравовицкий</corr></choice></hi> будет исполнять давнишнее свое намерение, в котором Г-жа <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкая]"><sic>Хр</sic><corr>Храповицкая</corr></choice> наверное поддержит его, сделать сколько возможно своих крестьян счастливыми, будет писать, будет читать и учиться и учить Г-жу <choice original_editorial_correction="Храп[овицкую]"><sic>Храп</sic><corr>Храповицкую</corr></choice> и называть ее «пупунькой». Г-жа <choice original_editorial_correction="Храп[овицкая]"><sic>Храп</sic><corr>Храповицкая</corr></choice> будет заниматься музыкой, чтением и, разделяя планы Г-на <choice original_editorial_correction="Х[раповицкого]"><sic>Х</sic><corr>Храповицкого</corr></choice>, будет помогать ему в его главном деле. — Я воображаю ее в виде маленького Провиденья для крестьян, как она в каком-нибудь <choice original_editorial_correction="попелин[овом]"><sic>попелин</sic><corr>попелиновом</corr></choice> платье с своей черной головкой будет ходить к ним в избы и каждый день ворочаться с сознанием, что она сделала доброе дело, и просыпаться ночью с довольством собой и желанием, чтобы поскорее рассвело, чтобы опять жить и делать добро, за которое всё больше и больше, до бесконечности, будет обожать ее Г-н Храповицкой. А потом снова они поедут в город, снова поведут умеренную, довольно трудную жизнь с лишениями и сожалениями, но зато с сознанием того, что они хорошие и честные люди, что они изо всех сил любят друг друга, и с добрыми друзьями, которые их будут сильно любить обоих, и каждый с своим любимым занятием. — Может быть, им случится когда-нибудь в извощичьей старой карете, возвращаясь от какого-нибудь скромного приятеля, проехать мимо освещенного дома, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> бал и слышен оркестр Страуса,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Иоганн Штраус (1825—1899) — немецкий композитор и дирижер.</note> играющий удивительные вальсы. Может быть, Г-жа <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкая]"><sic>Хр</sic><corr>Храповицкая</corr></choice> при этом глубоко вздохнет и задумается, но уж она должна привыкнуть к мысли, что это удовольствие никогда уж ей не испытывать. Зато Г-жа <choice original_editorial_correction="Х[раповицкая]"><sic>Х</sic><corr>Храповицкая</corr></choice> может быть твердо уверена, что редкой, редкой, а может ни один из всех, кому она завидует на этом бале, ни один никогда не испытывал ее наслаждений, спокойной любви, дружбы, прелести семейной жизни, дружеского кружка милых людей, поэзии, музыки и главного наслаждения — сознания того, что не даром живешь на свете, делаешь добро и ни в чем не имеешь упрекнуть себя. У каждого свои наслаждения, но высшие наслаждения, которые даны человеку — наслаждения <hi>добра</hi>, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> делаешь, чистой <hi>любви и поэзии</hi> (l’art).<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> [искусства]</note> Но избрав раз эту дорогу, надо, чтобы <choice original_editorial_correction="Храп[овицкие]"><sic>Храп</sic><corr>Храповицкие</corr></choice> твердо верили, что это лучшая дорога, и что по другой им не нужно ходить, чтобы они поддерживали один другого, останавливали, указывали бы друг другу овраги и с помощью религии, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> указывает на ту же дорогу, никогда бы не сбивались с нее. Потому <hi style="opdelimiter">что</hi><hi style="opnumber">118</hi> <pb n="119"/><hi style="npdelimiter">малейший</hi> faux pas<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> [ложный шаг]</note> разрушает всё, и уж не поймаешь потерянное счастье. A faux pas этих много: и <hi>кокетство</hi>, вследствие его недоверие, ревность, злоба, и <hi>ревность</hi> без причины, и <hi>фютильность</hi>, уничтожающая любовь и доверие, и <hi>скрытность</hi>, вселяющая подозрение, и <hi>праздность</hi>, от которой надоедают друг другу, и <hi>вспыльчивость</hi>, от <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> говорят друг другу вещи, порождающие вечных мальчиков, и <hi>неакуратность </hi>и непоследовательность в планах, и главное — <hi>нерасчетливость</hi>, тароватость, от которой путаются дела, расположение духа портится, планы разрушаются, спокойствие пропадает, и рождается отвращение друг к другу — и прощай!</p>
<p id="7bd771d2-b133-49c7-b536-bb2470dfb4c5" rend="left">Трудная дорога, да; но она прелестна и одна ведет к истинному счастию; поэтому стоит того, чтобы поработать над собой и уничтожить все те подчеркнутые причины, от <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> делаются «faux pas». —</p>
<p id="0c120b72-ec43-470a-9d9d-2da71bfc593b" rend="left">А ежели слишком трудно, то я советую <choice original_editorial_correction="Храп[овицким]"><sic>Храп</sic><corr>Храповицким</corr></choice> поступить вот как: жить в <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербурге</corr></choice> не в 4-м этаже, а в бельэтаже, сделать <choice><reg>Г же</reg><orig>Г-же</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкой]"><sic>Хр</sic><corr>Храповицкой</corr></choice> 30 платьев, ездить на все балы, принимать у себя всех Генерал- и <choice original_editorial_correction="флигель-адъютан[тов]"><sic>флигель-адъютан</sic><corr>флигель-адъютантов</corr></choice> и гордиться этим, кататься по <choice original_editorial_correction="Невск[ому]"><sic>Невск</sic><corr>Невскому</corr></choice> в своей карете. <choice><reg>Г же</reg><orig>Г-же</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Х[раповицкой]"><sic>Х</sic><corr>Храповицкой</corr></choice> <choice original_editorial_correction="кокетнич[ать]"><sic>кокетнич</sic><corr>кокетничать</corr></choice>, Г-ну <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкому]"><sic>Хр</sic><corr>Храповицкому</corr></choice> играть в карты, потом, осрамившись, бежать от долгов в деревню, потом опротиветь друг другу, и...... Всё это очень и очень легко, только стоит не принуждать себя, это само собой так сделается, и, сбившись с первой дороги, <choice original_editorial_correction="Х[раповицк]им"><sic>Хим</sic><corr>Храповицким</corr></choice> очень легко попасть на эту. И даже они непременно попадут, ежели собьются, потому что Г-н <choice original_editorial_correction="Х[раповицкий]"><sic>Х</sic><corr>Храповицкий</corr></choice> натура не практическая и бесхарактерная и Г-жа <choice original_editorial_correction="Х[раповицкая]"><sic>Х</sic><corr>Храповицкая</corr></choice> тоже. — Но первая дорога, что это за счастливая, прелестная мечта! Ежели бы я теперь сидел с вами в Судакове в уголке у гостиной, я много, много рассказал вам. Впрочем, может быть, вы сами понимаете прелесть этой мечты. Ежели да, то не забудьте одно — я говорю, обдумав серьезно и из опыта жизни, — <hi>середины нет</hi>, <hi>выбирайте одно из двух:</hi> или со всей строгостью первое, каждый день, каждую минуту повторяя себе, что я хочу идти по этой дороге, или вы невольно попадете во вторую, в омут, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> грязнут 999 из 1,000. Долго я засиделся над этим письмом, не столько писал, сколько думал, уж 2 <choice original_editorial_correction="ч[аса]"><sic>ч</sic><corr>часа</corr></choice> ночи. Про себя скажу вам, — я здоров, работаю, что? — вас еще не интересует, вижу людей очень мало и всё еще визитов никому не делал <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">119</hi> <pb n="120"/><hi style="npdelimiter">не</hi> буду делать до Декабря. Портрет не успел сделать нынче. Завтра. — Прощайте, мой голубчик, работайте над собой, крепитесь, мужайтесь, учитесь и любите меня всё так же, только немножко поспокойнее. Я так счастлив мыслью, что есть вы, которая меня любит, что не знаю, что бы со мной было, ежели бы вы вдруг мне сказали, что вы меня не любите. Пожалуйста, не пробуйте этого. — Женичку обнимаю, Олиньке<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> Ольга Владимировна Арсеньева.</note> жму руку, Наташу<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> Н. П. Охотницкая.</note> целую в задние ноги. <choice original_editorial_correction="И[ван]"><sic>И</sic><corr>Иван</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[ванович]"><sic>И</sic><corr>Иванович</corr></choice><note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> И. И. Сахаров — переписчик.</note> вчера был в Гугенотах,<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false"> «Гугеноты» — опера Мейербера.</note> ему не понравилось очень, а Алешка<hi>16 </hi>нашел, что славно!</p>
<p id="58bc14a1-4505-4c5f-9584-f1fa8722f741" rend="left">Ваш друг Иван Иванович виноват, что книги опоздали 2-мя днями. В повестях Тургенева не читайте <hi>Жид</hi> и <hi>Петушков: </hi>барышням нельзя; особенно из них рекомендую: <hi>Андрей Колосов</hi>, <hi>Затишье и Два приятеля</hi>.<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false"> Новые повести Тургенева. См. прим. 6 к п. № 34.</note> Nicols Nickleby<note xml:id="note17" resp="volume_editor" index="false"> «Жизнь и приключения Николая Никльби» — роман (1838—1839) Чарльза Диккенса.</note> и La Foir aux vanites<note xml:id="note18" resp="volume_editor" index="false"> «Ярмарка тщеславия» — роман (1846) Теккерея.</note> из Английских. — Шмигаро<note xml:id="note19" resp="volume_editor" index="false"> Шмигаро — прозвище младшего брата В. В. Арсеньевой — Николая. Шмигаро был в Туле врач (см. Кузминская, «Моя жизнь дома и в Ясной Поляне»).</note> и Журжиньке каждому по книжке. <choice original_editorial_correction="Пов[ести]"><sic>Пов</sic><corr>Повести</corr></choice> Тургенева, когда прочтете, отошлите тетиньке. — Соната эта та, про которую я говорил вам не раз — она не трудна. Особенно хорошо Rondo и Largo. Писать мне вам ужасно хочется, и много есть чего, но не решаюсь, всё жду от вас. Не выходите ли уж вы замуж за Громова?<note xml:id="note20" resp="volume_editor" index="false"> Федор Васильевич Громов — тульский губернский архитектор.</note> Тогда бы это совсем было похоже на французский роман. Я нынче переехал на квартиру: на углу Большой Мещанской и Вознесенской, в доме Блума № 14. Ежели вас интересует знать, в каком положении находятся мои мысли о вас, то о прискорбием должен донести, что пошло, было, после Москвы diminuendo, а теперь опять идет crescendo. — Да пишите же мне ради Бога. Отчего вы не пишете? Прощайте, милая барышня, Христос с вами. —</p>
<p id="dde6e1ca-f8c1-4bf2-9f6b-bc4dbbc87af0" rend="right">Гр. Л. Толстой.</p>
<comments><p id="2ed673e0-c74c-40a7-8b2c-798536f7fa2c" rend="Textpetit_otstup left">Отрывки из письма опубликованы H. Н. Гусевым в его биографии «Жизнь Льва Николаевича Толстого. Молодой Толстой», М. 1927, стр. 264 и 379. См. запись в Дневнике под 19 ноября 1856 г. (т. 47, стр. 101).</p>
<p id="5e8b3d45-4302-43fd-ab72-6586938668c4" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письма эти не сохранились.</p>
<p id="b522d063-73e6-41a6-af01-552f69c14842" rend="petit left"><hi>2</hi> Сохранилось пять писем Толстого к В. В. Арсеньевой со времени его отъезда из Ясной Поляны по 19 ноября, но, судя по записи в Дневнике, было еще одно письмо, написанное из Петербурга 11 ноября. Таким образом это письмо действительно является седьмым.</p>
<p id="e8c9785e-78a1-4a07-94f5-85986d7c2fff" rend="petit left"><hi>3</hi> Николай Васильевич Киреевский.</p>
<p id="19a4288b-9056-4df0-b43b-67340dab11fa" rend="petit left"><hi>4</hi> Вергани.</p>
<p id="6a069eca-254e-4c6b-a807-9517f5869d24" rend="petit left"><hi>5</hi> Журжинькой в семье Арсеньевых называли Евгению Владимировну <hi style="opdelimiter">Арсеньеву.</hi><hi style="opnumber">120</hi></p>
<p id="0a668e95-941a-4371-820c-e2fb73e35dd0" rend="petit left"><hi>6</hi> Толстой выехал из Петербурга в Москву 12 января 1857 г., а 29 января из Москвы в мальпосте уехал за границу.</p>
<p id="536b4090-5476-4ff3-9059-e1eb1fc24efe" rend="petit left"><hi>7</hi> У О. А. Тургеневой Толстой был 10 ноября, записав в Дневнике: «Ольга Тургенева право, не считая красоты, хуже Валерии. — Много о ней думаю» (т. 47, стр. 93).</p>
<p id="09fe8be0-80c7-4b4a-aa12-efcccf8db8ce" rend="petit left"><hi>8</hi> [досуга]</p>
<p id="0092e6fe-3857-4b68-8ea1-e3fcef3d2359" rend="petit left"><hi>9</hi> Иоганн Штраус (1825—1899) — немецкий композитор и дирижер.</p>
<p id="3931da8b-1f41-4206-a85d-2cc640818317" rend="petit left"><hi>10</hi> [искусства]</p>
<p id="2967f169-b0a5-4101-91a3-7a3a2f934516" rend="petit left"><hi>11</hi> [ложный шаг]</p>
<p id="769a7273-df73-412b-944e-7c01f32e055d" rend="petit left"><hi>12</hi> Ольга Владимировна Арсеньева.</p>
<p id="3da7bad1-5ab7-4adc-a0b1-ec984bee6c22" rend="petit left"><hi>13</hi> Н. П. Охотницкая.</p>
<p id="f27057f9-8511-4662-860c-49ae347344c5" rend="petit left"><hi>14</hi> И. И. Сахаров — переписчик.</p>
<p id="a6f9df2e-3936-456f-9d3e-d947ba527611" rend="petit left"><hi>15</hi> «Гугеноты» — опера Мейербера.</p>
<p id="7b78c619-e88c-4053-a1c2-71431c6695ae" rend="petit left"><hi>16</hi> Алексей Степанович Орехов (ум. в 1882 г.) — из яснополянских крепостных. А. С. Орехов, в качестве камердинера, был с Толстым на Кавказе, на Дунае и в Севастополе.</p>
<p id="a34c2f93-5ea6-485f-9277-f0a63e4f24ba" rend="petit left"><hi>17</hi> Новые повести Тургенева. См. прим. 6 к п. № 34.</p>
<p id="893b7f60-c2a8-4c71-ac9b-c9f9112d9981" rend="petit left"><hi>18</hi> «Жизнь и приключения Николая Никльби» — роман (1838—1839) Чарльза Диккенса.</p>
<p id="354ddb1f-ce14-4b96-8ad4-c758a5f0c516" rend="petit left"><hi>19</hi> «Ярмарка тщеславия» — роман (1846) Теккерея.</p>
<p id="806745ea-15cf-41d2-89d4-c3bb5caddaf4" rend="petit left"><hi>20</hi> Шмигаро — прозвище младшего брата В. В. Арсеньевой — Николая. Шмигаро был в Туле врач (см. Кузминская, «Моя жизнь дома и в Ясной Поляне»).</p>
<p id="d3768e3e-15f0-40a3-8fcb-a337ad29a712" rend="petit left"><hi>21</hi> Федор Васильевич Громов — тульский губернский архитектор.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
