<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 485. И. А. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1879-01-25">1879 г. Января 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Илья Андреевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">485</number></xenoData>

              <text xml:id="I.A.Tolstomu_485">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 485. И. А. Толстому.
1879 г. Января 25...28? Я. П.</opener>
<p id="c9fb969a-f150-406e-8fd8-dafc95c05cd9" rend="left">Любезнейший и многоуважаемый дядюшка, граф Илья Андреевич.</p>
<p id="4b432e59-5111-4795-8c09-d8f79ac0c0d7" rend="left">Вы так избаловали меня своей добротой, что я без зазрения совести обращаюсь к вам с просьбой, исполнение которой, боюсь, доставит вам, хотя небольшие, но все-таки хлопоты. Мне при моей работе понадобились сведения о двоюродном деде моем князе Горчакове, сыне Николая Ивановича Горчакова, судившемся, как мне известно, за какие-то дела и разжалованном и сосланном в Сибирь. Как звали этого деда, я не знаю; знаю только, что он был один из трех братьев моей бабки, которых звали Михаил, Василий и Александр. Они обозначены в родословной книге Долгорукова в 1-й части на стр. 63.</p>
<p id="8c6efd83-35e6-400a-9f25-20d1693778c4" rend="left">Мне нужно знать года рождения и смерти всех братьев и того, который судился, и за что и, если возможно, найти дело о нем. Оно должно быть в архиве Сената. — Если возможно, сделайте мне это, добрейший дядюшка. Мне это ужасно нужно. —</p>
<p id="a1182e79-af30-497c-b641-720f7b9ba5d7" rend="left">Наследников и потомства у всех их не осталось. У одного Василья была дочь Перовская, от <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> отец получил наследство. Но une fois que j’y suis,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">[раз уж я за это взялся,]</note> я хочу довести свою бессовестность до последней степени и просить вас еще об одном одолжении.</p>
<p id="c078cd6c-0d2f-4217-83db-f52ea1f66e60" rend="left">Князь Александр Михайлович Горчаков, которого дед Алексей<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Алексей Иванович Горчаков (1737—1805) — коллежский асессор, был женат на Анне Ивановне Пещуровой.</note> был родной брат моего прадеда, должен многое знать и помнить из семейных преданий. Через кого и как обратиться к нему, чтобы узнать следующее:</p>
<p id="4d851561-6a8b-4e9f-962f-37e470b95fd4" rend="left">1) на ком был женат мой прадед кн. Николай Иванович, и когда она родилась и умерла и подробности о ней.</p>
<p id="584c7d46-e691-4ade-ae00-1695d3b352e1" rend="left">2) Что известно о его сыновьях: когда родились, умерли, где служили, и <hi>который был под судом и за что.</hi></p>
<p id="8b6c0969-717d-4f58-80fe-9e64bb89d390" rend="left">3) Что известно ему про своего деда, женатого на Пещуровой, и других двух братьев его деда, Петра и Павла.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Петр Иванович Горчаков (р. 1722) — секунд-майор, был женат на Прасковье Ивановне Басаргиной. Павел Иванович Горчаков (1730—1797) — майор.</note> На ком женаты, где <hi style="opdelimiter">служили.</hi><hi style="opnumber">467</hi></p>
<p id="20d283e4-d5f9-4d0b-ab61-2e59d83ff7e0" rend="left"><pb n="468"/><hi style="npdelimiter">Ну,</hi> что будет, то будет!</p>
<p id="68b9f986-9c4a-4aa3-a04a-e4bafed8a111" rend="left">Рассердитесь вы на меня или нет, но если вы мне поможете в этом деле, очень буду благодарен. Пожалуйста, поцелуйте за меня руку многоуважаемой тетушки Прасковьи Васильевны и позвольте мне от всей души обнять вас.</p>
<p id="4fb28f1a-7970-4bbe-b01c-6f22e1692972" rend="right">Ваш гр. Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="3a10dc2d-4190-4fb5-8881-34a9e1bdc1ad" rend="left">Еще нельзя ли узнать у князя <choice original_editorial_correction="Алекс[андра]"><sic>Алекс</sic><corr>Александра</corr></choice> Михайловича, как звали в миру его прабабку, а мою прапрабабку, урожденную княжну Мордкину,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Татьяна Григорьевна Горчакова, рожд. Морткина. После смерти мужа, Ивана Федоровича Горчакова (1694—1750), постриглась в монахини в Киево-Печерском монастыре, под именем Афанасии; пробыла монахиней около тридцати лет и там же погребена (Г. Власьев, «Потомство Рюрика», т. І, ч. 2, стр. 513). По преданию, она изображена на портрете (монахиня с четками в руках), находящемся в зале яснополянского дома. На портрете имеется дата: «1705 г.»; поэтому сомнительно, чтобы на нем была изображена Татьяна Григорьевна, овдовевшая лишь в 1750 г.</note> и в каком монастыре она была инокинею и под каким именем.</p>
<p id="f5627161-3375-4e9b-9a5f-70f181fc8959" rend="left">У меня есть ее портрет и, к сожалению, я отдавал его реставрировать и мне закрасили надпись, бывшую на нем.</p>
<comments><p id="3207713a-6966-4e1b-a3b1-75d327dad404" rend="Textpetit_otstup left">Дата определяется предположительно сопоставлением с письмами №№ 480 и 484, а также с ответными письмами Д. С. Горчакова от 4 февраля и Е. С. Горчаковой от 8 февраля на несохранившиеся письма Толстого по тому же вопросу.</p>
<p id="26b12998-b364-4f0a-b202-8a559a157b91" rend="petit left">Илья Андреевич Толстой (1815—1879) — генерал-лейтенант, сенатор, брат А. А. Толстой, двоюродный дядя Толстого. 14-ти лет был записан в лейб-гвардии Егерский полк. В 1839 г. участвовал в войне на Кавказе. В 1840 г. был определен адъютантом к командиру Отдельного оренбургского корпуса В. А. Перовскому. В 1848 г., в чине полковника, участвовал в Венгерском походе. В 1851 г. был снова назначен в Оренбург в распоряжение В. А. Перовского. В 1853 г. начальник штаба, а с 1859 по 1863 г. наказной атаман Оренбургского казачьего войска. С 1877 г. сенатор. О нем см. «Столетие военного министерства», т. XI, ч. 2 — А. И. Никольский, «Главное управление казачьих войск. Исторический очерк», Спб. 1902, стр. 234.</p>
<p id="79a74b46-77d2-4850-98d8-29301edd27e0" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>[раз уж я за это взялся,]</p>
<p id="cd0552b3-0603-4bdc-9d38-4beffc363c9a" rend="petit left"><hi>2 </hi>Алексей Иванович Горчаков (1737—1805) — коллежский асессор, был женат на Анне Ивановне Пещуровой.</p>
<p id="9fbaa53b-3c19-474f-a239-90390cd19bbf" rend="petit left"><hi>3 </hi>Петр Иванович Горчаков (р. 1722) — секунд-майор, был женат на Прасковье Ивановне Басаргиной. Павел Иванович Горчаков (1730—1797) — майор.</p>
<p id="763ddae9-75d1-4e3d-ba12-d75dd781320a" rend="petit left"><hi>4 </hi>Татьяна Григорьевна Горчакова, рожд. Морткина. После смерти мужа, Ивана Федоровича Горчакова (1694—1750), постриглась в монахини в Киево-Печерском монастыре, под именем Афанасии; пробыла монахиней около тридцати лет и там же погребена (Г. Власьев, «Потомство Рюрика», т. І, ч. 2, стр. 513). По преданию, она изображена на портрете (монахиня с четками в руках), находящемся в зале яснополянского дома. На портрете имеется дата: «1705 г.»; поэтому сомнительно, чтобы на нем была изображена Татьяна Григорьевна, овдовевшая лишь в 1750 г.</p>
<p id="3a3dfd71-37f7-4fa2-9249-beeaf9d01642" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">468</hi> <pb n="469"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
