<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №123. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПТ, № 56. Год определяется ответным письмом А. А. Толстой от 18 июля 1865 г. (ПТ, № 57).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Никольское-Вяземское</placeName>
                   <date when="1865-07-05">1865 г. Июля 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">123</number></xenoData>

              <text xml:id="A__A__Tolstoj_123">
	<body><div>
		<opener index="false">
123. А. А. Толстой.
1865 г. Июля 5. Никольское-Вяземское.
</opener><p id="c72b6703-0839-46e2-9a41-98d48c407df2" rend="right">5 июля. Никольское.</p>
<p id="72d33da4-c815-4ecd-a375-dd1ded4f49e2" rend="left">Я узнал от Арсеньевой,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Сестры Арсеньевы — соседки Толстых. См. тт. 47 и 60.</note> что вы в Петербурге, живы и здоровы и очень заняты, и пишу вам, надеясь отослать это письмо. Вы меня упрекаете в том, что не пишу, а ежели я дослужусь до биографии, то после моей смерти в бумагах моих найдут больше писем вам, чем у вас. Я в апреле или в мае написал вам длинное письмо и не послал.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_61_A__A__Tolstoj_108.xml">См. письмо № 108</ref>.</note> Не послал потому, что в то время было получено известие о смерти наследника, и я думал, что вам не до меня. Я знаю, чтò вы чувствуете с ними вместе, как член семейства. — Еще не послал потому, что в том письме я говорил, что скоро увижу вас. Мы имели намеренье ехать на лето за границу. Теперь мы раздумали и из Ясной <hi style="opdelimiter">Поляны</hi><hi style="opnumber">92</hi> <pb n="93"/><hi style="npdelimiter">уехали</hi> еще в большую глушь, в село Никольское Чернского уезда. Адрес: <hi>в Чернь</hi>. Еще я не послал вам письмо оттого, что ждал от вас ответа на мое большое письмо, напечатанное в «Русском вестнике».<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду роман «1805 год», который печатался в «Русском вестнике». А. А. Толстая написала о впечатлении, произведенном на нее романом, 18 июля 1865 г.</note> А мне очень хотелось и хочется получить на него ответ именно от вас. Я всё ждал; но теперь думаю — на то письмо вы считаете, что не стоит того отвечать; все-таки надо не терять вас из вида. — Как мы оба, должно быть, переменились с тех пор, как не видались, как много, я думаю, с тех пор мы выросли большие. Подумаю о том, что прежде для вас ваше заведение было немножко игрушка, нравственная роскошь (я помню, как вы там говели); теперь, говорят, вы всей душой отдались этому делу.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Речь идет о «Магдалинском убежище». См. прим. 11 к письму № 97.</note> Ваше последнее письмо только заинтересовало меня, и я очень желал бы знать подробнее, в чем состоит ваше заведенье, какие трудности и какие радости? Напишите мне, коли вы считаете меня достойным. А я достоин уже потому, что теперь я стал гораздо менее требователен на формы добра и, не говоря о том, что касается вас, принимаю участие во всем, что делается не для рубля, не для чина и не для мамона. Я забыл благодарить вас еще за ваше славное последнее письмо, благодарить вас и вашего брата.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> См. ПТ, № 55.</note> Мы с Соней тронулись оба этим письмом и посмеялись. Подняться с места с двумя детьми не столько трудно, сколько страшно. Всё кажется, поедешь — и тут и случится несчастье, и весь век упрек. Только когда обживешься семьей, почувствуешь всю истину пословицы: le mieux est l’ennemi du bien.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> [лучшее — враг хорошего.]</note> A как переменяешься от женатой жизни, я никогда бы не поверил. Я чувствую себя яблоней, которая росла с сучками от земли и во все стороны, которую теперь жизнь подрезала, подстригла, подвязала и подперла, чтобы она другим не мешала и сама бы укоренялась и росла в один ствол. Так я и росту; не знаю, будет ли плод и хорош ли, или вовсе засохну, но знаю, что росту правильно. Что делают все ваши — настоящая бабушка, т. е. Прасковья Васильевна?<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Мать А. А. Толстой.</note> Как ее здоровье и есть ли надежда увидать ее проездом, как бывало? Мы от станции Богуслова в 7 верстах и можем поместить лучше, чем в Ясном. Из того Сониного живота, <choice original_editorial_correction="к[отор]ый"><sic>кый</sic><corr>который</corr></choice> она благословила, уезжая от нас, тому назад два года вышел мальчик, к <choice original_editorial_correction="к[отор]ому"><sic>кому</sic><corr>которому</corr></choice> с каждым днем у меня растет новое для меня неожиданное, спокойное и гордое чувство любви. Очень хорошее чувство. Соня мне рассказывала, что, уезжая, она перекрестила ее и ее живот, и это ее очень тронуло. <hi style="opdelimiter">Девочка</hi><hi style="opnumber">93</hi> <pb n="94"/><hi style="npdelimiter">наша</hi> хороша всем: и избытком здоровья (мать кормит), и живостью, но к ней еще нет во мне никакого чувства. Вот ежели бы нынешнее лето ваши были у Вадбольских,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Екатерина Васильевна Вадбольская, тетка А. А. Толстой, и ее дети. В их имении, находившемся в Орловской губ., часто гостили мать и сестры А. А. Толстой.</note> отсюда я бы, наконец, исполнил мое давнишнее желание съездить к ним. Еще я вам не писал оттого, что с весны я был нездоров, и у нас было семейное горе, не в ближайшей степени семейное, но близкое и тяжелое.<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду роман Т. А. Берс с С. Н. Толстым.</note> Вместе с нездоровьем и холодной мрачной весной (на нас, деревенских, это сильно действует) я провел тяжелый месяц. Теперь я оживаю и потому спешу с вами сообщиться. Соня целует вас. Прощайте. Пишите в Чернь.</p>
<comments><p id="efd617e6-491e-484c-8ecd-4502abef5bcd" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПТ, № 56. Год определяется ответным письмом А. А. Толстой от 18 июля 1865 г. (ПТ, № 57).</p>
<p id="0d2769d7-41d2-44f4-ac41-f36f4418e7e9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Сестры Арсеньевы — соседки Толстых. См. тт. 47 и 60.</p>
<p id="62aa235d-fc3e-4f44-8c90-fd4cab0fe510" rend="petit left"><hi>2</hi> <ref target="file:///Volume_61_A__A__Tolstoj_108.xml">См. письмо № 108</ref>.</p>
<p id="d6a4df46-67a0-4c0f-9af2-dcc655e7a5b7" rend="petit left"><hi>3</hi> Толстой имеет в виду роман «1805 год», который печатался в «Русском вестнике». А. А. Толстая написала о впечатлении, произведенном на нее романом, 18 июля 1865 г.</p>
<p id="d7006d56-bff7-40c1-b537-54854b0c9c10" rend="petit left"><hi>4</hi> Речь идет о «Магдалинском убежище». См. прим. 11 к письму № 97.</p>
<p id="8dc2dea2-f053-4beb-bfba-23e59aa08656" rend="petit left"><hi>5</hi> См. ПТ, № 55.</p>
<p id="1fc53257-bb31-48e1-8dad-25adb19712c9" rend="petit left"><hi>6</hi> [лучшее — враг хорошего.]</p>
<p id="b38c40e2-e400-404f-aa43-30df879fc7db" rend="petit left"><hi>7</hi> Мать А. А. Толстой.</p>
<p id="3d814ba7-e0ff-4ef4-9e70-03286d05f6e6" rend="petit left"><hi>8</hi> Екатерина Васильевна Вадбольская, тетка А. А. Толстой, и ее дети. В их имении, находившемся в Орловской губ., часто гостили мать и сестры А. А. Толстой.</p>
<p id="21f1948f-099d-41d3-81e9-adb874ab9676" rend="petit left"><hi>9</hi> Толстой имеет в виду роман Т. А. Берс с С. Н. Толстым.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
