<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №172. Т. М. Бондареву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в «Толстовском ежегоднике» 1913, отд. «Письма», стр. 51—52.</bibl>
				<bibl>Печатается по листам 135 и 136 копировальной книги.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1896-11-12">1896 г. Ноября 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бондарев Тимофей Михайлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Т. М. Бондарева от 23 августа 1896 г. с приложением его рукописи «Польза труда и вред <hi style="opdelimiter">праздности».</hi><hi style="opnumber">204</hi></ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">172</number></xenoData>

              <text xml:id="T.M.Bondarevu_172">
	<body><div>
		<opener index="false">
172. Т. М. Бондареву.
1896 г. Ноября 12. Я. П.
</opener><p id="40ca8ab1-23ec-4962-b9a7-ed117bd6b9f6" rend="right">12 ноября 1896.</p>

<p id="c237d4ad-3884-4189-b530-8efb299888ea" rend="Obrashenie left">Тимофей Михайлович,</p>
<p id="3c1f378c-835e-4180-aa7a-79b026ca9d1d" rend="left">Письмо твое я давно уже получил и прочел, и сам и своим друзьям читал и читаю «Пользу труда и вред праздности». В этом писании сказано то же, что и в большом твоем сочинении,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> «Торжество земледельца, или Трудолюбие и тунеядство». См. письма № 79, прим. 2.</note> хотя и с другой стороны, и читать его всегда полезно. Напечатать его в России нельзя теперь. Но придет время, и все твои мысли распространятся и войдут в души людей. Моисей не видал обетованной земли, так и всем работникам на ниве божией не бывает дано пользоваться плодами своих трудов и даже видеть их. Только бы верно знать, что то, что мы делаем, дело не наше, а дело божие. Наше дело никогда не завершится, и конец всякому нашему делу — смерть, одно дело божие не переставая делается, и растет, и совершается, и нет ему конца. От того-то и радостно быть участником в нем. И я думаю, что то дело, которое ты делал, разъясняя людям закон труда и грех тунеядства, есть дело божие. И потому ты можешь <hi style="opdelimiter">быть</hi><hi style="opnumber">203</hi> <pb n="204"/><hi style="npdelimiter">спокоен</hi> и радоваться, что дело твое не пропадет. Если и не при твоей жизни, то после смерти твоей помянут тебя и будут повторять твои мысли и слова. Твое намерение написать и подать Иркутскому губернатору я одобряю.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В том же письме Бондарев писал о своем намерении послать свое сочинение иркутскому губернатору Константину Николаевичу Светлицкому.</note> Как неправедного судью доняли просьбы вдовы, так и их надо донимать, повторяя одно и то же. Дело, которым ты занят, дело большой важности, но есть другое дело еще большей важности — тот корень, на <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> выросло то зло похищения земли и праздности, с <choice original_editorial_correction="ко[торым]"><sic>ко</sic><corr>которым</corr></choice> ты борешься, — зло это солдатство — то, что те самые люди, которых обобрали, поступают в солдаты и, под предлогом защиты отечества от врагов, защищают самих тех правителей, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> отобрали у них землю и отбирают их труд. Вот это дело занимает меня и мучает. Начинают люди понимать этот обман и отказываться от солдатства, когда их вербуют, и вот правительства, видя в этих отказах свою беду, страшно мучают этих людей. Такие отказы происходят теперь везде: и в Австрии — там каждый год отказываются десятки и сотни людей из славян и венгров, по вере христиан, называемых назаренами, и их держат в тюрьмах по 10 лет; недавно отказался такой один человек в Голландии (посылаю об нем статью) и его послали в тюрьму. Но самое страшное то, что делается у нас на Кавказе. Там более 200 человек сидят по тюрьмам за отказ служить, 30 человек сидят в <choice original_editorial_correction="дисциплинар[ном]"><sic>дисциплинар</sic><corr>дисциплинарном</corr></choice> батальоне. Одного засекли на смерть и семьи их выслали из места жительства и разорили, и они, более 2000 душ, бедствуют и мрут по татарским деревням, куда их выслали. Еще два человека: <hi>Ольховик и Середа</hi>, харьковские крестьяне, за отказ от солдатства сидят теперь в Иркутском дисциплинарном батальоне. Идет <hi>борьба</hi> между слабыми десятками людей и миллионами сильных; но на стороне слабых бог, и потому знаю, что они победят. А все-таки страшно и больно за них и за то, что страдают они, а не я. Затем прощай.</p>
<p id="4b1e95a6-312d-45ba-a67f-b7fe98061585" rend="left">Братски целую тебя.</p>
<p id="cbf8e048-e401-43f3-abd0-d114eaeb0fec" rend="right">Лев Толстой.</p>
<lb/>
<p id="0796dbc3-341a-4c22-b73b-498491b61621" rend="left">Посылаю тоже статью про духоборов.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Вероятно, статью П. И. Бирюкова: «Гонение на христиан в России в 1895 г.», с послесловием Л. Н. Толстого, изд. Элпидина, Женева, 1896.</note></p>
<comments><p id="f6a2fdb9-be63-4064-ae24-0750bff5ecbb" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листам 135 и 136 копировальной книги.</p>
<p id="8b176a64-d95d-4d19-996f-c7e4db654058" rend="petit left">Впервые опубликовано в «Толстовском ежегоднике» 1913, отд. «Письма», стр. 51—52.</p>
<p id="3ed47246-0286-47c6-ada1-e76a9ee5d0c6" rend="petit left">Ответ на письмо Т. М. Бондарева от 23 августа 1896 г. с приложением его рукописи «Польза труда и вред <hi style="opdelimiter">праздности».</hi><hi style="opnumber">204</hi></p>
<p id="fc233b8a-dcba-4a54-8e2d-e4ed33ac2b26" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> «Торжество земледельца, или Трудолюбие и тунеядство». См. письма № 79, прим. 2.</p>
<p id="2db09c56-028c-4446-963e-20b93fa42231" rend="petit left"><hi>2</hi> В том же письме Бондарев писал о своем намерении послать свое сочинение иркутскому губернатору Константину Николаевичу Светлицкому.</p>
<p id="72d03523-7e69-4837-830d-d1c4a8876bd0" rend="petit left"><hi>3</hi> Вероятно, статью П. И. Бирюкова: «Гонение на христиан в России в 1895 г.», с послесловием Л. Н. Толстого, изд. Элпидина, Женева, 1896.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
