<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 465. Ф. И. Рыбакову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии из АЧ рукой T. Л. Толстой. Небольшой отрывок опубликовав в журнале «Жизнь для всех» 1911, 3-4, стр. 475—476. Дата копии подтверждается записью в Дневнике Толстого 23 мая (см. т. 52, стр. 79).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Бегичевка</placeName>
                   <date when="1893-05-23">1893 г. Мая 23.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Рыбаков Федор Ильич (псевдоним Юрий Пригорский)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на большое письмо Рыбакова от 11 мая 1893 г. из села Никольского, Нижнедевицкого уезда Воронежской губ., от которого сохранился только последний (25-й) лист.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">465</number></xenoData>

              <text xml:id="F.I.Rybakovu_465">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 465. Ф. И. Рыбакову.
1893 г. Мая 23. Бегичевка.
</opener>
<p id="ce96b19e-e763-4084-be1d-1464b8312e63" rend="Obrashenie left">Федор Ильич,</p>
<p id="418408ce-0280-4ee7-8bb4-1998830a7160" rend="left">Вы думаете, что <hi>«то, что есть,</hi> — <hi>то есть настоящая действительность</hi>, <hi>настоящая жизнь</hi>, <hi>а то</hi>, <hi>чего нет</hi> — <hi>то выдумано, то мистическое....»</hi></p>
<p id="7be54e62-7a73-4cf2-9dd9-4acf327690f7" rend="left">Как раз наоборот: только то, чего нет и чего мы никогда не видали в этой жизни, только то и есть действительное, настоящее; так что если бы не было этого нами никогда не виденного, ничего бы остального не существовало.</p>
<p id="f853e84e-089d-4ee3-ab99-50a4164e6198" rend="left">Как прекрасно сказал Шиллер: истинно только то, что никогда не случилось.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Иоганн Фридрих Шиллер (1759—1805). Приведенные Толстым слова принадлежат не Шиллеру, но Жан Жаку Руссо и точнее таковы: «Iln’y a de beau que ce qui n’est pas» («Прекрасно только то, чего нет»).</note> Как мы никогда не видали вполне прямой линии, вполне правильного круга, вполне совершенной красоты, так мы никогда не видали вполне ясного, убедительного выражения истины, вполне совершенного добродетельного поступка или человека; но без вполне ясного представления о прямой линии, о правильном круге, о красоте и полной разумности и добродетели мы бы не могли иметь никакого понятия ни о формах тел, ни о красоте их, ни о большей или меньшей степени разумности или красоты.</p>
<p id="431a083c-3b4b-4c7a-a058-1f6bdef74cf3" rend="left">Вы говорите, что если не допустить, что всё разумно и хорошо, то будет противоречие, сколько я понял, в том, что мы хотим и должны любить, а находя действия людей неразумными и недобрыми, мы их должны осуждать и потому не любить. Но в том, что вы называете противоречием, и заключается жизнь. Если бы не было этого противоречия или несогласия идеала с действительностью, не было бы постоянного движения всего живущего к идеалу, к всё большему совершенству — не было бы никакой жизни. Только в этом и жизнь. Как смысл деятельности чертежника всё более и более приближаться к идеальным линиям прямой и кривой, так и смысл жизни и <hi style="opdelimiter">каждого</hi><hi style="opnumber">340</hi> <pb n="341"/><hi style="npdelimiter">человека,</hi> и всех людей в приближении к идеальной, т. е. к совершенной разумности и любви. И нет никакой причины человеку, видящему неразумность поступков других людей, не любить их. Напротив — как болезнь других вызывает большее сострадание и любовь, так и неразумность должна и может вызывать такую же усиленную деятельность любви. И к такому отношению к неразумности других надо стремиться.</p>
<p id="7dd9a4d2-955e-4c68-ac57-c58c9eeed00b" rend="left">Признать всё существующее разумным это всё равно, что признать всякую линию соответствующей тому представлению,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"><hi>В копии очевидная описка</hi>: представителю</note> которое мы имеем о геометрических линиях, т. е. отказаться от того, что дает единственный смысл жизни: значит совершить над собою нравственное самоубийство. Жизнь состоит только в движении к большему и большему совершенству. Движение это возможно только тогда, когда у нас есть идеал этого совершенства. Уничтожить же, или скорее закрыть умышленно глаза на этот идеал (так как уничтожить его нельзя), значит лишить себя возможности жизни. Избави нас от этого бог. Я понимаю, что большие внутренние страдания и соблазны привели вас к этому заблуждению, но надеюсь, что вы стряхнете с себя его и узнаете благо истинной жизни, никогда не отъемлемое от человека и состоящее в постоянном движении к большему и большему совершенству Отца, т. е. к Отцу.</p>
<p id="f9377608-4db3-4d88-bcef-2c890f0bfea8" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<comments><p id="24af83a2-0682-406d-ac4e-e81bdbadc518" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии из АЧ рукой T. Л. Толстой. Небольшой отрывок опубликовав в журнале «Жизнь для всех» 1911, 3-4, стр. 475—476. Дата копии подтверждается записью в Дневнике Толстого 23 мая (см. т. 52, стр. 79).</p>
<p id="72b0beae-c917-4788-865e-33e8321d8393" rend="petit left">Федор Ильич Рыбаков (р. 1872) — сельский учитель в Воронежской губ. В 1893 г. работал на голоде в Бегичевке, где и познакомился с Толстым; автор воспоминаний, опубликованных под псевдонимом Юрий Пригорский: «Воспоминания о Толстом» — «Жизнь для всех» 1911, 3-4. стр. 470—476, и «Памяти великого человека» — «Воронежский телеграф» 1912, № 251 от 7 ноября.</p>
<p id="42b863ed-8242-4438-91b2-3e7d84b437b0" rend="petit left">Ответ на большое письмо Рыбакова от 11 мая 1893 г. из села Никольского, Нижнедевицкого уезда Воронежской губ., от которого сохранился только последний (25-й) лист.</p>
<p id="650ce288-cd9a-4031-8470-08d8e7fa654e" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Иоганн Фридрих Шиллер (1759—1805). Приведенные Толстым слова принадлежат не Шиллеру, но Жан Жаку Руссо и точнее таковы: «Iln’y a de beau que ce qui n’est pas» («Прекрасно только то, чего нет»).</p>
<p id="153a656d-eb9e-4b51-abd4-5fe266f03ea4" rend="petit left"><hi>2 </hi><hi>В копии очевидная описка</hi>: представителю</p>
<p id="fbc18ed8-f87e-478e-a560-fb43b59c75bb" rend="left secend"><hi style="opnumber">341</hi> <pb n="342"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
