<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №63. Ф. Ф. Тищенко.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в «Русской мысли» 1903, 11, стр. 66 (вторая пагинация). Датируется на основании пометы на письме рукой Ф. Ф. Тищенко: «Получ. 21 апр. 1887 г.» и упоминания об отсылке повести (см. т. 86, № 142).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1887-04-18">1887 г. Апреля 18.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Тищенко Федор Федорович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">63</number></xenoData>

              <text xml:id="F__F__Tishhenko_63">
	<body><div>
		<opener index="false">
63. Ф. Ф. Тищенко.
1887 г. Апреля 18. Москва.
</opener>
<p id="126228cb-cbf0-4c6e-af6e-de590cb0d7c7" rend="Obrashenie left">Федор Федорович!</p>
<p id="7052126f-4835-4551-afc1-60cad291a817" rend="left">Получил вашу повесть<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> «Семен сирота и его жена». Первоначально повесть называлась «Несчастные». В такой редакции она была послана автором в сентябре 1886 г. на просмотр Толстому. Сделав замечания к ней и некоторые исправления, Толстой вернул ее Тищенко, который после переработки вторично послал повесть Толстому. В данном письме Толстой дает отзыв об этой новой редакции повести. Повесть была напечатана в «Вестнике Европы» 1888, 1. В том же году была издана «Посредником» отдельной книжкой.</note> и прочел. Вы хотите искреннее мнение. Вот недостатки: всё растянуто, в особенности описание душевного состояния Семена после измены жены. Сцена перед зеркалом и длинна и искусственна. А между тем недостаточно ясны перевороты, происходящие в душе Семена: сначала злобы, потом отчаяния, потом успокоения и наконец решимость вернуть жену. Всё это надо бы, чтобы совершалось в событиях, а не только бы описывалось. У вас есть попытки приурочить эти перевороты к событиям, но не всегда удачно. —</p>
<p id="44f23f22-5a22-426d-b8b3-db1abb2ed167" rend="left">Сцена с одеколоном длинна. Потом вы делаете ошибку, повторяя <choice original_editorial_correction="некот[орые]"><sic>некот</sic><corr>некоторые</corr></choice> вещи. Это ослабляет впечатление, как <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>], два раза упоминаете о бросании денег и разрывании гармоники. Потом Семен сначала как бы задуман не для того конца, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> теперь. Вот все недостатки, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> старательно вспоминал. Нечто еще иногда неправильность языка. Но про это не стоит говорить. И не я буду в них упрекать. Я люблю то, что называют неправильностью, — что есть характерность.</p>
<p id="a9e9a4fb-255f-4467-80e9-c1d1a3acd5dd" rend="left">Теперь достоинства: замечательно правдиво. Это важное, большое качество. И самое важное, в последней превосходной сцене с ребенком есть задушевность. Вообще повесть хорошая. И я думаю, что у вас есть те особенности, которые нужны писателю.</p>
<p id="41394b26-abea-4899-9542-c8cc610b4a35" rend="left">Одно, главное, что я, судя по этой повести, думаю, что у вас есть или может быть, это — внутреннее содержание. Без <hi style="opdelimiter">этого</hi><hi style="opnumber">35</hi> <pb n="36"/><hi style="npdelimiter">нечего</hi> и браться за писанье. Писателю нужны две вещи: знать то, что <hi>должно быть</hi> в людях и между людьми, и так верить в то, что должно быть, и любить это, чтобы как будто видеть перед собой то, что должно быть, и то, что отступает от этого.</p>
<p id="f82e43a9-3cb8-4691-b1fe-d9bf32c0d983" rend="left">Повесть вашу я посылаю с этой почтой к Черткову в Петербург и в Посредник. Я прошу его поместить эту повесть в журнале каком-либо, как вы хотите, или прямо в Посреднике, но так, <choice original_editorial_correction="что[бы]"><sic>что</sic><corr>чтобы</corr></choice> вы получили за нее вознаграждение.</p>
<p id="ce6049a7-a98c-4c26-b3ad-fcf3635723ae" rend="left">Вы спишитесь с ним об этом. Вероятно, он напишет вам прежде. Это мой близкий друг, и отношения с ним могут быть вам только приятны. </p>
<p id="fbf3890f-b66e-4922-bdc7-b7afdb77cb48" rend="left">Напишите мне, как вы живете? Почему вы теперь в <choice original_editorial_correction="Ахтырск[ом]"><sic>Ахтырск</sic><corr>Ахтырском</corr></choice> уезде<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Как сообщил Тищенко в ответном письме от 24 апреля, он был вынужден уехать с прежнего места жительства, дер. Ульяновой, Сумского уезда, в Краснополье, Ахтырского уезда, из-за столкновения со старшиной и местными властями, вызванного заступничеством Тищенко за крестьян.</note> и что ваша семья и дети?</p>
<p id="b269ed1b-5937-4a54-adc2-7e72d35e7211" rend="right rightindent">Помогай вам бог.</p>
<p id="ebf321cd-60e7-4f12-b8a7-5b209c2414dd" rend="right">Любящий вас Лев Толстой.</p>
<p id="ec8163ef-7e96-48d0-ac9f-b1a445fd8502" rend="left">Адрес Черткова: Владимиру Григорьевичу Черткову. Петербург. 32, Миллионная.</p>
<p id="093a32ac-ea5c-4946-b664-f66fd702c3e2" rend="left">Черткову можете поручить сделать нужные сокращения. Сокращения, особенно те, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> сделает <choice original_editorial_correction="Ч[ертков]"><sic>Ч</sic><corr>Чертков</corr></choice>, могут только улучшить вещь.</p>
<comments><p id="b6f82758-e842-4017-9619-7227ae4faf86" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в «Русской мысли» 1903, 11, стр. 66 (вторая пагинация). Датируется на основании пометы на письме рукой Ф. Ф. Тищенко: «Получ. 21 апр. 1887 г.» и упоминания об отсылке повести (см. т. 86, № 142).</p>
<p id="0b178e4d-77c9-4491-a7ec-d06ca766f6aa" rend="petit left">Федор Федорович Тищенко (р. 1858) — писатель из крестьян. См. о нем т. 63, стр. 327.</p>
<p id="710db428-e05d-4fc5-8281-915fc3231b6e" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> «Семен сирота и его жена». Первоначально повесть называлась «Несчастные». В такой редакции она была послана автором в сентябре 1886 г. на просмотр Толстому. Сделав замечания к ней и некоторые исправления, Толстой вернул ее Тищенко, который после переработки вторично послал повесть Толстому. В данном письме Толстой дает отзыв об этой новой редакции повести. Повесть была напечатана в «Вестнике Европы» 1888, 1. В том же году была издана «Посредником» отдельной книжкой.</p>
<p id="54b1e332-db3a-4955-ac3d-0f441e652864" rend="petit left"><hi>2</hi> Как сообщил Тищенко в ответном письме от 24 апреля, он был вынужден уехать с прежнего места жительства, дер. Ульяновой, Сумского уезда, в Краснополье, Ахтырского уезда, из-за столкновения со старшиной и местными властями, вызванного заступничеством Тищенко за крестьян.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
