<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №235. И. Б. Файнерману.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии рукой И. Б. Файнермана из AЧ. Отрывок впервые опубликован (факсимильно) без даты в книге: Тенеромо, «Воспоминания о Л. Н. Толстом и его письма», изд. «Образование», стр. 193. Полностью опубликовано без даты в сборнике «Лев Толстой и голод», стр. 149—150. Датируется по содержанию.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1892-04-03">1892 г. Апреля 3</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Файнерман Исаак Борисович (псевдоним Тенеромо)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">235</number></xenoData>

              <text xml:id="I.B.Fajnermanu_235">
	<body><div>
		<opener index="false">
235. И. Б. Файнерману.
1892 г. Апреля 3 или 4. Москва.</opener>
<p id="99d2ca6f-e23f-4abf-a482-f6ea7ae7e9a1" rend="left">Давно уже получил ваше письмо, дорогой Исаак Борисович, и тогда не успел ответить. Очевидно, вы писали под впечатлением слухов, что меня посадили или сделали надо мной какое-либо насилие.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Слухи о том, что Толстой находится под домашним арестом и что ему грозит ссылка, были распространены в связи с выступлением против Толстого газеты «Московские ведомости».</note> К сожалению для меня и к счастью для <hi style="opdelimiter">делающих</hi><hi style="opnumber">197</hi> <pb n="198"/><hi style="npdelimiter">насилие,</hi> ничего подобного не случилось, и я вижу, что вокруг меня насилуют моих друзей, а меня оставляют в покое, хотя, если кто вреден им бы должен быть, то это я. Очевидно, я еще не стою гонения. И мне совестно за это.</p>
<p id="8917d4af-d9f2-437c-9156-c1159fb288bd" rend="left">Хилкова водворяют среди духоборцев. Это всё, что я знаю про него. Сведение это я получил через Бирюкова, который теперь в Самаре с сыном Львом. Ha-днях же узнал, что Рощина взяли с жандармами от Алмазова, у которого он жил, и свезли в Воронежский острог.</p>
<p id="3324499d-0e60-40d3-8f8a-3d36ae0e5d6e" rend="left">Письмо ваше во всяком случае мне было радостно, и очень благодарю вас за него. Как бы привел бог в такое положение, в котором оно бы было кстати.</p>
<p id="56affe52-9c98-460c-b326-f3e1adad2408" rend="left">Я теперь в Москве, на святой возвращаюсь в Бегичевку. Друзья наши там живут, трудятся и тяготятся той нравственной тяготой, которая связана с делом. Нельзя представить себе, до какой степени тяжело быть в положении распорядителя, раздавателя и по своему выбору давать или не давать. А всё дело в этом. Очень тяжело, но уйти нельзя. И я томлюсь поскорее выбраться отсюда.</p>
<p id="eb9c7c25-b06a-4b08-a933-1b5f48cdc52c" rend="left">Я всё кончаю свое писание и всё не могу кончить. Как вы живете? Не забывайте меня, пишите хоть изредка.</p>
<p id="68e032b1-645f-43ad-8306-2bdb9eb42ec5" rend="left">Прокопенко<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">О С. П. Прокопенко см. в прим. к письму № 328.</note> с вами или нет? Я получил от него письмо с приговором Павловских крестьян<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Толстой упоминает о письме Прокопенко от 28 марта. Часть крестьян села Павловки, Сумского уезда Харьковской губ., близ хутора Д. А. Хилкова, отпала от православия и была причислена правительством к «особо вредной» секте штундистов и преследуема властями и духовенством. О дальнейшей судьбе этих крестьян см. в тт. 72 и 73. См. еще книгу: «Материалы к истории и изучению русского сектантства и раскола под редакцией Владимира Бонч-Бруевича», I, СПб. 1908, стр. 186—205.</note>, но не разобрал откуда. Передайте ему мой привет. Также вашей жене.</p>
<p id="c520b94f-4e00-4a60-ac5b-262bd7102fa4" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<comments><p id="2393a6e3-ae51-4c58-8f56-dda99ca6d2f3" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии рукой И. Б. Файнермана из AЧ. Отрывок впервые опубликован (факсимильно) без даты в книге: Тенеромо, «Воспоминания о Л. Н. Толстом и его письма», изд. «Образование», стр. 193. Полностью опубликовано без даты в сборнике «Лев Толстой и голод», стр. 149—150. Датируется по содержанию.</p>
<p id="912a0c83-009f-49cf-9f3b-6129f1a0baff" rend="petit left">Письмо И. Б. Файнермана, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
<p id="d261dc0e-5fbb-4ece-96b0-3d57a6f4929e" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Слухи о том, что Толстой находится под домашним арестом и что ему грозит ссылка, были распространены в связи с выступлением против Толстого газеты «Московские ведомости».</p>
<p id="b095d1c0-5c3c-4768-8d75-61c3bebfc224" rend="petit left"><hi>2 </hi>О С. П. Прокопенко см. в прим. к письму № 328.</p>
<p id="d0019f8b-f55b-426d-a593-9a10cf45da4a" rend="petit left"><hi>3 </hi>Толстой упоминает о письме Прокопенко от 28 марта. Часть крестьян села Павловки, Сумского уезда Харьковской губ., близ хутора Д. А. Хилкова, отпала от православия и была причислена правительством к «особо вредной» секте штундистов и преследуема властями и духовенством. О дальнейшей судьбе этих крестьян см. в тт. 72 и 73. См. еще книгу: «Материалы к истории и изучению русского сектантства и раскола под редакцией Владимира Бонч-Бруевича», I, СПб. 1908, стр. 186—205.</p>
<p id="26dd5f13-f150-4558-91a7-eb2c4f7af7cc" rend="left secend"><hi style="opnumber">198</hi> <pb n="199"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
