<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №130. М. Андросову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">70</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по листам копировальной книги из A. Ч. Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 69. Год в дате определяется по содержанию.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1897-07-16">1897 г. Июля 16.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Андросов Михаил Семенович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо М. Андросова от 14 июля с описанием его поездки и жизни по возвращении.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">130</number></xenoData>

              <text xml:id="M.Androsovu_130">
	<body><div>
		<opener index="false">
130. М. Андросову.
1897 г. Июля 16. Я. П.
</opener>
<p id="b08906c1-6fb0-4173-93be-abe5bfbb9ebc" rend="Obrashenie left">Дорогой брат Михаил.</p>
<p id="7abd0e02-ca02-4c90-b780-7d35bcee44b8" rend="left">Очень рад был получить известие о вас, о том, что вы вернулись и живете между своими братьями той христианской жизнью, которая радует и утверждает нас в вере. Помогай вам бог, несмотря на все невзгоды и гонения, продолжать эту братскую жизнь. Жизнь такая не вам одним нужна, а тысячам и миллионам людей, которые и теперь и после узнают, что жить, не деля между собой собственности и не враждуя из-за нее, а считая всё божиим и потому общим, и делая другим то, что хочешь, чтобы тебе делали, не только не невозможно, как думают люди, мирские, а легче и радостнее, чем жить для себя и одной своей семьи. Очень пожалели мы, узнав о том, как вас во второй раз задержали в 30 верстах от места. Утешаюсь я тем, что <hi style="opdelimiter">внешние</hi><hi style="opnumber">106</hi> <pb n="107"/><hi style="npdelimiter">дела</hi> не в нашей власти, что если это не удалось, то видно не нужно было для бога. Только бы мы делали то, что вложено в наше сердце и разум самим богом и выражено в законе его, главное, не делали бы противного его воле, не принимали бы участия в злых делах — убийствах и насилиях и в своих отношениях со всеми братьями руководились бы любовью, то всё будет хорошо, так, как должно быть.</p>
<p id="a997013e-c54b-448c-acb2-0bcab0f043e0" rend="left">Слышал я, что бывшие в тюрьмах братья разосланы по магометанским селениям и что Верещагин<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Василий Гаврилович Верещагин, духобор. В начале июня 1897 г. был арестован и приговорен к ссылке в Сибирь. Умер 14 апреля 1898 г. по дороге в ссылку.</note> и Веригин<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Василий Васильевич Веригин, старший брат руководителя духоборов П. В. Веригина.</note> ссылаются в Сибирь. Будем стараться служить им, чем можем.</p>
<p id="0b4848b3-46ad-488d-be36-2888018d6d2c" rend="left">Знаем также про тяжелую участь изгнанных из домов. Соболезнуем о них, о тех, которые остаются тверды, и еще более с любовью соболезнуем о тех, которые ослабевают, им хуже, и стараемся помочь им; но до сих пор мало еще могли сделать, но не перестаем стараться.</p>
<p id="488640c3-e03f-4dbc-9922-442577bf872e" rend="left">Прощайте, братски целую вас. Передайте мой привет и любовь всем братьям.</p>
<p id="20944993-e244-44cc-b4e5-e8d1a951ecd5" rend="left">Никого не видал я, кроме вас, а ближе мне все вы, чем люди, с которыми я прожил всю жизнь, потому что вижу в вашей жизни проявление того бога, которым живу.</p>
<p id="fe65a553-0a53-4244-b9a6-e215233a58f6" rend="right">Брат ваш Лев Толстой.</p>
<p id="60d7e6af-6054-4cfc-91c4-a2dfbff62ba9" rend="left">16 июля.</p>
<lb/>
<p id="61896ec4-f449-4ed3-92c9-b46fcb9d12f2" rend="left">Братьев одного духа с нами всё больше и больше означается со всех сторон и в России и за границей. Верю, что близится царство божие. Пишите мне.</p>
<comments><p id="f5bcd264-cc8a-4d4c-8e4f-ad9b7d38024d" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листам копировальной книги из A. Ч. Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 69. Год в дате определяется по содержанию.</p>
<p id="ea8ecb78-3526-4c21-99b0-298d4738b2d5" rend="petit left">Михаил Андросов — духобор, ездивший в 1895 г. в число ходоков к их руководителю П. В. Веригину, сосланному в Обдорск. В декабре 1896 г. он пытался вторично проехать к Веригину, но был арестован в 30 км. от Обдорска и по этапу возвращен на родину. 13 января 1897 г. проездом он был у Толстого (см. Дневник Толстого 18 января, т. 53).</p>
<p id="f3be4b36-95a7-46de-b337-2fc86d27997a" rend="petit left">Ответ на письмо М. Андросова от 14 июля с описанием его поездки и жизни по возвращении.</p>
<p id="a4c6b30c-45f8-4f4c-b79a-a80714049f39" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Василий Гаврилович Верещагин, духобор. В начале июня 1897 г. был арестован и приговорен к ссылке в Сибирь. Умер 14 апреля 1898 г. по дороге в ссылку.</p>
<p id="dc9e8467-58f2-4f17-a8d8-755d8bf76f2a" rend="petit left"><hi>2 </hi>Василий Васильевич Веригин, старший брат руководителя духоборов П. В. Веригина.</p>
<p id="47efd1be-ca73-42df-ae02-6554e3ec34f4" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">107</hi> <pb n="108"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
