<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 31. Т. А. Ергольской.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">59</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Публикуется впервые. Год письма определяется содержанием и днем недели: 7 декабря в четверг было в 1850 г.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1850-12-07">1850 г. Декабря 7.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ергольская Татьяна Александровна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">31</number></xenoData>

              <text xml:id="T.A.Ergolskoj_31">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 31. Т. А. Ергольской.
1850 г. Декабря 7. Москва.
</opener><p rend="right">Jeudi се 7 décembre.</p>

<p rend="Obrashenie left">Chère Tante. —</p>
<p rend="left">Je suis arrivé à Moscou, mardi à 5 heures du matin, en vie; mais pas en bonne santé, ma fluxion a augmenté et me retient jusqu’à présent chez moi, de sorte que, depuis deux jours que je suis à Moscou je n’ai fait qu’une seule course — je suis allé faire dire un <hi>Te Deum</hi> à notre Dame<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Иверская часовня находилась у Воскресенских ворот (снесены в 1931 г.) Китайгородской стены. В 1929 г. она была снесена по распоряжению Московского совета.</note> <choice original_editorial_correction="d’Iverskai[a]"><sic>d’Iverskai</sic><corr>d’Iverskaia</corr></choice>. J’ai chargé des affaires, en attendant que je sois en état de les faire moi même, Pierre,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Петр Евстратьевич Воробьев, бурмистр в Ясной поляне.</note> que j’ai trouvé dans le plus grand chagrin, ou bien affectant de l’être. Il est venu hier matin tout éploré et la figure de travers se jeter à mes pieds pour me demander pardon, de ce que s’étant grisé il s’est laissé voler 500 r. arg. qu’il avait <hi style="opdelimiter">apporté</hi><hi style="opnumber">63</hi> <pb n="64"/><hi style="npdelimiter">pour</hi> payer à la Banque. — Le récit de ce malheur, comme vous pouvez vous le figurer, fait par un orateur de sa force, a été très pathétique et très long, c’est pour cela que je vous en fais grâce; — Il a présenté une supplique à la Police, on a fait des recherches et l’on a retrouvé 350 r. arg. le reste c. à d. 150 doit être perdu, le mal n’est pas bien grand, vous concevez. Il a arrangé les affaires à la Banque pas tout à fait comme on pouvait le désirer mais au pis aller c’est toujours quelque chose — le terme du payement n’est que retardé. J’écris en détail de toutes les affaires à Serge.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Это письмо не сохранилось,</note> —</p>
<p rend="left">Je suis arrivé directement chez le Prince Serge<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Кн. Сергей Дмитриевич Горчаков. О нем см. прим. 1 к п. № 7.</note> pour avoir des nouvelles de mes gens et je les ai trouvés encore là, le logement n’était pas encore pris, à cause d’un retard arrivé à la poste, avec laquelle j’avais envoyé les 25 r. à Nicolas;<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Гр. Николай Николаевич Толстой. О нем см. вступ. прим. к п. № 50.</note> j’ai été donc obligé de m’arrêter à un hôtel<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">Вероятно в гостинице Шевалье в Старо-Газетном переулке, где часто останавливался, приезжая в Москву. См. прим. 3 к п. № 13.</note> où j’ai passé quelques heures et d’où j’ai déménagé dans mon logement, dont je suis fort content c’est la maison Loboff au <hi><choice><reg>Сивцев</reg><orig>Сивцевъ</orig></choice> <choice><reg>Вражек</reg><orig>Вражекъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> старой Конюшенной</hi><hi>7 </hi>que j’ai gardée à raison de 40 r. arg. avec mon chauffage ce qui fait une affaire de 50 r. — Je n’ai vu en fait de conaissances qu’Islénieff<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Александр Михайлович Исленьев (р. 16 июля 1794 г., ум. 23 апреля 1882 г.), приятель отца Толстого, служил в гвардейской пехоте, в 1817 г. был адъютантом приятеля Пушкина, М. Ф. Орлова; в 1819 г. вышел в отставку капитаном. Арестованный по делу декабристов в Москве, Исленьев сидел в Петропавловской крепости с 18 по 25 января 1826 г. Азартнейший игрок в карты, он в апреле 1827 г. обыграл на 75000 р. в компании с другими лицами (в том числе гр. Фед. Ив. Толстой американец) С. Д. Полторацкого, впоследствии известного библиографа, за что был выслан в Холмогоры, где, правда, прожил недолго. Высылка эта не исправила Исленьева, и он до глубокой старости продолжал сильно играть, выигрывая и проигрывая большие деньги. Много наделала шуму в «свете» женитьба его на неразведенной со своим мужем кн. Софье Петровне Козловской, рожд. гр. Завадовской (ум. в 1830 г.). От этого признанного «незаконным» брака у Александра Михайловича было шесть человек детей, получивших фамилию Иславиных (см. о них прим. 10 к п. № 12). После смерти Софьи Петровны Исленьев женился на дочери одоевского предводителя дворянства Софье Александровне Ждановой (1812—1880), от которой имел трех дочерей. С отцом Льва Николаевича Исленьев был на ты, и дети его были друзьями детства Толстого. На внучке Александра Михайловича впоследствии женился Толстой, изобразивший А. М. Исленьева в «Детстве», «Отрочестве», «Юности» в лице отца Николеньки. (См. 1 том.)</note> qui continue à jouer et par conséquent à perdre, Ozéroff<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false">Борис Семенович Озеров. О нем см. прим. 3 к п. № 12.</note> qui se trouve très heureux et qui est venu me faire visite avec sa femme et Dmitri Calochine,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false">Дмитрий Павлович Колошин (р. в 1827 г., ум. 2 декабря 1877 г. в Ментоне), сын декабриста Павла Ивановича Колошина (1799—1854) и гр. Александры Григорьевны Салтыковой (1805—1871), приходившейся Толстому по кн. Горчаковым четвероюродной сестрой. С семьей П. И. и А. Г. Колошиных, имевших трех сыновей, Сергея, Дмитрия и Валентина и двух дочерей, Александру и Софью, был очень близок Толстой. Софья Павловна (р. 22 августа 1828 г., ум. в 1911? г.), предмет первой любви Толстого, изображена в «Детстве» и «Юности» в лице Сонечки Валахиной. Дмитрий Павлович служил в 1859—1861 гг. младшим секретарем русской миссии в Брюсселе.</note> qui continue à se plaindre de ses parents. —</p>
<p rend="left">Gomme vous êtes amateur d’histoires tragiques, je vais vous en raconter une qui fait bruit à Moscou. Un certain Mr. Kabiline entretenait une <choice original_editorial_correction="certain[e]"><sic>certain</sic><corr>certaine</corr></choice> M-me Simon et lui avait donné pour la servir deux hommes et une femme de chambre. Or Mr. Kabiline avant qu’il n’ait entretenu cette M-me Simon avait été en liaison avec M-me Narichkine née <choice original_editorial_correction="Knor[r]ing"><sic>Knoring</sic><corr>Knorring</corr></choice>, une femme de la meilleure société de Moscou et une femme très à la mode et, quoiqu’entretenant M-me Simon, n’avait pas cessé d’être en corespondance avec elle; sur ces entrefaites on trouve un beau matin M-me Simon <choice original_editorial_correction="assassiné[e]"><sic>assassiné</sic><corr>assassinée</corr></choice> et <choice original_editorial_correction="de[s]"><sic>de</sic><corr>des</corr></choice> preuves certaines qu’elle l’a été <choice original_editorial_correction="pa[r]"><sic>pa</sic><corr>par</corr></choice> ses propres gens. — Ceci ne serait encore rien mais en arrêtant Kabiline la Police a trouvé dans ses papiers des lettres de M-me Narichkine dans lesquelles M-me Nar. lui reproche de l’avoir <choice original_editorial_correction="délaissé[e]"><sic>délaissé</sic><corr>délaissée</corr></choice> et menace M-me Sim. ce qui fait qu’on est convaincu encore par beaucoup d’autres raisons que les assasins n’ont été que les instruments de M-me Nar.<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false">Француженка Луиза Симон-Диманш, бывшая в связи с окончившим в 1838 г. Московский университет Александром Васильевичем Сухово-Кобылиным (1817—1903), автором «Свадьбы Кречинского», была убита 7 ноября 1850 г. в его квартире. В убийстве были обвинены и сосланы на каторгу четверо крепостных Сухово-Кобылина, но многие утверждали, что убийцей был сам Сухово-Кобылин, арестованный 16 ноября и освобожденный из-под ареста 21 ноября. Виновница убийства, Надежда <hi style="opdelimiter">Ивановна</hi><hi style="opnumber">67</hi> <pb n="68"/><hi style="npdelimiter">Нарышкина,</hi> рожд. Кнорринг (1825—1895), по словам Е. М. Феоктистова «небольшого роста, рыжеватая, с неправильными чертами лица, приковывала к себе внимание главным образом какою-то своеобразною грацией, остроумной болтовней и тою самоуверенностью и даже отвагой, которая свойственна так называемым «львицам» («Атеней», кн. III, Л. 1926, стр. 111). Б. Н. Чичерин так ее характеризует: «Лицо у нее было некрасивое, и даже формы не отличались изяществом; она была вертлява и несколько претенциозна; но умна и жива, с блестящим светским разговором. По обычаю львиц, она принимала у себя дома, лежа на кушетке и выставляя изящно обутую ножку; на вечера всегда являлась последнею, в 12 часов ночи. Скоро, однако, ее поприще кончилось трагедиею. За нею ухаживал Сухово-Кобылин, у которого в то же время на содержании была француженка, m-me Симон. Однажды труп этой женщины был найден за Петровской заставою. В Москве рассказывали, что убийство было следствием сцены ревности. Кобылин, подозреваемый в преступлении, был посажен в острог, где пробыл довольно долго. Он успел даже написать там «Свадьбу Кречинского». Но кончилось дело тем, что его выпустили, а повинившихся людей сослали в Сибирь. Многие не верили в виновность осужденных, говорили, что они были подкуплены, и что всё дело было замято вследствие сильных ходатайств. При тогдашних судах добраться до истины было невозможно. Нарышкина же тотчас покинула Москву и уехала за границу. Овдовев, она вышла замуж за Александра Дюма-сына». («Воспоминания Бориса Николаевича Чичерина», II, М. 1929, стр. 106.)</note></p>
<p rend="left">Je ne vous ai pas raconté le tour pendable que m’a joué André<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false">Андрей Ильич Соболев. О нем см. вступ. прим. к п. № 16.</note> à Toula. Figurez vous qu’au lieu de me donner à souscrire <hi style="opdelimiter">une</hi><hi style="opnumber">64</hi> <pb n="65"/><hi style="npdelimiter">lettre</hi> de change de 250 r. comme c’était convenu il m’a voulu faire signer, croyant que <choice original_editorial_correction="je[ne]"><sic>je</sic><corr>jene</corr></choice> lirai pas le papier comme j’en ai l’habitude. Quelle vilenie! M-le Vergani<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false">См. о ней прим. 1 к п. № 27.</note> m’avait prié de sa voir par quel moyen on peut envoyer de l’argent à Vienne? Dite lui qu’elle n’a qu’à m’envoyer l’argent qui sera expédié sans retard ou bien, si elle le préfère, elle peut l’envoyer elle-même à l’adresse suivante на Маросейку <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> контору Бургарта,<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false">Торговый дом И. Л. Буркгардта занимался переводами денег за границу.</note> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> собственный <choice><reg>дом</reg><orig>домъ</orig></choice>. — Serge Kalochine<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false">Сергей Павлович Колошин (1825—1868) в юности военный; с 1846 г. начал печатать в «Москвитянине» юмористические очерки, затем писал фельетоны для «Пантеона» и «Северной пчелы». Прожив некоторое время в Восточной Сибири, Колошин в 1857 г. возвратился в Москву и занялся исключительно литературной деятельностью. В 1858 г. напечатал роман «Светские язвы». В 1861—1863 гг. Колошин издавал литературный иллюстрированный журнал «Зритель». В 1863 г. уехал в Италию, откуда посылал корреспонденции в «Голос», «Русский инвалид», а затем описал свою поездку в «Современной летописи».</note> n’est pas <choice original_editorial_correction="mari[é]"><sic>mari</sic><corr>marié</corr></choice> comme on le disait mais il est devenu beaucoup plus rangé et travaille beaucoup à des traductions de <choice original_editorial_correction="roman[s]"><sic>roman</sic><corr>romans</corr></choice> dans des journaux et à faire des nouvelles qu’il fait imprimer. Je n’ai rien lu de lui mais on dit qu’il a beaucoup de talent et que ses petites pièces sont fort <choice original_editorial_correction="joli[e]s"><sic>jolis</sic><corr>jolies</corr></choice>; au moins il gagne honnêtement sont pain et plus de pain que n’en rapportent 300 paysans.</p>
<p rend="left">Je baise vos mains et attends une lettre de vous avec <choice original_editorial_correction="tout[s]"><sic>tout</sic><corr>touts</corr></choice> les détails possibles sur tout. <choice><reg>Гаше</reg><orig>Гашѣ</orig></choice><note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false">Француженка Луиза Симон-Диманш, бывшая в связи с окончившим в 1838 г. Московский университет Александром Васильевичем Сухово-Кобылиным (1817—1903), автором «Свадьбы Кречинского», была убита 7 ноября 1850 г. в его квартире. В убийстве были обвинены и сосланы на каторгу четверо крепостных Сухово-Кобылина, но многие утверждали, что убийцей был сам Сухово-Кобылин, арестованный 16 ноября и освобожденный из-под ареста 21 ноября. Виновница убийства, Надежда <hi style="opdelimiter">Ивановна</hi><hi style="opnumber">67</hi> <pb n="68"/><hi style="npdelimiter">Нарышкина,</hi> рожд. Кнорринг (1825—1895), по словам Е. М. Феоктистова «небольшого роста, рыжеватая, с неправильными чертами лица, приковывала к себе внимание главным образом какою-то своеобразною грацией, остроумной болтовней и тою самоуверенностью и даже отвагой, которая свойственна так называемым «львицам» («Атеней», кн. III, Л. 1926, стр. 111). Б. Н. Чичерин так ее характеризует: «Лицо у нее было некрасивое, и даже формы не отличались изяществом; она была вертлява и несколько претенциозна; но умна и жива, с блестящим светским разговором. По обычаю львиц, она принимала у себя дома, лежа на кушетке и выставляя изящно обутую ножку; на вечера всегда являлась последнею, в 12 часов ночи. Скоро, однако, ее поприще кончилось трагедиею. За нею ухаживал Сухово-Кобылин, у которого в то же время на содержании была француженка, m-me Симон. Однажды труп этой женщины был найден за Петровской заставою. В Москве рассказывали, что убийство было следствием сцены ревности. Кобылин, подозреваемый в преступлении, был посажен в острог, где пробыл довольно долго. Он успел даже написать там «Свадьбу Кречинского». Но кончилось дело тем, что его выпустили, а повинившихся людей сослали в Сибирь. Многие не верили в виновность осужденных, говорили, что они были подкуплены, и что всё дело было замято вследствие сильных ходатайств. При тогдашних судах добраться до истины было невозможно. Нарышкина же тотчас покинула Москву и уехала за границу. Овдовев, она вышла замуж за Александра Дюма-сына». («Воспоминания Бориса Николаевича Чичерина», II, М. 1929, стр. 106.)</note> кланяюсь comme cela lui fera plaisir.</p>
<p rend="petit right">Четверг 7 декабря. —</p>
<p rend="Obrashenie petit">
Дорогая тетенька. —
</p>
<p rend="petit left">Приехал я в Москву во вторник, в 5 часов утра, живой, но не здоровый; мой флюс увеличился, я сижу дома и за два дня, что я в Москве, выехал только раз, ездил в часовню Иверской божьей матери,<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false">Иверская часовня находилась у Воскресенских ворот (снесены в 1931 г.) Китайгородской стены. В 1929 г. она была снесена по распоряжению Московского совета.</note> где заказал молебен. Я поручил дела, покуда сам не выезжаю, Петру,<note xml:id="note17" resp="volume_editor" index="false">Петр Евстратьевич Воробьев, бурмистр в Ясной поляне.</note> которого застал в большом горе. А, может-быть, он и прикидывается. Вчера утром он явился в отчаянии, с перекошенным лицом, бросился мне в ноги и стал просить прощения, что у него, пьяного, стащили 500 р. сер., которые он должен был внести в банк. Рассказ об этом несчастье из уст такого великого оратора, как вы легко себе представляете, был очень трогателен и очень длинен, поэтому я вас избавлю от него. Он подал заявление в полицию, в результате 350 р. сер. уже разыскали, остальные же 150 р., вероятно, пропали бесследно. Согласитесь, что беда не велика. В банке он устроил дела не совсем так, как бы этого хотелось, но сносно — срок платежа только отсрочен. Обо всем этом подробно пишу Сереже.<hi>3 </hi>—</p>
<p rend="petit left">Приехал я прямо к князю Сергею,<note xml:id="note18" resp="volume_editor" index="false">Кн. Сергей Дмитриевич Горчаков. О нем см. прим. 1 к п. № 7.</note> чтобы узнать о своих людях, которых я застал еще там. Квартира еще не нанята из-за задержки, происшедшей с посланными мною по почте 25 р. Николеньке.<note xml:id="note19" resp="volume_editor" index="false"> Гр. Николай Николаевич Толстой. О нем см. вступ. прим. к п. № 50.</note> Таким образом, я принужден был остановиться в гостинице,<note xml:id="note20" resp="volume_editor" index="false">Вероятно в гостинице Шевалье в Старо-Газетном переулке, где часто останавливался, приезжая в Москву. См. прим. 3 к п. № 13.</note> но только на несколько часов, и оттуда я перебрался на свою квартиру; я ею очень доволен, она в доме Лобова* <hi><choice><reg>Сивцев</reg><orig>Сивцевъ</orig></choice> <choice><reg>Вражек</reg><orig>Вражекъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> Старой Конюшенной</hi>*,<note xml:id="note21" resp="volume_editor" index="false">Домовладельца в Сивцевом-Вражке Лобова не существовало, но был дом Анны Акимовны Глобы (теперь № 36) на углу Сивцева Вражка и Никольского пер., ныне не существующий (Сообщ. Н. П. <hi style="opdelimiter">Чулковым).</hi><hi style="opnumber">66</hi></note> плата 40 р. сер. в месяц с моими дровами, всего обойдется в 50 р. —</p>
<p rend="petit left">Из знакомых видал только Исленьева,<note xml:id="note22" resp="volume_editor" index="false">Александр Михайлович Исленьев (р. 16 июля 1794 г., ум. 23 апреля 1882 г.), приятель отца Толстого, служил в гвардейской пехоте, в 1817 г. был адъютантом приятеля Пушкина, М. Ф. Орлова; в 1819 г. вышел в отставку капитаном. Арестованный по делу декабристов в Москве, Исленьев сидел в Петропавловской крепости с 18 по 25 января 1826 г. Азартнейший игрок в карты, он в апреле 1827 г. обыграл на 75000 р. в компании с другими лицами (в том числе гр. Фед. Ив. Толстой американец) С. Д. Полторацкого, впоследствии известного библиографа, за что был выслан в Холмогоры, где, правда, прожил недолго. Высылка эта не исправила Исленьева, и он до глубокой старости продолжал сильно играть, выигрывая и проигрывая большие деньги. Много наделала шуму в «свете» женитьба его на неразведенной со своим мужем кн. Софье Петровне Козловской, рожд. гр. Завадовской (ум. в 1830 г.). От этого признанного «незаконным» брака у Александра Михайловича было шесть человек детей, получивших фамилию Иславиных (см. о них прим. 10 к п. № 12). После смерти Софьи Петровны Исленьев женился на дочери одоевского предводителя дворянства Софье Александровне Ждановой (1812—1880), от которой имел трех дочерей. С отцом Льва Николаевича Исленьев был на ты, и дети его были друзьями детства Толстого. На внучке Александра Михайловича впоследствии женился Толстой, изобразивший А. М. Исленьева в «Детстве», «Отрочестве», «Юности» в лице отца Николеньки. (См. 1 том.)</note> который продолжает играть, следовательно и проигрывать; Озерова,<note xml:id="note23" resp="volume_editor" index="false">Борис Семенович Озеров. О нем см. прим. 3 к п. № 12.</note> очень счастливого, который <hi style="opdelimiter">приезжал</hi><hi style="opnumber">65</hi> <pb n="66"/><hi style="npdelimiter">ко</hi> мне со своей женой, и Дмитрия Колошина,<note xml:id="note24" resp="volume_editor" index="false">Дмитрий Павлович Колошин (р. в 1827 г., ум. 2 декабря 1877 г. в Ментоне), сын декабриста Павла Ивановича Колошина (1799—1854) и гр. Александры Григорьевны Салтыковой (1805—1871), приходившейся Толстому по кн. Горчаковым четвероюродной сестрой. С семьей П. И. и А. Г. Колошиных, имевших трех сыновей, Сергея, Дмитрия и Валентина и двух дочерей, Александру и Софью, был очень близок Толстой. Софья Павловна (р. 22 августа 1828 г., ум. в 1911? г.), предмет первой любви Толстого, изображена в «Детстве» и «Юности» в лице Сонечки Валахиной. Дмитрий Павлович служил в 1859—1861 гг. младшим секретарем русской миссии в Брюсселе.</note> который по-прежнему жалуется на своих родителей. —</p>
<p rend="petit left">Так как вы охотница до трагических историй, расскажу вам ту, которая наделала шуму по всей Москве. Некто Кобылин содержал какую-то г-жу Симон, которой дал в услужение двоих мужчин и одну горничную. Этот Кобылин был раньше в связи с г-жей Нарышкиной, рожд. Кнорринг, женщиной из лучшего московского общества и очень на виду. Кобылин продолжал с ней переписываться, несмотря на свою связь с г-жей Симон. И вот в одно прекрасное утро г-жу Симон находят убитой, и верные улики указывают, что убийцы ее — ее собственные люди. Это бы куда ни шло, но при аресте Кобылина полиция нашла письма Нарышкиной с упреками ему, что он ее бросил, и с угрозами по адресу г-жи Симон. Таким образом, и с другими возбуждающими подозрения причинами, предполагают, что убийцы были направлены Нарышкиною.<note xml:id="note25" resp="volume_editor" index="false">Француженка Луиза Симон-Диманш, бывшая в связи с окончившим в 1838 г. Московский университет Александром Васильевичем Сухово-Кобылиным (1817—1903), автором «Свадьбы Кречинского», была убита 7 ноября 1850 г. в его квартире. В убийстве были обвинены и сосланы на каторгу четверо крепостных Сухово-Кобылина, но многие утверждали, что убийцей был сам Сухово-Кобылин, арестованный 16 ноября и освобожденный из-под ареста 21 ноября. Виновница убийства, Надежда <hi style="opdelimiter">Ивановна</hi><hi style="opnumber">67</hi> <pb n="68"/><hi style="npdelimiter">Нарышкина,</hi> рожд. Кнорринг (1825—1895), по словам Е. М. Феоктистова «небольшого роста, рыжеватая, с неправильными чертами лица, приковывала к себе внимание главным образом какою-то своеобразною грацией, остроумной болтовней и тою самоуверенностью и даже отвагой, которая свойственна так называемым «львицам» («Атеней», кн. III, Л. 1926, стр. 111). Б. Н. Чичерин так ее характеризует: «Лицо у нее было некрасивое, и даже формы не отличались изяществом; она была вертлява и несколько претенциозна; но умна и жива, с блестящим светским разговором. По обычаю львиц, она принимала у себя дома, лежа на кушетке и выставляя изящно обутую ножку; на вечера всегда являлась последнею, в 12 часов ночи. Скоро, однако, ее поприще кончилось трагедиею. За нею ухаживал Сухово-Кобылин, у которого в то же время на содержании была француженка, m-me Симон. Однажды труп этой женщины был найден за Петровской заставою. В Москве рассказывали, что убийство было следствием сцены ревности. Кобылин, подозреваемый в преступлении, был посажен в острог, где пробыл довольно долго. Он успел даже написать там «Свадьбу Кречинского». Но кончилось дело тем, что его выпустили, а повинившихся людей сослали в Сибирь. Многие не верили в виновность осужденных, говорили, что они были подкуплены, и что всё дело было замято вследствие сильных ходатайств. При тогдашних судах добраться до истины было невозможно. Нарышкина же тотчас покинула Москву и уехала за границу. Овдовев, она вышла замуж за Александра Дюма-сына». («Воспоминания Бориса Николаевича Чичерина», II, М. 1929, стр. 106.)</note></p>
<p rend="petit left">Я не рассказал вам, какую непростительную штуку проделал со мной Андрей<note xml:id="note26" resp="volume_editor" index="false">Андрей Ильич Соболев. О нем см. вступ. прим. к п. № 16.</note> в Туле. Представьте себе, что вместо того, чтобы дать мне подписать, как было условлено, вексель в 250 р., он хотел, чтобы я подписал его, надеясь, что я не прочту бумаги, что со мной часто случается. Какая мерзость! М-ль Вергани<note xml:id="note27" resp="volume_editor" index="false">См. о ней прим. 1 к п. № 27.</note> просила меня узнать, как послать деньги в Вену. Пусть она пришлет их мне, и я перешлю их безотлагательно; или же, ежели она это предпочитает, она может сама послать их *на Маросейку, <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> контору Бургарта,<note xml:id="note28" resp="volume_editor" index="false">Торговый дом И. Л. Буркгардта занимался переводами денег за границу.</note> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> собственный <choice><reg>дом</reg><orig>домъ</orig></choice>.* — Сергей Колошин<note xml:id="note29" resp="volume_editor" index="false">Сергей Павлович Колошин (1825—1868) в юности военный; с 1846 г. начал печатать в «Москвитянине» юмористические очерки, затем писал фельетоны для «Пантеона» и «Северной пчелы». Прожив некоторое время в Восточной Сибири, Колошин в 1857 г. возвратился в Москву и занялся исключительно литературной деятельностью. В 1858 г. напечатал роман «Светские язвы». В 1861—1863 гг. Колошин издавал литературный иллюстрированный журнал «Зритель». В 1863 г. уехал в Италию, откуда посылал корреспонденции в «Голос», «Русский инвалид», а затем описал свою поездку в «Современной летописи».</note> неженат, как были о том слухи, но он остепенился и много работает над переводами романов для журналов и пишет повести, которые печатаются. Я не читал ничего из написанного им, но говорят, что он очень талантлив, и что его маленькие вещицы очень милы. По крайней мере, он честно зарабатывает свой хлеб и зарабатывает его больше, чем приносят 300 душ крестьян. Целую ваши руки и жду письма со всевозможными подробностями обо всем. *<choice><reg>Гаше</reg><orig>Гашѣ</orig></choice><note xml:id="note30" resp="volume_editor" index="false">Гаша или Агафья Михайловна. См. прим. 2 к п. № 23.</note> кланяюсь*, чтобы доставить ей удовольствие.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Публикуется впервые. Год письма определяется содержанием и днем недели: 7 декабря в четверг было в 1850 г.</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Иверская часовня находилась у Воскресенских ворот (снесены в 1931 г.) Китайгородской стены. В 1929 г. она была снесена по распоряжению Московского совета.</p>
<p rend="petit left"><hi>2 </hi>Петр Евстратьевич Воробьев, бурмистр в Ясной поляне.</p>
<p rend="petit left"><hi>3 </hi>Это письмо не сохранилось,</p>
<p rend="petit left"><hi>4 </hi>Кн. Сергей Дмитриевич Горчаков. О нем см. прим. 1 к п. № 7.</p>
<p rend="petit left"><hi>5</hi> Гр. Николай Николаевич Толстой. О нем см. вступ. прим. к п. № 50.</p>
<p rend="petit left"><hi>6 </hi>Вероятно в гостинице Шевалье в Старо-Газетном переулке, где часто останавливался, приезжая в Москву. См. прим. 3 к п. № 13.</p>
<p rend="petit left"><hi>7 </hi>Домовладельца в Сивцевом-Вражке Лобова не существовало, но был дом Анны Акимовны Глобы (теперь № 36) на углу Сивцева Вражка и Никольского пер., ныне не существующий (Сообщ. Н. П. <hi style="opdelimiter">Чулковым).</hi><hi style="opnumber">66</hi></p>
<p rend="petit left"><pb n="67"/><hi style="npdelimiter"><hi>8 </hi>Александр</hi> Михайлович Исленьев (р. 16 июля 1794 г., ум. 23 апреля 1882 г.), приятель отца Толстого, служил в гвардейской пехоте, в 1817 г. был адъютантом приятеля Пушкина, М. Ф. Орлова; в 1819 г. вышел в отставку капитаном. Арестованный по делу декабристов в Москве, Исленьев сидел в Петропавловской крепости с 18 по 25 января 1826 г. Азартнейший игрок в карты, он в апреле 1827 г. обыграл на 75000 р. в компании с другими лицами (в том числе гр. Фед. Ив. Толстой американец) С. Д. Полторацкого, впоследствии известного библиографа, за что был выслан в Холмогоры, где, правда, прожил недолго. Высылка эта не исправила Исленьева, и он до глубокой старости продолжал сильно играть, выигрывая и проигрывая большие деньги. Много наделала шуму в «свете» женитьба его на неразведенной со своим мужем кн. Софье Петровне Козловской, рожд. гр. Завадовской (ум. в 1830 г.). От этого признанного «незаконным» брака у Александра Михайловича было шесть человек детей, получивших фамилию Иславиных (см. о них прим. 10 к п. № 12). После смерти Софьи Петровны Исленьев женился на дочери одоевского предводителя дворянства Софье Александровне Ждановой (1812—1880), от которой имел трех дочерей. С отцом Льва Николаевича Исленьев был на ты, и дети его были друзьями детства Толстого. На внучке Александра Михайловича впоследствии женился Толстой, изобразивший А. М. Исленьева в «Детстве», «Отрочестве», «Юности» в лице отца Николеньки. (См. 1 том.)</p>
<p rend="petit left">Исленьев был членом Московского общества сельского хозяйства и писал по сельскохозяйственным вопросам. Кроме этого, опубликованы его рассказ о декабристах в «Русском архиве» 1882, I, стр. 176 и «Охотничье послание 1845 г. приятелю П. А. Офросимову» в сб. «Старина и новизна», кн. XVIII, 389—391. Об А. М. Исленьеве см. в воспоминаниях его внучки Т. А. Кузминской «Моя жизнь дома и в Ясной поляне» (ч. I); «Алфавит декабристов» под ред. и с прим. Б. Л. Модзалевского и А. А. Сиверса. Госиздат Л. 1925; статья Д. Соколова в архангельской газете «Волна» 1928, 30. IX, № 228 (2578).</p>
<p rend="petit left"><hi>9 </hi>Борис Семенович Озеров. О нем см. прим. 3 к п. № 12.</p>
<p rend="petit left"><hi>10 </hi>Дмитрий Павлович Колошин (р. в 1827 г., ум. 2 декабря 1877 г. в Ментоне), сын декабриста Павла Ивановича Колошина (1799—1854) и гр. Александры Григорьевны Салтыковой (1805—1871), приходившейся Толстому по кн. Горчаковым четвероюродной сестрой. С семьей П. И. и А. Г. Колошиных, имевших трех сыновей, Сергея, Дмитрия и Валентина и двух дочерей, Александру и Софью, был очень близок Толстой. Софья Павловна (р. 22 августа 1828 г., ум. в 1911? г.), предмет первой любви Толстого, изображена в «Детстве» и «Юности» в лице Сонечки Валахиной. Дмитрий Павлович служил в 1859—1861 гг. младшим секретарем русской миссии в Брюсселе.</p>
<p rend="petit left"><hi>11 </hi>Француженка Луиза Симон-Диманш, бывшая в связи с окончившим в 1838 г. Московский университет Александром Васильевичем Сухово-Кобылиным (1817—1903), автором «Свадьбы Кречинского», была убита 7 ноября 1850 г. в его квартире. В убийстве были обвинены и сосланы на каторгу четверо крепостных Сухово-Кобылина, но многие утверждали, что убийцей был сам Сухово-Кобылин, арестованный 16 ноября и освобожденный из-под ареста 21 ноября. Виновница убийства, Надежда <hi style="opdelimiter">Ивановна</hi><hi style="opnumber">67</hi> <pb n="68"/><hi style="npdelimiter">Нарышкина,</hi> рожд. Кнорринг (1825—1895), по словам Е. М. Феоктистова «небольшого роста, рыжеватая, с неправильными чертами лица, приковывала к себе внимание главным образом какою-то своеобразною грацией, остроумной болтовней и тою самоуверенностью и даже отвагой, которая свойственна так называемым «львицам» («Атеней», кн. III, Л. 1926, стр. 111). Б. Н. Чичерин так ее характеризует: «Лицо у нее было некрасивое, и даже формы не отличались изяществом; она была вертлява и несколько претенциозна; но умна и жива, с блестящим светским разговором. По обычаю львиц, она принимала у себя дома, лежа на кушетке и выставляя изящно обутую ножку; на вечера всегда являлась последнею, в 12 часов ночи. Скоро, однако, ее поприще кончилось трагедиею. За нею ухаживал Сухово-Кобылин, у которого в то же время на содержании была француженка, m-me Симон. Однажды труп этой женщины был найден за Петровской заставою. В Москве рассказывали, что убийство было следствием сцены ревности. Кобылин, подозреваемый в преступлении, был посажен в острог, где пробыл довольно долго. Он успел даже написать там «Свадьбу Кречинского». Но кончилось дело тем, что его выпустили, а повинившихся людей сослали в Сибирь. Многие не верили в виновность осужденных, говорили, что они были подкуплены, и что всё дело было замято вследствие сильных ходатайств. При тогдашних судах добраться до истины было невозможно. Нарышкина же тотчас покинула Москву и уехала за границу. Овдовев, она вышла замуж за Александра Дюма-сына». («Воспоминания Бориса Николаевича Чичерина», II, М. 1929, стр. 106.)</p>
<p rend="petit left">Дело об убийстве Диманш тянулось в разных инстанциях до октября 1857 г., когда приговором Государственного совета были оставлены свободными от ответственности за убийство и А. В. Сухово-Кобылин и его крепостные. Об этом деле см. книгу Л. П. Гроссмана «Преступление Сухово-Кобылина», изд. «Прибой», Л. (1927), где доказывается, что убийцей Диманш был А. В. Сухово-Кобылин. Последнее опровергается Я. Гроссманом, в ряде докладов, сделанных им в Москве в 1932—1933 гг., доказывающим, что убили Диманш крепостные А. В. Сухово-Кобылина.</p>
<p rend="petit left"><hi>12 </hi>Андрей Ильич Соболев. О нем см. вступ. прим. к п. № 16.</p>
<p rend="petit left"><hi>13 </hi>См. о ней прим. 1 к п. № 27.</p>
<p rend="petit left"><hi>14 </hi>Торговый дом И. Л. Буркгардта занимался переводами денег за границу.</p>
<p rend="petit left"><hi>15 </hi>Сергей Павлович Колошин (1825—1868) в юности военный; с 1846 г. начал печатать в «Москвитянине» юмористические очерки, затем писал фельетоны для «Пантеона» и «Северной пчелы». Прожив некоторое время в Восточной Сибири, Колошин в 1857 г. возвратился в Москву и занялся исключительно литературной деятельностью. В 1858 г. напечатал роман «Светские язвы». В 1861—1863 гг. Колошин издавал литературный иллюстрированный журнал «Зритель». В 1863 г. уехал в Италию, откуда посылал корреспонденции в «Голос», «Русский инвалид», а затем описал свою поездку в «Современной летописи».</p>
<p rend="petit left"><hi>16 </hi>Гаша или Агафья Михайловна. См. прим. 2 к п. № 23.</p>
<p rend="left secend"><hi style="opnumber">68</hi> <pb n="69"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
