<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 149. Е. И. Комладзе.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на четырех страницах почтовой бумаги.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-03-01">1910 г. Марта 1.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Комладзе Ермолай Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Комладзе от 18 февраля с целым рядом религиозных вопросов.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">149</number></xenoData>

       <text xml:id="E.I.Komladze_149">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 149. Е. И. Комладзе.
1910 г. Марта 1. Я. П.
</opener><p id="6abaadb7-6dba-4703-8645-518cbfecd925" rend="right">1 марта 1910 г. Ясная Поляна.</p>

<p id="dd984ca6-8dd5-4cf5-bf49-9f174e8e8c6e" rend="Obrashenie left">Любезный брат Ермолай Иванович,</p>
<p id="15c32016-d5ab-4f0c-b25b-9effe79206a1" rend="left">Письмо ваше получил, но хотя и не знаю, во что и как вы верите, постараюсь ответить на ваши вопросы правдиво перед богом, как сам <hi style="opdelimiter">понимаю.</hi><hi style="opnumber">117</hi></p>
<p id="1cf3c548-e703-4224-9054-5984f96ab810" rend="left"><pb n="118"/><hi style="npdelimiter">1)</hi> О крещении думаю, что крещение водой, как взрослых, так и особенно младенцев, пустой и бесполезный обряд. Если понимать так, что при крещении дух божий входит в человека, то это вхождение в душу человека духа божия совершается тайно и не может зависеть от внешних обрядов. Поэтому считаю всякое крещение ненужным.</p>
<p id="8f82205e-03be-436b-891b-e385ee19a953" rend="left">2) Насчет бракосочетания думаю, что согласно с учением Христа лучше всего полное целомудрие. Если же мужчина и женщина не могут выдержать полного целомудрия, то пусть соединяются, но обещая друг другу верность на всю жизнь (ни в каком случае не допуская развода, как и сказано в еванг. Матф., гл. V, 32) и обещая вместе воспитывать детей в своей вере; совершение же при этом каких-нибудь внешних обрядов считаю тоже ненужным.</p>
<p id="f8277fb0-a9ea-416e-9cb4-a99232a2f815" rend="left">3) Насчет погребения думаю, что мертвое тело надо убрать так, чтобы оно не мешало живым. Всякие же молитвы над телом считаю бесполезным. Всякий человек может только сам в своей жизни исполнять или не исполнять волю бога, молитвы же других людей о нем после его смерти не могут изменить его прошедшую жизнь. При смерти дух человека возвращается к тому, от кого он исшел. А бог, от кого он исшел и к кому возвратится, — есть любовь. И потому после смерти душа человека ничего кроме добра ожидать не может.</p>
<p id="7a2b1563-7038-435e-aa8c-29c58fa32628" rend="left">4) О молитвах вообще думаю, по словам Христа, что если молишься, то уединись и один перед богом открой ему свою душу и старайся соединиться с ним, и что такая молитва полезна для души больше, чем молитва внешняя, общественная в храмах и собраниях. Молитва же, как я думаю, самая важная и полезная для души, это молитва ежечасная, особенно когда сходишься с людьми, имеешь с ними дело. Молитва же, по моему мнению, должна состоять в том, что так как ты знаешь, что во всяком человеке живет, так же, как и в тебе, дух божий и что ты просишь бога помочь тебе сейчас обойтись с этим человеком с любовью.</p>
<p id="502c29e9-444d-4497-9331-d6c8c70d2d0a" rend="left">Еще, любезные братья, скажу вам о том, что вы пишете, что «евангелие одно, а все поступают разно». На это скажу вам то, что я думаю об евангелии, и о всех тех книгах, которые считаются словом самого бога. По моему мнению, все эти книги ничем не отличаются от всяких других книг — дел рук <hi style="opdelimiter">человеческих.</hi><hi style="opnumber">118</hi> <pb n="119"/><hi style="npdelimiter">Так</hi> что надо понимать, что в этих книгах, как и во всяких других, может быть много хорошего, истинного, а также и много дурного и ложного. В книгах же, называемых словом божиим, в библии, так как книги эти очень старые, главное, были, когда люди еще очень мало знали, и кроме того много раз переводились с языка на язык и переписывались и нарочно извращались, что в книгах этих, в библии, в евангелии, посланиях, <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> много пустого и даже ложного и вредного, и что верить всему, что сказано в этих книгах, не нужно. Не нужно верить уже по одному тому, что таких книг, считающихся словами бога и священными, очень много. Такие книги есть у магометан — Коран, у индусов — Веды, у китайцев — Конфуций, у японцев и части Китая — Будда, у таосистов — Лаотзе.</p>
<p id="1de46370-baed-4610-802f-beaef3e80d9a" rend="left">Верить можно и должно только тому, что одно и то же во всех верах и, кроме того, согласно с разумом и духом божиим, живущим в каждом человеке. Такое, по моему мнению, одно и то же во всех верах и согласное с разумом и духом божиим, живущим в душе человека, высказано в евангелии, не во всем евангелии, а в главных местах его, где передаются слова Христа. Из этих мест я составил то евангелие, которому я верю. Посылаю вам это евангелие — одно более подробное, другое более краткое. О молитве посылаю вам тоже ту молитву, которую я для себя каждый день по утрам читаю.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> См. запись в Дневнике, т. 58, стр. 7—8.</note> Вы спросили меня, как я верю. Отвечаю вам перед богом всю истинную правду. Если моя вера подойдет вам, буду очень рад, если же найдете ее непригодной вам, об одном прошу, не осуждайте меня и не нарушайте нашу братскую взаимную любовь.</p>
<comments><p id="7cdcde50-3803-403a-8395-7e20929c9ca5" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на четырех страницах почтовой бумаги.</p>
<p id="2cff4e28-0856-4114-afe2-c213e8546eb2" rend="petit left">Ответ на письмо Комладзе от 18 февраля с целым рядом религиозных вопросов.</p>
<p id="b3c82a5d-1483-4a93-91cf-8e1ea0e8136d" rend="petit left">Ермолай Иванович Комладзе — сектант, принадлежавший к общине «новокрещенцев», живший в 1910 г. близ станции Слюдянка Забайкальской ж. д.</p>
<p id="bcda6a29-a106-45c5-8a71-89b41232ee44" rend="petit left">Комладзе ответил Толстому письмом от 31 марта 1910 г., в котором благодарил за присланное письмо и книги. На конверте этого письма помета рукой Толстого: <choice original_editorial_correction="Б[ез]"><sic>Б</sic><corr>Без</corr></choice> <choice original_editorial_correction="О[твета]"><sic>О</sic><corr>Ответа</corr></choice>.</p>
<p id="3bc25e33-3d37-4b77-9e1b-8280027e6f29" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> См. запись в Дневнике, т. 58, стр. 7—8.</p>
<p id="5e5d858e-37bf-43ce-98b7-15a6e5b818db" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">119</hi> <pb n="120"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
