<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №94. В. П. Боткину и И. С. Тургеневу.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ТПТ, 4, стр. 39—40 и 41—44 в виде двух отдельных писем (первое кончается словами: «требовало поездки в Москву»). Часть письма, заключенная в ломаные скобки, которая не была послана Боткину, полностью публикуется впервые. Отрывок опубликован в книге: Н. Родионов, «Москва в жизни и творчестве Л. Н. Толстого», изд. «Московский рабочий», М. 1948, стр. 21. Судя по записи в Дневнике (т. 47, стр. 160), Фет заходил к Толстому 20 октября. Следовательно, письмо было, как это видно из его текста, написано на следующий день — 21 октября. По возвращении Толстого из Петербурга в Москву 1 ноября он перечитал письмо, вырвал листок и сделал приписку.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1857-10-21">1857 г. Октября 21 —</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Боткин Василий Петрович</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Тургенев Иван Сергеевич</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">94</number></xenoData>

              <text xml:id="V.P.BotkinuiI.S.Turgenevu_94">
	<body><div>
		<opener index="false">
94. В. П. Боткину и И. С. Тургеневу.
1857 г. Октября 21 — ноября 1. Москва.</opener>
<p id="19290fd6-8e64-4bb2-9a84-c7c5db24f049" rend="left">Здравствуйте, дорогой Василий Петрович. Я думаю, вы сердитесь на меня, да и поделом. Пока я знал, что вы в Fécamps<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Фекан — морские купанья около городка того же названия в департаменте Нижней Сены, на берегу Ла-Манша.</note> и Aix les-Bains,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> [Экс-ле-Бен] — город во французском департаменте Савойи, знаменитый своими минеральными источниками.</note> я мог писать вам, но то от лени, то от деятельности откладывал, одним словом — виноват. Зато последнее время, месяца 2, которые я провел в деревне, дня не <hi style="opdelimiter">проходило,</hi><hi style="opnumber">231</hi> <pb n="232"/><hi style="npdelimiter">чтобы</hi> я не досадывал на себя за то, что потерял вас из виду и не думал о вас. Вчера от милейшего Фета узнал ваш адрес и пишу. Еще больше чем адресу обрадовался я тому, что вам лучше. Только не уходите себя опять в Риме излишней деятельностью и волнением. В том настроении, в котором я вас видел и которое настоящее ваше настроение, я воображаю, как Рим вас будет волновать и счастливить. Вы, должно быть, знаете про меня от <choice original_editorial_correction="Тург[енева]"><sic>Тург</sic><corr>Тургенева</corr></choice> до моего отъезда из <hi>милого </hi>Бадена. Почти не останавливаясь и не выздоровевши, я приехал домой. Невольно всю дорогу я строил планы будущей жизни из нового положения сестры<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> М. Н. Толстая разошлась со своим мужем.</note> и приезда брата <choice original_editorial_correction="Ник[оленьки]"><sic>Ник</sic><corr>Николеньки</corr></choice>. И хоть знал вперед, что меня ожидает разочарованье, такую придумал себе невольно далекую от действительности прекрасную жизнь, что действительность<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Слова</hi>: что действительность <hi>в автографе по ошибке повторены два раза</hi>.</note> больно подействовала на меня. Братьев я почти не видал, они уехали в Курск на охоту, а сестра с провинциальными тетушками, знакомыми и привычками, больная, слабая и закованная в этот провинциализм и свою болезнь, подействовала на меня ужасно тяжело. Про отвращение, возбужденное во мне Россией, мне страшно рассказывать. Дела по имению, в котором еще прошлого года я начал освобождение, шли и плохо и главное остановились, так что требовали личного труда — идти вперед по начатой дороге или всё бросить. Здоровье сестры и воспитанье детей требовало поездки в Москву.</p>
<p id="99dd03e0-5bb6-456a-8128-301f97a1648c" rend="left">&lt;Уж не раз мне случалось в жизни натыкаться на тяжелую действительность и выбирать, карабкаться вверх по этой грязи или идти в обход, и всегда я выбирал обход: философия (не изучаемая, а своя нелепая, вытекающая из настоящей душевной потребности), религия такая же и искусство, последнее время, вот были мои обходы. Я попробовал, и теперь тоже, сказать себе, что я поэт и что мне есть другая деятельность, и махнуть на всё рукой; но в этот раз, потому ли, что я старше, или что дела предстоящие были серьезнее, или сила воображения ослабела, только я не мог, как прежде бывало, вспорхнуть над жизнью, и с ужасом увидал, что вся эта тяжелая, нелепая и нечестная действительность не случайность, не досадное приключение именно со мной одним, а необходимой закон жизни. Грустно мне было расстаться с мечтой о спокойном и честном счастии, без путаницы, труда, ошибок, начинаний, раскаяний, недовольства собой и другими; но я, славу Богу, <choice original_editorial_correction="искрен[но]"><sic>искрен</sic><corr>искренно</corr></choice> <hi style="opdelimiter">убедился</hi><hi style="opnumber">232</hi> <pb n="233"/><hi style="npdelimiter">в</hi> том, что спокойствие и чистота, которую мы ищем в жизни, не про нас; что одно законное счастие есть честный труд и преодоленное препятствие. Очень мне было тяжело долгое время в деревне — прошла молодость! — Но положение дел и сестры было такое, что я почувствовал себя подпоркой такой, что, ежели я буду плохо стоять, то упадет и кое-что, что лежит на мне. Это заставило меня действовать и жить; сначала я увлекся движеньем; а потом втянулся, увидал результаты, предвидел другие, и стало хорошо; хотя изредко и жалко прошлой молодости. В деревне я хлопотал месяца 3, и теперь там хорошо, одним словом, так, что будь завтра освобождение, я не поеду в деревню, и там ничего не переменится. Крестьяне платят мне за землю, а свою я обрабатываю вольными. Кроме того, я затеял большое предприятие с казной касательно лесов, которое очень занимает меня.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> О проектах лесонасаждения в Тульской губернии, см. т. 5, стр. 259 и 347, и п. № 111.</note> Кроме того — главное — с сестрой сначала нам было неловко, взгляды наши&gt; —</p>
<p id="633ec375-80c4-4895-b0a7-c82bd7397199" rend="left">Наши взгляды с сестрой были слишком различны и мы отталкивали друг друга; но надо было жить вместе и теперь кончилось тем, что нам тяжело врозь друг от друга. Я сделал уступки, она сделала уступки, каждый благодарен за сделанные уступки и готов с своей стороны сделать новые. Стоило только начать, а теперь пошло отлично. Так что когда мы вместе, нам всё хочется улыбаться, чувствуется что-то приятное, невысказанное между нами. И это невысказанное есть благодарность друг к другу и то, что любим друг друга больше, чем ожидали. Мы живем вот уже около месяца с ней вдвоем в Москве<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Толстой приехал в Москву с сестрой 17 <hi style="opdelimiter">октября.</hi><hi style="opnumber">235</hi></note> и ожидаем с каждым днем детей и тетушку,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Трое детей М. Н. Толстой с Т. А. Ергольской приехали в Москву 2 ноября.</note> которых, должно быть, задерживает Ока.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Оку нужно было переезжать под Серпуховом.</note> 3-го дня я приехал из Петербурга, куда ездил дня на 4.<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Толстой пробыл в Петербурге не четыре дня, а восемь дней — с 22 по 29 октября.</note> Дружинин был болен, теперь сидит на режиме и поправляется. Анненков весел, здоров, всё так же умен, уклончив и еще с большим жаром, чем прежде, ловит современность во всем, боясь отстать от нее. Действительно, плохо ему будет, ежели он отстанет от нее. Это одно, в непогрешимость чего он верует. Дружинин также умен, спокоен и тверд в своих убеждениях. Я всё не заставал его и видел последним из всех наших общих знакомых. После Некрасовского<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Больной Некрасов часто бывал в это время в мрачном настроении.</note> и Ковалевского мрака,<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Говорится об угрюмом характере Егора Петровича Ковалевского.</note> Анненковской туманной подвижности и разных политических непрочувствованных излияний я отдохнул у Дружинина. Вообще надо вам сказать, новое направление литературы сделало то, что все наши старые знакомые и ваш покорный <hi style="opdelimiter">слуга</hi><hi style="opnumber">233</hi> <pb n="234"/><hi style="npdelimiter">сами</hi> не знают, что они такое, и имеют вид оплеванных. Некрасов плачет о контракте нашем,<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 5 к п. № 18.</note> Панаев тоже, сами уж и не думают писать, сыплят золото Мельникову<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> Павел Иванович Мельников (Печерский) (1819—1883) — писатель, этнограф, бытописатель поволжского раскола. В 1857 г. он печатал в «Русском вестнике» ряд своих рассказов.</note> и Салтыкову<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> М. Е. Салтыков (Щедрин).</note> и всё тщетно. Анненков проводит вечера у Салтыкова и т. д. Островской говорит, что его поймут через 700 лет, Писемский<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false"> Алексей Феофилактович Писемский.</note> тоже, Гончаров в уголке потихоньку приглашает избранных послушать его роман;<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду высоко ценимый Толстым роман Гончарова «Обломов», появившийся в печати в 1859 г.</note> а Майков<note xml:id="note17" resp="volume_editor" index="false"> Аполлон Николаевич Майков (1821—1897) — поэт. Будучи знаком со всеми писателями, входившими в кружок «Современника», А. Н. Майков не был с ними близок, держась славянофильских взглядов. Толстой с Майковым никогда близок не был.</note> ужасно презирает толпу; Вульф<note xml:id="note18" resp="volume_editor" index="false"> Старший конторщик редакции «Современника».</note> покупает акции, а не долю Современника; Щедрин, Мельников, Гр. Н. С. Толстой<note xml:id="note19" resp="volume_editor" index="false"> Гр. Николай Сергеевич Толстой (1812—1875) — троюродный брат Толстого. Н. С. Толстой — автор бытовых «Заволжских очерков». См. записи Толстого в Дневнике под 30 октября, 30 ноября и 1 декабря 1857 г. и прим. 2289 — т. 47, стр. 161, 164, 165 и 508.</note> и прежде писали, не перечитывая, теперь пишут по два слова вдруг и еще диктуют и всё мало. — Салтыков даже объяснил мне, что для изящной литературы теперь прошло время (и не для России теперь, а вообще), что во всей Европе Гомера и Гёте перечитывать не будут больше. Ведь всё это смешно, а ошалеешь, как вдруг весь свет вас уверяет, что небо черное, когда вы его видите голубым, и невольно подумаешь, хорошо ли сам видишь. Дружинин непоколебим. Про себя могу сказать, что я тоже не изменил своего взгляда, но у меня в том меньше заслуги. Слава Богу, я не послушал Тургенева, который доказывал мне, что литератор должен быть только литератор.<note xml:id="note20" resp="volume_editor" index="false"> В ответ на это Тургенев писал Толстому 25 ноября/7 декабря 1857 г.: «Не спорю, может быть, вы и правы, только я, грешный человек, как ни ломал себе голову, никак не могу придумать, что же вы такое, если не литератор: офицер? помещик? философ? основатель новою религиозного учения? чиновник? делец? — Пожалуйста, выведите меня из затруднений и скажите, какое из этих предположений справедливо. Я шучу, — а в самом деле мне бы ужасно хотелось, чтобы вы поплыли, наконец, на полных парусах» (см. ТТП, стр. 39—41). См. также письмо Тургенева к Анненкову от 1/13 декабря 1857 г. (П. В. Анненков, «Литературные воспоминания», Спб. 1909, стр. 500).</note> Это было не в моей натуре. Нельзя из литературы сделать костыль, хлыстик, пожалуй, как говорил В. Скот. Каково бы было мое положение, когда бы, как теперь, подшибли этот костыль. <hi>Наша</hi> литература, т. е. поэзия, есть, если не противузаконное, то ненормальное явление (мы, помнится, спорили с вами об этом) и поэтому построить на нем всю жизнь — противузаконно. Тургенев, я думаю, с вами; поэтому вы прочтите ему это письмо. Известие о том, что вы остаетесь в Риме, любезный Иван Сергеевич, огорчило ваших друзей и очень и дало повод вашим недрузьям, уверяя, что они вас очень любят, осуждать вас в слабости и легкомысленности характера. Ни одного человека я не встречал, который бы не уверял или не считал нужным уверять, что он вас очень любит, но вместе с тем не осуждал бы вас. Писемской говорил, что написал вам ругательное письмо.<note xml:id="note21" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Писемского в печати неизвестно.</note> К. Аксаков говорит, что я напишу ему то, что он сейчас приедет, и т. п. Мне грустно, что вас нет теперь и для меня и для литературы, которую бы вы влиянием своим успокоили бы, и для дел по вашим именьям, которые, говорят, в худом положеньи. Вспомнить хорошенько, я, кажется, тоже позволял себе осуждать вас, но мало. С сестрой только я в волю распространяюсь о вас. В сущности же, руку на сердце, <hi style="opdelimiter">скажу</hi><hi style="opnumber">234</hi> <pb n="235"/><hi style="npdelimiter">то,</hi> что говорю большей частью, когда речь о вас, и то, что думаю в спокойном состоянии: в чужую душу не влезешь. Нет такой странной жизни, которая бы не имела своей законности и объясненья, которого не приищешь, покуда она не пройдет. Для вашей же жизни есть объясненье. Привезите из Рима книгу, которую вы должны еще написать и которую ждут от вас те, которые вас понимают, и тогда всё будет ясно. Ежели вы верите в мою дружбу к вам, напишите мне, как можете искреннее, что вы делаете? что думаете? зачем вы остались? Эти вопросы сильно мучают меня. И даже по этому случаю гончие собаки подняли у меня под черепом мысль, которую гоняют с месяц. — Получили ли вы мое длинное письмо в Fécamps?<note xml:id="note22" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Толстого к Тургеневу в Fécamps неизвестно. В своем ответном письме от 25 ноября/7 декабря 1857 г. Тургенев писал Толстому: «Кстати, большого вашего письма в Fécamps я не получал — я в Фекане вовсе не был; впрочем, я написал туда, чтобы мне его выслали, если оно не затерялось» (ТТП, стр. 39—41).</note> Много бы хотелось еще написать и вам и вам, но надо ехать. Как, я думаю, хорошо вы устроились в Риме, как мне завидно иногда. Мы с сестрой поедем с первым пароходом весной. Я думаю, сначала в Италию.<note xml:id="note23" resp="volume_editor" index="false"> Этот план осуществлен не был.</note></p>
<p id="ebcca6bb-8c28-4cc0-96f6-3bf7162239aa" rend="right">1 Ноября.</p>
<p id="ec161a3b-71da-4df5-89ec-6ad18f9aa551" rend="left">Я вырвал тут листик в начале, которой при перечтении показался мне совсем некстати.<note xml:id="note24" resp="volume_editor" index="false"> Этот сохранившийся листок напечатан в ломаных скобках на стр. 232—233.</note> Извините за эту путаницу. Всё лучше, чем ничего не написать, а переписать едва ли успел бы.</p>
<comments><p id="1faa115c-014b-4e7c-a201-e8fab5f5c25b" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ТПТ, 4, стр. 39—40 и 41—44 в виде двух отдельных писем (первое кончается словами: «требовало поездки в Москву»). Часть письма, заключенная в ломаные скобки, которая не была послана Боткину, полностью публикуется впервые. Отрывок опубликован в книге: Н. Родионов, «Москва в жизни и творчестве Л. Н. Толстого», изд. «Московский рабочий», М. 1948, стр. 21. Судя по записи в Дневнике (т. 47, стр. 160), Фет заходил к Толстому 20 октября. Следовательно, письмо было, как это видно из его текста, написано на следующий день — 21 октября. По возвращении Толстого из Петербурга в Москву 1 ноября он перечитал письмо, вырвал листок и сделал приписку.</p>
<p id="32b60401-d703-4077-8ffe-4a52aaf476de" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Фекан — морские купанья около городка того же названия в департаменте Нижней Сены, на берегу Ла-Манша.</p>
<p id="13b77b98-b229-455d-b980-5c610ee58667" rend="petit left"><hi>2</hi> [Экс-ле-Бен] — город во французском департаменте Савойи, знаменитый своими минеральными источниками.</p>
<p id="65ee9fea-4345-4c59-9502-3beb183729f9" rend="petit left"><hi>3</hi> М. Н. Толстая разошлась со своим мужем.</p>
<p id="da5d53f5-7dfb-48c4-ae02-cd4c3d98d979" rend="petit left"><hi>4</hi> <hi>Слова</hi>: что действительность <hi>в автографе по ошибке повторены два раза</hi>.</p>
<p id="ccb048f6-a38f-46c9-89ac-47f5ea45846c" rend="petit left"><hi>5</hi> О проектах лесонасаждения в Тульской губернии, см. т. 5, стр. 259 и 347, и п. № 111.</p>
<p id="6c621d04-5b4b-4855-a5b8-d931fa4b6267" rend="petit left"><hi>6</hi> Толстой приехал в Москву с сестрой 17 <hi style="opdelimiter">октября.</hi><hi style="opnumber">235</hi></p>
<p id="4368cbd3-a5ba-4376-bc9c-7e8d69a8423a" rend="petit left"><pb n="236"/><hi style="npdelimiter">На</hi> это признание Толстого о М. Н. Толстой Тургенев отвечал 25 ноября/7 декабря 1857 г. См. ПТТ, стр. 39—41.</p>
<p id="7a32a94a-7f7b-45b9-b59d-4945911668dd" rend="petit left"><hi>7</hi> Трое детей М. Н. Толстой с Т. А. Ергольской приехали в Москву 2 ноября.</p>
<p id="048f3bf2-2d94-4398-b38e-67869725739d" rend="petit left"><hi>8</hi> Оку нужно было переезжать под Серпуховом.</p>
<p id="02fef297-f1f4-4dbb-b560-0b6bb3d5f10e" rend="petit left"><hi>9</hi> Толстой пробыл в Петербурге не четыре дня, а восемь дней — с 22 по 29 октября.</p>
<p id="b5f72315-bec1-4fd9-8888-e2f5d3131a45" rend="petit left"><hi>10</hi> Больной Некрасов часто бывал в это время в мрачном настроении.</p>
<p id="8ed6334b-4eb2-4195-8faf-4248107e9efa" rend="petit left"><hi>11</hi> Говорится об угрюмом характере Егора Петровича Ковалевского.</p>
<p id="21ccab84-683e-4529-996c-f1458bb46001" rend="petit left"><hi>12</hi> См. прим. 5 к п. № 18.</p>
<p id="1c4614e4-cced-421d-98e0-1f3038e76059" rend="petit left"><hi>13</hi> Павел Иванович Мельников (Печерский) (1819—1883) — писатель, этнограф, бытописатель поволжского раскола. В 1857 г. он печатал в «Русском вестнике» ряд своих рассказов.</p>
<p id="56e3b175-6971-44dc-8121-a344c8260d45" rend="petit left"><hi>14</hi> М. Е. Салтыков (Щедрин).</p>
<p id="c0089ea6-1e32-4733-85c0-17fe18506795" rend="petit left"><hi>15</hi> Алексей Феофилактович Писемский.</p>
<p id="9e63208f-807b-4876-b71c-2f41a8681e23" rend="petit left"><hi>16</hi> Имеется в виду высоко ценимый Толстым роман Гончарова «Обломов», появившийся в печати в 1859 г.</p>
<p id="73ccec60-22ac-423f-8afc-36d81c91a91d" rend="petit left"><hi>17</hi> Аполлон Николаевич Майков (1821—1897) — поэт. Будучи знаком со всеми писателями, входившими в кружок «Современника», А. Н. Майков не был с ними близок, держась славянофильских взглядов. Толстой с Майковым никогда близок не был.</p>
<p id="560d930d-b37a-444e-b9b3-02836f755136" rend="petit left"><hi>18</hi> Старший конторщик редакции «Современника».</p>
<p id="1485bc09-c02e-411a-b7f0-5197c7f804d0" rend="petit left"><hi>19</hi> Гр. Николай Сергеевич Толстой (1812—1875) — троюродный брат Толстого. Н. С. Толстой — автор бытовых «Заволжских очерков». См. записи Толстого в Дневнике под 30 октября, 30 ноября и 1 декабря 1857 г. и прим. 2289 — т. 47, стр. 161, 164, 165 и 508.</p>
<p id="f5b81c6c-495c-4d28-a713-865fa0d19c7e" rend="petit left"><hi>20</hi> В ответ на это Тургенев писал Толстому 25 ноября/7 декабря 1857 г.: «Не спорю, может быть, вы и правы, только я, грешный человек, как ни ломал себе голову, никак не могу придумать, что же вы такое, если не литератор: офицер? помещик? философ? основатель новою религиозного учения? чиновник? делец? — Пожалуйста, выведите меня из затруднений и скажите, какое из этих предположений справедливо. Я шучу, — а в самом деле мне бы ужасно хотелось, чтобы вы поплыли, наконец, на полных парусах» (см. ТТП, стр. 39—41). См. также письмо Тургенева к Анненкову от 1/13 декабря 1857 г. (П. В. Анненков, «Литературные воспоминания», Спб. 1909, стр. 500).</p>
<p id="325fcd8d-4383-477d-871f-ad35c96f4c53" rend="petit left"><hi>21</hi> Письмо Писемского в печати неизвестно.</p>
<p id="622e92ba-fe20-4ec4-94d0-c0011392280d" rend="petit left"><hi>22</hi> Письмо Толстого к Тургеневу в Fécamps неизвестно. В своем ответном письме от 25 ноября/7 декабря 1857 г. Тургенев писал Толстому: «Кстати, большого вашего письма в Fécamps я не получал — я в Фекане вовсе не был; впрочем, я написал туда, чтобы мне его выслали, если оно не затерялось» (ТТП, стр. 39—41).</p>
<p id="cf2fcab2-d5bd-498b-9b99-914d7cac1b4b" rend="petit left"><hi>23</hi> Этот план осуществлен не был.</p>
<p id="cc6bfda0-aab4-4ac1-8d1c-433ec37f914f" rend="petit left"><hi>24</hi> Этот сохранившийся листок напечатан в ломаных скобках на стр. 232—233.</p>
<p id="afcc83e5-14a8-488b-9513-4b9158ac8b22" rend="petit left">На это письмо В. П. Боткин отвечал письмом от 22 ноября/4 декабря 1857 г. (см. ТПТ, 4, стр. 46—52). И. С. Тургенев ответил 25 ноября/7 декабря 1857 г. (см. ТТП, стр. 39—41).</p>
<p id="493455ef-8a91-4013-9754-9cb84028a35f" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">236</hi> <pb n="237"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
