<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №121. А. Е. и Л. А. Берсам.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано Т. А. Кузминской в ее воспоминаниях «Моя жизнь дома и в Ясной Поляне», III, стр. 61—62. Датируется на основании слов: «Пишу из Никольского, где мы живем 3-й день» (см. прим. к письму № 117).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Никольское-Вяземское</placeName>
                   <date when="1865-06-30">1865 г. Июня 30.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Берс Андрей Евстафьевич</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Берс Любовь Александровна</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">121</number></xenoData>

              <text xml:id="A__E__i_L__A__Bersam_121">
	<body><div>
		<opener index="false">
121. А. Е. и Л. А. Берсам.
1865 г. Июня 30. Никольское-Вяземское.</opener>
<p id="8f16d0c3-c978-45f4-9564-3b810bda6564" rend="left">Пишу вам из Никольского, где мы живем 3-й день. Не могу без замирания сердца думать о вас, не зная вашего взгляда на это дело — всё, что вы думаете и говорите. Дело вполне кончено. И как ни тяжело Тане и всем нам, я в глубине души не могу не чувствовать тайной радости, что меньшее несчастье спасло нас от большего. — Я, приехавши в Никольское, тотчас же поехал в Покровское, чтобы видеться с братом. Я виделся с ним, я думаю, последний раз. Он теперь уехал в Тулу. Наше же намеренье состоит в том, чтобы пробыть здесь месяца полтора в новых для Тани местах, в близости ей приятных людей — Дьяковых,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Д. А. Дьяков, его жена и дочь.</note> Машеньки с детьми. Теперь самое для вас интересное — о ней. —</p>
<p id="a7a2487f-f840-453f-8846-70c5c24cb4de" rend="left">Она трогательна до последней степени, — кротка и грустна. Первые два дня она нас пугала, но теперь я, по <hi style="opdelimiter">крайней</hi><hi style="opnumber">90</hi> <pb n="91"/><hi style="npdelimiter">мере,</hi> спокоен за ее здоровье. Я твердо надеюсь, что она успокоится, и всё пройдет, и пройдет этот раз хорошо и совсем. У нее столько еще впереди с ее прелестной натурой и сердцем. Для большего еще укрепления ее здоровья мы придумали с Соней заставить ее пить кумыс со мною вместе. Она не отказывается, хотя надобности никакой нет, но она любит этот напиток. — Дальнейшие планы наши следующие. В августе мы приедем в Ясную, пробудем с месяц. В сентябре приедем в Москву, пробудем с месяц, которым я воспользуюсь для печатания 2-й части моего романа,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Вторую часть романа «1805 год» Толстой сдал в печать в январе 1866 г.</note> и поедем на зиму за границу — в Рим или Неаполь.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> За границу Толстые не поехали.</note> Разумеется, с Таней, ежели вы ее поручите опять нам и не упрекнете нас за то, что мы плохо уберегли ее. Я боюсь и предчувствую, что вы упрекнете меня в душе. Пожалуйста, выскажите мне всё. Но, право, виновата во всем судьба. Так богу угодно было, и не могу не думать, что то, что мы теперь называем несчастием, может быть, очень скоро мы назовем большим счастьем. — Прощайте, пишите поскорее. — Не знаю, припишет ли вам Соня. О том, что я вам писал, она думает так же, как и я, только с оттенком озлобления, очень справедливого, против брата, но я старше ее, и он мой брат. Я виню его и не желал бы быть в его положении с таким поступком в душе. Tout comprendre c’est tout pardonner.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> [Всё понять значит всё простить.]</note> Он виноват в легкомыслии обещать, не развязав прежде прежних отношений, но после этого он страдал не меньше ее, даже больше. Он мне повторял еще последний раз, что я только прошу времени; но мы знаем, и Таня с оскорблением почувствовала, что он не в силах разорвать прежней связи.</p>
<p id="b2f853bc-676f-4758-b9e4-8f78c9eb9065" rend="left">Он виноват в этом и неизвиним, но это было дело Тани. Как бы я желал не писать вам, а видеть перед собою ваши милые лица. Тогда бы вы меня поняли, а теперь я путаюсь, как виноватый. Прощайте.</p>
<comments><p id="081ecbf2-ab6f-41ec-9d8c-05d8863fb6d0" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано Т. А. Кузминской в ее воспоминаниях «Моя жизнь дома и в Ясной Поляне», III, стр. 61—62. Датируется на основании слов: «Пишу из Никольского, где мы живем 3-й день» (см. прим. к письму № 117).</p>
<p id="f10dff75-b1fe-4a79-b0b1-0093c25976ce" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Д. А. Дьяков, его жена и дочь.</p>
<p id="a1b562d9-97d1-48b2-99ed-c7f2fea7ed09" rend="petit left"><hi>2</hi> Вторую часть романа «1805 год» Толстой сдал в печать в январе 1866 г.</p>
<p id="9e426200-bb95-4122-9fad-369ff2597d04" rend="petit left"><hi>3</hi> За границу Толстые не поехали.</p>
<p id="32d0b0e5-aaeb-4fc7-ab62-24f5339ca778" rend="petit left"><hi>4</hi> [Всё понять значит всё простить.]</p>
<p id="f756ae53-c65f-4963-91e5-37bbb5d5166e" rend="left"><hi style="opnumber">91</hi> <pb n="92"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
