<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 61. П. Ройзману.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии X. Н. Абрикосова, отпечатанной в копировальной книге № 4, лл. 245—248. В ГМТ хранятся черновики трех редакций письма: автограф первоначальной редакции и две машинописные копии с собственноручными исправлениями Толстого. Датируется по отметкам на черновиках и в копировальной книге.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-03-01">1903 г. Марта 1.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ройзман П.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо П. Ройзмана (Бессарабская губ.) от 22 февраля 1903 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">61</number></xenoData>

              <text xml:id="P.Rojzmanu_61">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 61. П. Ройзману.
1903 г. Марта 1. Я. П.</opener>
<p id="64b20e59-0460-4223-8b9a-1944dddc539e" rend="left">Единственная возможность разумной, свободной (<choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> только проявления любви ничем не могут быть воспрепятствованы) и радостной жизни есть жизнь, целью которой поставлено благо других людей, жизнь, руководимая любовью к ближнему. Человек же, между тем, до такой степени связан своею телесною личностью, что не переставая помнит о себе, страдает, боится за себя, заботится о себе и только временами может заставлять себя помнить, заботиться, страдать за ближнего. Если он иногда и занят деятельностью, имеющей целью благо ближнего, то большей частью делает это для получения одобрения, похвалы от людей, т. е. опять же для себя. Как выйти из этого? В этом тот вопрос, который вы мне ставите.</p>
<p id="1e7a7505-3b22-49f3-a970-265d9a11487e" rend="left">Выход есть только один, указанный нам древней мудростью и подтвержденный христианством: прежде, чем любить <hi style="opdelimiter">ближнего,</hi><hi style="opnumber">58</hi> <pb n="59"/><hi style="npdelimiter"/> или для того, чтобы любить ближнего, надо любить бога всем сердцем и всем помышлением. Только через такую любовь к богу можно любить ближнего. Всякая любовь к ближнему, корень которой не в любви к богу: любовь к родным, к друзьям, к приятным людям, благодушие ко всем, вызываемое хорошим расположением духа, часто принимаемое за любовь, не есть та любовь, проявление которой дает смысл и радость жизни. «Если любите любящих вас, то делаете то же, что язычники», т. е. не следуете еще христианскому закону любви, корень которой в любви к богу и которая вследствие этого не ограничивается близкими и людьми, любящими нас, но распространяется на всех, на чуждых нам людей и особенно вследствие препятствия, которое она должна преодолеть, усиливается, направляясь на враждебных нам людей — любовь к ненавидящим нас и к врагам.</p>
<p id="22054f43-a342-4cd9-96cb-b7e53304e947" rend="left">Только любовь к богу, т. е. любовь к истине, к добру может, если не уничтожить, то преодолеть наш эгоизм и привести нас к настоящей любви к ближнему. И любовь эта возникает не сама собой, а достигается усилием.</p>
<p id="88507fb7-1fd6-4a76-8e13-f2483a2eca7e" rend="left">Прямо, непосредственно любить ближнего настоящей любовью нельзя так же, как нельзя прямо по телефону передать своей речи соседу, а надо обратиться к центральной станции. Точно так же, чтобы истинно любить ближнего, надо обратиться к богу и из любви к нему, к истине, к добру сделать усилие для того, чтобы любить ближнего.</p>
<p id="9d489b9c-6b4b-4a0f-843a-f57d98841e5b" rend="left">Сообразно с этим и отвечаю на три ваши вопроса:</p>
<p id="d415226f-633a-4616-96f7-ac20aa43d77c" rend="left">1) Что делать, чтобы выработать в себе любовь к людям и действительно любить их?</p>
<p id="0b23049a-c5a2-4fab-b5eb-b95dc6037e5e" rend="left">Нужно признавать бога, любить его и потому исполнять его волю. Воля же его в увеличении любви в себе и в других людях.</p>
<p id="7946bdd1-8065-4bb2-9482-14244ce20a48" rend="left">2) В каких отношениях с моей стороны к людям должна выражаться любовь?</p>
<p id="7a7444ca-b363-4cda-a8ea-a33fc4a4bf65" rend="left">Отношения эти бесконечно разнообразны. Любовь к богу и к ближнему, если она настоящая, безошибочно укажет, какие они должны быть.</p>
<p id="3a58e2ca-39e6-451c-b3bb-54c2bba29162" rend="left">3) Что делать, чтобы сохранить такую любовь на всю жизнь?</p>
<p id="d6621f8d-553b-49ee-9a4f-48d8a0743d8d" rend="left">Помнить, что увеличение любви в себе и других есть то, что</p>
<p id="d5d41c72-cb52-48c2-9fed-460818db638d" rend="left">единое на потребу, есть самое важное дело жизни, такое, для которого должно жертвовать всеми другими делами, помнить это и вызывать в себе такую любовь усилиями воли. <hi style="opdelimiter">Царство</hi><hi style="opnumber">59</hi> <pb n="60"/><hi style="npdelimiter">божие</hi> усилием берется. Чем чаще будет делаться это усилие, тем меньше и меньше оно будет нужно, тем больше оно будет переходить в бессознательную, радостную деятельность.</p>
<p id="0a90371b-03e9-4cff-80af-67a9fad01ded" rend="left">Помогай вам бог итти по этому пути.</p>
<p id="d98cd002-13db-40f8-9a3b-31b1203a7f21" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="49bb5f52-1c71-4dd8-8c67-fede84cc482e" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии X. Н. Абрикосова, отпечатанной в копировальной книге № 4, лл. 245—248. В ГМТ хранятся черновики трех редакций письма: автограф первоначальной редакции и две машинописные копии с собственноручными исправлениями Толстого. Датируется по отметкам на черновиках и в копировальной книге.</p>
<p id="7a1f9c85-c691-44ae-b1e4-3ba228c942ad" rend="petit left">Ответ на письмо П. Ройзмана (Бессарабская губ.) от 22 февраля 1903 г.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
