<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №328. С. П. Прокопенко.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии из AЧ рукой Е. И. Попова. На копии несколько помет рукой В. Г. Черткова, а вверху первой страницы его рукой надписано: «Списано с окончательного письма, отправленного к С. П. Прокопенке. 14 авг. 92» и в конце письма: «14 авг. 92». Почти полностью с многочисленными неточностями и с датой «сентябрь 1892» опубликовано в «Спелых колосьях», 1, стр. 18—25.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1892-08-14">1892 г. Августа 14.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Прокопенко Семен Павлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">328</number></xenoData>

              <text xml:id="S.P.Prokopenko_328">
	<body><div>
		<opener index="false">
328. С. П. Прокопенко.
1892 г. Августа 14. Я. П.</opener>
<p id="56f8c8ca-b545-4bca-a2f9-7d7db93f3839" rend="left">Дорогой Семен Павлович, я получил ваше письмо и благодарю вас за него. Я прочел его внимательно и несколько раз.</p>
<p id="7513a5e4-e5f7-4b55-b674-d4c9c4810bd4" rend="left">Со многим, что вы пишете, я согласен, но остаюсь при своем убеждении о том, что единение возможно только через единение каждого с истиной.</p>
<p id="8aa3e01d-d1e4-42be-a0c1-97a675404200" rend="left">Не согласен я также с тем, что вы пишете об особенности христианского учения, как вы понимаете его. Эти ваши мысли меня особенно поразили еще тем, что я в них нашел много общего с такими же мыслями, слышанными мною в последнее время довольно часто от Арк. Алехина, Новоселова, Бодянского и одного Тушина, которого вы, вероятно, не знаете.</p>
<p id="3938dbc5-95ea-4cc1-8f77-b25e74c35272" rend="left">Сущность этих мыслей, мне кажется, заключается, как это и выражено в вашем письме, в понятии живого Христа. И вот об этом-то понятии мне и хочется поговорить.</p>
<p id="3861241b-451f-427a-9cb3-fd7aa8488b67" rend="left">Прежде всего я решительно не понимаю, что подразумевается под этими словами.</p>
<p id="293b1ccc-921a-4dc2-a8c8-7c641d1815e0" rend="left">Христом мы называем человека, 1800 лет тому назад жившего и умершего, но про <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> сложилось предание, которое складывалось и про многих других людей между суеверными людьми, что он воскрес. Но мы знаем, что ни воскресать нельзя, ни улетать на небо, как это рассказывали про Христа, люди не <hi style="opdelimiter">могут.</hi><hi style="opnumber">245</hi></p>
<p id="530765f6-2842-4abd-807c-2cb36c5549eb" rend="left"><pb n="246"/><hi style="npdelimiter">Что</hi> же означают слова: живой Христос?</p>
<p id="4ecd4b69-d407-4f81-9578-f736eb43868e" rend="left">Если они означают то, что учение его живо, то это выражение неловкое и никогда не употребляющееся (мы не говорим: живой Сократ,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Сократ (469—399 до н. а.), греческий философ-моралист.</note> — вера в живого Сократа) и выражение, которого надо избегать, так как при существующем суеверном предании о воскресении Христа выражение это может быть принято в смысле утверждения чуда воскресения.</p>
<p id="29e181ff-8f24-4189-a59f-075d3e4e6ee6" rend="left">Если же под словами «живой Христос» разуметь то, что он невидимо, как те духи, которых воображают спириты, присутствует при нашей жизни, то надо определить, как надо понимать этого духа: Христа, как одного из многих таких же духов, или как церковное богословие понимает Христа, как бога, второе лицо троицы?</p>
<p id="3618a445-ade0-4b03-85a2-df74b7d3be8b" rend="left">В первом случае это будет произвольное и бесполезное представление, во втором же это неизбежно приведет нас, если не ко всем, то главным положениям церковного богословия.</p>
<p id="a78e266b-cbd8-4303-a2a5-06f92db9ed12" rend="left">Слова «живой Христос» требуют объяснения и вызывают вопросы, на которые необходимо отвечать: Кто он? Бог или не бог? Если бог, то в каком отношении к богу творцу? Когда произошел? Зачем воплотился? Ответы же на эти вопросы приведут неизбежно или к «рожденна, несотворенна прежде всех век, им же вся быша», к падению ангела и Адама или к выдумыванию нового своего богословия. А я думаю, и вы согласитесь с этим, что ни то, ни другое нежелательно.</p>
<p id="77c727e2-3a76-42e4-a2bf-5df95517b5b9" rend="left">Да и зачем это? Для чего мне нужно вообразить то, что умерший человек — жив, или утверждать, что человек — бог? Тогда как я знаю, что это не только не правда, но что это бесполезное и бессмысленное утверждение невозможного, потому что живой не может быть мертвым и человек не может быть богом. Неужели оттого, что я введу в свое миросозерцание такую нелепость, мне станет легче достигнуть доброй жизни. Я думаю, что как раз наоборот.</p>
<p id="6a36cd75-c296-436d-b422-ce0c11a17867" rend="left">Вы спросите: как же понимать Христа? Неужели так же, как всякого простого человека?</p>
<p id="9d2f7d03-fb78-4dfe-a6cc-935a53965890" rend="left">Непременно, отвечу я, именно, как всякого простого человека.</p>
<p id="00ff5be4-1de1-4f72-85f9-bac83980abcd" rend="left">Это необходимо, во 1-х, потому, что это правда;</p>
<p id="9c2b1f7f-c2c1-4412-9f7b-7602c983f92b" rend="left">во 2-х, потому-что без примеси чудес и утверждения о воскресении учение само по себе так истинно, просто и <hi style="opdelimiter">привлекательно,</hi><hi style="opnumber">246</hi> <pb n="247"/><hi style="npdelimiter">так</hi> всемирно, что нет человека, китайца, японца и другого, который имел бы основание не принять его. С утверждением же о воскресении учителя я без надобности присоединяю к великому учению пошлую и избитую выдумку, которая может только оттолкнуть от него большинство людей;</p>
<p id="6d76b4b1-49c0-4c57-891d-85d2ca47b7e2" rend="left">в 3-х, и потому, что учение Христа важно и нужно именно как учение человека, точно такого же, как мы все: важно то, что он, будучи точно такой же, как мы все, показал нам, как каждому из нас можно хорошо жить. Неужели, если учитель примером и наставлением показал мне, как надо жить, и потом оставил меня, мне будет полезнее вообразить себе, что учитель невидимо присутствует при моей жизни и помогает мне, чем стараться по мере сил моих жить так, как он показал;</p>
<p id="a233ed29-a8b8-4e25-bba9-3039dde8187c" rend="left">в 4-х, понимать Христа простым человеком мне необходимо еще и потому, что представление о нем, как о боге, заслоняет, умаляет и часто совершенно уничтожает отношение человека к богу-отцу, а в этом отношении вся сущность учения Христа. Так что из-за излишнего почитания Христа, возведения его в боги, я обезличиваю его учение и извращаю его, т. е. лишаюсь того самого, во имя чего я так возвеличиваю его. Да и неужели весь тот ужасный опыт церквей, признавших Христа богом и вследствие того пришедших к совершенному отрицанию сущности учения, не достаточный урок для нас, чтобы не заходить больше на эту дорогу.</p>
<p id="681ce354-2a62-4ba4-8fc1-2767b7988ecb" rend="left">Главное, что это неправда, и это все знают.</p>
<p id="b54ad9e7-0cd5-40d4-8537-4f02795078c4" rend="left">Христос для меня, да — простите меня — и для вас тоже, и для всех людей, есть не то, что мы воображаем себе о нем, а то, что он есть в действительности — великий учитель жизни, живший 1800 лет тому назад, умерший на кресте, но такой же настоящей смертью, как и все люди, и оставивший нам свое великое, высшее из всех известных нам учений, которое дает смысл и благо нашей жизни. Будемте питаться этим учением, стараться глубже и глубже вникать в смысл его, делать из него дальнейшие выводы и приложения, но что бы мы ни говорили, Христос останется для нас тем, что он есть, словом, служащим обозначением того человека, которому приписывается известное учение и больше ничего.</p>
<p id="9734bdb2-495d-4f1b-84fb-492fa4105b28" rend="left">Всякое же приписывание слову Христос другого значения только разрушает серьезность и искренность отношения к учению Христа и нарушает даже смысл <hi style="opdelimiter">его.</hi><hi style="opnumber">247</hi></p>
<p id="806c04e5-e82a-4cf2-8354-546dea7c477e" rend="left"><pb n="248"/><hi style="npdelimiter">Смысл</hi> учения в самом простом его выражении для меня такой. Жизнь моя, которую я представлял себе прежде своею собственной, данной мне для моего наслаждения, принадлежит не мне, а тому, кто дал мне эту жизнь и для исполнения своей воли послал меня в этот мир, отцу, как называл Христос того, кто дает жизнь людям и всему миру. И потому смысл моей жизни не в моем личном благе, а в исполнении воли пославшего меня, воли, состоящей в том, чтобы увеличивать любовь к себе и в других людях. В этом жизнь и благо и мое и всех людей. Жизнь моя не моя, а его, от него изошла и к нему идет. В этом смысл учения. Я знаю, кто я, что мне делать и что со мною будет. Чего же мне еще? Буду, полагаясь на отца, стараться делать то, что мне назначено. В этом моя жизнь и мое благо.</p>
<p id="3a3aea1c-98a0-490b-869c-a28faceaad70" rend="left">Таков в самом простом его выражении смысл учения Христа, как я его понимаю. Как же мне к такому пониманию учения приплести живого, воскресшего Христа? Зачем он мне?</p>
<p id="8b1da5e5-9e93-421b-832b-c3f0d91d6d2b" rend="left">Вы говорите — и это говорят многие — что нельзя надеяться на свои усилия, на себя.</p>
<p id="d5a76515-6f6d-4b6c-ba1f-36e5f491ed8e" rend="left">Простите меня, но эти слова только слова и не имеют никакого значения ни для меня, ни для вас. То, что человек не должен надеяться на себя, может сказать матерьялист, представляющий себе человека сцеплением механических сил, подлежащего законам, управляющим материей, но для меня и для вас, как и для всякого религиозного человека, человек есть живая сила, искра божеская, вложенная в тело и живущая в нем; бог послал в тело мое эту частицу себя, надеясь на то, что она будет делать его дело, как же я не буду надеяться на нее. Бог надеется на меня, так как же я не буду надеяться. Жизнь человека есть его деятельность; <choice original_editorial_correction="чел[овек]"><sic>чел</sic><corr>человек</corr></choice> может спасти и погубить свою душу. Всё учение Христа есть учение о том, что должен делать человек: не говорить господи, господи, а исполнять, быть совершенным, как отец, быть милосердым, быть кротким, быть самоотверженным. Кто же будет всё это делать, если сам человек не будет, а чтобы делать, надо надеяться, что сделаешь.</p>
<p id="b41f96a1-fb36-429b-ae73-c340aa2a9b50" rend="left">Если под словами: не надеяться на себя разуметь то, что не надо быть уверенным в том, что сделаешь всё, чего хочешь, что достигнешь того совершенства, к которому стремишься, что не надо гордиться тем, что сделал, а быть, как работник, пришедший с поля; если под этим разуметь то, что всё. доброе, что есть в человеке, есть только то, что в нем есть божеского, <hi style="opdelimiter">то</hi><hi style="opnumber">248</hi> <pb n="249"/><hi style="npdelimiter">в</hi> этом смысле не надо надеяться на себя. Но как же не надеяться человеку на себя, когда вся истинная жизнь его есть только ряд усилий, которыми берется царство божие и которых нельзя делать, если не надеяться на себя.</p>
<p id="993733d0-ac68-47bb-bc71-d7ab6b2951b5" rend="left">И для чего может быть нужна такая странная теория, при которой людям внушается, что они не должны надеяться на то, что действительно есть и в существовании чего они опытом постоянно могут убедиться, именно, что свои усилия есть и что они помогают двигаться вперед; и должны надеяться на то, чего нет и чего не было и в существовании чего никто ничем не может убедиться: на фантастическую помощь фантастического существа.</p>
<p id="2406a766-729a-422c-b4ed-18b748642036" rend="left">Простите меня, если я, говоря так, оскорбляю вас, но я не могу в таком важном деле не говорить всю правду, как я ее вижу. Пишу я с любовью к вам, но не хочу скрывать того, что думаю. Я стою одной ногой в гробу и мне не к чему подделываться. Если я огорчил вас, то вы простите меня.</p>
<p id="d579318e-5a00-4f26-b772-a65a2904f36e" rend="left">Хочется мне еще ответить на вопрос, который естественно возникает: если всё это неправда, то откуда берется это представление о воскресшем Христе, об его помощи нам, о воскресении людей и т. п.?</p>
<p id="f9c89cd2-ffe3-487d-b05c-106cc7577783" rend="left">Я думаю, что происходит это оттого, что сущность христианства состоит в установлении каждым отдельным человеком своего отношения к бесконечному, к началу всего в моей жизни, к богу, к отцу. Человек, понявший жизнь, как учит понимать ее Христос, как бы протягивает от себя наверх нить к богу, связывает себя с ним, и, обрывая все боковые нити, связывавшие его с людьми, как и велит это Христос — оставить, отца, мать, жену, — держится только на одной божеской нити и ею только руководится в жизни. И вот, я думаю, что случается то, что некоторые люди, установив свое отношение к богу, связав себя с ним нитью, вместе с тем, не довольствуясь тем, чего требует от них бог, а составив себе по рассуждению представление о том, какою должна быть истинная христианская жизнь, становятся не в то положение, в которое их ставит нить, соединяющая их с богом, а в то, какое им представляется, что перед лицами других людей должны занимать истинные христиане. Такие люди, оборвав обыкновенно прежние боковые нити, связывавшие их с людьми, неизбежно для поддержания себя в том положении, которое не вытекает из непосредственного <hi style="opdelimiter">отношения</hi><hi style="opnumber">249</hi> <pb n="250"/><hi style="npdelimiter">к</hi> богу, а которое они себе представили, завязывают новые отношения с людьми, новые боковые нити, которые удерживают их на избранном ими положении. И от этого случается то, что нить божеская ослабевает всё больше и больше, и людям кажется, что для продолжения начатой жизни на той высокой степени, — не соответствующей иногда внутренней потребности, — на какую поставлена их жизнь, недостаточно уже одинокого непосредственного отношения к богу, а нужно с одной стороны представление (вера) в нечто сверхъестественное, особенное, которое бы поддерживало их в избранном ими положении, а так как верить в то, чего нет, нельзя одному, то с другой стороны нужно внешнее единение с людьми, которые старались бы одинаково верить в то, чего нет, и поддерживали бы друг друга на избранном пути, поощряя друг друга осуждением за отступление от известных правил, и одобрением за следование им. Этим я объясняю одновременное стремление многих людей к мистическим представлениям и к внешнему единению.</p>
<p id="4b4c4a36-d949-45c3-abcd-65a8354d09c2" rend="left">Очень боюсь, что доводы мои не убедят вас и что было бы очень больно мне огорчать вас, но не отчаиваюсь и в том, что вы согласитесь со всем или хоть с частью того, что я пишу. Если бы у меня не было этой надежды, я бы и не писал. Главное же, пожалуйста, сделайте усилие над собой самим, не предоставляя его делать за вас другим, усилие в том, чтоб вызвать в себе те же ко мне чувства уважения и любви, с которыми я писал вам.</p>
<p id="dd01b649-6c0d-4079-a151-c95c6af5e7e8" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="35b8830f-58c5-43c0-865c-0f1d37539e6b" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии из AЧ рукой Е. И. Попова. На копии несколько помет рукой В. Г. Черткова, а вверху первой страницы его рукой надписано: «Списано с окончательного письма, отправленного к С. П. Прокопенке. 14 авг. 92» и в конце письма: «14 авг. 92». Почти полностью с многочисленными неточностями и с датой «сентябрь 1892» опубликовано в «Спелых колосьях», 1, стр. 18—25.</p>
<p id="f7002e33-1933-4e47-b994-52d163e37beb" rend="petit left">Семен Павлович Прокопенко (1865—1933) — уроженец Сумского уезда Харьковской губ., сын крестьянина-бедняка; учился в сумской гимназии на казенный счет, из которой вышел, не окончив ее; участник нескольких земледельческих общин.</p>
<p id="96033b34-fabf-4eba-bd5f-2b05eacbb4b8" rend="petit left">Письмо Прокопенко, на которое отвечает Толстой, неизвестно. По сообщению Прокопенко в письме от 18 декабря 1928 г. в редакцию настоящего издания, оно было посвящено религиозным вопросам и, в частности, вопросу «божественности» Христа.</p>
<p id="3ceac3e8-f2b1-461f-86ba-39bfe1066600" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Сократ (469—399 до н. а.), греческий философ-моралист.</p>
<p id="c7d58b1c-24ac-4073-9da7-bd6c9536a160" rend="left secend"><hi style="opnumber">250</hi> <pb n="251"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
