<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №84. В. П. Боткину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ТПТ, 4, стр. 36—38.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Цюрих</placeName>
                   <date when="1857-07-09">1857 г. Июля 9</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Боткин Василий Петрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">84</number></xenoData>

              <text xml:id="V.P.Botkinu_84">
	<body><div>
		<opener index="false">
84. В. П. Боткину.
1857 г. Июля 9/21. Цюрих.</opener>
<p id="5aee460a-c494-4ff5-ba13-51800ad7028c" rend="left">21 Июля. Цюрих.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В автографе дата:</hi> 21 Июля. Цюрих — <hi>подчеркнута</hi>. <hi>В Цюрих Толстой приехал 8/20 июля 1857 г</hi>.</note></p>
<p id="ea5235fc-6815-49cc-a4e4-fd98e4c720e9" rend="left">Кругом я виноват перед вами, дорогой Василий Петрович, за то, что пропустил целую неделю, не отвечая с получения вашего письма.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Письмо В. П. Боткина не сохранилось. Получение его отмечено в Дневнике Толстого под 4/16 июля 1857 г., т. 47, стр. 144.</note> Я был и занят, и Толстые приехали в Люцерн, и вслед за тем я собрался ехать. Еду я, как писал,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> См. п. № 82.</note> по Рейну в Англию, но по дороге заеду в Зинциг к Тургеневу, откуда получил от него письмо.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Письмо И. С. Тургенева не сохранилось. Толстой говорит о получении его в дневниковой записи 4/16 июля, т. 47, стр. 144. В Зинциге Тургенев жил с начала июля до начала августа (н. с.), проходя курс лечения.</note> Зинциг на левом берегу Рейна близ Ремагена. Возле Андернаха. Там воды, куда его послал Берлинский доктор. Судя по письму его, он душевно спокойнее. Стихотворение Фета прелестно. Не прочтя вашего замечания о неловких 2-х стихах, я сделал тоже. Досадно. Зато: И в воздухе за песнью соловьиной разносится тревога и любовь! — Прелестно!<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Стихотворение А. А. Фета «Еще майская ночь». Напечатано впервые в «Русском вестнике», 1857, ноябрь, книга 2, стр. 443. Стихотворение это было послано Боткиным Толстому.</note> И откуда у этого добродушного толстого офицера берется такая непонятная лирическая дерзость, свойство великих поэтов. — Главное содержание моего письма, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> вы не разобрали, было следующее. Меня в Люцерне сильно поразило одно обстоятельство, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> я почувствовал потребность выразить на бумаге. А так как в мое путешествие у меня много было таких обстоятельств, слегка записанных мною, то мне и пришла мысль восстановить их все в форме писем к вам, на что я и просил вашего согласия и совета.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Далее в автографе написано</hi>: Но, <hi>которое Толстой, очевидно, забыл зачеркнуть</hi>.</note> Люцернское же впечатление я тотчас же стал писать. Из него вышла чуть не статья, которую я кончил, которой — почти доволен и желал бы прочесть вам, но видно не судьба. Покажу <choice original_editorial_correction="Тург[еневу]"><sic>Тург</sic><corr>Тургеневу</corr></choice> и ежели он апробует, то пошлю Панаеву. Ежели захотите написать, то в Париж poste restante.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> [до востребования.]</note> Я буду в Париже, думаю, через месяц.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> В Париж Толстой не попал.</note> Ежели бы там столкнуться с вами — как бы хорошо было. Увы! я в Люцерне схватил [[1]]. — Вот до чего довело меня воздержание! Бросился на первую попавшуюся! теперь лечусь и хочу пригнать так, <choice original_editorial_correction="что[бы]"><sic>что</sic><corr>чтобы</corr></choice> дольше пробыть с <choice original_editorial_correction="Тург[еневым]"><sic>Тург</sic><corr>Тургеневым</corr></choice>, там дождусь, пока совсем кончится. —</p>
<p id="18427047-6c2c-49df-80e5-4941b1265fbe" rend="left">Как вы? физически и морально. Надеюсь, что физически лучше. Морально же вы умеете никогда не быть в худом положении. Впрочем напишите, ежели вы не сердитесь на меня (мне всё кажется, что вы сердитесь после вашего последнего письма, и это было причиной молчанья — я не мог в тон <hi style="opdelimiter">попасть).</hi><hi style="opnumber">217</hi></p>
<p id="ba0f26d4-2b15-4834-b9b9-bc27b4ea1942" rend="left"><pb n="218"/><hi style="npdelimiter">Напишите</hi> в Лондон poste restante. Грустно бы было потерять друг друга из вида. —</p>
<p id="fef7c6a3-8f08-428c-afcb-5505b2d13fc7" rend="left">Ежели я так некалиграфически написал первое письмо и напутал там что-то, то вам не следует сердиться. Всё это произошло от мгновенного припадка сильнейшей нежности к вам. —</p>
<p id="a9b25c43-ece7-4257-b725-1cec8b835d0d" rend="left">Тургенев пробудет в Зинциге до начала августа с. с. Прочтите биографию Curer Bell,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Псевдоним Шарлотты Бронте (1816—1855), английской писательницы, поэтессы и романистки.</note> ужасно интересно по интимному представлению литературных воззрений различных лучших кружков современных английских писателей и их отношений. Прощайте, дорогой друг. Изо всех душевных сил жму вашу руку и желаю вам главного — выздоровления. Может, вы напишете тотчас по получению этого письма Тургеневу, напишите, когда будете в Остенде. Может, я застану ваше письмо у него, а вас застану в Остенде, куда я обещал Толстым заехать.<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> А. А. и Е. А. Толстые. В Остенде Толстому приехать не пришлось.</note></p>
<comments><p id="62681442-d819-4738-bb5d-6b5c6903a5a8" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ТПТ, 4, стр. 36—38.</p>
<p id="aab96121-ac6b-4018-82da-a2fe91d087f7" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>В автографе дата:</hi> 21 Июля. Цюрих — <hi>подчеркнута</hi>. <hi>В Цюрих Толстой приехал 8/20 июля 1857 г</hi>.</p>
<p id="74581bda-33ff-450e-825b-15ac79a3920c" rend="petit left"><hi>2</hi> Письмо В. П. Боткина не сохранилось. Получение его отмечено в Дневнике Толстого под 4/16 июля 1857 г., т. 47, стр. 144.</p>
<p id="9d1b503e-aebf-42e4-bf62-d843ab1d51cd" rend="petit left"><hi>3</hi> См. п. № 82.</p>
<p id="dad1d99d-c0b1-4a55-9a49-a47a0cd5a9bd" rend="petit left"><hi>4</hi> Письмо И. С. Тургенева не сохранилось. Толстой говорит о получении его в дневниковой записи 4/16 июля, т. 47, стр. 144. В Зинциге Тургенев жил с начала июля до начала августа (н. с.), проходя курс лечения.</p>
<p id="cc743e40-dfa0-48e2-bdc0-fe88f2423ad6" rend="petit left"><hi>5</hi> Стихотворение А. А. Фета «Еще майская ночь». Напечатано впервые в «Русском вестнике», 1857, ноябрь, книга 2, стр. 443. Стихотворение это было послано Боткиным Толстому.</p>
<p id="dc149f69-3796-4211-a51b-673e9f16f761" rend="petit left"><hi>6</hi> <hi>Далее в автографе написано</hi>: Но, <hi>которое Толстой, очевидно, забыл зачеркнуть</hi>.</p>
<p id="e479c7b7-67be-4d49-ba21-8df70b1fe91a" rend="petit left"><hi>7</hi> [до востребования.]</p>
<p id="2c513f9f-dee3-41eb-b44b-5fefe680c2fa" rend="petit left"><hi>8</hi> В Париж Толстой не попал.</p>
<p id="cfd01fb0-cbb2-41f4-8a72-fa1ddea4cfd2" rend="petit left"><hi>9</hi> Псевдоним Шарлотты Бронте (1816—1855), английской писательницы, поэтессы и романистки.</p>
<p id="9e565caf-06cd-4b35-9279-3c580af7acd8" rend="petit left"><hi>10</hi> А. А. и Е. А. Толстые. В Остенде Толстому приехать не пришлось.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
