<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №54. М. Л. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1895-03-18">1895 г. Марта 18.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Мария Львовна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">54</number></xenoData>

              <text xml:id="M.L.Tolstoj_54">
	<body><div>
		<opener index="false">
54. М. Л. Толстой.
1895 г. Марта 18. Москва.
</opener>
<p id="f3f1d8c7-e1f6-4dcc-95a9-fa6ce7f66834" rend="Obrashenie left">Милая Маша,</p>
<p id="fcb59230-0298-4eb4-9abc-bb36fe4bff6b" rend="left">Вчера дядя Сережа<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Сергей Николаевич Толстой, старший брат Л. Н. Толстого.</note> говорил: как вам не совестно так мучить Машу. Только что она стала оправляться, а ее опять послали<hi>.</hi><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Мария Львовна уехала в имение Гриневку к брату Илье Львовичу, в семье которого в это время болели дети.</note><hi> </hi>А я, слушая это, радовался, радовался и на то, как про то же, но с обратной стороны, говорил Чертков. Немножко тебя соблазняют рукава и всё, что связано с ними, но меня всегда очень радует то, что в этих рукавах живут руки, всегда готовые служить людям — всем людям — т. е. богу. Не отучай от этого эти руки и то сердце, которое посылает их. Только в этом жизнь и радость и всех тех, кто окружает тебя, и твоя. Главное, то, что истинное дело, истинная жизнь, так не блестящи, не громки, не торжественны, а соблазны все — как тот полк гусар, <choice original_editorial_correction="ко[торый]"><sic>ко</sic><corr>который</corr></choice> сейчас прошел с музыкой мимо окон, — блестящи, громки, притягательны; но не надо попадаться на это — по крайней мере, в своем сознании. На то соблазны и окружены блеском, что они пусты, а то бы никто и не взглянул на них. И на то и лишена истинная жизнь блеска, что она и без него — радостна и содержательна, или, скорее, содержательна и потому тихо притягательна.</p>
<p id="c690102a-6244-4b28-8d24-65759c7cef66" rend="left">У меня всё голова болит и тяжела. Но хорошо. Мамá пережила, кажется, период острой боли и вступает в ту новую жизнь, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> открылась ей и <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> есть ступень к верху, к свету. И я вижу это и радуюсь на это. И хотя как будто <hi style="opdelimiter">перед</hi><hi style="opnumber">51</hi> <pb n="52"/><hi style="npdelimiter">людьми</hi> совестно, радуюсь и благодарю бога — не страстно, восторженно, а тихо, но искренно, за эту смерть — в смысле плотском, — но оживление, воскресение в смысле духовном, — и мамà, и мое. Нынче утром она плакала тихо, и мы хорошо поговорили с ней. Надеюсь, что ты не перемучишь себя, а главное, что этого не нужно будет. Впрочем, бог знает, что лучше. Будем только мы больше, лучше, шире и, главное, забывая себя и помня только бога, любить друг друга. Прощай, голубушка, целую тебя, Соню, Илью, Анночку. Теперь утро. Я ничего не писал, всё думал и пасьянсы делал. — А послезавтра едем с мамà к Леве.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Лев Львович Толстой, с февраля этого года лечился в санатории д-ра Ограновича близ Звенигорода.</note></p>
<p id="ae86fa26-46f3-47bc-a7eb-15e7372079c2" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="5f743c8b-cd5c-4a6b-9076-0a4de2f39f9a" rend="Textpetit_otstup left">Опубликовано впервые (отрывок) в книге П. И. Бирюкова «Биография Л. Н. Толстого», III, М. 1922, стр. 243, и полностью — в журнале «Современные записки», Париж, 1926, стр. 235—236, с датой: «1895, февраль». На копии этого письма (лист 205 из копировальной книги 1895 г.) стоит пометка синим карандашом, неизвестной рукой: «18 марта». Принимаем эту дату, подтверждаемую содержанием.</p>
<p id="32c1b8f9-0578-43fb-82f7-31ccf6175d89" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Сергей Николаевич Толстой, старший брат Л. Н. Толстого.</p>
<p id="ac9cab7d-8738-44b7-9a7c-338ddfe64066" rend="petit left"><hi>2</hi> Мария Львовна уехала в имение Гриневку к брату Илье Львовичу, в семье которого в это время болели дети.</p>
<p id="7b6e62ae-f671-43ea-840f-42490a7847da" rend="petit left"><hi>3</hi> Лев Львович Толстой, с февраля этого года лечился в санатории д-ра Ограновича близ Звенигорода.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
