<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 122. Т. А. Ергольской.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1858-12-25">1858 г. Декабря 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ергольская Татьяна Александровна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">122</number></xenoData>

              <text xml:id="T.A.Ergolskoj_122">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 122. Т. А. Ергольской.
1858 г. Декабря 25. Москва.</opener>
<p id="84ad50a7-60e8-43f9-81c7-813dfc28d458" rend="right">25 Декабря.</p>
<p id="78221eb5-b180-457d-a0d0-2ad54359a32c" rend="left">Во-первых, поздравляю вас, во-вторых,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой поздравляет Т. А. Ергольскую с праздником Рождества. <hi>Это начало приписано после, а потому со слов</hi> Я боюсь <hi>в автографе с абзаца</hi>.</note> я боюсь, что до вас дойдет как нибудь с прибавлениями мое приключение, и потому сам спешу известить вас о нем. —</p>
	   <p id="28801236-8e25-48af-b894-8eb85746c145" rend="left"><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Абзац редактора.</note>Nous avons été avec Nicolas à la chasse a l’ours; le 21 j’ai tué un ours, le 22 nous sommes allés de nouveau et il m’est arrivé une chose des plus extraordinaires. L’ours sans me voir s’est jeté sur moi, j’ai tiré sur lui à 6 pas, je l’ai manqué du premier coup; du second coup, à 2 pas, je l’аi blessé à mort; mais il s’est jeté sur moi, il m’a renversé par terre et pendant qu’on accourait il m’a mordu deux fois au front au dessus et au dessous de l’oeil. Par bonheur cela n’a duré que 10 ou 15 secondes; l’ours s’est enfui et je me suis relevé avec une petite blessure qui ne me défigure ni ne me fait souffrir. Ni l’os du crâne ni l’oeil ne sont endommagés de sorte que j’en suis quitté pour une petite cicatrice que me restera au front. — A présent je suis à Moscou et je me porte parfaitement bien. Je vous écris la pure vérité sans rien cacher, pour que vous ne vous inquiétiez pas. A présent tout est passé et il n’y a qu’à remercier Dieu qui m’a sauvé d’une manière <hi style="opdelimiter">si</hi><hi style="opnumber">276</hi> <pb n="277"/><hi style="npdelimiter">extraordinaire.</hi> Adieu, chère tante, je baise vos mains ainsi quе Marie les frères et les enfants. Tout le monde se porte bien. Serge, Dieu merci, n’a pas encore perdu ce qu’il a gagné, et il faut esperer, ne jouera plus, puisqu’il n’a plus d’argent. Si le petit mot que je lui ai envoyé<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Записка к С. Н. Толстому неизвестна.</note>, dans la lettre de Jacques<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Яков Андреевич Фролов (1820—1876) — яснополянский крестьянин, служивший у Толстого. Письмо к нему не сохранилось.</note> est chez vous, detruisez le, je vous prie. —</p>
<p id="a362adde-6e31-44a2-9fc4-88d7861b0752" rend="right">Наташе поклон.</p>
<lb/>
<p id="c2a76efc-af92-4618-a584-8451094c93e4" rend="left"><hi>На конверте:</hi></p>
<p id="d62c2df6-24dc-4b07-8f1c-09d3bf3afde0" rend="left">Ее Высокоблагородию Татьяне Александровне Ергольской. <hi>В Тулу</hi>. В сельцо Ясные Поляны.</p>
<comments><p id="18ec08bb-83fe-498b-919c-6d381ff49cbf" rend="Textpetit_otstup left">Полностью публикуется впервые. Год определяется почтовым штемпелем «Москва 26 декаб. 1858».</p>
<p id="d0fb5992-b938-4eab-8e4f-bd86bd57a1d3" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой поздравляет Т. А. Ергольскую с праздником Рождества. <hi>Это начало приписано после, а потому со слов</hi> Я боюсь <hi>в автографе с абзаца</hi>.</p>
<p id="89fee052-48b2-4844-801e-d4c0ed8861eb" rend="petit left"><hi>2</hi> Абзац редактора.</p>
	   <p id="9c19d5d5-6b42-4f79-83ab-701f6da7b546" rend="petit left">[Мы с Николенькой были на охоте на медведя; 21 я застрелил медведя; 22 пошли опять, и тут со мной случилось преудивительная вещь. Медведь шел на меня, не видя меня; в 6 шагах я выстрелил и дал промах; вторым выстрелом, в 2 шагах, я ранил его смертельно; но он кинулся на меня, свалил и, пока подоспели бежавшие, укусил два раза в лоб над глазом и под глазом. К счастью, всё это произошло не более как в 10 или 15 секунд; медведь удрал, а я встал на ноги, с небольшой раной на лбу; я не обезображен и не страдаю. Ни кость черепа, ни глаз не повреждены, единственным последствием будет небольшой шрам на лбу. — Я теперь в Москве и вполне здоров. Пишу вам чистую правду, ничего не скрывая, чтобы вы не беспокоились. Теперь всё прошло, и надо благодарить Бога за такое чудесное спасение. Прощайте, дорогая тетенька, я, Машенька, братья и дети целуем ваши ручки. Все здоровы. Сережа, слава Богу, еще не проиграл того, что выиграл; можно надеяться, что он не будет больше играть, потому что у него нет денег. Ежели записочка, которую я ему послал<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Записка к С. Н. Толстому неизвестна.</note> в письме к Якову<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Яков Андреевич Фролов (1820—1876) — яснополянский крестьянин, служивший у Толстого. Письмо к нему не сохранилось.</note>, у вас, уничтожьте ее, пожалуйста.]</p>
<p id="1b16ad10-510e-4d9d-95ce-ee9f5943e5a6" rend="petit left">В Дневнике Толстого под 21—23 декабря 1858 г. записано: «21 убил одного; 22 меня погрыз».</p>
<p id="48bce601-471f-4028-bd85-ed9109bf5003" rend="petit left">По словам Фета, Толстой спасен был от медведя только тем, что «случившийся поблизости Осташков с небольшой, как всегда, хворостиной в руке, закричал свое обычное: «куда ты? куда ты?» — Услыхав это восклицание, медведица бросилась прочь со всех ног». Медведицу добили недели через две. От ран, нанесенных медведицей, у Толстого на всю жизнь остались два небольших шрама на лбу. Этот эпизод описан А. А. Фетом со слов участников охоты в «Моих воспоминаниях», I, М. 1890, стр. 226—228, с ошибочным отнесением этого эпизода к 1859 г., и самим <hi style="opdelimiter">Толстым</hi><hi style="opnumber">277</hi> <pb n="278"/><hi style="npdelimiter">в</hi> рассказе для детей «Охота пуще неволи» (см. «Книги для чтения») и «Медвежья охота» (см. т. 5).</p>
<p id="d3c1737f-c8e7-4b41-baba-de57d9e9e68a" rend="petit left"><hi>3</hi> Записка к С. Н. Толстому неизвестна.</p>
<p id="6ddeb2db-ba12-45d0-9a26-adabf12e7039" rend="petit left"><hi>4</hi> Яков Андреевич Фролов (1820—1876) — яснополянский крестьянин, служивший у Толстого. Письмо к нему не сохранилось.</p>
<p id="85a77909-5300-4863-b14a-6eeaf474d9cc" rend="petit left">На это письмо Т. А. Ергольская ответила письмом от 29 декабря 1858 г., написанным по-французски. В нем она высказывает тревогу за Льва Николаевича и пишет, что никакая погода ее не задержит и она приедет на почтовых, чтобы за ним ходить.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
