<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №Неотправленное.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">82</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописному черновику. Черновик испещрен многочисленными чернильными поправками Толстого. Кроме того, сохранились два полных черновика-автографа и начало третьего, написанное Толстым на листах почтовой бумаги. На конверте письма «ключищенских учеников» Толстой пометил: Послать книги ребятам (надо бы написать самому).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="unsent">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-04-18">1910 г. Апреля 18 —</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ученикам школы в селе Ключицах</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">1</number></xenoData>

       <text xml:id="UchenikamshkolyvseleKlyuchicax_1">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 1. Ученикам школы в селе Ключицах. Неотправленное.
1910 г. Апреля 18 — мая 1. Я. П.</opener>
<p id="2a2d32ab-35d3-4d6b-ab5e-e546262c446a" rend="left">Получил ваши письма, милые детки, и отвечу вам всем заодно.</p>
<p id="a46fa6dd-9416-4644-b4b0-d7cc471a0ebf" rend="left">Вы спрашиваете меня все о том, какая у меня жена, какие дети, какой дом и как я живу. Всё это неинтересно, неважно и никому этого знать не нужно. Нужно же знать всем людям, а особенно вам — молодым ребяткам, у которых вся жизнь впереди, — знать то, как надо жить на свете.</p>
<p id="89d7d933-d2f8-4f7f-8292-0f91f7bf9bdf" rend="left">Так как я уж старый человек и много об этом самом и думал, и читал, и много испытал, то и хочу я написать вам об этом, — именно о том, как жить надо. Может быть, что из моих слов пригодится вам.</p>
<p id="012ae258-cf28-4f79-8085-0ccf059957dd" rend="left">Жить, я думаю, всем нам надо так, чтобы было и себе и другим хорошо. А для того, чтобы себе и другим было хорошо, надо больше жить для души, а меньше для тела.</p>
<p id="302d834d-8602-42f1-80fb-ce0083834e2d" rend="left">Для того, чтобы жить так, больше для души, а меньше для тела, надо понимать и помнить учение Христа о том, что надо делать и чего не надо делать. Когда фарисей спросил у Христа, какая главная заповедь, Христос сказал ему:</p>
<p id="1f10d261-c365-41c5-967f-c97774d08bf7" rend="left">«Возлюби господа бога твоего всем сердцем твоим, и всею душою твоею, и всем разумением твоим. Сия есть первая и наибольшая заповедь.</p>
<p id="5e1c95b4-fbe2-43fc-8c58-c56bb2f176b5" rend="left">«Вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя. На сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки» (М. XXII, 37—40).</p>
<p id="490a0b88-6a47-4ec7-b9dc-2c08165d4826" rend="left">Для того же, чтобы понятно было, как надо любить бога и ближнего, в евангелии Матф. V, 21—24, сказано так:</p>
<p id="95a170da-c662-4632-bafd-011e5fa48995" rend="left">«Вы слышали, что сказано древним: не убивай, кто же убьет, подлежит суду (Исх. 20, 13). А я говорю вам, что всякий <hi style="opdelimiter">гневающийся</hi><hi style="opnumber">9</hi> <pb n="10"/><hi style="npdelimiter">на</hi> брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему «рака», подлежит синедриону; а кто скажет «безумный», подлежит геенне огненной».</p>
<p id="43da734b-326a-42ed-b8bd-fe514696821b" rend="left">Значит, что не то что убивать или драться не надо, а надо не ругаться, не сквернословить, не говорить недоброго слова, потому что от недобрых слов — и ненависть, и ссоры, и драки.</p>
<p id="a17c4791-b3da-4580-ad46-c76cb830a54d" rend="left">«А еще сказано: если принесешь дар твой к жертвеннику и там вспомнишь, что брат твой имеет что-нибудь против тебя, оставь там дар твой перед жертвенником и пойди прежде примирись с братом твоим и тогда прийди и принеси дар твой».</p>
<p id="4e5c5ad9-3525-4358-a296-d5039eb38eb5" rend="left">Значит, что если завелась уж ссора с кем-нибудь, то прежде чем молиться, первое дело поди к тому, с кем поссорился, и помирись с ним.</p>
<p id="7013511d-6b61-4a43-866b-ef9dd99e3724" rend="left">Для того же, чтобы совсем было понятно, как надо любить и бога и ближнего, сказано еще так:</p>
<p id="5004cfb0-2ea1-488d-a9c1-8e7f18452366" rend="left">«Вы слышали, что сказано: око за око и зуб за зуб. А я говорю вам: не противься злому. Но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую; и кто захочет судиться с тобою и взять у тебя рубашку, отдай ему и верхнюю одежду; и кто принудит тебя итти с ним одно поприще, иди с ним два. Просящему у тебя дай и от хотящего занять у тебя не отвращайся».</p>
<p id="1b25d083-d1b6-4d82-ac12-1010dc5feb9e" rend="left">«Любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящих вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас».</p>
<p id="75e87aee-a048-418c-810d-eab6ced19408" rend="left">Слова эти значат то, что жить для души по учению Христа надо так, чтобы, не разбирая чужих и своих, и злых и добрых, любить тех, кто обижает нас, и всем одинаково делать добро.</p>
<p id="fc73fe41-9b21-4562-b64a-56b4c67d118c" rend="left">Жить так кажется трудным, когда привык совсем к другому, к тому, чтобы ругателя обругать, чтобы обидчику дать сдачи, чтобы врагов ненавидеть и воевать с ними. Но трудно это кажется тому, кто не понимает того, что в каждом из нас есть два человека: один телесный, другой духовный, и что можно жить для телесного человека и можно жить для духовного. И что живи для телесного человека, и будет одно горе, а живи для духовного, и будет одна радость. А будет так оттого, что телесный человек хочет всего для себя одного, для одного своего тела, и хочет таких вещей, каких все люди хотят каждый себе. И оттого из-за этих вещей ссорятся друг с другом, злятся друг на дружку. Так что телесный человек никогда не <hi style="opdelimiter">получает</hi><hi style="opnumber">10</hi> <pb n="11"/><hi style="npdelimiter">всего</hi> того, чего хочет, и всегда недоволен и тем, что у него есть, и другими людьми.</p>
<p id="8373c53e-ea6d-4d5e-af0d-003a675b8524" rend="left">Духовный же человек, напротив, всегда доволен, потому что всегда имеет то, чего хочет. А хочет он только того, чтобы быть в любви и согласии со всеми.</p>
<p id="3ba6c219-7788-40dc-9ab1-b3fe15e15e3f" rend="left">Стоит только понять и поверить в то, что человеку для того, чтобы хорошо жить, надо жить не для тела, а для души, и начать жить так, — то скоро так привыкнешь к совсем другой, чем прежней, жизни, что только будешь удивляться на то, как мог прежде жить иначе.</p>
<p id="f9df02f4-fb32-4536-b9ee-d39f64ec28a3" rend="left">«Но если одному начать жить так по-божьи, для души, не обороняться, а подставлять щеку, а все другие будут жить по-дьявольски, для тела, то они уж совсем забьют меня. Пускай все живут так, тогда и я стану», часто говорят на это люди, не понимая того, что нехороша жизнь оттого, что люди живут дурно. А ведь тот, кто говорит так, сам человек. Отчего же ему не попытаться жить <choice original_editorial_correction="хоро[шо]"><sic>хоро</sic><corr>хорошо</corr></choice>. Пускай другие живут, как знают, никто не <choice original_editorial_correction="мож[ет]"><sic>мож</sic><corr>может</corr></choice> переделывать людей из дурных в хороших, а себя может. Давай же стану себя переделывать. А главная переделка в том, чтобы жить не для тела, а для души. А если я знаю, что для тела жить плохо, а для души хорошо и свободнее, то какое мне дело до других людей? Пускай живут, как хотят, а я живу и буду жить, как лучше.</p>
<p id="5a7630a8-2a56-4c30-928e-7b0980474e66" rend="left">Так вот и давайте делать это, каждый над собой и для себя.</p>
<p id="2be00031-f177-49c9-a27b-2b4dee756783" rend="left">А станут делать это люди, и станет хорошо жить людям, и приблизится царство божие и для каждого из нас и для всех людей.</p>
<p id="cd84e139-7753-47b5-a1ea-c651af9e57cc" rend="left">Давайте же жить так, милые детки.</p>
<comments><p id="65a83b85-6d27-4902-a95a-73448b8177b9" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописному черновику. Черновик испещрен многочисленными чернильными поправками Толстого. Кроме того, сохранились два полных черновика-автографа и начало третьего, написанное Толстым на листах почтовой бумаги. На конверте письма «ключищенских учеников» Толстой пометил: Послать книги ребятам (надо бы написать самому).</p>
<p id="c2246112-5aa1-4658-9925-85c6b6ed965b" rend="petit left">Время написания письма определяется с 18 апреля по 1 мая 1910 г. В течение этого времени оно несколько раз переделывалось, что видно из помет В. Ф. Булгакова на черновиках и из записей Толстого в Дневнике (см. т. 58, стр. 43—44).</p>
<p id="a88928e8-24c6-4279-9846-c3e25a0c31cf" rend="petit left">На всех черновиках помечено рукой В. Ф. Булгакова о том, что письмо не было послано. Вместо письма Толстым были посланы книги и один номер журнала «Свободное <hi style="opdelimiter">воспитание».</hi><hi style="opnumber">11</hi></p>
<p id="fbe3980a-146c-4b85-a195-dcffe026588c" rend="petit left"><pb n="12"/><hi style="npdelimiter">Ответ</hi> на письма учеников второго и третьего отделений земской школы в с. Ключицы Горбатовского уезда Нижегородской губ.</p>
<p id="d3f1ed15-a7e0-4c93-a520-1ce6608eed36" rend="petit left">Учитель Ключицкой школы в своем сопроводительном письме писал Толстому: «В своей школе читал о выдающихся людях. Разговаривая, вспомнили ребята и о Вас. Они меня спрашивали, жив ли Л. Толстой, где он живет, какая и есть ли у него жена, дети, богат ли он и т. д. Я сказал, что... можете, если хотите, ему написать, и он, как и многим, быть может, и ответит. Они выразили сомнение, едва ли это возможно, колебались и потом сразу большинство порешило написать по письму, которые я взялся Вам переслать. Они написаны 9 марта». Всех писем, очень похожих по содержанию, было написано учениками двадцать одно, и все они помечены 9 и 10 марта 1910 г. Учитель школы в Ключицах, не подписавший своей фамилии, письмом от 21 мая благодарил Толстого за книги и журнал и описывал радость детей, впервые получающих ответы на письма издалека, а тем более от «так нравящегося им человека».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
