<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 69. П. В. Веригину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">75</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 6, лл. 85—86.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1904-03-03">1904 г. Марта 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Веригин Петр Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">69</number></xenoData>

              <text xml:id="P.V.Veriginu_69">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 69. П. В. Веригину.
1904 г. Марта 3. Я. П.
</opener>
<p id="7a253d6e-ccb8-4c8b-8bc8-be45e4340aae" rend="Obrashenie left">Петру Васильевичу Веригину.</p>
<p id="a8e15a25-aa78-497d-bbc6-b548b694aba5" rend="left">Получил ваше письмо, дорогой Петр Васильевич, с очень интересным для меня отчетом о приходе и расходе общины и с чеком на 61 <choice original_editorial_correction="ф[унт]"><sic>ф</sic><corr>фунт</corr></choice>.</p>
<p id="3f05d616-7013-4c5e-8ee6-952436de18d7" rend="left">Моод, не дожидаясь возвращения денег, посланных старичкам,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> О. Ф. Новокшонов, А. А. Фофанов и В. Щербаков. <ref target="file:///Volume_75_O.F.NovokshonovuA.A.FofanovuV.SHHerbakovu_1.xml">См. письмо № 1</ref>.</note> прислал еще 500 р. для павловцев,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> О павловцах см. прим. 5 к письму № 3.</note> <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> я и переслал им. Так что ваши деньги (61 ф.) остаются без употребления. Я положу их в банк и подожду вашего ответа о том, куда употребить их. От Конкина<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Ивана Евсеевича Конкина от 2 февраля 1904 г. См. прим. к письму № 70.</note> я вчера получил письмо, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice><note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: просит меня телеграфировать вам, чтобы вы выслали ему</note> он пишет, что ожидает от вас денег на переезд с дочерью в Канаду, <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> он освобожден и в мае надеется выехать. Не послать ли ему эти 61 ф.? Напишите. Вот и всё о делах.</p>
<p id="e5e17820-d621-4104-8e51-a0eb4e73d3f2" rend="left">Очень понимаю затруднение и даже невозможность для христиан признания власти короля и обещания повиновения.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> По закону, переселенец, переселившийся в Америку, проживший там 3 года на земле и желавший остаться далее, должен был принять подданство и приобрести у государства землю в личную собственность, сделав по форме заявку на землю. Духоборы, жившие в Канаде общиной, были против единоличного закрепления земли за каждым из них отдельно и хотели закрепить землю за общиной. Нежелание принять подданство и землю в личную собственность вызвало среди духоборов движение протеста. См. прим. 8 к письму № 3.</note> Видно, нет еще на земном шаре места, в к[отором| христиане могли бы жить, не будучи гонимы. Думаю, что это тем <hi style="opdelimiter">более</hi><hi style="opnumber">56</hi> <pb n="57"/><hi style="npdelimiter">должно</hi> поощрять христиан к исполнению воли бога и ведения христианской жизни, от <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> так далеки мирские люди. Что выйдет из этого, нельзя предвидеть, но одно несомненно, что от исполнения людьми воли бога ничего кроме [хорошего] не может произойти как для исполнителей, так и для всех людей мира.</p>
<p id="59a49b1a-443e-4a91-9437-bb95ff479083" rend="left">Очень рад был услышать от вас, что материальное благосостояние общины не скрывает от вас необходимости духовного совершенствования, и надеюсь, что это духовное совершенствование, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ом"><sic>ком</sic><corr>котором</corr></choice> в одном назначение каждого человека, будет идти среди вас, не ослабевая.</p>
<p id="6ebf6785-ec1e-442f-827a-b030dce3adc6" rend="left">Благодарю вас за добрые пожелания. Мне живется очень хорошо. По мере сил работаю, к сожалению самую легкую и сомнительной пользы, работу — писания. Теперь пишу о войне,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> «Одумайтесь!» — статья по поводу русско-японской войны. См. т. 36.</note> о безумии ее и о том, что избавление от нее только в исповедании не на словах, а на деле учения Христа, и пользуюсь незаслуженным счастием, любовью близких мне и добрых людей.</p>
<p id="e8af36af-1609-4a86-91fa-f9a6ad7649e4" rend="left">Прощайте. Братски целую вас и желаю вам такой деятельности, в которой бы вы никогда не раскаялись и постоянно подвигались к богу.</p>
<p id="32d8b736-11eb-4656-9895-d3283bc32681" rend="right">Любящий вас Лев Толстой.</p><lb/>
<p id="5f949b9e-b7d6-4f1f-bd48-f159189688fa" rend="left">Хоть изредка пишите мне о себе и братьях.</p>
<p id="cee2253f-bc42-4635-b945-e78f88fcda9d" rend="left">3/15 марта 1904.</p>
<comments><p id="abd33cf1-027a-45dc-a70c-6d91431ec5ca" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 6, лл. 85—86.</p>
<p id="1f391aa8-4a68-44a6-b906-3b52be22d722" rend="petit left">Ответ па письмо Веригина от 20 февраля н. с. 1904 г.</p>
<p id="9db3afa4-0fe3-4003-8ef5-626a78c3e8de" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> О. Ф. Новокшонов, А. А. Фофанов и В. Щербаков. <ref target="file:///Volume_75_O.F.NovokshonovuA.A.FofanovuV.SHHerbakovu_1.xml">См. письмо № 1</ref>.</p>
<p id="cf4c8b70-4db8-451d-96b4-3a713c2df451" rend="petit left"><hi>2</hi> О павловцах см. прим. 5 к письму № 3.</p>
<p id="f7576532-7095-4ea4-99dc-9ddeb59ac50b" rend="petit left"><hi>3</hi> Письмо Ивана Евсеевича Конкина от 2 февраля 1904 г. См. прим. к письму № 70.</p>
<p id="1d0b5897-e3f2-45a2-b94a-3f13f07daaee" rend="petit left"><hi>4</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: просит меня телеграфировать вам, чтобы вы выслали ему</p>
<p id="f75c4e87-23c0-43e4-83c8-bf953b78a525" rend="petit left"><hi>5</hi> По закону, переселенец, переселившийся в Америку, проживший там 3 года на земле и желавший остаться далее, должен был принять подданство и приобрести у государства землю в личную собственность, сделав по форме заявку на землю. Духоборы, жившие в Канаде общиной, были против единоличного закрепления земли за каждым из них отдельно и хотели закрепить землю за общиной. Нежелание принять подданство и землю в личную собственность вызвало среди духоборов движение протеста. См. прим. 8 к письму № 3.</p>
<p id="a40456d2-6769-4aa5-a57c-dc214d5c5de9" rend="petit left"><hi>6</hi> «Одумайтесь!» — статья по поводу русско-японской войны. См. т. 36.</p>
<p id="18852bd6-eed0-4072-9d9c-da7f37068b6d" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">57</hi> <pb n="58"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
