<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №9. H. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в СТМ, стр. 188—189.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1896-01-11" notAfter="1896-01-20">1896 г. Середина января.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Страхова от 25 декабря 1895 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">9</number></xenoData>

              <text xml:id="H.N.Straxovu_9">
	<body><div>
		<opener index="false">
9. H. Н. Страхову.
1896 г. Середина января. Я. П.
</opener>
<p id="d4ad57fc-7357-4f00-b258-c3161a392691" rend="Obrashenie left">Дорогой Николай Николаевич.</p>
<p id="2f43d9a8-c538-4d7f-b68d-3b7d336587a4" rend="left">Благодарю вас за вашу книжку,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду книга Страхова «Борьба с Западом в нашей литературе. Исторические и критические очерки», кн. 3, СПб. 1896.</note> еще более благодарю вас за ваше доброе письмо. Я виноват, что не писал вам, пожалуйста, простите меня. Очень уж время идет скоро и очень уже много отношений, так что ничего не успеваешь. А жить хорошо, и .жизнь полна, и предстоящего дела в сотни лет не переделаешь, главное в себе; хоть бы сделаться вполне тем, что Стасов<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В письме от 25 декабря 1895 г. Страхов писал: «Скажите мне, — спрашивал меня до сих пор бурлящий и брызжущий Стасов, — правда <hi style="opdelimiter">ли,</hi><hi style="opnumber">28</hi> <pb n="29"/><hi style="npdelimiter">что</hi> наш Лев стал теперь добродушным и ласковым старичком? Не хочу верить, это было бы так грустно!» Вы, конечно, знаете, что Стасов, этот добрейший человек, воображает себя свирепым и думает, что вообще свирепость — большая добродетель».</note> считает столь постыдным — добрым.</p>
<p id="1a94ac8d-998a-4556-9243-313e86440d2f" rend="left">Письмо это передадут два молодых человека: студенты Русанов<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Борис Гаврилович Русанов.</note> — сын моего друга, и Щеголев,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Павел Елисеевич Щеголев (1877—1931), впоследствии историк, автор многочисленных работ по русской литературе и по истории революционного движения.</note> его товарищ. Оба они вполне чистые, нравственные, не пьющие, не курящие, не знающие женщин и очень способные молодые люди. Они совершенно одиноки в Петербурге, и если они хоть раз в год побывают у вас, послушают вас, узнают вас, то это им будет полезно. Если же вы их случайно — я разумею, если они встретят у вас кого, — познакомите с какой<hi>-</hi>нибудь скромной семьей, то это для них было бы очень хорошо. Рекомендовать я их смело могу во всякую хорошую семью. Вы, верно, увидите Черткова, и он <hi style="opdelimiter">вам</hi><hi style="opnumber">27</hi> <pb n="28"/><hi style="npdelimiter">расскажет</hi> про нас. Мы живем попрежнему: многое нехорошо, т. е. тяжело мне, но я привыкаю и живу в своей работе, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> всё больше и больше манит меня. Может быть, вы увидите приехавшего с <choice original_editorial_correction="Чертк[овым]"><sic>Чертк</sic><corr>Чертковым</corr></choice> в Петербург англичанина Kenworthy,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> О Джоне Кенворти см. письмо к нему от 4 февраля. В конце декабря 1895 г. Кенворти приезжал в Москву, был несколько раз у Толстого и в начале января выехал в Петербург.</note> про <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> я вам говорил, и кое<hi>-</hi>что его вы читали. Он очень серьезный, религиозный человек, и я бы очень желал, чтобы вы с ним познакомились.</p>
<p id="05a8ff9e-ccc4-405c-98e4-d35bd0ab9ee3" rend="left">На днях я, чтобы поверить свое суждение о Шекспире, смотрел <choice original_editorial_correction="Кор[оля]"><sic>Кор</sic><corr>Короля</corr></choice> Лира и Гамлета,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Пьесы Шекспира «Король Лир» и «Гамлет» Толстой видел с участием итальянского трагика Эрнесто Росси, гастролировавшего в Москве в театре «Эрмитаж». «Гамлет» шел 3 и 13января, а «Король Лир» — 4 и 14 января.</note> и если во мне было хоть какое-нибудь сомнение в справедливости моего отвращения к <choice original_editorial_correction="Ш[експиру]"><sic>Ш</sic><corr>Шекспиру</corr></choice>, то сомнение это совсем исчезло.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Свое суждение о Шекспире Толстой высказал в книге «Что такое искусство?», а затем подробнее в статье «О Шекспире и о драме» (т. 35).</note> Какое грубое, безнравственное, пошлое и бессмысленное произведение — Гамлет. Всё основано на языческой мести, цель одна — собрать как можно больше эффектов, нет ни складу, ни ладу. Автор так был занят эффектами, что не позаботился даже о том, чтобы придать главному лицу какой<hi>-</hi>нибудь характер, и все решили, что это гениальное изображение бесхарактерного человека. Никогда я с такой очевидностью не понимал всю беспомощность в суждениях толпы, и как она может себя обманывать. Книгу вашу не перечел еще, как я делаю обыкновенно: когда прочту, напишу вам.</p>
<p id="b63bb5a4-41bb-4fb5-b280-99a53e14506b" rend="left">Прощайте пока, обнимаю вас. Я недели три и больше был болен инфлюенцой и теперь только поправился.</p>
<p id="45b8c56f-9afc-4de6-896c-a157edfdac9d" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="052202ec-0621-43b7-a327-96775fd6e017" rend="left"><hi>На конверте</hi>: У Торгового моста д. Стерлигова, Николаю Николаевичу Страхову.</p>
<comments><p id="33a4c189-c118-4a57-abbc-53341c7c765b" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в СТМ, стр. 188—189.</p>
<p id="5236fa00-66d9-4dc8-9b6e-bbe40ceb6899" rend="petit left">Дата определяется словами письма: «Я недели три и больше был болен инфлюенцой» и записью в Дневнике Толстого от 23 декабря 1895 г. о начале его болезни (см. т. 53, стр. 75). Датируем письмо предположительно серединой января 1896 г., что подтверждается и словами письма П. Е. Щеголева и Б. Г. Русанова к Толстому от 11 февраля 1896 г.: «К сожалению, мы не могли передать Вашего письма Страхову. За несколько дней до его смерти (Страхов умер 24 января) мы приходили к нему».</p>
<p id="f4a992cb-2e8d-427a-9859-d0677c8ae3a7" rend="petit left">Ответ на письмо Страхова от 25 декабря 1895 г.</p>
<p id="66da7833-69f7-48ba-aa7e-37c4b5fa5e22" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Имеется в виду книга Страхова «Борьба с Западом в нашей литературе. Исторические и критические очерки», кн. 3, СПб. 1896.</p>
<p id="aa3bfce6-d8b2-467c-a43a-3d0b417f3f08" rend="petit left"><hi>2</hi> В письме от 25 декабря 1895 г. Страхов писал: «Скажите мне, — спрашивал меня до сих пор бурлящий и брызжущий Стасов, — правда <hi style="opdelimiter">ли,</hi><hi style="opnumber">28</hi> <pb n="29"/><hi style="npdelimiter">что</hi> наш Лев стал теперь добродушным и ласковым старичком? Не хочу верить, это было бы так грустно!» Вы, конечно, знаете, что Стасов, этот добрейший человек, воображает себя свирепым и думает, что вообще свирепость — большая добродетель».</p>
<p id="222218a7-da25-4858-89c3-4ffce0873ff9" rend="petit left"><hi>3</hi> Борис Гаврилович Русанов.</p>
<p id="fbe29a1a-2cd2-42b8-8bb2-916a9098732e" rend="petit left"><hi>4</hi> Павел Елисеевич Щеголев (1877—1931), впоследствии историк, автор многочисленных работ по русской литературе и по истории революционного движения.</p>
<p id="476f8a7d-4757-47e1-bdd5-5caa71df1b7e" rend="petit left"><hi>5</hi> О Джоне Кенворти см. письмо к нему от 4 февраля. В конце декабря 1895 г. Кенворти приезжал в Москву, был несколько раз у Толстого и в начале января выехал в Петербург.</p>
<p id="f72c616e-fbb5-4fcd-b239-d0f602a9722d" rend="petit left"><hi>6</hi> Пьесы Шекспира «Король Лир» и «Гамлет» Толстой видел с участием итальянского трагика Эрнесто Росси, гастролировавшего в Москве в театре «Эрмитаж». «Гамлет» шел 3 и 13января, а «Король Лир» — 4 и 14 января.</p>
<p id="fee6337f-0427-4eec-85d3-8a471f4a547e" rend="petit left"><hi>7</hi> Свое суждение о Шекспире Толстой высказал в книге «Что такое искусство?», а затем подробнее в статье «О Шекспире и о драме» (т. 35).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
