<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №56. А. С. Зонову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ. Автограф взят у адресата при обыске в 1900 г. Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 43—44. Дата копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-04-08">1890 г. Апреля 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Зонов Алексей Сергеевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Зонова от 23 марта 1890 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">56</number></xenoData>

              <text xml:id="A.S.Zonovu_56">
	<body><div>
		<opener index="false">
56. А. С. Зонову.
1890 г. Апреля 8. Я. П.</opener>
<p id="e92e4c13-71c1-4a6e-9d50-4c7936761140" rend="left">Ответом на ваш первый вопрос: «Как быть, когда, с одной стороны, сознание истины не дает покоя, а с другой — кусок хлеба мешает говорить?» Ответом на это будет вам: «Фарисеи же, услышав сие, сказали: он изгоняет бесов не иначе, как силою вельзевула, князя бесовского. Но Иисус, зная помышления их, сказал им: всякое царство, разделившееся само в себе, опустеет; и всякий город или дом, разделившийся сам в себе, не устоит.</p>
<p id="d8db6a60-28b8-46a2-bdd6-f5c81d516039" rend="left">И если сатана сатану изгоняет, то он разделился сам с собой: как же устоит царство его?» (Мф., 12, 24—26).</p>
<p id="40fa4708-d94f-411d-bb3c-9d990821f46b" rend="left">Тем-то и хорошо, что ученикам Христа нельзя быть немножко его учеником. Надо быть совсем или вовсе не быть его учеником, надо быть готовым на всё, не ожидая награды, не ожидая войти в обетованную землю. Тем-то хорошо, что эта необходимость быть совсем учеником или вовсе не быть, и отсеивает мякину ложных учеников.</p>
<p id="60dfcdfe-a24d-412e-b50f-75e984095510" rend="left">Второй ваш вопрос: «Так, стало быть, молчать?» Зачем же молчать? Но только не надо радоваться тому, что бесы повинуются, а искать того, чтобы имена наши были записаны на небесах,<hi>1</hi> — не оглядываться назад, а смотреть перед собой на ту борозду, которую ведешь,<hi>2</hi> т. е. не надо думать о том, хорошо или дурно живут другие, и как мне их исправить, пока еще есть что исправлять в себе.</p>
<p id="54fe1467-115d-4c6a-b9b5-c0ca5d28106f" rend="left">А воздействие на людей главное — не словами, а жизнью, т. е. что самое сильное орудие воздействия на людей есть <hi style="opdelimiter">совершенство</hi><hi style="opnumber">65</hi> <pb n="66"/><hi style="npdelimiter">своей</hi> жизни. Только в той мере, в которой хороша своя жизнь, и действовать можно на других. А хорошая жизнь сама не может укрыться, как город наверху горы. Можно не видать действия, но нельзя сомневаться, что оно есть и будет.</p>
<p id="a9a9b8be-80da-4b4b-ad82-6d0d8345e449" rend="left">Народ не больше запутан, чем ученые. Меньше. Невежество не в незнании, а в ложном знании. И из народа не меньше относительно приходит людей к истине, чем из так называемых образованных.</p>
<p id="4b0c1917-ca9c-4b7d-9cfb-f3d999978a68" rend="left">Да это и не может быть иначе. Мир может быть так устроен, что богатые едят слаще, спят мягче, чем бедные; но не может мир быть так устроен, чтобы богатый или образованный скорее познал истину жизни, чем бедный.</p>
<p id="184987bc-c86a-42f3-aebb-baa41e95ba38" rend="left">Хочется сказать, что напротив; но это было бы неверно, шансы равны. «И никто не придет ко мне, если не отец привлечет к себе».<hi>3</hi> Почему, когда, как приходит один, а не приходит другой? — это тайна.</p>
<p id="f90e5cd3-f11f-44d9-b6e6-0aa30465b695" rend="left">Так вот, что умею, отвечаю на ваши вопросы.</p>
<p id="64a1bd08-2876-40f6-9274-fd3f1c70883c" rend="left">Главное же хочется вам сказать, что уныние для христианина есть признание в своем неверии в истину Христову. Для того, кто понял ее и верит в нее, не может быть уныния, потому что не может быть ничего дурного, а всё благо. И если человеку, верующему в Христову истину, представится что-нибудь дурно в мире, то он должен искать не объяснения этого зла, не средства побороть его, а должен искать свою ошибку. Мне представляется, что [если] есть зло на свете, да еще такое, которого нельзя побороть Христовой истиной и любовью, — значит, я чего-то не понимаю; надо пересмотреть свою веру и найти свою ошибку. Евангелие — учение о благе.</p>
<comments><p id="10a22152-421b-4f90-8f00-54174299ccc8" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ. Автограф взят у адресата при обыске в 1900 г. Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 43—44. Дата копии.</p>
<p id="a3cdfab1-8b42-449e-bdfc-b2b96a0c9de0" rend="petit left">Алексей Сергеевич Зонов (1870—1919) — в то время ученик Московского железнодорожного училища, позднее служащий Управления Московско-Казанской железной дороги; сотрудник «Посредника»; с 1907 г. издатель «Календаря для всех».</p>
<p id="2efbb6f0-7291-492d-b17a-690c02dc9038" rend="petit left">Ответ на письмо Зонова от 23 марта 1890 г.</p>
<p id="010a442d-1ead-4502-8713-616937f1a0b6" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1, 2, 3</hi> Евангельские тексты.</p>
<p id="d0bfc0bb-d460-4f20-8c15-175ff0ee7124" rend="left secend"><hi style="opnumber">66</hi> <pb n="67"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
