<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 447. С. Т. Семенову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1889-10-01" notAfter="1889-10-31">1889 г. Октября</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Семенов Сергей Терентьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">447</number></xenoData>

              <text xml:id="S__T__Semenovu_447">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 447. С. Т. Семенову.
1889 г. Октября после 15. Я. П.</opener>
<p id="07deda1b-30bc-494d-a07f-931eab07e88f" rend="left">Получил ваше письмо, дорогой Сергей Терентьич, и хочется ответить на некоторые статьи. Спасибо, что пишете и сообщаете о своей жизни и своих мыслях. Ваши наблюдения над народом и их воззрениями очень грустны; но я знаю, что это правда и что истинная христианская проповедь между нашими крестьянами теперь труднее, чем если бы они никогда не слыхали про Христа. Среди народа существует представление о том, что есть две веры — одна неученая, глупая, мужицкая в то, что Христос смирялся, прощал, жалел людей и нам так велел, но что эта вера старая, нынче уже оставленная умными <hi style="opdelimiter">людьми,</hi><hi style="opnumber">321</hi> <pb n="322"/><hi style="npdelimiter">тем</hi> более, что по этой вере нельзя ни богатеть, ни судиться, ни воевать, ни драться, ни пить, ни распутничать, а без этого нынче нельзя. Так это глупая вера одна, а другая вера попов, господ, купчая, вера ученая по книгам, по <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> всё можно, только уметь соблюдать все законы перед правительством и церковью. Я знаю, что таковы мнения огромных масс, и это ужасно. — Ужасно, если знать это и смотреть на это, праздно ужасаясь; но дело в том, что никто из нас не должен и не может быть празднен, если признает то, что он живет не по своей воле, не для своего удовольствия, а для исполнения воли божьей, вложенной ему в сердце. Если человек не видит той страшной дикости, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> живет народ, то он и не страдает от этого, если же он видит и страдает, то это страдание неизбежно призывает его к деятельности, а деятельность утишает страдание. Только лже-либералы любят расчесывать свое сострадание к бедности и невежеству народа, продолжая жить на его шее и чуждаясь его. Да, надо проповедывать всеми средствами, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> даны нам, но прежде всего своей жизнью. Чем больше живу, тем больше убеждаюсь, что голод матерьяльный ничто в сравнении с голодом духовным, и потому не столько грех не подать хлеба телесного, чем хлеба духовного, тем более, что последнего люди не просят, полагая, что они сыты.</p>
<p id="32d1a120-98cd-4ce7-a570-faf2e0260989" rend="left">Радуюсь, очень радуюсь тому, что вы так держитесь за земледельческий труд и так избегаете делать себе <choice original_editorial_correction="доходн[ую]"><sic>доходн</sic><corr>доходную</corr></choice> статью из писанья. Так и надо. Написал я повесть о браке и семье. Должно быть, напечатается в Неделе. Очень хочется сообщить вам. Пишите чаще.</p>
<p id="cc712911-ee2f-40de-8359-287c952d1920" rend="left">Целую вас.</p>
<p id="ce4f9953-3eeb-4164-b1bb-1800dc719b35" rend="right">Любящий Л. Т.</p>
<comments><p id="fbe68855-5bcf-4140-a97f-42588b2877e0" rend="Textpetit_otstup left">Отрывок впервые опубликован в «Вестнике Европы» 1909, VI, стр. 771—772. Датируется на основании письма С. Т. Семенова от 15 октября 1889 г., на которое отвечает Толстой.</p>
<p id="215ff365-2702-407a-a79a-a7d75f5e2112" rend="petit left">С. Т. Семенов писал о своей жизни, работе и результатах своих наблюдений над жизнью крестьян. «У всех и каждого, — писал он, — почти одно и то же стремление к легкой, беззаботной жизни, к довольству, почету — и тому подобное».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
