<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 273. В. Ю. Шимановскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописному подлиннику.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-04-07">1910 г. Апреля 7.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Шимановский Всеволод Юльевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Всеволода Юльевича Шимановского от 23 марта 1910 г. (см. № 177), в котором он просил Толстого указать, с кем можно бы было вести переговоры в связи с предполагаемым изданием народного энциклопедического словаря, а также составить точную формулировку завещания (<ref target="file:///Volume_81_V.YU.SHimanovskomu_177.xml">см. письмо № 177</ref>). На конверте этого письма Толстой по получении его 23 марта 1910 г. пометил: Формулировать. Обратиться к <choice original_editorial_correction="Ив[ану]"><sic>Ив</sic><corr>Ивану</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ив[ановичу]"><sic>Ив</sic><corr>Ивановичу</corr></choice>. Проект первоначального завещания, как это видно из сохранившихся материалов, был составлен П. И. Бирюковым, при участии Ф. А. Страхова, но затем был исправлен с формальной стороны юристом Н. К. Муравьевым. После этого проект был подписан Толстым и отправлен В. Ю. Шимановскому. Как сообщает Шимановский в пояснительной приписке на подлиннике этого письма, проект этот не был осуществлен, так как «начавшаяся война, а потом революция все изменила».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">273</number></xenoData>

       <text xml:id="V.YU.SHimanovskomu_273">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 273. В. Ю. Шимановскому.
1910 г. Апреля 7. Я. П.
</opener>
<p id="a2f13bd7-acbd-4627-bbf1-858e81ab5f10" rend="Obrashenie left">Милостивый Государь!</p>
<p id="d4fe9555-c378-4aa0-99e2-e92dcf242512" rend="left">В ответ на Ваше письмо сообщаю следующее:</p>
<p id="1fb20f61-a4f6-44a5-bd1a-7b723f946e76" rend="left">Я полагаю, что выраженную мною мысль об издании народного энциклопедического словаря можно бы было, для духовного завещания, формулировать так:</p>
<p id="77bed08a-d3d1-43b3-8470-39fb884f7592" rend="left">«Из остающегося после моей смерти имущества завещаю пятнадцать тысяч рублей на издание народного энциклопедического словаря, приспособленного к интересам и пониманию простого рабочего народа.</p>
<p id="b2c9300b-8d17-4d89-b7fc-2d355055cc82" rend="left">Означенные пятнадцать тысяч рублей обязываю моего душеприказчика выдать в течение стольких-то месяцев со дня моей смерти издателю Ивану Ивановичу Горбунову-Посадову (Москва, Девичье Поле, Трубецкой переулок, дом Осипова), который должен осуществить это издание и заведывать делом издания под контролем и по указаниям редакционно-издательского бюро, о котором говорю ниже. В случае смерти Ивана Ивановича Горбунова-Посадова или его отказа от издания словаря и заведывания этим изданием, всё дело издания должно перейти к Павлу Ивановичу Бирюкову (Кострома, Русина ул., д. Морозова), которому душеприказчик мой в указанный выше срок обязан передать означенные выше пятнадцать тысяч рублей и который во всем заступает место Ивана Ивановича Горбунова-Посадова. Для гарантирования правильности ведения дела этого издания как с его внутренней стороны, соответственно выраженной выше воле моей, так и со стороны материальной, должно быть образовано редакционно-издательское бюро, решающее все эти вопросы и состоящее из следующих рекомендованных мне Львом Николаевичем Толстым лиц: Павла Ивановича Бирюкова, Ивана Ивановича Горбунова-Посадова, Алексея Сергеевича Зонова, Сергея Дмитриевича Николаева, Евгения Ивановича Попова, Федора Алексеевича Страхова и Владимира Григорьевича Черткова, при ближайшем участии самого Льва Николаевича. Все те деньги, которые будут выручены от этого издания или поступят от подписки на это издание, равно вся чистая прибыль от него должны поступить на образование издательского фонда моего имени для улучшения или удешевления издания словаря или на другие подобные издания <hi style="opdelimiter">в</hi><hi style="opnumber">216</hi> <pb n="217"/><hi style="npdelimiter">распоряжение</hi> означенного редакционно-издательского бюро по его усмотрению. Расходование жертвуемых мною денег должно находиться под контролем назначенного мною лица, каковым избираю такого-то».</p>
<p id="75c419fa-451b-4825-82ec-d22dafa879dd" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="1a81e31a-80d5-4c6a-88f8-7f9ce6bc85d7" rend="left">7 апреля 1910 г.</p>
<comments><p id="b9879700-be6a-4f61-9a98-9e563df0fb60" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописному подлиннику.</p>
<p id="32b1fb75-45da-4206-84cb-0bd7223713a7" rend="petit left">Ответ на письмо Всеволода Юльевича Шимановского от 23 марта 1910 г. (см. № 177), в котором он просил Толстого указать, с кем можно бы было вести переговоры в связи с предполагаемым изданием народного энциклопедического словаря, а также составить точную формулировку завещания (<ref target="file:///Volume_81_V.YU.SHimanovskomu_177.xml">см. письмо № 177</ref>). На конверте этого письма Толстой по получении его 23 марта 1910 г. пометил: Формулировать. Обратиться к <choice original_editorial_correction="Ив[ану]"><sic>Ив</sic><corr>Ивану</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ив[ановичу]"><sic>Ив</sic><corr>Ивановичу</corr></choice>. Проект первоначального завещания, как это видно из сохранившихся материалов, был составлен П. И. Бирюковым, при участии Ф. А. Страхова, но затем был исправлен с формальной стороны юристом Н. К. Муравьевым. После этого проект был подписан Толстым и отправлен В. Ю. Шимановскому. Как сообщает Шимановский в пояснительной приписке на подлиннике этого письма, проект этот не был осуществлен, так как «начавшаяся война, а потом революция все изменила».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
