<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №268. П. И. Бартеневу.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1868-09-14">1868 г. Сентября 14.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бартенев Петр Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">268</number></xenoData>

              <text xml:id="P__I__Bartenevu_268">
	<body><div>
		<opener index="false">
268. П. И. Бартеневу.
1868 г. Сентября 14. Я. П.</opener>
<p id="0f5b7a50-0350-4e43-bb73-865d061f08a0" rend="left">Я затеял перевод Mémorial de S-te Hélène.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> De Las Cases, «Mémorial de sainte Hélène suivi de Napoléon dans l’exil par M. M. et de l’Historique de la translation des restes mortels de l’empereur Napoléon aux invalides», 2 tomes, Paris 1842. [Де-Лас Каз, «Дневник на острове Св. Елены о пребывании Наполеона в изгнании и о перенесении праха императора Наполеона в Дом инвалидов», в двух томах, Париж 1842.] Книга эта со многими пометками Толстого сохранилась в яснополянской библиотеке. В письме к А. И. Эртелю от 16 января 1890 г. Толстой назвал ее «самым драгоценным материалом» о Наполеоне. См. т. 65.</note> Будьте так добры, любезный Петр Иванович, помогите мне, т. е. дайте Николаю Михайловичу Стромилову (он передаст вам это письмо) письма графа Бальмена,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Александр Антонович де Бальмен, шотландец по происхождению, русский подданный, в 1815 г. вследствие конвенции, заключенной между союзниками в Париже, был назначен на о. св. Елены российским комиссаром, где и пробыл, пользуясь доверием Наполеона, до 1820 г.</note> которые напечатаны в Архиве, и не откажите в тех, которые печатаются. Н. М. Стромилов<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 2 к письму № 267.</note> охотно возьмется за работу перевода остальных писем. И он может сделать это отлично. Очень одолжите.</p>
<p id="3d65cdf2-a06b-4421-af54-ac5cdd28a063" rend="right">Преданный вам Л. Толстой.</p>
<p id="c2da6f7d-03d3-4934-a14a-ed2f5081509f" rend="left">14 сентября.</p>
<lb/>
<p id="6e568da0-cecd-4157-adbc-22acf3e1af92" rend="left"><hi>На четвертой странице:</hi> Его высокоблагородию Петру Ивановичу Бартеневу.</p>
<comments><p id="a9c29fbf-8c3e-4860-ab2a-548ee2dc90b8" rend="Textpetit_otstup left">Факсимиле воспроизведено в книге H. Н. Апостолова «Лев Толстой. Его жизнь и жизнепонимание. Популярный очерк к 10-летию со дня его смерти», Киев 1920, стр. 25. Опубликовано полностью в журнале «Печать и революция», 1924, 4, стр. 92. Год определяется содержанием: письма гр. де Бальмена, о которых пишет Толстой, были напечатаны, под заглавием: «Из бумаг графа де Бальмена, русского пристава при первом Наполеоне, на острове святой Елены», в «Русском архиве», 1868, 4, стр. 659—734; 5, стр. 1923—1984. См. прим. 2.</p>
<p id="9515e883-1a9b-4361-b488-65aa16120c29" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> De Las Cases, «Mémorial de sainte Hélène suivi de Napoléon dans l’exil par M. M. et de l’Historique de la translation des restes mortels de l’empereur Napoléon aux invalides», 2 tomes, Paris 1842. [Де-Лас Каз, «Дневник на острове Св. Елены о пребывании Наполеона в изгнании и о перенесении праха императора Наполеона в Дом инвалидов», в двух томах, Париж 1842.] Книга эта со многими пометками Толстого сохранилась в яснополянской библиотеке. В письме к А. И. Эртелю от 16 января 1890 г. Толстой назвал ее «самым драгоценным материалом» о Наполеоне. См. т. 65.</p>
<p id="2dbce7db-458f-4768-b9d8-2524272ec8c8" rend="petit left"><hi>2</hi> Александр Антонович де Бальмен, шотландец по происхождению, русский подданный, в 1815 г. вследствие конвенции, заключенной между союзниками в Париже, был назначен на о. св. Елены российским комиссаром, где и пробыл, пользуясь доверием Наполеона, до 1820 г.</p>
<p id="6fafd566-35eb-438b-a0a3-a8e8529a3a78" rend="petit left">В ГМТ хранится рукопись, озаглавленная: «Наполеон на острове св. Елены». На обложке ее — недатированная записка Стромилова к Толстому.</p>
<p id="f96213a1-59c1-4027-8bf2-35c50d37b3b4" rend="petit left"><hi>3</hi> См. прим. 2 к письму № 267.</p>
<p id="c8bb375a-4713-442f-848c-cf08eb5051e2" rend="left"><hi style="opnumber">206</hi> <pb n="207"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
