<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №75. Н. П. Алексееву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">59</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Станица Старогладковская</placeName>
                   <date when="1853-05-30">1853 г. Мая 30.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Алексеев Никита Петрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">75</number></xenoData>

              <text xml:id="N.P.Alekseevu_75">
	<body><div>
		<opener index="false">
75. Н. П. Алексееву.
1853 г. Мая 30. Станица Старогладковская.</opener>
<p rend="left">Не <choice><reg>имея</reg><orig>имѣя</orig></choice> <choice><reg>намерения</reg><orig>намѣренiя</orig></choice> продолжать службу, <choice><reg>имею</reg><orig>имѣю</orig></choice> честь <choice><reg>покорнейше</reg><orig>покорнѣйше</orig></choice> просить Ваше <choice><reg>Высокоблагородие</reg><orig>Высокоблагородiе</orig></choice> войти о <choice><reg>том</reg><orig>томъ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>представлением</reg><orig>представленiемъ</orig></choice> <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> Г-ну Начальнику <choice><reg>Артиллерии</reg><orig>Артиллерiи</orig></choice>, на <choice><reg>основании</reg><orig>основанiи</orig></choice> означенной <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>сем</reg><orig>семъ</orig></choice> <choice><reg>рапорте</reg><orig>рапортѣ</orig></choice> 56-й ст. 5-го тома Свода <choice><reg>Военных</reg><orig>Военныхъ</orig></choice> <choice><reg>Постановлений</reg><orig>Постановленiй</orig></choice>.</p>
<p rend="right"><choice><reg>Фейерверкер</reg><orig>Фейерверкеръ</orig></choice> 4-го класса </p>
<p rend="right"><choice><reg>Граф</reg><orig>Графъ</orig></choice> <choice><reg>Лев</reg><orig>Левъ</orig></choice> Толстой.</p>
<p rend="left">30 мая 1853 года.</p>
<p rend="left">Ст. Старогладковская.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Местонахождение автографа неизвестно. Печатается по тексту, опубликованному И. А. Янжулом в статье «К биографии гр. Л. Н. Толстого», напечатанной в «Русской старине», 1900, II, стр. 356. Текст Толстого написан на «рапорте» следующего содержания:</p>
<lb/>
<p rend="petit center">УПРАВЛЕНИЕ</p>
<p rend="petit center">начальника Артиллерии</p>
<p rend="petit center">Отдельного</p>
<p rend="petit center">кавказского корпуса.</p>
<p rend="petit center">№ 816.</p>
<p rend="petit center">18 Мая 1853 года.</p>
<p rend="petit center">г. Тифлис.</p>
<p rend="petit center"> </p>
<lb/>
<lb/>
<p rend="petit left">Командиру батарейной № 4 батареи</p>
<p rend="petit left">20 артиллерийской бригады,</p>
<p rend="petit left">господину подполковнику и кавалеру</p>
<p rend="petit left">Алексееву</p>
<p rend="petit left">Исправляющего должность</p>
<p rend="petit left">дежурного штаб офицера.</p>
<p rend="petit center">РАПОРТ.</p>
<p rend="petit left">Согласно желания фейерверкера 4-го класса вверенной Вам батареи Графа Льва <hi>Толстого</hi>, и по приказанию Г. Начальника Артиллерии, имею честь донести, что он на основании 56-й статьи 5-го тома свода военных постановлений может быть уволен от службы без именования воинским званием, а потому, если пожелает этого, то не угодно ли будет Вашему Высокоблагородию войти о том с представлением по команде к Г. начальнику артиллерии установленным порядком, для сделания надлежащего распоряжения.</p>
<p rend="petit right">Капитан <hi style="opdelimiter">Мооро.</hi><hi style="opnumber">234</hi></p>
<p rend="petit left"><pb n="235"/><hi style="npdelimiter">Согласно</hi> этого рапорта предлагаю его сиятельству фейерверкеру 4-го класса графу Толстому уведомить меня на сем же.</p>
<p rend="petit right">Подполковник Алексеев.</p>
<p rend="Textpetit_otstup left">Текст Толстого находится в конце текста «рапорта» и приписки Н. П. Алексеева. Над датой Толстого, в тексте «Русской старины» стоит: «№ 18», поставленный, вероятно, не Толстым.</p>
<p rend="petit left">Григорий Александрович Мооро, капитан, дежурный штаб-офицер при управлении начальника артиллерии Отдельного кавказского корпуса; в 1848 г. служил в чине поручика бригадным адъютантом 20 артиллерийской бригады (Янжул, II, стр. 38).</p>
<p rend="petit left">В дневнике под 16 апреля 1853 г. Толстой записал: «Хотел выходить в отставку, но ложный стыд вернуться юнкером в Россию решительно удерживает меня. Подожду производства, которое едва ли будет». Под 28 мая: «Нынче прислал мне Алексеев бумагу, по которой Бриммер обещает уволить меня в отпуск с штатским чином. Как вспомню о своей службе, то невольно выхожу из себя». «Бумага» этой записи, конечно, «рапорт» Мооро от 18 ма<hi>я. Бриммер — </hi>Эдуард Владимирович, начальник артиллерии Отдельного кавказского корпуса. О нем см. прим. 2 к п. № 49. Под 29 мая в дневнике Толстого записано: «Решился просмотреть 56 статью, выходить в отставку и просил об этом Алексеева». 56 статья 1 книги II части «Свода военных постановлений» (о прохождении службы по Военному ведомству) изд. 1838 г. гласит: «Если кто из желающих поступить в военную службу не согласится остаться в ней на том сроке, какой инспекторским департаментом будет назначен по рассмотрении их документов, может получить увольнение от военной службы с разрешения начальников дивизий без именования воинским званием». В выходивших до 1853 г. «Продолжениях свода военных постановлений» статья эта не подвергалась изменениям.</p>
<p rend="petit left"><hi>Рапорт</hi> Мооро, вероятно, является ответом на недошедшее до нас письмо Толстого к Мооро или Бриммеру. В ответ на рапорт Мооро Н. П. Алексеев ответил рапортом, о котором узнаем из письма Мооро к Толстому от 15 июня 1853 г.: «Милостивый государь Лев Николаевич! Вследствие письма вашего ко мне, полученного 11-го сего июня, — имею честь уведомить, что об увольнении вас по необходимым домашним обстоятельствам от службы без именования воинским званием, на основании 56-й статьи 5-го тома Свода военных постановлений, — получен того же числа от батарейного командира, подполковника Алексеева рапорт за № 665-м, и как на таковое увольнение никаких препятствий не усматривается, — то и последует вскоре от г. начальника артиллерии представление к г-ну инспектору всей артиллерии, а от него в инспекторский департамент Военного министерства; — приложенное же при означенном письме Вашем прошение, как не нужное, при этом возвращаю и прошу принять уверение в уважении моем к Вам. Г. Мооро. 15 июня 1853 года. Г. Тифлис». (Письмо не опубликовано; подлинник в АТБ.)</p>
<p rend="petit left">Упоминаемые в этом письме письмо <hi>Толстого к Мооро</hi> и <hi>прошение об увольнении со службы — </hi>неизвестны.</p>
<p rend="left secend"><hi style="opnumber">235</hi> <pb n="236"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
