<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №211. Н. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в книге «Лев Николаевич Толстой. Сборник статей и материалов», М. 1951, стр. 691—692.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1875-10-26">1875 г. Октября 26?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Страхова, написанное им по возвращении в Петербург (между 10 и 17 октября. ПС, стр. 65—66).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">211</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_211">
	<body><div>
		<opener index="false">
211. Н. Н. Страхову.
1875 г. Октября 26? Я. П.</opener>
<p id="0dbfd427-32e8-4805-8e76-a0d853133cbe" rend="left">Не писал и не отвечал вам долго, дорогой Николай Николаич, потому что всё это время был в самом дурном состоянии — мучался нездоровьем домашних, да и сам всё был нездоров. Кидался от одной работы к другой, но ничего почти не сделал.</p>
<p id="852ef80a-bd57-4d57-a5b8-01dec5ef21b9" rend="left">Особенно при начатой работе очевидно то, что нельзя нарочно писать. Кажется, отчего бы не продолжать начатое. Попробуешь <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">210</hi> <pb n="211"/><hi style="npdelimiter">видишь,</hi> что руки не достают до того места, где оставил работу, и чем больше стараешься, тем яснее видишь, что делаешь совсем не то, что нужно, и даром тратишь матерьял.</p>
<p id="f0c3691c-941f-4144-98b7-61b0e2ebfc11" rend="left">А подняться на те подмостки зависит не от меня. И сидишь, ждешь, пока под ногами вырастут эти подмостки.</p>
<p id="b594acef-9909-4307-8674-c8e53e7479ab" rend="left">О нашем последнем свиданьи беспрестанно вспоминаю с приятным сознанием важного и хорошего сделанного дела. Желаю только того, чтобы для вас хоть в малой мере было это свидание так же плодотворно, как — знаю, что оно будет, — для меня. — Я почему-то думаю и надеюсь, что вы уже начали работать и с сознанием того, что то, что вы делаете, — самое важное, и что вы одни можете и обязаны сделать это. Я убежден, что у каждого человека есть такое дело, и ваше главное дело я смутно предчувствую. Я начал писать то, о чем я вам говорил,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Статья о значении религии. См. в т. 17, стр. 353 — 356.</note> и надеюсь, судя по началу, что я буду писать это долго и не издам, и не разочаруюсь.</p>
<p id="52478313-d2e9-4dd9-a8a2-0bf6155cec03" rend="left">Для меня это несомненно важно. И я удивляюсь, как мы и наш век недоверчивы к себе или неискренни. Что-нибудь я в 50 лет вынес из жизни общее. Как же мне не попробовать сказать это, как я умею. Пусть о рефлексах, туманных пятнах и т. п. тонкостях, тем более удаляющихся от того, что <hi>единое </hi>на <hi>потребу</hi>, чем более они тонки и точны, пусть о них говорят те, кому есть еще время. А нам с вами некогда. Надо отдать вверенный талант хозяину. Если бы мы могли слиться с верующими христианами или с отрицающими матерьялистами, мы и не обязаны были [бы] уяснять свое личное воззрение. А теперь я с радостью чувствую, что это и мой долг, и мое влечение сердца, и вы то же чувствуете; и вы должны отдаться этому влечению и высказать то, что вам положил бог на сердце. Сколько таких мелких случаев жизни, где у всех одна разумная мысль и все таят ее и только потом упрекают друг друга: «да зачем же ты не сказал, я то же думал». Смысл определенный того, что я советую вам: уяснить и изложить ваше религиозное мировоззрение столь искренно и столь кратко, сколько возможно — не для того, чтобы опровергнуть кого-нибудь, но помочь тем, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> в том же бедственном одиночном состоянии, как и вы, но слабее вас умом и опытностью. Если вы ни к чему не придете, и то вы обязаны <hi style="opdelimiter">сделать.</hi><hi style="opnumber">211</hi></p>
<p id="e2e8b277-174b-4a2b-bf2f-a5230e6d0910" rend="left"><pb n="212"/><hi style="npdelimiter">Не</hi> сердитесь за бестолковое письмо; с помощью вашей дружбы ко мне, в которой никогда не сомневаюсь и <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> так дорожу, вы поймете, что я хотел сказать.</p>
<comments><p id="02be3e8e-e31e-4885-8b25-66ff2d5bfc4d" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в книге «Лев Николаевич Толстой. Сборник статей и материалов», М. 1951, стр. 691—692.</p>
<p id="5acc3c02-cfe1-4260-b465-4a13618d7223" rend="petit left">Датируется на основании, следующего за этим письма к H. Н. Страхову (№ 215), а также по связи с письмом № 212. Ответ на письмо Страхова, написанное им по возвращении в Петербург (между 10 и 17 октября. ПС, стр. 65—66).</p>
<p id="7a73350a-ae9f-45ca-af02-f213b18559ff" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Статья о значении религии. См. в т. 17, стр. 353 — 356.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
