<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №41. К. П. Победоносцеву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1934"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">63</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в БЛ. Впервые опубликовано (факсимильно) в кн. «К. П. Победоносцев и его корреспонденты». Письма и записки с предисловием М. Н. Покровского. Т. I, полутом I, Гиз, 1923, стр. 171. Датируется по содержанию. См. прим. к письму № 40.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1881-03-15">1881 г. Марта 15?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Победоносцев Константин Петрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">41</number></xenoData>

              <text xml:id="K__P__Pobedonoscevu_41">
	<body><div>
		<opener index="false">
41. К. П. Победоносцеву.
1881 г. Марта 15? Я. П.
</opener>
<p id="29ebb386-7fb5-4b82-83bf-ca8b8c817cf1" rend="Obrashenie left">Милостивый Государь</p>
<p id="c80226ea-f70c-4b88-af94-e006b521f567" rend="Obrashenie1_ left"><choice><reg>Константин</reg><orig>Константинъ</orig></choice> <choice><reg>Петрович</reg><orig>Петровичъ</orig></choice>!</p>
<p id="4456f6f2-f47f-4b73-9934-b3b8ab5efa54" rend="left">Я знаю <choice><reg>Вас</reg><orig>Васъ</orig></choice> за <choice><reg>христианина</reg><orig>христiанина</orig></choice> и, не поминая всего того, что я знаю о <choice><reg>Вас</reg><orig>Васъ</orig></choice>, <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> этого достаточно, чтобы <choice><reg>смело</reg><orig>смѣло</orig></choice> обратиться <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>Вам</reg><orig>Вамъ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> важной и трудной просьбой передать Государю письмо, написанное мною по поводу <choice><reg>страшных</reg><orig>страшныхъ</orig></choice> <choice><reg>событий</reg><orig>событiй</orig></choice> <choice><reg>последнего</reg><orig>послѣдняго</orig></choice> времени. —</p>
<p id="f3c974e6-e3d6-462f-9dc2-9e49bff5f358" rend="left">Не <choice><reg>самонадеянность</reg><orig>самонадѣянность</orig></choice> побудила меня <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> такому <choice><reg>смелому</reg><orig>смѣлому</orig></choice> поступку, но единственно мысль или <choice><reg>вернее</reg><orig>вѣрнѣе</orig></choice> чувство, не дающее <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> покоя, что я буду <choice><reg>виноват</reg><orig>виноватъ</orig></choice> <choice><reg>перед</reg><orig>передъ</orig></choice> собою и <choice><reg>перед</reg><orig>передъ</orig></choice> <choice><reg>Богом</reg><orig>Богомъ</orig></choice>, если никто не <choice><reg>скажет</reg><orig>скажетъ</orig></choice> Царю того, чтò я думаю, и что мысли эти <choice><reg>оставят</reg><orig>оставятъ</orig></choice> хоть какой нибудь <choice><reg>след</reg><orig>слѣдъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>душе</reg><orig>душѣ</orig></choice> Царя; а я <choice><reg>мог</reg><orig>могъ</orig></choice> это <choice><reg>сделать</reg><orig>сдѣлать</orig></choice> и не <choice><reg>сделал</reg><orig>сдѣлалъ</orig></choice>. Вы близко стоите и <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> Государю, и <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>высшим</reg><orig>высшимъ</orig></choice> <choice><reg>сферам</reg><orig>сферамъ</orig></choice>; Вы знаете все, что сказано было и говорится о <choice><reg>настоящем</reg><orig>настоящемъ</orig></choice> <choice><reg>положении</reg><orig>положенiи</orig></choice>. — Ради Бога возьмите на себя <choice><reg>труд</reg><orig>трудъ</orig></choice> прочесть мое письмо, и если Вы найдете, что <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>нем</reg><orig>немъ</orig></choice> <choice><reg>нет</reg><orig>нѣтъ</orig></choice> ничего такого, что бы не было высказано, пожалуйста, уничтожьте письмо и простите меня за <choice><reg>труд</reg><orig>трудъ</orig></choice>, который я <choice><reg>доставил</reg><orig>доставилъ</orig></choice> <choice><reg>Вам</reg><orig>Вамъ</orig></choice>. — Но если Вы найдете, что <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>письме</reg><orig>письмѣ</orig></choice> <choice><reg>моем</reg><orig>моемъ</orig></choice> есть что нибудь новое, такое, что <choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice> обратить на себя <choice><reg>внимание</reg><orig>вниманiе</orig></choice> Государя, то пожалуйста передайте или перешлите его.</p>
<p id="73f52bfb-b8f4-4961-9072-3992e27154d6" rend="left">Простите за <choice><reg>смелость</reg><orig>смѣлость</orig></choice> моего <choice><reg>обращения</reg><orig>обращенiя</orig></choice> <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>Вам</reg><orig>Вамъ</orig></choice> и <choice><reg>верьте</reg><orig>вѣрьте</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> чувства <choice><reg>истинного</reg><orig>истиннаго</orig></choice> <choice><reg>уважения</reg><orig>уваженiя</orig></choice> и преданности, <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> которыми <choice><reg>имею</reg><orig>имѣю</orig></choice> честь быть <choice><reg>Ваш</reg><orig>Вашъ</orig></choice> покорный слуга</p>
<p id="c08ddb7a-40a6-4cfe-bc7b-8047f7bef644" rend="right"><choice><reg>Граф</reg><orig>Графъ</orig></choice> <choice><reg>Лев</reg><orig>Левъ</orig></choice> Толстой.</p>
<comments><p id="5acd825b-967e-43b1-9139-177add36b79f" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в БЛ. Впервые опубликовано (факсимильно) в кн. «К. П. Победоносцев и его корреспонденты». Письма и записки с предисловием М. Н. Покровского. Т. I, полутом I, Гиз, 1923, стр. 171. Датируется по содержанию. См. прим. к письму № 40.</p>
<p id="0733a539-11ba-4e5d-af2e-7e5e6ec0a2ad" rend="petit left">Константин Петрович Победоносцев (1827—1906) — государственный деятель, действительный тайный советник, статс-секретарь. Окончил Училище правоведения; в 1860—1865 гг. занимал кафедру гражданского права в Московском университете; в то же время состоял преподавателем законоведения наследникам Александра II (а позднее — Александра III). В 1865 г. назначен членом консультации министерства юстиции, в 1868 г. сенатором, в 1872 г. членом Государственного совета и в 1880 г. обер-прокурором Синода. В этой должности пробыл до 19 октября 1905 г. Реакционер по своим убеждениям, он имел громадное влияние на царей <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">57</hi> <pb n="58"/><hi style="npdelimiter">Александра</hi> III и потом Николая II и их политику и был составителем всех манифестов и рескриптов того периода. Время его безответственного владычества в «делах веры» было самым темным периодом в истории. Гонения, ссылки, каторга ждали всех не признающих учения официальной русской православной церкви. Толстой в письме (первая версия) царю Николаю II в декабре 1900 г. писал о Победоносцеве: «Из всех преступных дел самые гадкие и возмущающие душу всякого честного человека, это — дела, творимые отвратительным, бессердечным, бессовестным советчиком вашим по религиозным делам — злодеем, имя которого, как образцового злодея, перейдет в историю, — Победоносцевым». Победоносцева Толстой вывел в «Воскресении» (ч. II, гл. 27) под именем Топорова (см. В. И. Срезневский, «Заметка к дневнику Т. Л. Сухотиной» ТП 3, стр. 74—79).</p>
<p id="f1dc9de7-99d5-4aa9-afad-c0dad73d4590" rend="petit left">Письмо Толстого к К. П. Победоносцеву вызвано событием 1 марта 1881 г. Толстой просил Победоносцева передать написанное им по этому поводу письмо государю (см. п. № 40). Письмо Толстого к государю Победоносцев передать отказался. Очевидно, под влиянием этого письма Толстого, ставшего скоро известным многим высокопоставленным лицам, писал К. П. Победоносцев Александру III: «Ваше императорское величество. Простите, ради бога, что так часто тревожу Вас и беспокою. — Сегодня пущена в ход мысль, которая приводит меня в ужас. Люди так развратились в мыслях, что иные считают возможным избавление осужденных преступников от смертной казни. Уже распространяется между русскими людьми страх, что могут представить Вашему величеству извращенные мысли и убедить Вас к помилованию преступников. Слух этот дошел до старика гр. Строганова, который приехал ко мне сегодня в волнении. — Может ли это случиться? Нет, нет, и тысячу раз нет — этого быть не может, чтобы Вы, перед лицом всего народа русского, в такую минуту простили <hi>убийц отца Вашего</hi>, русского государя, за кровь которого вся земля (кроме немногих ослабевших умом и сердцем) требует мщения и громко ропщет, что оно замедляется. — Еслиб это могло случиться, верьте мне, государь, это будет принято за грех великий, и поколеблет сердца всех Ваших подданных. Я русский человек, живу посреди русских и знаю, что чувствует народ и чего требует. В эту минуту все жаждут возмездия. Тот из этих злодеев, кто избежит смерти, будет тотчас же строить новые ковы. Ради бога, ваше величество, — да не проникнет в сердце Вам голос лести и мечтательности! Вашего императорского величества верноподданный Константин Победоносцев. 30 Марта 1881. Петербург». На письме К. П. Победоносцева Александр III написал: «Будьте покойны, с подобными предложениями ко мне не посмеют прийти никто и что <hi>все шестеро будут повешены</hi>, за это я ручаюсь. — А.» («К. П. Победоносцев и его корреспонденты». Гиз. 1923, т. I, полутом I, стр. 47—48).</p>
<p id="b001dcda-d4a3-40ac-9032-068d6f5578a0" rend="petit left">Толстому К. П. Победоносцев ответил лишь через три месяца: «Не взыщите, достопочтеннейший граф Лев Николаевич, во-первых, за то, что я оставил до сего времени без ответа письмо Ваше, врученное мне Н. Н. Страховым. Это произошло не из неучтивости или равнодушия, а от невозможности опознаться вскоре в той суете и путанице мыслей и забот, которая одолевала и не перестает еще одолевать меня после 1 <hi style="opdelimiter">марта.</hi><hi style="opnumber">58</hi></p>
<p id="49018455-5644-464a-b670-5527e3c8d43c" rend="petit left"><pb n="59"/><hi style="npdelimiter">Во-вторых,</hi> не взыщите за то, что я уклонился от исполнения Вашего поручения. В таком важном деле всё должно делаться по вере. А, прочитав письмо Ваше, я увидел, что Ваша вера одна, а моя и церковная другая, и что наш Христос — не Ваш Христос. — Своего я знаю мужем силы и истины, исцеляющим расслабленных, а в Вашем показались мне черты расслабленного, который сам требует исцеления. Вот почему я по своей вере и не мог исполнить Ваше поручение. Душевно уважающий и преданный Вам К. Победоносцев. Петербург, 15 июня 1881 года» (Б II, стр. 176—177).</p>
<p id="59796c7e-f7a5-4072-9000-464a8ec00996" rend="petit left">На письме Толстого К. П. Победоносцевым надписано: «Он писал, что необходимо оставить злодеев без всякого преследования».</p>
<p id="75229dd9-70fb-444f-88f5-447cd7acb669" rend="petit left">Об отношении К. П. Победоносцева к Толстому см. также в письмах его к Александру III от 18 февраля 1887 г. и от 1 ноября 1891 г. в кн.: «Письма Победоносцева к Александру III» т. II, изд. «Новая Москва», 1926, стр. 130—134, 251—254.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
