<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №365. H. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1872-03-22">1872 г. Марта 22</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на неизвестное письмо Страхова, являвшееся, в свою очередь, вторым ответным письмом (первое см. ПС, № 3) на письмо Толстого от 3 марта.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">365</number></xenoData>

              <text xml:id="H__N__Straxovu_365">
	<body><div>
		<opener index="false">
365. H. Н. Страхову.
1872 г. Марта 22, 25. Москва.</opener>
<p id="1b0c0fa3-0a46-41ba-955f-57d37cd15d8d" rend="left">Вы меня задели за живое, любезный Николай Николаевич. Мне стало грустно после того, как я прочел. Как и всегда, вы попали прямо на узел вопроса и указали его.</p>
<p id="12ee6b42-c817-42fc-b7a8-d681700e8f4e" rend="left">Вы правы, что у нас нет свободы для науки и литературы, но вы видите в этом беду, а я не вижу. — Правда, что ни одному французу, немцу, англичанину не придет в голову, если он не сумашедший, остановиться на моем месте и задуматься о том — не ложные ли приемы, не ложный ли язык тот, <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> мы пишем и я писал; а русский, если он не безумный, должен задуматься и спросить себя: продолжать ли писать, поскорее свои драгоценные мысли стенографировать, или вспомнить, что и <note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"><hi>Бедная Лиза</hi> Повесть «Бедная Лиза» Н. М. Карамзина.</note> читалась с увлечением кем-то и хвалилась, и поискать других приемов и языка.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Поиски Толстым «других приемов и языка» связаны с общим стремлением писателя к созданию литературы, выросшей на основе изучения народа, сближения с ним и доступной народу (<ref target="file:///Volume_61_H__N__Straxovu_362.xml">см. письмо № 362</ref>). Именно в этот период Толстой настойчиво изучал сборники русских пословиц и другие памятники устного народного творчества как материал для «Азбуки».</note> И не потому, что так рассудил, а потому что противен этот наш теперешний язык и приемы, а к другому языку и приемам (он же и случился народный) <hi>влекут мечты невольные</hi>.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> «Влекут мечты невольные» — цитата из стихотворения Пушкина «Родословная моего героя».</note> Замечание <choice original_editorial_correction="Данил[евского]"><sic>Данил</sic><corr>Данилевского</corr></choice><note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Николай Яковлевич Данилевский (1822—1885), публицист славянофильского направления и естествоиспытатель, антидарвинист, друг и сподвижник H. Н. Страхова.</note> очень верно, особенно в отношении науки и литературы, так называемой, но поэт, если он поэт, не может быть несвободен, находится ли он под выстрелами, или нет. Всякий человек так же свободен встать или не встать с постели без опасности в своей комнате, как и под выстрелами. Можно оставаться под <hi style="opdelimiter">выстрелами,</hi><hi style="opnumber">277</hi> <pb n="278"/><hi style="npdelimiter">можно</hi> уйти, можно защищаться, нападать. Под выстрелами нельзя строить, надо уйти туда, где можно строить.</p>
<p id="a99cd348-481c-4c89-b975-4f96ff458197" rend="left">Вы заметьте одно: Мы под выстрелами, но все ли? Если бы все, то и жизнь была бы так же нерешительна и дрянна, как и наука и <choice original_editorial_correction="литерат[ура]"><sic>литерат</sic><corr>литература</corr></choice>, а жизнь тверда и величава и идет своим путем, знать не хочет никого. Значит, выстрелы-то попадают только в одну башню нашей дурацкой литературы. А надо слезть и пойти туда ниже, там будет свободно. И опять случайно <hi>это туда ниже </hi>суть народное. — Бедная Лиза выжимала слезы, и ее хвалили, а ведь никто никогда уже не прочтет, а песни, сказки, былины<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Далее в автографе по ошибке повторено слово:</hi> сказки.</note> — всё простое будут читать, пока будет русский язык.</p>
<p id="cf3e3b40-b007-4522-a8d9-af04a1c2f492" rend="left">Я изменил приемы своего писания и язык, но, повторяю, не потому, что рассудил, что так надобно. А потому, что даже Пушкин мне смешон, не говоря уж о наших элукубрациях,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Ученое сочинение.</note> а язык, <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> говорит народ и в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> есть звуки для выражения всего, что только может желать сказать поэт, — мне мил. Язык этот, кроме того — и это главное — есть лучший поэтический регулятор. Захоти сказать лишнее, напыщенное, болезненное — язык не позволит, а наш литературный язык без костей; так набалован, чтó хочешь мели — всё похоже на литературу. Народность славянофилов и народность настоящая две вещи столь же разные, <choice original_editorial_correction="ка[к]"><sic>ка</sic><corr>как</corr></choice> эфир серный и эфир всемирный, источник тепла и света. Я ненавижу все эти <hi>хоровые начала</hi> и <hi>строи жизни и общины</hi> и <hi>братьев славян</hi>, каких-то выдуманных,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Слова эти, направленные против теорий славянофилов, опровергают опасения И. С. Тургенева, писавшего 15 марта 1870 г. И. П. Борисову, после прочтения шестого тома «Войны и мира»: «Боюсь я, как бы славянофильство, к которому он, кажется, попал в руки, не испортило его прекрасный и поэтический талант, лишив его свободы воззрения» («Щукинский сборник», VII, стр. 413).</note> а просто люблю определенное, ясное и красивое и умеренное и всё это нахожу в народной поэзии и языке и жизни и обратное в нашем. —</p>
<p id="3580fbd9-2865-4edc-9bb0-806062ae32db" rend="left">Писать я почти не начинал да едва ли начну до зимы. Всё время и силы мои заняты Азбукой. Для Зари я написал совсем новую статью в азбуку — <hi>Кавказский пленник</hi> и пришлю не позже как через неделю.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> См. следующее письмо.</note> Я благодарю за предложение и прошу вас держать коректуру.</p>
<p id="91d8ab2a-f986-43f4-837b-309e5e3c7515" rend="left">Пожалуйста напишите, что вы думаете об этой статье. Это образец тех приемов и языка, <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> я пишу и буду писать для больших.</p>
<p id="c28a2dc2-b5ee-42b6-b451-96e9c329655c" rend="left">Я знаю, что меня будут ругать, боюсь, что и вы. Пожалуйста ругайте смелее. Я вам верю, и потому ваши ругательства мне в пользу будут. Не говорю, чтоб я послушался, но они лягут тяжело на весах.</p>
<p id="844be655-4acd-4b51-827d-a15449ff0964" rend="right">Ваш гр. Л. <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">278</hi></p>
<p id="783b869c-7675-4979-b64d-9546717acbfa" rend="left"><pb n="279"/><hi style="npdelimiter">Письмо</hi> это пролежало три дня. Я кончил статейку и посылаю ее завтра.</p>
<p id="bf722249-8b06-4eaf-b66f-5859923de76e" rend="left">25 марта.</p>
<comments><p id="6d4b3799-287a-4a0e-95f9-dcfb38b18125" rend="Textpetit_otstup left">На автографе пометка H. Н. Страхова: «28 марта 1872». Впервые опубликовано, без последних трех абзацев и с датой: «март 1872», в Б, II, стр. 134—135. Год определяется сопоставлением с письмом Толстого к H. Н. Страхову от 3 марта (№ 362).</p>
<p id="72c78b78-0a9a-4ff7-b557-9b9f3dbec7cf" rend="petit left">Ответ на неизвестное письмо Страхова, являвшееся, в свою очередь, вторым ответным письмом (первое см. ПС, № 3) на письмо Толстого от 3 марта.</p>
<p id="1208bc88-0202-485f-abbd-57de025ba174" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Повесть «Бедная Лиза» Н. М. Карамзина.</p>
<p id="c906f226-2634-4c03-bb25-288acb523e72" rend="petit left"><hi>2</hi> Поиски Толстым «других приемов и языка» связаны с общим стремлением писателя к созданию литературы, выросшей на основе изучения народа, сближения с ним и доступной народу (<ref target="file:///Volume_61_H__N__Straxovu_362.xml">см. письмо № 362</ref>). Именно в этот период Толстой настойчиво изучал сборники русских пословиц и другие памятники устного народного творчества как материал для «Азбуки».</p>
<p id="35f6cd09-e6cd-45f9-8134-f8dcd6c5d1cc" rend="petit left"><hi>3</hi> «Влекут мечты невольные» — цитата из стихотворения Пушкина «Родословная моего героя».</p>
<p id="2fd7e807-e8d1-44f2-bd8a-9215d07e5881" rend="petit left"><hi>4</hi> Николай Яковлевич Данилевский (1822—1885), публицист славянофильского направления и естествоиспытатель, антидарвинист, друг и сподвижник H. Н. Страхова.</p>
<p id="3988e56e-b625-4a42-a279-529efaf61d79" rend="petit left"><hi>5</hi> <hi>Далее в автографе по ошибке повторено слово:</hi> сказки.</p>
<p id="5898416b-2783-45ca-b24b-514e255cfe1e" rend="petit left"><hi>6</hi> Ученое сочинение.</p>
<p id="00a16d36-950f-44f8-b50d-f476425813e2" rend="petit left"><hi>7</hi> Слова эти, направленные против теорий славянофилов, опровергают опасения И. С. Тургенева, писавшего 15 марта 1870 г. И. П. Борисову, после прочтения шестого тома «Войны и мира»: «Боюсь я, как бы славянофильство, к которому он, кажется, попал в руки, не испортило его прекрасный и поэтический талант, лишив его свободы воззрения» («Щукинский сборник», VII, стр. 413).</p>
<p id="3ad47104-95ae-4fb2-8ed0-b34f64d8908d" rend="petit left"><hi>8</hi> См. следующее письмо.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
