<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №208. Л. И. Бродскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 1, лл. 198—200.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1898-08-05">1898 г. Августа 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бродский Лазарь Израилевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">208</number></xenoData>

              <text xml:id="L.I.Brodskomu_208">
	<body><div>
		<opener index="false">
208. Л. И. Бродскому.
1898 г. Августа 5. Я. П.
</opener>
<p id="5018384a-6318-42f2-83fa-a3cd19aca1a8" rend="Obrashenie left">Милостивый государь</p>
<p id="86ebf6c9-e283-44ca-81a2-47f55d7856a3" rend="Obrashenie2 left">Лазарь Израилевич,</p>
<p id="80863b25-a9fe-4b41-84a6-18a212482358" rend="left">Вы употребляете часть своего богатства на добрые дела. Я не знаю в настоящее время более несомненно доброго и важного дела, как помощь кавказским духоборам, находящимся в очень бедственном положении.</p>
<p id="8f7d0dd0-4653-48ec-bad0-4b468a0294da" rend="left">Кавказские духоборы представляют из себя общество людей, осуществивших в своей жизни более чем какие-либо другие люди тот высший идеал братского устройства жизни, к которому стремятся все лучшие люди мира. Все знающие их единогласно свидетельствуют об их примерной нравственности, воздержности, трудолюбии, миролюбии, кротости... В последнее время большая часть их признала несовместимым с требованиями своей веры участие в военной службе. Отказ от военной службы уже давно, так же как между квакерами, менонитами и др., составлял отличительный признак их исповедания. Они за это и были сосланы на Кавказ в начале нынешнего столетия. Со времени же введения общей воинской повинности они отступили от своего правила и только в последнее время вернулись к нему. Правительство не могло терпеть такого исключения и <hi style="opdelimiter">подвергло</hi><hi style="opnumber">417</hi> <pb n="418"/><hi style="npdelimiter">духоборов</hi> преследованию, которое органы местной власти, вследствие разного рода ошибок и желания угодить, довели до крайней степени жестокости, вероятно не имевшейся в виду со стороны высшего правительства. Так часть духоборов, около 4000 душ, была выслана из своих жилищ и расселена по татарским и грузинским деревням, с запрещением отлучаться от мест поселения, и потому лишена средств зарабатывать пропитание, где в продолжение года вымерла от нужды и болезней десятая часть выселенных. Сотни людей были заперты в тюрьмы и сосланы в самые отдаленные места Севера и Сибири. Все остальные подвергались беспрестанно тюремным заключениям, штрафам и запрещениям выхода из мест жительства. Гонения эти дошли до такой жестокости, что духоборы просили разрешения выселиться из России. Разрешение это было дано, но те средства, которые несколько лет тому назад [были] у духоборов, истощены большей частью во время гонений, и из большого общественного капитала в несколько сот тысяч, который был у них, осталось только 53 <choice original_editorial_correction="тыс[ячи]"><sic>тыс</sic><corr>тысячи</corr></choice> <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice>, так что им не с чем подняться, переехать и обзавестись на новых местах. Всех переселяющихся духоборов 7500 душ. Для уплаты за паспорты, переезд и на обзаведение необходимо около 100 р. на душу или 500 р. на семью в 5 человек, следовательно 750 тысяч рублей. У них же, если они продадут всё, что у них осталось (некоторые уже продали), наберется около 280 <choice original_editorial_correction="т[ысяч]"><sic>т</sic><corr>тысяч</corr></choice>. Есть еще пожертвования английских квакеров, около 30 <choice original_editorial_correction="т[ысяч]"><sic>т</sic><corr>тысяч</corr></choice>. Еще отдаю я на это дело все мои ненапечатанные сочинения, за которые друзья мои надеются выручить несколько десятков тысяч. Так что всего с <choice original_editorial_correction="общ[ественным]"><sic>общ</sic><corr>общественным</corr></choice> капиталом соберется около 400 <choice original_editorial_correction="т[ысяч]"><sic>т</sic><corr>тысяч</corr></choice>, следовательно, недостает очень много. Но свет не без добрых людей, и я надеюсь, что Вы не откажетесь помочь этому делу в той мере, в которой подскажет Вам Ваше чувство.</p>
<p id="8411d54d-fbda-4ac3-869c-a2169fe937da" rend="left">О Вашем решении по этому делу будьте так добры уведомить меня в Тулу, Льву Никол. Толстому.</p>
<p id="9ed48884-7960-4596-9916-47a99785f059" rend="left">С совершенным уважением остаюсь готовый к услугам</p>
<p id="4e59509a-88da-4582-a33c-a5cc3906a9bf" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="589a9a75-76de-4293-a6bf-37381d7fe2d7" rend="left">5 августа 1898.</p>
<comments><p id="3fe63d72-f105-4677-85e6-70dfeede34c3" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 1, лл. 198—200.</p>
<p id="52cdef94-70cd-401e-9741-4a366e992058" rend="petit left">Лазарь Израилевич Бродский (1848—1904) — владелец нескольких сахарных заводов на юге <hi style="opdelimiter">России.</hi><hi style="opnumber">418</hi></p>
<p id="e97ba640-607f-45fc-bc5c-fbb47a7f2041" rend="Textpetit_otstup left"><pb n="419"/><hi style="npdelimiter">На</hi> письмо Толстого был получен ответ из конторы Бродского в Киеве от 10 августа с извещением о том, что Бродский выехал за границу.</p>
<p id="bb23ed1f-ab1d-46b5-9119-c80c68bcc475" rend="petit left">Кроме этого письма, в АТ сохранился черновик письма к брату Лазаря, Льву Израилевичу Бродскому такого же содержания.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
