<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 287. С. Бессмертному-Козакову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-04-14">1910 г. Апреля 14.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Сергей Бессмертный-Козаков </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">287</number></xenoData>

       <text xml:id="S.Bessmertnomu-Kozakovu_287">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 287. С. Бессмертному-Козакову.
1910 г. Апреля 14. Я. П.
</opener><p id="a37d2a3a-c099-4181-a4d3-ee24e2d83698" rend="right">Ясная Поляна. 14 апреля 1910 г.</p>

<p id="b6687040-6b25-4daa-8123-96a27c32044e" rend="Obrashenie left">Любезный брат Бессмертный!</p>
<p id="4d38456a-f152-4c59-a6d6-9ddef1a854dc" rend="left">Получил твое хорошее письмо. То, что ты пишешь, что мы, всё человечество, одно тело на земле и должны откликаться один к одному —это очень справедливо, и я так же думаю. Ты спрашиваешь, нравится ли мне та жизнь, в какой я нахожусь,— нет, не нравится. Не нравится потому, что живу я с своими родными в роскоши, а вокруг меня бедность и нужда, и я от роскоши не могу избавиться и бедноте и нужде не могу помочь. В этом мне жизнь моя не нравится. Нравится же она мне в том, что в моей власти и что могу делать и делаю по мере своих сил, а именно по завету Христа, любить бога и <hi style="opdelimiter">ближнего.</hi><hi style="opnumber">226</hi></p>
<p id="e9599912-c542-4a27-907a-459756bc0a90" rend="left"><pb n="227"/><hi style="npdelimiter">Любить</hi> бога — значит: любить совершенство добра и к нему, сколько можешь, приближаться. Любить ближнего — значит: одинаково любить всех людей, как братьев и сестер своих. Вот к этому-то самому и к одному этому я стремлюсь. И так как, хотя плохо, но понемножку приближаюсь к этому, то и не скорблю, а только радуюсь.</p>
<p id="1d9ca4fd-bf61-4116-8fb7-369833374a8e" rend="left">Спрашиваешь еще, что если радуюсь, то чему радуюсь и какую ожидаю радость. Радуюсь тому, что могу исполнить, по мере своих сил, заданный мне от Хозяина урок: работать для установления того царства божия, к которому мы все стремимся.</p>
<p id="fffbdabc-2afe-4b1f-a1e9-2468be0e5a17" rend="left">Спрашивая о том, чего я ожидаю, ты, может быть, спрашиваешь, как я смотрю на близкую мне по моим годам смерть? Ожидаю ее иногда с радостью, когда слишком много зла видишь вокруг себя и хочешь уйти от него; иногда ожидаешь ее равнодушно, зная, что я, умирая, пойду к тому доброму хозяину-богу любви, который послал меня, и что мне у него кроме добра ничего быть не может. В каком же виде будет это добро, я не знаю и знать не могу и не желаю. Мне довольно знать то, что, умирая, я иду к тому же богу любви, от которого пришел в мир. Бояться же смерти, слава богу, не боюсь и, чем ближе к ней, то всё она мне естественнее и роднее.</p>
<p id="e7f291f9-2330-45f7-96a6-12edf05f788f" rend="left">Посылаю вам книги «На каждый день», в которых увидите более подробно то самое, что пишу вам в этом письме.</p>
<comments><p id="e5a41465-a7f1-4b24-bbb9-cef4e9884827" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии.</p>
<p id="f36d1115-9256-40e6-983d-b465c1b5114a" rend="petit left">Ответ Толстого на письмо сектанта-«бессмертника» из Москвы Сергея Козакова, подписавшегося в своем письме «Сергей Бессмертный».</p>
<p id="d114cc2c-f944-4a05-a742-39b60241ba74" rend="petit left">«Бессмертники» — небольшая группа сектантов в Москве, верившая в телесное бессмертие людей.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
