<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №20. П. И. Бирюкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ТЕ, 1913, ПТ, стр. 116—117. Датируется на основании пометы П. И. Бирюкова на письме: «7/II 87» (дата получения письма).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1887-02-05">1887 г. Февраля 5?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бирюков Павел Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">20</number></xenoData>

              <text xml:id="P__I__Biryukovu_20">
	<body><div>
		<opener index="false">
20. П. И. Бирюкову.
1887 г. Февраля 5? Москва.</opener>
<p id="4f1cc38f-78b9-4fcf-b8d2-15891b6fd7fe" rend="left">Вы меня распекали, милый друг <choice original_editorial_correction="П[авел]"><sic>П</sic><corr>Павел</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[ванович]"><sic>И</sic><corr>Иванович</corr></choice>, за то, что я <choice original_editorial_correction="посовет[овал]"><sic>посовет</sic><corr>посоветовал</corr></choice> в церковь ходить — это старое существующее суеверие и <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice> простительно, но как же вас распекать за статью <choice original_editorial_correction="астр[ономическую]"><sic>астр</sic><corr>астрономическую</corr></choice> в календаре?<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду статья «О том, что видно на небе», напечатанная в «Календаре с пословицами на 1887 год», изд. «Посредник», 1887, стр. 119—140. Статья эта была написана одним из знакомых П. И. Бирюкова.</note> Эта отвратительная, ужасная, безбожная, дикая, злодейская статья. Во-первых, гордость — мы вот что знаем, а вы, что, сиволапые? во 2-х, невежество — выдавать за знания свои дикие, безбожные суеверия, что оторвался от солнца кусок и что солнце потухнет; в 3-х, незнание народа. Никто не поверит ни одному слову и только на смех поднимет господ (и поделом); в 4-х, главное, не любовное — не помочь человеку, не рассказать, как я что узнал, чтобы и он мог узнать, <hi style="opdelimiter">а</hi><hi style="opnumber">10</hi> <pb n="11"/><hi style="npdelimiter">хвастовство</hi> чужими, да еще и не усвоенными себе трудами, да еще не правдой.</p>
<p id="47cbdb25-46b1-446a-ae85-ad786070dd8f" rend="left">Хороша эта статья только тем, что ясно показывает, каких статей не надо. Всё то наверно не годится, что хоть немного похоже на эту статью. Тут на 20 <choice original_editorial_correction="стр[аницах]"><sic>стр</sic><corr>страницах</corr></choice> всё: и спектральный анализ, и образование миров, и ничего, кроме кощунства против бога и науки. Вместо всего этого я бы занял эти <choice original_editorial_correction="стр[аницы]"><sic>стр</sic><corr>страницы</corr></choice> описанием видимого неба в разные времена года — показал бы по отношению звезд места восхождения и захождения солнца — видимые у нас звезды в разные времена года и место этих звезд — днем, и того бы много. Если не вы писали эту статью (я уверен, не вы), то не показывайте тому, кто писал, этого письма, а коли он такой, что можно ему сказать, то скажите, что я думаю, если ему интересно. Из популярных книжек в области науки (как и в области искусства) ничего нельзя брать. Надо, став на точку зрения своего читателя, самостоятельно работать. И если работа эта удалась — передать этот ход работы читателю. Главное же, науку передавать научно, т. е. весь ход мысли при исследовании какого-либо предмета, а не сказочно, как в этой ужасной статье. — Вообще календарь произвел во мне грусть, и я спрятал его подальше, чтобы не видать его. Святцы отдельно, и потому пословицы по числам не имеют уж смысла. Нельзя было совсем без святцев? Восхождения месяца нет. И злодейская статья, имеющая одно значение для народа — полемика с библией. А с библией для народа неразрывно связано и <choice original_editorial_correction="Еванг[елие]"><sic>Еванг</sic><corr>Евангелие</corr></choice>. Хорошо, если вращение земли и тем более древность за 6000 лет мира вытекает из несомненного знания, но беда, если это новое суеверие вместо старого. Старое нравственнее и умнее нового. Если это — знание, то с знанием приобретается и критическая способность, и <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice> знание не опасно. Но голые результаты знаний — это хуже Иверской и мощей. Простите, милый друг, если вас огорчит это письмо. Вы мучались хлопотами, а я как будто упрекаю, но всё, что я пишу, я уверен, что вы знаете так же, как и я. Вас закрутила цензура и суета жизни. Я бы на вашем месте не то бы еще наделал. Если вы не согласны со мной, тем более, что я очень бестолково пишу, то поговорим обо всем при свидании, <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> жду не дождусь. Не еду никуда, ожидая этой радости. Как адрес Хилкова?<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Дмитрий Александрович Хилков. См. прим. к письму № 175.</note></p>
<p id="5d5810c4-a82b-4c00-9125-ca781dd30f10" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">Т.</hi><hi style="opnumber">11</hi></p>
<p id="0da0750e-e52d-40c6-8cdb-09cdb3248de8" rend="left"><pb n="12"/><hi style="npdelimiter">Ради</hi> бога, если есть чувство досады на меня, уничтожьте его в себе, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я, огорчаясь на календарь изо всех сил, ни на секунду не переносил этого огорчения на вас, а, кажется, еще больше любил вас, досадуя на статью.</p>
<comments><p id="35d4f648-ae4e-4d9c-ac35-9368ebcbf793" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ТЕ, 1913, ПТ, стр. 116—117. Датируется на основании пометы П. И. Бирюкова на письме: «7/II 87» (дата получения письма).</p>
<p id="cdd36ea9-5a9d-406a-af2a-26ca205dcb20" rend="petit left">О Павле Ивановиче Бирюкове (1860—1931) см. т. 63, стр. 227—232.</p>
<p id="8faaf2b6-47e5-41d9-864d-2a89d2db2f00" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Имеется в виду статья «О том, что видно на небе», напечатанная в «Календаре с пословицами на 1887 год», изд. «Посредник», 1887, стр. 119—140. Статья эта была написана одним из знакомых П. И. Бирюкова.</p>
<p id="72e7ec29-3370-4235-89b3-ebdaa514e6bb" rend="petit left">Возможно, речь идет о статье И. А. Клейбера, изданной в 1891 г. «Посредником» под таким же заглавием.</p>
<p id="1bc79d48-f041-4191-b5b2-97ca0837c661" rend="petit left"><hi>2</hi> Дмитрий Александрович Хилков. См. прим. к письму № 175.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
