<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №57. В. П. Ботвину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ТПТ, 4, стр. 14—15. Дата определяется содержанием: «надо ехать». Толстой уехал из Москвы за границу 29 января.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1857-01-29">1857 г. Января 29.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">В. П. Ботвину</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">57</number></xenoData>

              <text xml:id="V.P.Botkinu_57">
	<body><div>
		<opener index="false">
57. В. П. Ботвину.
1857 г. Января 29. Москва.</opener>
<p id="8ea2fad9-9c95-470d-aca5-ea8b5af79020" rend="left">Печатайте с Богом имя брата <hi>«Граф H. Н. Толстой</hi>»<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Под очерком H. Н. Толстого «Охота на Кавказе», напечатанным в № 2 «Современника» за 1857 г. (т. LXI, стр. 169—232), первоначально были проставлены одни инициалы «H. Н. Т.», и под текстом статьи так и осталось; только в оглавлении инициалы были раскрыты, и имя, отчество и фамилия автора были напечатаны полностью.</note><hi>.</hi> Письмо ваше о нем меня ужасно обрадовало и сестру тоже. Только вы уж не слишком ли увлекаетесь? — Я провел здесь 2 недели ужасно весело, но зато так рассеянно, что изо всех сил хочется уединения. Слышал я две замечательные литературные вещи: Воспоминания Детства С. Т. Аксакова<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> «Детские годы Багрова внука», являющиеся продолжением «Семейной хроники», были напечатаны позже, в 1858 г., отдельной книгой. В 1857 г. отрывок из этого произведения под названием «Детские годы молодого Багрова» был напечатан в «Русской беседе», кн. 8 (см. т. 47, стр. 112).</note> и Доходное Место Островского<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> См. предыдущее письмо, прим. 7.</note>. Первая вся мне показалась лучше лучших мест Семейной Хроники. Нету в ней сосредоточивающей, молодой силы поэзии, но равномерно сладкая поэзия природы разлита по всему, вследствие чего может казаться иногда скучным, но зато необыкновенно успокоительно и поразительно ясностью, верностью и пропорциональностью отражения. Комедия же <choice original_editorial_correction="Островск[ого]"><sic>Островск</sic><corr>Островского</corr></choice> по моему есть лучшее его произведение, та же мрачная глубина, которая слышится в Банкруте<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> «Банкротом» первоначально называлась комедия Островского «Свои люди — сочтемся».</note>, после него в первый раз слышится тут в мире взяточников-чиновников, который пытались выразить Сологубы,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Гр. Владимир Александрович Соллогуб (1814—1882) — писатель. Будучи аристократом, Соллогуб вместе с тем был своим человеком в кружках молодых писателей, группировавшихся около «Отечественных записок» времен Белинского. Повести Соллогуба пользовались в свое время большим успехом, особенно «Тарантас».</note> Щедрины<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Михаил Евграфович Салтыков (1826—1889), литературный псевдоним Щедрин — знаменитый русский писатель-сатирик, в ярких образах своих произведений клеймивший крепостническую и бюрократическую сущность общественного строя царской России. См. т. 47, стр. 150, 490—491.</note> и компания. Теперь же сказано последнее и настоящее слово. Так же как и в Банкруте, слышится этот сильный протест против современного быта; и как там этот быт выразился в молодом прикащике, как в Горе от Ума в Фамусове, так здесь в старом взяточнике Секретаре Юсове. — Это лицо восхитительно. Вся комедия — чудо. Но... ежели бы автор жил не в кружке, а в Божьем мире, это могло бы быть chef-d’oeuvre, а теперь есть тяжелые грустные пятна. — <choice original_editorial_correction="Остр[овский]"><sic>Остр</sic><corr>Островский</corr></choice> не шутя гениальный драматический писатель; но он не произведет ничего вполне гениального, потому что сознание своей гениальности у него перешло свои границы. Это сознание у него уже теперь не сила, двигающая его талант, а убеждение, оправдывающее каждое его движение. Познакомился я здесь получше с Чичериным,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Борис Николаевич Чичерин. См. п. № 109 и прим. к нему.</note> и этот человек мне очень, очень понравился. Славянофилы мне кажутся не только отставшими, так что потеряли смысл, но уже так отставшими, что их отсталость переходит в нечестность. — 3-го дня вернувшись домой, застал Григоровича<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Дмитрия Васильевича Григоровича.</note> и обрадовался несказанно — он чудесен, привез три очерка,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> «Очерки современных нравов», объединенные общим названием, с предисловием «К читателю» и с посвящением сестре Толстого М. Н. Толстой: «Отражения (сверху вниз)», «Суета», «Отражения (оконные занавесы и портьеры)», были напечатаны в «Современнике», 1857, 3 (т. LXII), стр. 5—50.</note> и для меня остался здесь на 2 дня, так что письмо это придет прежде него. План путешествия приводит его в восторг. Много бы еще хотелось написать <hi style="opdelimiter">вам,</hi><hi style="opnumber">156</hi> <pb n="157"/><hi style="npdelimiter">но</hi> всё личные предметы, которые затянут меня, а надо ехать. Прощайте, дорогой Василий Петрович, коли вздумается, напишите мне в Варшаву, где я пробуду несколько времени, на мое имя — с оставлением на почте. — Ежели кто-нибудь захочет писать брату,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> H. Н. Толстому.</note> то адрес его в Кизляр в станицу Старогладовскую в Штаб 4-й батарейной батареи 20 бригады. Ваше письмо о нем я ему посылаю. — Наших милых друзей изо всех сил обнимаю. Что выйдет не знаю, а работать ужасно хочется, да и жить хочется. — Прощайте, пишите почаще.</p>
<p id="72c9b78f-b14b-4a38-8a72-244924e6617b" rend="right">Ваш. Гр. Л. Толстой.</p>
<comments><p id="89b7a41a-bf5d-4ac5-af47-d8f3c6debf95" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ТПТ, 4, стр. 14—15. Дата определяется содержанием: «надо ехать». Толстой уехал из Москвы за границу 29 января.</p>
<p id="e5f8d40b-118e-4ac2-b88e-658507aa99d1" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Под очерком H. Н. Толстого «Охота на Кавказе», напечатанным в № 2 «Современника» за 1857 г. (т. LXI, стр. 169—232), первоначально были проставлены одни инициалы «H. Н. Т.», и под текстом статьи так и осталось; только в оглавлении инициалы были раскрыты, и имя, отчество и фамилия автора были напечатаны полностью.</p>
<p id="fe85cdae-9411-4d3d-9038-c63ecd0ba7e5" rend="petit left"><hi>2</hi> «Детские годы Багрова внука», являющиеся продолжением «Семейной хроники», были напечатаны позже, в 1858 г., отдельной книгой. В 1857 г. отрывок из этого произведения под названием «Детские годы молодого Багрова» был напечатан в «Русской беседе», кн. 8 (см. т. 47, стр. 112).</p>
<p id="17a78282-a5b7-437e-8388-7eecfac45362" rend="petit left"><hi>3</hi> См. предыдущее письмо, прим. 7.</p>
<p id="cf6b03ab-2c2c-42d4-a9d4-f56f94065c3e" rend="petit left"><hi>4</hi> «Банкротом» первоначально называлась комедия Островского «Свои люди — сочтемся».</p>
<p id="81aa2054-19c9-479b-a9ad-64ebc8e5e828" rend="petit left"><hi>5</hi> Гр. Владимир Александрович Соллогуб (1814—1882) — писатель. Будучи аристократом, Соллогуб вместе с тем был своим человеком в кружках молодых писателей, группировавшихся около «Отечественных записок» времен Белинского. Повести Соллогуба пользовались в свое время большим успехом, особенно «Тарантас».</p>
<p id="babdc575-b354-43ca-9295-0672edcd27bc" rend="petit left"><hi>6</hi> Михаил Евграфович Салтыков (1826—1889), литературный псевдоним Щедрин — знаменитый русский писатель-сатирик, в ярких образах своих произведений клеймивший крепостническую и бюрократическую сущность общественного строя царской России. См. т. 47, стр. 150, 490—491.</p>
<p id="c008e635-111c-4e61-ab88-3f0eff4045d7" rend="petit left"><hi>7</hi> Борис Николаевич Чичерин. См. п. № 109 и прим. к нему.</p>
<p id="c63c3ca4-523a-4cb9-9c3a-fe2b07909dc0" rend="petit left"><hi>8</hi> Дмитрия Васильевича Григоровича.</p>
<p id="1e7de664-a2e3-4129-9575-8155f210f21a" rend="petit left"><hi>9</hi> «Очерки современных нравов», объединенные общим названием, с предисловием «К читателю» и с посвящением сестре Толстого М. Н. Толстой: «Отражения (сверху вниз)», «Суета», «Отражения (оконные занавесы и портьеры)», были напечатаны в «Современнике», 1857, 3 (т. LXII), стр. 5—50.</p>
<p id="e315fcfc-dfb9-40e6-a467-2b89be24f758" rend="petit left"><hi>10</hi> H. Н. Толстому.</p>
<p id="95b10cdb-d0d5-4bee-973c-f224ce108747" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">157</hi> <pb n="158"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
