<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 174. П. И. Бирюкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-06-03">1903 г. Июня 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бирюков Павел Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Бирюкова от 2 июня н. ст. 1903 <hi style="opdelimiter">г.</hi><hi style="opnumber">141</hi></ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">174</number></xenoData>

              <text xml:id="P.I.Biryukovu_174">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 174. П. И. Бирюкову.
1903 г. Июня 3. Я. П.</opener>
<p id="9b397790-b81a-4b4c-9257-f587085d5298" rend="left">Таня прислала мне это письмо вам, милый Поша, а в это самое время я получил и ваше с вопросами, на <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> рад ответить, как умею.</p>
<p id="68bbb496-ede1-4e10-a320-8792efcde156" rend="left">Прежде же поговорю по душе с вами. Дочери мне обе пишут про вас, что вы имеете вид измученный, потухший, и что ваша забота о детях и другие заботы как бы поглощают вас, убивают в вас жизнь. Ни та, ни другая не пишут мне про ваше внутреннее духовное состояние. Они, вероятно, не знают его. А я верю и по письму вашему вижу, что ваше духовное <hi>я</hi> не только живо, но растет, как это свойственно ему у всех людей, а особенно у тех, к <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> вы принадлежите, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> знают, что только в этом росте сущность жизни человеческой. Вот это хотел вам сказать о вас. О себе же могу сказать, что внутренно живу тем же, что считаю единственным смыслом жизни, внешне же физически временно поправляюсь и пишу то мое определение жизни (это <choice original_editorial_correction="философск[ая]"><sic>философск</sic><corr>философская</corr></choice> работа),<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 1 к письму № 60.</note> то <choice original_editorial_correction="Х[аджи]-М[урата"><sic>Х-М[урата</sic><corr>Хаджи-Мурата</corr></choice>] поправляю и теперь бьюсь над главою о <choice original_editorial_correction="Ник[олае]"><sic>Ник</sic><corr>Николае</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Павл[овиче]"><sic>Павл</sic><corr>Павловиче</corr></choice>, которая если и будет непропорциональна, но мне очень кажется важна, служа иллюстрацией моего понимания власти. Вообще мне хорошо.</p>
<p id="1e1630de-3e04-43c5-b530-18b95c8fa1fd" rend="left">Ну, теперь начинаю ответы на ваши вопросы:</p>
<p id="66fee8ad-fba2-4199-9679-f2d5907ef156" rend="left">На первый вопрос: прочел ли я и одобрил ли, Таня вам отвечает совершенно верно. При этом считаю нужным вам заметить, что общее мое впечатление то, что вы очень хорошо пользуетесь моими записками,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> «Воспоминания». См. т. 34.</note> но что я избегаю вникать в <hi style="opdelimiter">подробности,</hi><hi style="opnumber">140</hi> <pb n="141"/><hi style="npdelimiter">так</hi> как такое вникание может завлечь меня в работу исправления, <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> я не хочу, так что предоставляю всё вам, присовокупляя только то, что в своей биографии, цитируя места из моих записок, прибавить: <hi>из доставленных мне и отданных в мое распоряжение черновых неисправленных записок</hi>.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Во введении к первому тому «Биографии» Бирюков сделал примечание точно в этой редакции.</note></p>
<p id="d3ec82a3-4364-45b0-a420-e8331c3446a5" rend="left">Теперь я занят другим и записок не продолжаю. Если буду жив, то, когда возьмусь за них, что может быть очень скоро, очень много подвинусь.</p>
<p id="b8e2c01e-1040-4b5c-9d8d-8ee9aa6c0ad6" rend="left">1-й вопрос: пользоваться моими записками можете сколько хотите.</p>
<p id="8452a81f-d8f8-4120-bf3d-0fbf45190e52" rend="left">2-й <choice original_editorial_correction="воп[рос]"><sic>воп</sic><corr>вопрос</corr></choice>: продолжать намереваюсь, но едва ли кончу не только в год, но в два или три, следовательно, едва ли кончу до смерти.</p>
<p id="d5ba734e-f519-4b9a-a43c-5df60df73fb9" rend="left">3-е. Издавать отдельно при жизни не буду. 4. Дожидаться вам меня нельзя, если ваша работа приурочена к полному собранию.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> См. письмо к П. И. Бирюкову от 2 декабря 1901 г. (т. 73, письмо № 186).</note></p>
<p id="bb0d7913-1a31-471c-853f-923fcdb02fc5" rend="left">5, 6, 7. Ваша работа мне не помешает, а, скорее, поможет.</p>
<p id="016325b3-9b90-4e42-84cd-79d678f5dd53" rend="left">Экзамен не на офицера, а на феерверкера я держал в Тифлисе в 1852 году &lt;в январе&gt; &lt;Не помню, в каком месяце&gt; Нет, помню — в январе.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Экзамен на звание юнкера Толстой держал в Тифлисе 3 января 1852 г. и был зачислен на военную службу «фейерверкером 4 класса».</note> Прошение об отставке, о <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> совсем не помню, вероятно, подавалось и не принято в 1853 г.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Прошение об отставке Толстой подал 30 мая 1853 г. В то время началась война с Турцией, и отставка принята не была. Документы опубликованы М. А. Янжулом в «Русской старине» 1900, 2, стр. 356. В отставку Толстой вышел в ноябре 1856 г.</note>. В Ясной Поляне я был в 53 или 54-м году и оттуда поехал в Дунайскую армию, в этом же году я <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> произведен в офицеры.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> В Ясную Поляну Толстой приехал 2 февраля 1854 г. (выехал с Кавказа 19 января), а 3 марта он уехал в Дунайскую армию. В офицеры был произведен 13 января 1854 г. на Кавказе. См. указанную выше публикацию М. А. Янжула, стр. 357.</note> Разбило пустой гранатой колесо пушки, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> я наводил, 18 февраля 1852 года в движении через Чечню, произведенном Барятинским.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> В феврале 1852 г. Толстой участвовал в качестве добровольца в походе против горцев (главный отряд русских войск действовал под командой А. И. Барятинского). 17—18 февраля Толстой участвовал в сражении, едва не стоившем ему жизни. 18 февраля 1906 г. он писал Г. А. Русанову: «Если бы дуло пушки, из которой вылетело ядро, на 0,001 линии было отклонено в ту или другую сторону, я был бы убит». Об этом столкновении русских войск с горцами см. в книге М. А. Янжула «Восемьдесят лет боевой и мирной жизни 20 артиллерийской бригады», Тифлис, 1886.</note></p>
<p id="4c62f295-126f-46dc-8dbf-798474fe02a2" rend="left">Сейчас справлюсь, когда я произведен в офицеры, и припишу вам.</p>
<p id="3a0f7491-1481-48c7-8114-519e5eb6c8ed" rend="left">Прощайте, милый друг, целую вас, Пашу и детей.</p>
<p id="1f6391da-d979-4a42-bd61-e1e6c7de2ffe" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="e8cf476c-9227-4220-aaca-4384adb301c2" rend="left">3 июня.</p>
<lb/>
<p id="c9123f3d-ce61-496d-8070-3ddb95deff90" rend="left">Сейчас справлялся по моим дневникам. Дело было вот как: В Тифлисе я был в 52-м году, держал экзамен на <choice original_editorial_correction="феер[веркера]"><sic>феер</sic><corr>феерверкера</corr></choice> в январе. Там писал Детство. Ядром разбило лафет в феврале 1853. В Россию поехал в 1854. Подавал в отставку, вероятно, в конце 1853-го.</p>
<comments><p id="a72cbff7-e9c6-4d53-8372-dd6bc587e760" rend="Textpetit_otstup left">Небольшой отрывок впервые опубликован в статье П. А. Буланже Как Л. Н. Толстой писал „Хаджи-Мурата“» — «Русская мысль» 1913, 6, стр. 81.</p>
<p id="1a7bf9a3-1544-4826-9ca4-e08eefcbff9f" rend="petit left">Ответ на письмо Бирюкова от 2 июня н. ст. 1903 <hi style="opdelimiter">г.</hi><hi style="opnumber">141</hi></p>
<p id="e2b5565c-d524-4884-b3c5-963203ed8dd8" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> См. прим. 1 к письму № 60.</p>
<p id="46e2fa0a-2e0c-4d72-982a-1e2f15a31e18" rend="petit left"><hi>2</hi> «Воспоминания». См. т. 34.</p>
<p id="787076c8-b48a-455f-b537-777fa281076e" rend="petit left"><hi>3</hi> Во введении к первому тому «Биографии» Бирюков сделал примечание точно в этой редакции.</p>
<p id="eba8d9dd-ee43-4e1e-b245-04a45ef031c3" rend="petit left"><hi>4</hi> См. письмо к П. И. Бирюкову от 2 декабря 1901 г. (т. 73, письмо № 186).</p>
<p id="85b1a9ea-b9bf-4bea-b815-4544d63ba8df" rend="petit left"><hi>5</hi> Экзамен на звание юнкера Толстой держал в Тифлисе 3 января 1852 г. и был зачислен на военную службу «фейерверкером 4 класса».</p>
<p id="aa218763-3930-474f-992e-53b5aef2fe31" rend="petit left"><hi>6</hi> Прошение об отставке Толстой подал 30 мая 1853 г. В то время началась война с Турцией, и отставка принята не была. Документы опубликованы М. А. Янжулом в «Русской старине» 1900, 2, стр. 356. В отставку Толстой вышел в ноябре 1856 г.</p>
<p id="b86bc108-1056-4bb6-87af-4f114f8a33d3" rend="petit left"><hi>7</hi> В Ясную Поляну Толстой приехал 2 февраля 1854 г. (выехал с Кавказа 19 января), а 3 марта он уехал в Дунайскую армию. В офицеры был произведен 13 января 1854 г. на Кавказе. См. указанную выше публикацию М. А. Янжула, стр. 357.</p>
<p id="b838ac19-3a2a-4d79-876c-4e48d1809c95" rend="petit left"><hi>8</hi> В феврале 1852 г. Толстой участвовал в качестве добровольца в походе против горцев (главный отряд русских войск действовал под командой А. И. Барятинского). 17—18 февраля Толстой участвовал в сражении, едва не стоившем ему жизни. 18 февраля 1906 г. он писал Г. А. Русанову: «Если бы дуло пушки, из которой вылетело ядро, на 0,001 линии было отклонено в ту или другую сторону, я был бы убит». Об этом столкновении русских войск с горцами см. в книге М. А. Янжула «Восемьдесят лет боевой и мирной жизни 20 артиллерийской бригады», Тифлис, 1886.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
