<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №270. А. Руданскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на почтовой бумаге и подписанным инициалами «Л. Т.». Впервые опубликовано в журнале «Голос Толстого и Единение» 1920, 1(13), стр. 6.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-04-06">1910 г. Апреля 6.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Руданский Александр</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо протоиерея Александра Руданского от 2 апреля 1910 г. Руданский писал, что по вопросу о воскресении Толстой ответил «как честный мыслитель», и хотя «больно верующей душе... но можно примириться». Он вновь просил ответить: «Верите ли вы в нашу живую бессмертную душу?» <ref target="file:///Volume_81_A.Rudanskomu_238.xml">См. письмо № 238</ref>. О переписке с Руданским см. Дневник В. Ф. Булгакова.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">270</number></xenoData>

       <text xml:id="A.Rudanskomu_270">
	<body><div>
		<opener index="false">
270. А. Руданскому.
1910 г. Апреля 6. Я. П.
</opener>
<p id="e2f84252-8956-4180-b538-923aac71a0b0" rend="Obrashenie left">Любезный брат Александр,</p>
<p id="3d8b27e1-fda6-49ca-936d-3bce26648712" rend="left">На вопрос ваш о душе: бессмертна ли она, я отвечаю во многих своих писаниях и в тех книгах «На каждый день», которые прислал вам, в числах 28, 29, 30, 29 июня, 1 и 2, 30 июля, 2 и 6, 29 августа, 6, 7 и 30 авг., 4 и 28 сент., 1,2 и 29 сент., 3 и др.</p>
<p id="cf86020c-206c-40a8-946e-58e8f3ca67cb" rend="left">Для того же, чтобы самым простым понятным образом ответить на ваш вопрос, скажу так:</p>
<p id="2d022235-24d1-43ed-9865-86e4867b20ba" rend="left">Знаю, что то, чем я живу: душа моя, бессмертна. Знаю это так несомненно, что не могу даже представить себе уничтожения моей души при смерти тела. Но, твердо зная про <hi style="opdelimiter">бессмертность</hi><hi style="opnumber">212</hi> <pb n="213"/><hi style="npdelimiter">своей</hi> души, не могу никак допустить того, чтобы душа моя могла получить награду за добрую и подвергалась бы наказаниям за дурную жизнь. Вера в будущие награды лишила бы меня того блага, той радости, которые дают мне усилия доброй жизни. Наказания же были бы несовместимы с моим пониманием бога — любви. Кроме того, награды и наказания в будущем мире за нашу добрую и дурную жизнь здесь были бы совершенно излишни, так как награды за добрую и наказания за дурную жизнь в этом мире всегда так же неизбежно следуют — награда за добрыми и наказания за злыми делами, как воз за запряженной в него лошадью. То, что люди не видят этого, происходит только от распространенного в наше время ложного материалистического определения того, что есть благо и зло.</p>
<p id="98a815b5-d215-4a2b-baf0-f5c280f01120" rend="left">Человек прожил и умер в богатстве и почете, другой же в труде и бедности, а люди, не имеющие иного, кроме материалистического взгляда на жизнь, утверждают, что первый был счастлив, а второй несчастлив. «Возьмите иго мое на себя и научитесь от меня, что я кроток и смиренен сердцем... ибо иго мое благо и бремя мое легко. Блаженны нищие и горе богатым». Ведь только совершенно лишенный религиозного чувства человек может считать Иоанна Грозного или развратных богачей счастливыми, а нищего или мученика, умирающего за истину, несчастным. Я же думаю, что награды и наказания людей в будущей жизни совершенно излишни, так как и награды и наказания совершаются здесь, сейчас же и каждый своим опытом может узнать это.</p>
<p id="80e0320f-a66c-46cd-b6a0-d7ab08343980" rend="left">То, что там будет, мы не знаем. Одно знаем несомненно, что тот бог, которым мы живем здесь и к которому идем, умирая, есть любовь, а от любви, кроме добра, ничего быть не может.</p>
<p id="8ce62d5f-8259-4b74-bc17-795ab6a7ef08" rend="left">Всё это пишу не для того, чтобы убеждать вас. Я уважаю ваши верования, знаю, что вы можете, основываясь на них, жить святою жизнью, и просил бы вас точно так же относиться и к моим верованиям. Верования зарождаются длинным, внутренним духовным процессом и не могут быть изменены рассуждениями других людей. Радостно то, что если разноверующие одинаково признают высший закон любви, то разноверие их не может помешать их единению во имя этого высшего закона <hi style="opdelimiter">жизни.</hi><hi style="opnumber">213</hi></p>
<p id="1931bc77-bb19-4703-994f-1e5dca3f44f7" rend="left"><pb n="214"/><hi style="npdelimiter">Сожалею</hi> о том, что вы не хотели принять от меня книги и выслали их стоимость. Употребляю эти деньги на милостыню.</p>
<p id="a932dae0-9d0d-49e5-9864-0fe3f686a00f" rend="right">Любящий вас брат.</p>
<p id="598e1536-1a5a-423d-b196-4295302e7ece" rend="left">6-го апреля 10 г.</p>
<p id="adc26d67-ea5b-4904-a6a0-2e1391338f46" rend="left">Ясная Поляна.</p>
<comments><p id="188ea2bf-0690-4af1-b663-361001c962a6" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на почтовой бумаге и подписанным инициалами «Л. Т.». Впервые опубликовано в журнале «Голос Толстого и Единение» 1920, 1(13), стр. 6.</p>
<p id="4854dd61-5169-42a2-827e-0fc266f8afed" rend="petit left">Ответ на письмо протоиерея Александра Руданского от 2 апреля 1910 г. Руданский писал, что по вопросу о воскресении Толстой ответил «как честный мыслитель», и хотя «больно верующей душе... но можно примириться». Он вновь просил ответить: «Верите ли вы в нашу живую бессмертную душу?» <ref target="file:///Volume_81_A.Rudanskomu_238.xml">См. письмо № 238</ref>. О переписке с Руданским см. Дневник В. Ф. Булгакова.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
