<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 459. А. А. Фету.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано, с пропусками, Фетом в «Моих воспоминаниях», ч. II, М. 1890, стр. 354, с датой: «1878 г. Сент. 5», подтверждаемой содержанием.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Тула</placeName>
                   <date when="1878-09-05">1878 г. Сентября 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">459</number></xenoData>

              <text xml:id="A.A.Fetu_459">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 459. А. А. Фету.
1878 г. Сентября 5. Тула?
</opener>
<p id="a9853b0b-3ae9-40e5-a95d-0d2b504e1fd6" rend="Obrashenie left">Дорогой Афанасий Афанасьевич!</p>
<p id="019ef7d3-f315-49aa-acbd-1bd5f08bcb3a" rend="left">Получил на днях ваше последнее краткое, но многосодержательное письмо<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">От 29 августа.</note> и вижу по его тону, что вы в очень хорошем душевном настроении, хотя и были <hi style="opdelimiter">больны.</hi><hi style="opnumber">440</hi></p>
<p id="3a11acea-4a28-4b72-ab1f-a68bcfab6325" rend="left"><pb n="441"/><hi style="npdelimiter">Вы</hi> поминаете о вашей статье.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Речь идет о статье Фета «О современном умственном состоянии и его отношении к нашему умственному благосостоянию». Статья эта, прочитанная Фетом при посещении им Ясной Поляны около 20 августа, являлась резким полемическим выпадом против «нигилизма» и левых течений в русской общественной мысли. Сохранилась в архиве Фета в Государственной библиотеке СССР им. В. И. Ленина в переработанном виде, под заглавием «Наша интеллигенция».</note> Пожалуйста, не приписывайте значения моему суждению, — во-первых, потому что я плохой судья при слушании, а не чтении про себя, а во-вторых потому, что я в этот день был в самом дурном физически расположении духа. — Когда вы будете переделывать, не забудьте еще выправить приемы связей отдельных частей статьи. У вас часто встречаются излишние вступления, как <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>]: «Теперь мы обратимся...» или «взглянем...» и т. п. Главное, разумеется, в расположении частей относительно фокуса, и когда правильно расположено, всё ненужное, лишнее само собой отпадает и всё выигрывает в огромных степенях. —</p>
<p id="744b6121-c166-4f86-bcf1-545a00409162" rend="left">У нас последнее время трое детей старших были больны и Сережа даже опасно. У него было воспаление плевры. И во время болезни их гости нас не покидали, что было очень тяжело, особенно жене. Теперь они все поправляются и уже на воздухе. Тургенев на обратном пути был у нас и радовался получению от вас письма.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Постепенно накоплявшееся, вследствие разности политических взглядов, охлаждение между Тургеневым и Фетом закончилось разрывом личных отношений в 1874 г. История последовавшей ссоры и обмена <hi style="opdelimiter">оскорбительными</hi><hi style="opnumber">441</hi> <pb n="442"/><hi style="npdelimiter">письмами</hi> рассказана у Фета в «Моих воспоминаниях», ч. II, М. 1890, стр. 302—306. Написанное теперь, после четырехлетнего молчания, примирительное письмо Фета в печати неизвестно. Тургенев сообщал Толстому об этом письме 25 августа 1878 г. (См. «Толстой и Тургенев. Переписка», М. 1928, стр. 79.) Ответ Тургенева от 21 августа напечатан Фетом в «Моих воспоминаниях», ч. II, М. 1890, стр. 353.</note> — Он всё такой же, и мы знаем ту степень сближения, которая между нами возможна. Мне ужасно хочется писать, но нахожусь в тяжелом недоумении — фальшивый ли это, или настоящий аппетит. —</p>
<p id="96b3ab20-0bbe-4381-9171-b466c1ed8c7f" rend="left">Жена и Кузминские, из которых муж 3-го дня уехал, кланяются и благодарят за память, и мы посылаем поклоны Марье Петровне.</p>
<p id="95321f57-ed9a-4a2e-a87d-c40b03dd5716" rend="left">Очень хочется побывать у вас, и наверно побываю, но теперь еще много поездок необходимейших. Нынче еду на земское собрание.</p>
<p id="480afe10-b17d-4e8e-97d7-caddc4727f10" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<comments><p id="5e188151-0e14-4ec9-ac4a-5fb850d06e1a" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано, с пропусками, Фетом в «Моих воспоминаниях», ч. II, М. 1890, стр. 354, с датой: «1878 г. Сент. 5», подтверждаемой содержанием.</p>
<p id="d884d2fd-8a44-42fe-8c82-d31bf970ffeb" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>От 29 августа.</p>
<p id="bbf578b9-55a6-40d5-9ea2-14002158521d" rend="petit left"><hi>2 </hi>Речь идет о статье Фета «О современном умственном состоянии и его отношении к нашему умственному благосостоянию». Статья эта, прочитанная Фетом при посещении им Ясной Поляны около 20 августа, являлась резким полемическим выпадом против «нигилизма» и левых течений в русской общественной мысли. Сохранилась в архиве Фета в Государственной библиотеке СССР им. В. И. Ленина в переработанном виде, под заглавием «Наша интеллигенция».</p>
<p id="81cb7ac2-0521-4da2-8eca-cd59004b0116" rend="petit left"><hi>3 </hi>Постепенно накоплявшееся, вследствие разности политических взглядов, охлаждение между Тургеневым и Фетом закончилось разрывом личных отношений в 1874 г. История последовавшей ссоры и обмена <hi style="opdelimiter">оскорбительными</hi><hi style="opnumber">441</hi> <pb n="442"/><hi style="npdelimiter">письмами</hi> рассказана у Фета в «Моих воспоминаниях», ч. II, М. 1890, стр. 302—306. Написанное теперь, после четырехлетнего молчания, примирительное письмо Фета в печати неизвестно. Тургенев сообщал Толстому об этом письме 25 августа 1878 г. (См. «Толстой и Тургенев. Переписка», М. 1928, стр. 79.) Ответ Тургенева от 21 августа напечатан Фетом в «Моих воспоминаниях», ч. II, М. 1890, стр. 353.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
