<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 32. T. A. Ергольской.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">59</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликованы отрывки из письма (по-французски и в переводе) П. И. Бирюковым в Б, I, 1906, стр. 157—158; затем несколько большие отрывки даны (только в переводе) П. А. Сергеенко в ПТС, I, стр. 4—5; впервые полностью (только в переводе) опубликовано в Бир., XX, 1913, стр. 7—9. Год письма определяется содержанием и указанием, что 10 декабря воскресенье. В дневнике Толстого под 8 декабря 1850 г., вероятно, об <hi style="opdelimiter">этом</hi><hi style="opnumber">71</hi> <pb n="72"/><hi style="npdelimiter">письме</hi> записано: «Утром, тотчас после кофе, письма в контору, тетушке и Перфильевым».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1850-12-09">1850 г. Декабря 9.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ергольская Татьяна Александровна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">32</number></xenoData>

              <text xml:id="T.A.Ergolskoj_32">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 32. T. A. Ергольской.
1850 г. Декабря 9. Москва.</opener>
<lb/>
<p rend="center">Chère Tante!</p>
<p rend="right"> 9 Décembre.</p>
<p rend="left">Ma fluxion va mieux; mais je n’ai pas encore quitté la chambre et je compte le faire demain c’est à dire dimanche.</p>
<p rend="left">J’irai chez le Comte Zakrevsky,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Граф (с 1830 г.) Арсений Андреевич Закревский (1793—1865), известный самоуправством московский ген.-губернатор в 1848—1859 гг., приходился по жене гр. Аграфене Федоровне Толстой родственником Льву Николаевичу.</note> chez <choice><reg>Крюков</reg><orig>Крюковъ</orig></choice>,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Вероятно, Иван Васильевич Крюков (1794—1857), крапивенский помещик, но в письме от 15 декабря 1850 г. Толстой говорит об «И. П.» Крюкове.</note> chez les vieux <choice original_editorial_correction="Per[rfi]ffilieffs"><sic>Perffilieffs</sic><corr>Perrfiffilieffs</corr></choice>,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Перфильевы — Степан Васильевич и Анастасия Сергеевна. О них см. прим. 25 к п. № 12.</note> chez les deux <choice original_editorial_correction="Princ[es]"><sic>Princ</sic><corr>Princes</corr></choice> Gortchakoffs André<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">О кн. Андрее Ивановиче Горчакове см. прим. 1 к п. № 33.</note> et Serge.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">О кн. Сергее Дмитриевиче Горчакове см. прим. 1 к п. № 7.</note> En un mot je réserve la journée de demain pour les visites d’affaires et de devoir. J’ai envoyé dire avant hier au Prince Lwoff<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">Кн. Георгий Владимирович Львов. О нем см. прим. к п. № 94.</note> que j’étais arrivé et souffrant, il est tout de suite venu me voir et quoique changé en beaucoup de choses je l’ai trouvé tout aussi excellent ami. — J’avais fait dire aussi à Ogareff<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Огарев — один из сыновей крапивенского помещика, подполковника Ивана Михайловича Огарева (р. 1795), имение которого Телятинки находилось в 3 в. от Ясной поляны. В «Воспоминаниях детства» Толстой говорит, что при жизни матери, «никто почти, кроме близких людей, Огаревых, и родственников... не посещал Ясной поляны». Сохранилось письмо гр. Н. И. Толстого (отца Льва Николаевича) к И. М. Огареву. К нему же относится и воспоминание Толстого, приведенное в дневнике А. В. Гольденвейзера: «Сначала, помню, еще при отце, это было имение жандармского полковника Огарева. Он был маленького роста, добродушный» («Вблизи Толстого» т. I, М. 1922 г., стр. 212). Огарев был женат на Юлии Михайловне Арсеньевой (ум. ок. 1889 г.), родной тетке Валерии Владимировны Арсеньевой; от этого брака у него было две дочери, Юлия и София, и два сына, Владимир (р. 1822) и Константин (р. 1828). Владимира Ивановича, повидимому, и имеет в виду Толстой, проигравший ему в карты, о чем имеется запись в дневнике Толстого под 8 декабря 1850 г.</note> que j’étais arrivé et désirais le voir, il est tout de suite venu et m’a apporté mes deux lettres de change en faisant force excuses; mais ne m’a pas rendu l’argent qu’il me doit. — Il est tout à fait perdu de réputation à Moscou. Sa femme est enceinte et il attend d’un jour à l’autre sa délivrance. — Je n’ai rien de plus à vous raconter, restant continuellement à la maison on ne devient pas intéressant. En revanche je lis beaucoup, je me suis abonné chez Gautier<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false">Готье — весьма известный магазин и библиотека иностранных книг, существовавший в 1799—1917 гг. В 1850 г. владельцем был Владимир Иванович Готье (1813—1881).</note> et j’ai déjà lu la fin du Vicomte de Bragelonne, 4 volumes de Louis XIV et son siècle, un ouvrage d’Alexandre Dumas assez futile mais très-intéressant et un <choice original_editorial_correction="nouve[au]"><sic>nouve</sic><corr>nouveau</corr></choice> roman de lui «Les mille et un Fantôme» qui est une telle réunion de sottises que cela n’a l’air de rien.<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false">Александр Дюма (1802—1870), известный французский романист. Роман его «Le Vicomte de Bragelonne ou Dix ans plus tard» [«Виконт де Бражелон» или «Десять лет спустя»] представляет собою продолжение многотомных романов А. Дюма: «Les trois Mousquetaires» [«Три мушкатера»] и «Vingt ans après» [«Двадцать лет спустя»]. «Виконт де Бражелон» написан А. Дюма в сотрудничестве с М. Огюст Макэ. Толстой вероятно имел в руках первое французское издание этого романа: Paris. Michel Lévy frères 1848—1850, 26 tt. in 8°. Исторический труд А. Дюма «Louis XIV et son siècle» [«Людовик XIV и его век»] выдержал во Франции к 1850 г. два издания, одно из них вероятно читал Толстой: 1) Paris. Dufour, Moulat et Boulanger 1844—1845. 2 tt. in 8°, 2) Paris, Passard 1845—1846. 9 tt. in 8°. «Les Mille et un Fantômes» [«Тысяча и одно привидение»] роман А. Дюма вышел во Франции первым изданием в 1849 г. в двух томах.</note> — <choice><reg>Нет</reg><orig>Нѣтъ</orig></choice> худа <choice><reg>без</reg><orig>безъ</orig></choice> добра. — Je dis cela à propos que je suis, dans un sens, même content d’avoir été malade et obligé de ne pas sortir pendant près d’une semaine; j’ai eu au moins le temps de m’installer <hi>оглядњться</hi>, sans cela je risquais de faire <choice original_editorial_correction="com[me]"><sic>com</sic><corr>comme</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ma[rie]"><sic>Ma</sic><corr>Marie</corr></choice><note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false">Гр. Марья Николаевна Толстая.</note> à Pirogovo. Je vous disais que mon logement est fort joli, il se compose de quatre chambres, une salle à manger où j’ai déjà un royalino que j’ai loué, un salon meublé de divans, 6 chaises et tables en bois de noyers et <choice original_editorial_correction="couve[r]t[e"><sic>couvet[e</sic><corr>couverte</corr></choice>]s de draps rouges et orné de trois grandes glaces, un cabinet, où j’ai ma table à écrire, mon bureau et un divan, qui me rapelle toujours nos disputes au sujet de ce meuble, et une chambre assez grande pour être chambre à coucher et cabinet de toilette et par dessus tout cela une petite antichambre, je dîne à la maison avec du щи et du каша dont je me contente parfaitement, je n’attends que les confitures et la наливка pour avoir tout selon mes habitudes de la campagne. J’ai un <hi style="opdelimiter">traîneau</hi><hi style="opnumber">69</hi> <pb n="70"/><hi style="npdelimiter">pour</hi> 40 r. arg. c’est un пошевни une espèce de traîneau très à la mode, Serge<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Гр. Сергей Николаевич <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">72</hi></note> <choice original_editorial_correction="doi[t]"><sic>doi</sic><corr>doit</corr></choice> savoir ce que c’est, j’ai acheté tout l’attirail pour l’attelage que j’ai, pour le moment très élégant. A propos de Serge, dites lui, que je n’ai pas encore été chez <choice><reg>Крюков</reg><orig>Крюковъ</orig></choice> puisque je n’ai été nulle part, que les intérêts à la banque sont <choice original_editorial_correction="payé[s]"><sic>payé</sic><corr>payés</corr></choice> et que tout ce qu’il voulait savoir au sujet de ses affaires est expliqué dans l’écrit<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false">Бумага эта не сохранилась.</note> ci joint que m’a donné Pierre<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> Петр Евстратьевич Воробьев. О нем см. прим. 2 к п. № 31.</note> d’après mon ordre de se rendre de nouveau à la Banque et de savoir au plus juste. — Dites lui aussi que quand cette lettre sera <choice original_editorial_correction="arrivé[e]"><sic>arrivé</sic><corr>arrivée</corr></choice> ce sera le dix, le terme auquel il m’a promis de payer, rappelez lui aussi qu’il m'envoye les deux attestats et une réponse du Prince Anikéeff<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> О ком из князей Еникеевых идет речь, сказать не можем.</note> auquel, je <choice original_editorial_correction="voudrai[s]"><sic>voudrai</sic><corr>voudrais</corr></choice> qu’il dise s’il le voit, que je ne suis pas content de sa montre et que je consens à déchanger,<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false">Гр. C. Н. Толстой 5 декабря 1850 г. писал Льву Николаевичу: «Деньги тебе мною должные в четверг высылаю к тебе. Аттестаты серому и вороному высылаю, не помню хорошенько их имен поэтому в аттестатах один называется <hi>Потешный</hi>, а другой <hi>Гордый</hi>. Тебе это разумеется <hi>сей равно.</hi> Аникеев был у меня, купил кобылу в 200 р. ассигнациями, дал мне в 100 р. асс. билиард, а остальные 100 асс. не отдал, говоря, что у него покуда денег нет. Из этого ты можешь заключить, что у него и для тебя оных нет. Однако, я, чтобы исполнить твое поручение, у него об оном деле спрашивал; он мне отвечал то же, что и тебе, что теперь он вовсе без денег, а есть ли будут, то он тебе об оном сейчас даст знать, что я тебе и передаю. Говорил еще он мне, что он сам поедет в Москву и там тебя увидит, но всё же это me paraît louche [мне кажется подозрительным]».</note> <choice><reg>Капылов</reg><orig>Капыловъ</orig></choice> m’a joué aussi un vilain tour il m’ avait donné une lettre à vue sur son <choice original_editorial_correction="comissionair[e]"><sic>comissionair</sic><corr>comissionaire</corr></choice> à Moscou pour me faire payer des 80 четв. de blé que je lui avais vendu et je n’ai pu recevoir l’argent jusqu’à présent, ce qui m’est fort désagreable puisque j’avais rabattu de 50 kop. sur la четв. pour avoir l’argent d’avance.</p>
<p rend="left">Adieu, je bаisе vos mains, je suis étonné de n’avoir encore reçu une lettre de vous. — Dans ma dernière j’ai tout-à-fait oublié Ник. Cepr.<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false">Николай Сергеевич Воейков. О нем см. прим. 5 к п. № 7.</note> mais je suis sûr que vous avez supléé à mon oubli par votre délicatesse en disant que j’écris aussi un mot pour lui.</p>
<p rend="left">Dites-lui que je n’ai pas encore eu le temps de baiser les reliques; mais que je ne manqueraide le faire sitôt rétabli.<note xml:id="note17" resp="volume_editor" index="false">В дневнике Толстого под 24 декабря 1850 г. записано: «До обеда съездить к мощам».</note> — <choice><reg>В</reg><orig>Въ</orig></choice> <choice><reg>многолюдстве</reg><orig>многолюдствѣ</orig></choice> не <choice><reg>рассеиваюсь</reg><orig>разсѣиваюсь</orig></choice> и <choice original_editorial_correction="игрокам[]"><sic>игрокам</sic><corr><choice><reg>игрокам</reg><orig>игрокамъ</orig></choice></corr></choice> не поддаюсь. <choice original_editorial_correction="Ник[олая]"><sic>Ник</sic><corr>Николая</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Серг[еевича]"><sic>Серг</sic><corr><choice><reg>Сергеевича</reg><orig>Сергѣевича</orig></choice></corr></choice> помню.</p>
<p rend="left">Avez vous des nouvelles des frères et de Marie?</p>
<p rend="petit right">9 декабря.</p>
<p rend="Obrashenie petit">
Дорогая тетенька!
</p>
<p rend="petit left">Флюс у меня проходит, но я еще не выхожу из дому, а рассчитываю это сделать завтра, т. е. в воскресенье.</p>
<p rend="Textpetit_otstup left">Поеду к графу Закревскому,<note xml:id="note18" resp="volume_editor" index="false">Граф (с 1830 г.) Арсений Андреевич Закревский (1793—1865), известный самоуправством московский ген.-губернатор в 1848—1859 гг., приходился по жене гр. Аграфене Федоровне Толстой родственником Льву Николаевичу.</note> к Крюкову,<note xml:id="note19" resp="volume_editor" index="false">Вероятно, Иван Васильевич Крюков (1794—1857), крапивенский помещик, но в письме от 15 декабря 1850 г. Толстой говорит об «И. П.» Крюкове.</note> к старикам Перфильевым<note xml:id="note20" resp="volume_editor" index="false">Перфильевы — Степан Васильевич и Анастасия Сергеевна. О них см. прим. 25 к п. № 12.</note> и к обоим князьям Горчаковым, Андрею<note xml:id="note21" resp="volume_editor" index="false">О кн. Андрее Ивановиче Горчакове см. прим. 1 к п. № 33.</note> и Сергею.<note xml:id="note22" resp="volume_editor" index="false">О кн. Сергее Дмитриевиче Горчакове см. прим. 1 к п. № 7.</note> Словом, завтрашний день я посвящаю визитам деловым и обязательным. Третьего дня я послал сказать князю Львову,<note xml:id="note23" resp="volume_editor" index="false">Кн. Георгий Владимирович Львов. О нем см. прим. к п. № 94.</note> что я приехал и болен; он тотчас навестил меня и, хотя он во многом изменился, но дружественен остался попрежнему. Огареву<note xml:id="note24" resp="volume_editor" index="false">Огарев — один из сыновей крапивенского помещика, подполковника Ивана Михайловича Огарева (р. 1795), имение которого Телятинки находилось в 3 в. от Ясной поляны. В «Воспоминаниях детства» Толстой говорит, что при жизни матери, «никто почти, кроме близких людей, Огаревых, и родственников... не посещал Ясной поляны». Сохранилось письмо гр. Н. И. Толстого (отца Льва Николаевича) к И. М. Огареву. К нему же относится и воспоминание Толстого, приведенное в дневнике А. В. Гольденвейзера: «Сначала, помню, еще при отце, это было имение жандармского полковника Огарева. Он был маленького роста, добродушный» («Вблизи Толстого» т. I, М. 1922 г., стр. 212). Огарев был женат на Юлии Михайловне Арсеньевой (ум. ок. 1889 г.), родной тетке Валерии Владимировны Арсеньевой; от этого брака у него было две дочери, Юлия и София, и два сына, Владимир (р. 1822) и Константин (р. 1828). Владимира Ивановича, повидимому, и имеет в виду Толстой, проигравший ему в карты, о чем имеется запись в дневнике Толстого под 8 декабря 1850 г.</note> я тоже дал знать, что приехал и желаю его видеть. Он тотчас явился, передал мне с большими извинениями мои два векселя, но денег, которые мне должен, не отдал. — Его репутация совсем погублена в Москве. Жена его беременна, и он со дня на день ждет родов. — Рассказать вам больше нечего, сидя дома, не становишься интересным. Зато читаю я много; абонировался у Готье<note xml:id="note25" resp="volume_editor" index="false">Готье — весьма известный магазин и библиотека иностранных книг, существовавший в 1799—1917 гг. В 1850 г. владельцем был Владимир Иванович Готье (1813—1881).</note> и уже прочел конец «Виконта де Бражелон», прочел еще 4 тома «Людовика XIV и его время» Александра Дюма, поверхностно, но интересно, и его же новый роман — «Тысяча и одно привидение», такая масса вздора, что мочи нет. — *<choice><reg>Нет</reg><orig>Нѣтъ</orig></choice> худа <choice><reg>без</reg><orig>безъ</orig></choice> добра*; говорю это по поводу того, что я отчасти рад, что болезнь меня продержала дома целую неделю; по крайней мере успел устроиться, <hi>*оглядњтъся*</hi>, а то могло бы произойти то же, что с Машенькой<note xml:id="note26" resp="volume_editor" index="false">Гр. Марья Николаевна Толстая.</note> в Пирогове; я уже писал вам, что моя квартира очень хороша, она состоит из четырех комнат: столовая с маленьким роялем, который я взял на прокат, гостиная с диванами, 6 стульями, столами орехового дерева, накрытыми красным сукном, и тремя зеркалами, кабинет, где мой письменный стол, бюро и диван, постоянно напоминающий мне наши споры по поводу его, и еще комната, которая достаточно велика, чтобы служить и спальней и уборной, да еще маленькая прихожая; обедаю я дома, ем *щи* и *кашу* и вполне доволен; жду только варенье и *наливку* и тогда будет всё по моим деревенским привычкам. За 40 р. сер. приобрел сани, *пошевни*, которые здесь в моде, Сережа, наверное, знает какие, я купил всю упряжь, очень нарядную.</p>
<p rend="petit left">Кстати о Сереже,<note xml:id="note27" resp="volume_editor" index="false"> Гр. Сергей Николаевич <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">72</hi></note> скажите ему, что я еще не был у Крюкова, потому что не был нигде, что проценты в банк внесены, и что всё, что он хотел знать относительно дел, разъяснено в прилагаемой бумаге,<note xml:id="note28" resp="volume_editor" index="false">Бумага эта не сохранилась.</note> переданной мне Петром, которого я послал еще раз в банк, чтобы разузнать всё повернее.<note xml:id="note29" resp="volume_editor" index="false"> Петр Евстратьевич Воробьев. О нем см. прим. 2 к п. № 31.</note> — Еще скажите ему, что письмо это придет десятого, т. е. — срок, в который он обещал мне уплатить; напомните ему также прислать мне оба аттестата и ответ князя Аникеева,<note xml:id="note30" resp="volume_editor" index="false"> О ком из князей Еникеевых идет речь, сказать не можем.</note> которому я прошу его сказать, что я недоволен его часами и согласен обменять их обратно.<note xml:id="note31" resp="volume_editor" index="false">Гр. C. Н. Толстой 5 декабря 1850 г. писал Льву Николаевичу: «Деньги тебе мною должные в четверг высылаю к тебе. Аттестаты серому и вороному высылаю, не помню хорошенько их имен поэтому в аттестатах один называется <hi>Потешный</hi>, а другой <hi>Гордый</hi>. Тебе это разумеется <hi>сей равно.</hi> Аникеев был у меня, купил кобылу в 200 р. ассигнациями, дал мне в 100 р. асс. билиард, а остальные 100 асс. не отдал, говоря, что у него покуда денег нет. Из этого ты можешь заключить, что у него и для тебя оных нет. Однако, я, чтобы исполнить твое поручение, у него об оном деле спрашивал; он мне отвечал то же, что и тебе, что теперь он вовсе без денег, а есть ли будут, то он тебе об оном сейчас даст знать, что я тебе и передаю. Говорил еще он мне, что он сам поедет в Москву и там тебя увидит, но всё же это me paraît louche [мне кажется подозрительным]».</note> *<choice><reg>Капылов</reg><orig>Капыловъ</orig></choice>* сыграл со мною также плохую шутку; он мне дал записку к своему московскому комиссионеру, который должен был уплатить мне за проданные ему 80 четвертей ржи; денег я до сих пор не получил, что мне чрезвычайно неприятно, так как за уплату вперед я сделал скидку в 50 коп. на четверть.</p>
<p rend="petit left">Прощайте, целую ваши ручки, удивляюсь, что от вас еще нет письма. — В прошлый раз совсем забыл *Николая <choice><reg>Сергеевича</reg><orig>Сергѣевича</orig></choice>*<note xml:id="note32" resp="volume_editor" index="false">Николай Сергеевич Воейков. О нем см. прим. 5 к п. № 7.</note> но я уверен, что вашей доброй внимательностью вы исправили мою забывчивость, сказав ему, что я ему кланяюсь. Скажите ему, что у меня еще не было времени приложиться к мощам,<note xml:id="note33" resp="volume_editor" index="false">В дневнике Толстого под 24 декабря 1850 г. записано: «До обеда съездить к мощам».</note> но исполню это, как только поправлюсь. — *<choice><reg>В</reg><orig>Въ</orig></choice> <choice><reg>многолюдстве</reg><orig>многолюдствѣ</orig></choice> не <choice><reg>рассеиваюсь</reg><orig>разсѣиваюсь</orig></choice> и <choice><reg>игрокам</reg><orig>игрокамъ</orig></choice> не поддаюсь. <choice original_editorial_correction="Ник[олая]"><sic>Ник</sic><corr>Николая</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Серг[еевича]"><sic>Серг</sic><corr><choice><reg>Сергеевича</reg><orig>Сергѣевича</orig></choice></corr></choice> помню.*</p>
<p rend="petit left">Какие известия о братьях и Машеньке?</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликованы отрывки из письма (по-французски и в переводе) П. И. Бирюковым в Б, I, 1906, стр. 157—158; затем несколько большие отрывки даны (только в переводе) П. А. Сергеенко в ПТС, I, стр. 4—5; впервые полностью (только в переводе) опубликовано в Бир., XX, 1913, стр. 7—9. Год письма определяется содержанием и указанием, что 10 декабря воскресенье. В дневнике Толстого под 8 декабря 1850 г., вероятно, об <hi style="opdelimiter">этом</hi><hi style="opnumber">71</hi> <pb n="72"/><hi style="npdelimiter">письме</hi> записано: «Утром, тотчас после кофе, письма в контору, тетушке и Перфильевым».</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Граф (с 1830 г.) Арсений Андреевич Закревский (1793—1865), известный самоуправством московский ген.-губернатор в 1848—1859 гг., приходился по жене гр. Аграфене Федоровне Толстой родственником Льву Николаевичу.</p>
<p rend="petit left"><hi>2 </hi>Вероятно, Иван Васильевич Крюков (1794—1857), крапивенский помещик, но в письме от 15 декабря 1850 г. Толстой говорит об «И. П.» Крюкове.</p>
<p rend="petit left"><hi>3 </hi>Перфильевы — Степан Васильевич и Анастасия Сергеевна. О них см. прим. 25 к п. № 12.</p>
<p rend="petit left"><hi>4 </hi>О кн. Андрее Ивановиче Горчакове см. прим. 1 к п. № 33.</p>
<p rend="petit left"><hi>5 </hi>О кн. Сергее Дмитриевиче Горчакове см. прим. 1 к п. № 7.</p>
<p rend="petit left"><hi>6 </hi>Кн. Георгий Владимирович Львов. О нем см. прим. к п. № 94.</p>
<p rend="petit left"><hi>7 </hi>Огарев — один из сыновей крапивенского помещика, подполковника Ивана Михайловича Огарева (р. 1795), имение которого Телятинки находилось в 3 в. от Ясной поляны. В «Воспоминаниях детства» Толстой говорит, что при жизни матери, «никто почти, кроме близких людей, Огаревых, и родственников... не посещал Ясной поляны». Сохранилось письмо гр. Н. И. Толстого (отца Льва Николаевича) к И. М. Огареву. К нему же относится и воспоминание Толстого, приведенное в дневнике А. В. Гольденвейзера: «Сначала, помню, еще при отце, это было имение жандармского полковника Огарева. Он был маленького роста, добродушный» («Вблизи Толстого» т. I, М. 1922 г., стр. 212). Огарев был женат на Юлии Михайловне Арсеньевой (ум. ок. 1889 г.), родной тетке Валерии Владимировны Арсеньевой; от этого брака у него было две дочери, Юлия и София, и два сына, Владимир (р. 1822) и Константин (р. 1828). Владимира Ивановича, повидимому, и имеет в виду Толстой, проигравший ему в карты, о чем имеется запись в дневнике Толстого под 8 декабря 1850 г.</p>
<p rend="petit left"><hi>8 </hi>Готье — весьма известный магазин и библиотека иностранных книг, существовавший в 1799—1917 гг. В 1850 г. владельцем был Владимир Иванович Готье (1813—1881).</p>
<p rend="petit left"><hi>9 </hi>Александр Дюма (1802—1870), известный французский романист. Роман его «Le Vicomte de Bragelonne ou Dix ans plus tard» [«Виконт де Бражелон» или «Десять лет спустя»] представляет собою продолжение многотомных романов А. Дюма: «Les trois Mousquetaires» [«Три мушкатера»] и «Vingt ans après» [«Двадцать лет спустя»]. «Виконт де Бражелон» написан А. Дюма в сотрудничестве с М. Огюст Макэ. Толстой вероятно имел в руках первое французское издание этого романа: Paris. Michel Lévy frères 1848—1850, 26 tt. in 8°. Исторический труд А. Дюма «Louis XIV et son siècle» [«Людовик XIV и его век»] выдержал во Франции к 1850 г. два издания, одно из них вероятно читал Толстой: 1) Paris. Dufour, Moulat et Boulanger 1844—1845. 2 tt. in 8°, 2) Paris, Passard 1845—1846. 9 tt. in 8°. «Les Mille et un Fantômes» [«Тысяча и одно привидение»] роман А. Дюма вышел во Франции первым изданием в 1849 г. в двух томах.</p>
<p rend="petit left"><hi>10 </hi>Гр. Марья Николаевна Толстая.</p>
<p rend="petit left"><hi>11</hi> Гр. Сергей Николаевич <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">72</hi></p>
<p rend="petit left"><pb n="73"/><hi style="npdelimiter"><hi>12 </hi>Бумага</hi> эта не сохранилась.</p>
<p rend="petit left"><hi>13</hi> Петр Евстратьевич Воробьев. О нем см. прим. 2 к п. № 31.</p>
<p rend="petit left"><hi>14</hi> О ком из князей Еникеевых идет речь, сказать не можем.</p>
<p rend="petit left"><hi>15 </hi>Гр. C. Н. Толстой 5 декабря 1850 г. писал Льву Николаевичу: «Деньги тебе мною должные в четверг высылаю к тебе. Аттестаты серому и вороному высылаю, не помню хорошенько их имен поэтому в аттестатах один называется <hi>Потешный</hi>, а другой <hi>Гордый</hi>. Тебе это разумеется <hi>сей равно.</hi> Аникеев был у меня, купил кобылу в 200 р. ассигнациями, дал мне в 100 р. асс. билиард, а остальные 100 асс. не отдал, говоря, что у него покуда денег нет. Из этого ты можешь заключить, что у него и для тебя оных нет. Однако, я, чтобы исполнить твое поручение, у него об оном деле спрашивал; он мне отвечал то же, что и тебе, что теперь он вовсе без денег, а есть ли будут, то он тебе об оном сейчас даст знать, что я тебе и передаю. Говорил еще он мне, что он сам поедет в Москву и там тебя увидит, но всё же это me paraît louche [мне кажется подозрительным]».</p>
<p rend="petit left"><hi>16 </hi>Николай Сергеевич Воейков. О нем см. прим. 5 к п. № 7.</p>
<p rend="petit left"><hi>17 </hi>В дневнике Толстого под 24 декабря 1850 г. записано: «До обеда съездить к мощам».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
