<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №23. A. A. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-01-26">1903 г. Января 26.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">23</number></xenoData>

              <text xml:id="A.A.Tolstoj_23">
	<body><div>
		<opener index="false">
23. A. A. Толстой.
1903 г. Января 26. Я. П.</opener>
<p id="6573e9f6-6186-4248-8dad-c7fe23dbd0de" rend="right rightindent">Ясная Поляна.</p>
<p id="5aa3f922-5770-4c49-8780-87b1ce3ad0d8" rend="right">26 янв. 1903.</p>
<p id="2731d96d-4d39-4e8c-89eb-81183690f5b0" rend="left">Дорогой друг Alexandrine, чем старше я становлюсь, тем мне с всё большей и большей нежностью хочется обращаться к вам. Ваше последнее милое письмо с сведениями о Николае Павловиче особенно растрогало меня. Я лежу больной и слабый, как видите, и не пишу своей рукой, а пишет дочь Маша, и, находясь в полном обладании ума и чувств, особенно склонен к умилению. Всё это перефразы для того, чтобы сказать, что я очень и очень люблю вас.</p>
<p id="5c49623b-11bb-471a-9796-87a34d9dbf5a" rend="left">Я пишу не биографию Николая, но несколько сцен из его жизни мне нужны в моей повести «Хаджи-Мурат». А так как я люблю писать только то, что я хорошо понимаю, ayant, так сказать, les coudées franches,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">[со свободными руками,]</note> то мне надо совершенно, насколько могу, овладеть ключом к его характеру. Вот для этого-то я собираю, читаю всё, что относится до его жизни и характера. То, что вы прислали, мне очень драгоценно, но еще бы было нужнее то, что вы отдали Шильдеру. Я надеюсь достать это у Шубинского,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"><ref target="file:///Volume_74_S.N.SHubinskomu_39.xml">См. письмо № 39</ref>.</note> получившего бумаги Шильдера. Мне нужно именно подробности обыденной жизни, то, что называется 1а petite histoire:<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">история частной жизни]</note> история его интриг, завязывавшихся в маскараде,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">В ответном письме от 31 января (опубликовано в указанной выше статье В. И. Срезневского, стр. 19—25), сообщая подробности о личной жизни Николая I, А. А. Толстая крайне идеализировала его. На этот вопрос Толстого она сообщила: «Я никогда не слышала, чтобы маскарады вели за собой какие-нибудь приключения» (перевод с французского). В «Хаджи-Мурате», однако, изображена «история интриг» Николая I, «завязывавшихся в маскараде».</note> его отношение к Нелидовой<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Варвара Аркадьевна Нелидова (ум. 1897), фрейлина.</note> и отношение к нему его жены. Записки Мандта, если вам не трудно, тоже, пожалуйста, пришлите.</p>
<p id="d9a06aea-a3f0-4eb8-bcc3-6fc0498ace6d" rend="left">Не осудите меня, милый друг, что, стоя, действительно стоя одной ногой в гробу, я занимаюсь такими пустяками. Пустяки эти заполняют мое свободное время и дают отдых от тех настоящих, серьезных мыслей, которыми переполнена моя душа.</p>
<p id="1bb616d5-b95a-4709-99fa-9260d317d5eb" rend="left">Да, вероятно, мы уже больше в этом миро не увидимся; так богу угодно, стало быть, это хорошо. Не думаю тоже, чтобы мы увидались там так, как мы разумеем свидание, но думаю и вполне уверен, что и в той жизни всё то доброе, любовное и хорошее, которое вы дали мне в этой жизни, останется со мною, может быть, такие же крохи от меня останутся и у вас. Вообще, приближаясь к неизбежному и хорошему пределу, я чувствую, что чем определеннее мои представления о том, что будет там, тем я менее верю в них, и, напротив, чем неопределеннее, тем <hi style="opdelimiter">вера</hi><hi style="opnumber">24</hi> <pb n="25"/><hi style="npdelimiter">в</hi> то, что жизнь не кончается здесь, а начинается новая и лучшая там, сильнее и тверже. Так что всё сводится к вере в благость божью, — всё, что у него и от него, всё то благо. Что как я от него исшел, родившись, так к нему иду, умирая, и что кроме хорошего от этого ничего быть не может. «В руки твои предаю дух мой».</p>
<p id="d7ba8f76-60ec-489d-a941-4a0923c3a463" rend="left">Прощайте, милый, милый друг, братски нежно целую вас и благодарю за вашу любовь.</p>
<p id="cf3e213a-1d36-4dc5-90dc-498515af6044" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="c80a8034-415d-4ed3-92ef-2337aa08f926" rend="Textpetit_otstup left">Написано и датировано рукой М. Л. Оболенской, подпись собственноручная. Впервые опубликовано в ПТ, стр. 378—379.</p>
<p id="b68dfa7f-0628-4d28-bbaf-84692d2e84c5" rend="petit left">Узнав о работе Толстого над «биографией» Николая I, А. А. Толстая в недатированном письме от середины января 1903 г. (опубликовано в статье В. И. Срезневского «К истории создания «Хаджи-Мурата» — ТП, II, стр. 14—17) сообщила, что в 1901 г. она передала историку Н. К. Шильдеру свои воспоминания о Николае I, а теперь посылает Толстому отрывки из записок государственного деятеля николаевской эпохи гр. П. Д. Киселева (1788—1872), публикация которых была запрещена в свое время Александром II. В том же письме она спрашивала, может ли Толстого заинтересовать рассказ лейб-медика Мандта (ум. 1858) о последних минутах жизни Николая I.</p>
<p id="9e99b2fb-a9ba-4ecb-909e-017eb2bdd82c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>[со свободными руками,]</p>
<p id="2393e769-fd6b-4dbf-b19b-01a6e4cb302e" rend="petit left"><hi>2 </hi><ref target="file:///Volume_74_S.N.SHubinskomu_39.xml">См. письмо № 39</ref>.</p>
<p id="764ed2bf-358e-4fed-b38e-31da7ec2ea02" rend="petit left"><hi>3 </hi>история частной жизни]</p>
<p id="7810b0d4-0102-45ce-8ae7-a51c27163999" rend="petit left"><hi>4 </hi>В ответном письме от 31 января (опубликовано в указанной выше статье В. И. Срезневского, стр. 19—25), сообщая подробности о личной жизни Николая I, А. А. Толстая крайне идеализировала его. На этот вопрос Толстого она сообщила: «Я никогда не слышала, чтобы маскарады вели за собой какие-нибудь приключения» (перевод с французского). В «Хаджи-Мурате», однако, изображена «история интриг» Николая I, «завязывавшихся в маскараде».</p>
<p id="45e14ea9-504f-4dc1-99f8-c5a2b549b50b" rend="petit left"><hi>5</hi> Варвара Аркадьевна Нелидова (ум. 1897), фрейлина.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
