<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 201. М. П. Щепкину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1934"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">63</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые. Датируется по содержанию, касающемуся печатания статьи Толстого «В чем моя вера».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE"/>
                   <date when="1883-12-18">1883 г. Декабрь — 18</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Щепкин Митрофан Павлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">201</number></xenoData>

              <text xml:id="M__P__SHHepkinu_201">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 201. М. П. Щепкину.
1883 г. Декабрь — 1884 г. Февраль.
</opener><p id="6d2255b2-f249-451c-ab1c-fe4e5f407003" rend="left"><choice><reg>Вот</reg><orig>Вотъ</orig></choice> <choice><reg>последние</reg><orig>послѣднiе</orig></choice> листы.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Корректурные листы статьи «В чем моя вера».</note> Я <choice><reg>просмотрел</reg><orig>просмотрѣлъ</orig></choice> то, чтò самое для меня важное. Если милость ваша <choice><reg>будет</reg><orig>будетъ</orig></choice> — прочтите и пришлите ко <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>извощиком</reg><orig>извощикомъ</orig></choice> — когда <hi style="opdelimiter">кончите.</hi><hi style="opnumber">157</hi></p>
<p id="aa52a4fa-6942-4335-a160-dd19e49d5b92" rend="left"><pb n="158"/><hi style="npdelimiter">Хочется</hi> сказать, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> я <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> <choice><reg>благодарен</reg><orig>благодаренъ</orig></choice>, да не <choice><reg>умею</reg><orig>умѣю</orig></choice>.</p>
<p id="f3b02f5c-308f-4210-8a9e-826ab190773d" rend="right"><choice><reg>Ваш</reg><orig>Вашъ</orig></choice> Л. Толстой.</p>
<comments><p id="f79afe7b-7d04-4a50-b21a-a4d0e2f8915b" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые. Датируется по содержанию, касающемуся печатания статьи Толстого «В чем моя вера».</p>
<p id="bc7c0112-d7aa-472f-a848-e9c5c5963553" rend="petit left">Митрофан Павлович Щепкин (1832—1908) — общественный деятель и публицист; образование получил на историко-филологическом факультете Московского университета, который окончил в звании магистранта политической экономии и статистики; по окончании поступил на службу в московское городское самоуправление и был одним из главных деятелей по проведению в жизнь «Городового положения» 1863 г. В 1865 г. занял кафедру политической экономии в Петровской академии, где однако оставался недолго. (Причиной его ухода было напечатание им в «Русской летописи» некролога А. И. Герцена.) В 1870—1878 гг. был гласным Московской городской думы и вместе с тем около пяти лет ее секретарем. Вторично был избран гласным в 1889 г., но уже в 1891 г. вынужден был отказаться, не соглашаясь с приемами ведения городского хозяйства тогдашним городским головой Н. А. Алексеевым. В 1896—1906 гг. был гласным Коломенского уездного и Московского губернского земских собраний. В 1905 г. принимал видное участие в создании к.-д. партии. — Публицистическую деятельность начал непосредственно после окончания университета. Сотрудничал в «Русском вестнике», «Атенее», «Московских ведомостях» (где был редактором до перехода газеты в руки М. Н. Каткова), в «Русских ведомостях» (1866—1869 гг. и 1880—1908 гг.), в «Известиях московской городской думы» и др. В 1870 г. основал газету «Русская летопись» (вскоре закрытую цензурой); в 1906—1907 гг. издавал журнал «Самоуправление». Писал преимущественно по общественным и экономическим вопросам и вопросам городского самоуправления. Перечень его статей приводится в брошюре: «Митрофан Павлович Щепкин» М. 1910. Помимо этого см. юбилейный сборник «Русские ведомости. 1863—1913» М. 1913, стр. 208.</p>
<p id="ae119923-f656-447f-b7a1-ff19253f1532" rend="petit left">О знакомстве М. П. Щепкина с Толстым читаем в записке его сына Д. М. Щепкина: «Первоначальное знакомство Щепкина с Львом Николаевичем относится к концу 1850-х годов, когда они вместе занимались гимнастическими упражнениями, которыми в то время в Москве было большое увлечение. В дальнейшие годы встречи Щепкина с Львом Николаевичем носили случайный характер. Щепкин имел хорошие, дружеские отношения с рядом семей в московском обществе, родственных и близких Толстым. В переломный период жизни Льва Николаевича — конец 1870-х и половина 1880-х годов — он ближе сошелся с Щепкиным. Лев Николаевич был частым его посетителем, интересовался его суждениями и советами, посвящал его в свои работы и начинания. Щепкин передавал, что он первый, зная умонастроение Льва Николаевича того времени, обратил его внимание на сектанта Сютаева, учением которого Лев Николаевич был так заинтересован. При посредстве Щепкина Лев Николаевич получил доступ к судебному производству по делам Сютаева, раскрывавшим его <hi style="opdelimiter">учение.</hi><hi style="opnumber">158</hi></p>
<p id="1c9a893e-1039-4dd2-80d9-1400e22b4605" rend="petit left"><pb n="159"/><hi style="npdelimiter">Участие</hi> Льва Николаевича в Московской переписи в январе 1882 г. было осуществлено по предложению и при ближайшем содействии Щепкина. Последний в качестве гласного Московской городской думы и основателя статистического ее отделения являлся одним из организаторов этой переписи. В этом же 1882 г., задумав для постоянного обоснования семьи в Москве купить дом, Лев Николаевич обращался к содействию Щепкина. При его помощи и участии был отыскан и куплен Хамовнический дом. Пользуясь положением и влиянием Щепкина, как видного московского деятеля, Лев Николаевич прибегал к его помощи в деле поддержания и устройства людей, в судьбе которых Лев Николаевич принимал участие. Об этом говорят несколько уцелевших записок и писем Льва Николаевича. — В 1882—1884 гг. Лев Николаевич был занят писанием своего труда «В чем моя вера». Этот период отмечен особо близкими отношениями Льва Николаевича с Щепкиным. Лев Николаевич посвящал его в свою работу, часто во время пребывания в Москве его посещал. Как рассказывал Щепкин, многие переделки различных частей работы были осуществлены Львом Николаевичем по совместному их обсуждению. Печатание «В чем моя вера», начавшееся в конце 1888 г., Лев Николаевич осуществил при помощи Щепкина, который держал корректуры всего издания. Уже в корректуре работа подверглась частичным и общим переделкам, по которым между Львом Николаевичем и Щепкиным происходил оживленный обмен мнений. В эти же годы Лев Николаевич задумал образовать общество по изданию книг для народного чтения. Он приступил к подготовке этого дела при ближайшем участии Щепкина. Намечались пути осуществления этого дела, обсуждался круг лиц, которых предполагалось привлечь в такое общество, а также возможная программа его деятельности. У Льва Николаевича в Хамовниках было созвано несколько совещаний для обсуждения вопроса. Для одного из таких совещаний Лев Николаевич написал краткие свои соображения о направлении издательства по народному чтению. Щепкин, имевший ряд возражений против установки дела, предлагаемой Львом Николаевичем, изложил свои соображения в подробном к нему письме. Расхождение во взглядах на направление этого задуманного предприятия было началом охлаждения отношений между Львом Николаевичем и Щепкиным, которые постепенно к началу 1890-х годов совсем прекратились. Здесь необходимо также указать, что в деле охлаждения тех близких отношений, которые были между ними, имело значение то обстоятельство, что Щепкин не разделял того жизненного миропонимания Л. Н. Толстого, как оно сложилось к вышеуказанным годам» (ГТМ).</p>
<p id="12a49cde-6c30-47dd-aa2f-1bd395a11151" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Корректурные листы статьи «В чем моя вера».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
