<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №568. Д. А. Хилкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1893-11-05">1893 г. Ноября 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Хилков Дмитрий Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">568</number></xenoData>

              <text xml:id="D.A.Xilkovu_568">
	<body><div>
		<opener index="false">
568. Д. А. Хилкову.
1893 г. Ноября 5. Я. П.</opener>
<p id="fe3bd4f9-5f1a-4e20-ad07-bd08bfc3fec1" rend="left">Сейчас получил ваше письмо, Дмитрий Александрович, и не могу притти в себя от удивления. Поступок вашей матери для меня непостижим, особенно после тех сведений, которые <hi style="opdelimiter">я</hi><hi style="opnumber">421</hi> <pb n="422"/><hi style="npdelimiter">имел</hi> об ее будто бы смягчившихся чувствах к вам и вашей жене. Я решительно не могу понять, чем она руководится, поступая так, на основании чего так действует и чего ожидает от своих поступков. Я пишу это для того, чтобы выразить вам, как мне трудно, почти невозможно писать ей, решительно не зная на что опереться. Я попытаюсь все-таки исполнить ваше желание, но очень сомневаюсь, удастся ли мне это.</p>
<p id="dc165506-6dfb-4347-ac03-fbe0de82a8d9" rend="left">Меня гнали и вас будут гнать.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Цитата из Евангелия.</note> Я не могу не повторять этого сам себе; и хотя мне больно, что я повторяю это только о других, я все-таки не могу не видеть истинности и неизбежности этого. Ведь положение ваше, исповедующего словом и делом учение Христа в мире, ненавидящем это учение, всё равно что положение человека, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> хотел бы итти навстречу бегущей на него толпы. Он не может не быть смят. Это признак того, что он идет куда должно. Но ужасно жалко и больно и в особенности за мать, за Цецилию Владимировну. Утешаюсь тем, что бог по силам дает испытание, и что это не сломят, а укрепит ее. Кроме того я уверен, что это не может продолжиться, что она опомнится, и отдадут детей. Каких они лет? Старшему, я думаю, лет 5, 6.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Детям Д. А. Хилкова в то время было: Борису 4 года и Ольге 2 года.</note></p>
<p id="bb87f862-1462-4988-a523-a5fdda8309c2" rend="left">Что же это значит? Хочет она, чтоб их признали <choice original_editorial_correction="кн[язьями]"><sic>кн</sic><corr>князьями</corr></choice> Хилковыми, и чтобы было кому отдать состояние? Или просто желание сделать больно? Пишите, пожалуйста.</p>
<p id="815fb4ff-e3a3-4224-940d-60d37f3a0650" rend="left">Мне очень, очень близко к сердцу ваше положение, особенно положение <choice original_editorial_correction="Ц[ецилии]"><sic>Ц</sic><corr>Цецилии</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ладимировны]"><sic>В</sic><corr>Владимировны</corr></choice>. Одно думаю, что чем тяжелее и труднее то положение, в <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> вы поставлены, тем необходимее не торопиться, не горячиться, не отдаваться чувству, а поступить по тем самым основам любви, прощения, подставления другой щеки, во имя которых изменилась ваша жизнь, и случилось с вами всё, что случилось.</p>
<p id="5ff659a1-084d-4c2b-ac47-67b040de4587" rend="left">Претерпевый до конца спасен будет. Сколько раз мне случалось раскаиваться, что немного не выдержал и изменил тому, что начал. Вот тут-то нужна вера — не вера в какую-либо метафизическую сущность, а вера в тот закон любви, который могущественнее всего и побеждает всё. — Помоги вам бог, вам и <choice original_editorial_correction="Ц[ецилии]"><sic>Ц</sic><corr>Цецилии</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ладимировне]"><sic>В</sic><corr>Владимировне</corr></choice>, иметь эту веру, и горе ее наверное обратится в радость. Как? я не знаю, но уверен, что так будет.</p>
<p id="f941e973-7ef2-49d8-9e12-cc905c3d7ffe" rend="left">Я еще в деревне, один с дочерью Машей. Все мои в <hi style="opdelimiter">Москве,</hi><hi style="opnumber">422</hi> <pb n="423"/><hi style="npdelimiter">куда</hi> я перееду, если буду жив, в ноябре. <choice original_editorial_correction="Леон[тьев]"><sic>Леон</sic><corr>Леонтьев</corr></choice> живет у нас. Он очень любит вас и сочувствует <choice original_editorial_correction="ваш[ему]"><sic>ваш</sic><corr>вашему</corr></choice> испытанию. Прощайте пока.</p>
<p id="717d950a-2616-4c58-abc8-89025d558d74" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="6d029ac4-92cf-49c4-b68c-d049e1a0f923" rend="petit left">Впервые почти полностью опубликовано в Б, III, стр. 346—347. Написано в один день с датированным Толстым письмом к художнику Ге (см. № 571). На автографе рукой М. Л. Толстой (?) дата «7 ноябрь», быть может указывающая день отправления письма.</p>
<p id="d3ebf266-ea29-49d1-a322-b5d14a0c2bc2" rend="petit left">Письмо Хилкова, на которое отвечает Толстой, неизвестно. Судя по последующим письмам, 21 октября у Хилкова и его жены «по высочайшему повелению» были отняты и увезены их малолетние дети приехавшей за ними внезапно вечером его матерью, Юлией Петровной, вместе с двумя представителями полиции. Несмотря на протесты родителей и на их просьбу оставить детей хотя бы на одну ночь, дети были увезены, причем никакие хлопоты в Тифлисе Хилкова и его жены не помогли. Вскоре выяснилось, что Ю. П Хилкова добилась у Александра III, с помощью обер-прокурора Синода Победоносцева и др., «повеления» передать ей для усыновления незаконных и некрещеных детей ее сына, с целью их крещения, передачи им княжеского имени, соответствующего воспитания и наследства бабушки.</p>
<comments><p id="429aed35-966f-42d7-8261-753c573911fc" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Цитата из Евангелия.</p>
<p id="3599b89e-0070-49ae-86b3-03996dca2f68" rend="petit left"><hi>2 </hi>Детям Д. А. Хилкова в то время было: Борису 4 года и Ольге 2 года.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
