<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 76. Т. А. Ергольской.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Интерлакен</placeName>
                   <date when="1857-05-17">1857 г. Мая 17</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ергольская Татьяна Александровна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">76</number></xenoData>

              <text xml:id="T.A.Ergolskoj_76">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 76. Т. А. Ергольской.
1857 г. Мая 17/29. Интерлакен.</opener>
<p id="a3d5215b-07a9-4957-96e1-8a9338eb8f73" rend="left">Je vous écris d’Interlaken, où je suis arrivé ce soir et que est connu pour être le plus beau pays de la Suisse. Autant que j’ai pu l’admirer ce soir, je crois que c’est vrai. Je vous ai déjà parlé, chère tante, de la charmante société Russe avec laquelle j’ai passé ces 2 mois au bords du lac de Genève; mais ce n’est qu’à présent quand j’en suis séparé que je sens combien j’ai été heureux de me rencontrer avec gens de comme eux et me lier avec eux.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> [Пишу вам из Интерлакена, куда я приехал сегодня вечером. Город этот считается самым красивым в Швейцарии, и я думаю, это верно, поскольку я мог любоваться им в этот вечер. Я уже сообщал вам, дорогая тетенька, о том замечательном русском обществе, с которым я провел эти два месяца на берегу Женевского озера; но как я был счастлив встретиться и поселиться с подобными людьми, я это чувствую только теперь, когда я в разлуке с ними.]</note></p>
<p id="c885dfaa-3ccf-46f4-b1c1-a4e0a9534bc4" rend="left">Просто на подбор превосходные люди все. 1) Пущин — старик 56 лет, <hi>бывший разжалован</hi> за 14 число, служивший солдатом на Кавказе; самый откровенный, добрый и всегда одинаково веселый и молодой сердцем человек в мире и притом высокой християнин; 2) его жена — вся доброта и самопожертвование, очень набожная и восторженная старушка, но еще очень свежая. Потом Рябинин, которого Сережа знает, добрейший старый холостяк, который живет только для своих друзей и самый веселый товарищ. Эти три лица так любят друг друга, что не разберешь, кто чей муж и чей брат. С ними я жил в одном доме и проводил целые дни. Потом соседи наши за версту, Князь и Княгиня Мещерские (урожденная Карамзина), немножко аристократы, но чрезвычайно добрые люди; у них 15-ти летняя дочь,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Екатерина Петровна Мещерская.</note> красавица, добрая и славная барышня, и, наконец, сестра Мещерской Лиза Карамзина,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Елизавета Николаевна Карамзина (1821—1891).</note> старая барышня, лет за 30, обожающая свою племянницу, свою сестру, своего зятя и всех на свете. Я ее шутя прозвал — пример самоотвержения, и действительно ей подобную я знаю только вас в этом роде. Сверх этого наши частые гости из Женевы были Толстые,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> А. А. и Е. А. <hi style="opdelimiter">Толстые.</hi><hi style="opnumber">192</hi></note> про которых я вам говорил, и священник<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Настоятель русской церкви в Женеве А. Петров. В ГТМ сохранилось его письмо к Толстому от 3/15 октября 1857 г.</note> наш молодой, но умный <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">191</hi> <pb n="192"/><hi style="npdelimiter">образованный</hi> и поучительно прекрасной жизни человек и всех наш духовный отец, которого я полюбил душевно и который, надеюсь, полюбил меня немного. Но невозможно рассказать вам, как дружно, просто, мило и весело мы проводим время в этом прелестном краю и в лучшее время года.</p>
<p id="4258206c-677b-4e97-916a-22ab14caa36f" rend="left">Теперь все разъехались, и я не мог оставаться один, взял с собой молодого мальчика Поливанова,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Александр Константинович Поливанов, впоследствии служил в лейб-гвардии конном полку и с 1873 г. состоял в отставке.</note> которого мне поручила мать, и пошел пешком ходить по Швейцарии. Я прошел уже 3 дня, верст 100.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Путешествие это в глубь Швейцарии с одиннадцатилетним Сашей Поливановым Толстой совершил налегке с рюкзаком за спиною, не имея определенного маршрута. Первоначально Толстой направился на Фрейбург отчасти с целью послушать в местном соборе знаменитый орган; но затем его привлекла мысль посетить Бернский Оберланд, и он свернул в сторону Интерлакена. Всё путешествие заняло одиннадцать дней — с 27 мая по 6 июня (н. с.) и охватило довольно значительный круг местностей: Шато д’Интерлакен, Шейдек, Тун, Берн, Фрейбург. Первая часть пути была пройдена пешком, а затем, утомившись, путешественники пользовались большею частью экипажами, дилижансами и даже лодками — по озерам. Во всё время путешествия Толстой вел Дневник (см. т. 47); не довольствуясь этими краткими записями, он пытался изложить свои путевые впечатления в литературно обработанной форме. См. «Отрывок дневника 1857 года. (Путевые записки по Швейцарии)», т. 5, стр. 192—214.</note> Я, слава Богу, здоров, но признаюсь, грустно вспомнить о прошедших чудесных 2 месяцах, которые останутся одним из лучших воспоминаний моей жизни. — Прощайте, chère tante, целую ваши руки. Пишите мне к Кетереру в Clarens, я же буду писать часто, вы мне обещали отвечать, а ваши письма, хоть вы и не хотите верить этому, для меня истинная и большая и радость [и] польза.</p>
<p id="59d78068-4686-4941-9948-479680807dca" rend="left">Прощайте, голубчик тетинька, до свиданья, в Сентябре я все-таки думаю, коли Бог даст, быть в России.</p>
<p id="400f2677-5e91-4fa4-bdc2-a8e6258c9851" rend="left">Что Сережа? которого я обнимаю. Хотя он и будет смеяться над моим письмом, я все-таки стою на своем, что отлично можно жить за границей. —</p>
<p id="beb94a54-b516-4698-8b13-a55f5afed0f3" rend="left">Прикажите пожалуйста мне выслать поскорей деньги, я уже занял. —</p>
<p id="0b8ef724-c993-425b-b82a-f04d172c7f61" rend="left"><figure><graphic url="./img/i000019940000.png"/></figure> Мая.</p>
<p id="31598fcc-848f-4466-86bc-93e105bf794e" rend="left">Интерлакен.</p>
<lb/>
<p id="9f44905b-476e-486c-bfeb-675754c0bda1" rend="left"><hi>На конверте:</hi></p>
<p id="6f951994-5d4b-4190-8fc0-7be496c8eccf" rend="left">Russie. Toula, par St. Petersbourg. В г. Тулу. Ее Высокоблагородию Татьяне Александровне <hi>Ергольской</hi>.</p>
<comments><p id="eb272fea-23cd-4287-9ffb-92aba31a1be6" rend="Textpetit_otstup left">На обратной стороне конверта рукой Т. А. Ергольской помечено: «Получила 1-го июня».</p>
<p id="92a260b6-5355-4c84-ad73-0a4b85599de6" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> [Пишу вам из Интерлакена, куда я приехал сегодня вечером. Город этот считается самым красивым в Швейцарии, и я думаю, это верно, поскольку я мог любоваться им в этот вечер. Я уже сообщал вам, дорогая тетенька, о том замечательном русском обществе, с которым я провел эти два месяца на берегу Женевского озера; но как я был счастлив встретиться и поселиться с подобными людьми, я это чувствую только теперь, когда я в разлуке с ними.]</p>
<p id="ae06090e-7dbf-4305-ab01-72b899c6d271" rend="petit left"><hi>2</hi> Екатерина Петровна Мещерская.</p>
<p id="714ebd4a-e41b-44fc-8e25-9cb05296bec8" rend="petit left"><hi>3</hi> Елизавета Николаевна Карамзина (1821—1891).</p>
<p id="6d57f7c1-6ef8-4583-ad22-fa29b74ae98c" rend="petit left"><hi>4</hi> А. А. и Е. А. <hi style="opdelimiter">Толстые.</hi><hi style="opnumber">192</hi></p>
<p id="feeb1ca8-78ce-492a-bb6d-e14c2ff07180" rend="petit left"><hi>5</hi> Настоятель русской церкви в Женеве А. Петров. В ГТМ сохранилось его письмо к Толстому от 3/15 октября 1857 г.</p>
<p id="6ba7b965-7705-4139-afc0-1d1766daedc1" rend="petit left"><hi>6</hi> Александр Константинович Поливанов, впоследствии служил в лейб-гвардии конном полку и с 1873 г. состоял в отставке.</p>
<p id="f8a23b6e-fffc-4d6d-995d-5122131ff2a0" rend="petit left"><hi>7</hi> Путешествие это в глубь Швейцарии с одиннадцатилетним Сашей Поливановым Толстой совершил налегке с рюкзаком за спиною, не имея определенного маршрута. Первоначально Толстой направился на Фрейбург отчасти с целью послушать в местном соборе знаменитый орган; но затем его привлекла мысль посетить Бернский Оберланд, и он свернул в сторону Интерлакена. Всё путешествие заняло одиннадцать дней — с 27 мая по 6 июня (н. с.) и охватило довольно значительный круг местностей: Шато д’Интерлакен, Шейдек, Тун, Берн, Фрейбург. Первая часть пути была пройдена пешком, а затем, утомившись, путешественники пользовались большею частью экипажами, дилижансами и даже лодками — по озерам. Во всё время путешествия Толстой вел Дневник (см. т. 47); не довольствуясь этими краткими записями, он пытался изложить свои путевые впечатления в литературно обработанной форме. См. «Отрывок дневника 1857 года. (Путевые записки по Швейцарии)», т. 5, стр. 192—214.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
