<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №252. В. В. Стасову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">75</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1904-10-25">1904 г. Октября 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Стасов Владимир Васильевич </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Стасова от 4 октября 1904 г., опубликованное в ТС, № 220, стр. 358.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">252</number></xenoData>

              <text xml:id="V.V.Stasovu_252">
	<body><div>
		<opener index="false">
252. В. В. Стасову.
1904 г. Октября 25. Я. П.
</opener>
<p id="d3fbe15d-eace-4143-8074-8de089abf4a2" rend="Obrashenie left">Дорогой Владимир Васильевич,</p>
<p id="f3110b9a-f5f6-4d62-b789-e2426fbc0569" rend="left">Извинитесь за меня перед любезным г-м Половцевым,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Анатолий Викторович Половцев (1841—1905) — заведующий общим архивом министерства императорского двора. В письме от 28 сентября 1904 г. Половцев, работавший над темой «Гёте и Россия», просил Толстого высказать мнение о Гёте вообще и о каком-либо из его творений в частности.</note> что не отвечал ему еще. А вот просьбы: нет ли у вас книги или книг: биографии великих добродетелью людей — в роде житий неканонизированных людей, или книг, из <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> можно выбрать их.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Книги нужны были Толстому для работы над «Кругом чтения».</note> Если есть таковые — пожалуйста, пришлите с женой,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> С. А. Толстая выехала из Ясной Поляны в Петербург 26 октября 1904 г. Фраза Толстого о жене: «которую вам рекомендую», является шуткой, так как Стасов познакомился с С. А. Толстой в начале октября 1880 г., когда впервые приезжал в Ясную Поляну.</note> <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> вам рекомендую. Еще нет ли, кроме Валишевского,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Казимир Валишевский (Kasimir Waliszewski, 1849—1935) — поляк, писатель-историк и публицист. На французском языке написал ряд книг по русской истории, переведенных и на русский язык. Многие книги Валишевского были запрещены царской цензурой.</note> об Екатерине<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Екатерина II (1729—1796). С осени 1904 г. Толстой изучал историю Екатерины II, Александра I, Николая I и декабристов, намереваясь написать художественное произведение из этой эпохи. Осенью 1905 г. Толстой начал писать «Посмертные записки старца Федора Кузмича», оставшиеся незаконченными. См. т. 36.</note> книг, описывающих ее пакости. У меня есть Le roman d’une impératrice<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> K. Waliszewski, «Le roman d’une impératrice Catherine II de Russie», Paris (К. Валишевский, «Роман императрицы России — Екатерины II».)</note> только. Смотрите будьте здоровы и сдержите обещание.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Вероятно, обещание снова приехать в Ясную Поляну. Поездка Стасова к Толстому 3—6 сентября 1904 г. была последней.</note></p>
<p id="24ebdfb2-d90e-4be6-b5a0-7965aa829c25" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="84a65f4f-a230-472a-aaba-f4bfa5aa6278" rend="left">Гинцбургу<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Илья Яковлевич Гинцбург (1859—1939) — скульптор, друг Стасова. Автор ряда скульптур Толстого. См. т. 77.</note> милому привет.</p><lb/>
<p id="13ad6973-eed0-427a-9b22-703900e0edaf" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Владимиру Васильевичу <hi style="opdelimiter">Стасову.</hi><hi style="opnumber">178</hi></p>
<comments><p id="bab19006-5e70-47b6-8862-fc3cdcdfe0f2" rend="Textpetit_otstup left"><pb n="179"/><hi style="npdelimiter">Датируется</hi> по содержанию. Впервые опубликовано в ТС, № 221, стр. 360, с датой: «Около 25 октября 1904».</p>
<p id="ea7c1468-8922-4ce7-b487-b7a280b4db2c" rend="petit left">Ответ на письмо Стасова от 4 октября 1904 г., опубликованное в ТС, № 220, стр. 358.</p>
<p id="72e5595b-f512-43c8-a962-a4af6114e4c1" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Анатолий Викторович Половцев (1841—1905) — заведующий общим архивом министерства императорского двора. В письме от 28 сентября 1904 г. Половцев, работавший над темой «Гёте и Россия», просил Толстого высказать мнение о Гёте вообще и о каком-либо из его творений в частности.</p>
<p id="9a2a3c52-86b8-4909-adbf-bd2cae07cef8" rend="petit left"><hi>2</hi> Книги нужны были Толстому для работы над «Кругом чтения».</p>
<p id="c6e5af77-b4cb-49d5-89fa-c8a37eb60c2e" rend="petit left"><hi>3</hi> С. А. Толстая выехала из Ясной Поляны в Петербург 26 октября 1904 г. Фраза Толстого о жене: «которую вам рекомендую», является шуткой, так как Стасов познакомился с С. А. Толстой в начале октября 1880 г., когда впервые приезжал в Ясную Поляну.</p>
<p id="e215bcc4-d48d-4c5f-8bcc-13a359b2ae74" rend="petit left"><hi>4</hi> Казимир Валишевский (Kasimir Waliszewski, 1849—1935) — поляк, писатель-историк и публицист. На французском языке написал ряд книг по русской истории, переведенных и на русский язык. Многие книги Валишевского были запрещены царской цензурой.</p>
<p id="19423bc9-7955-4396-8f20-cfffcba9b7f7" rend="petit left"><hi>5</hi> Екатерина II (1729—1796). С осени 1904 г. Толстой изучал историю Екатерины II, Александра I, Николая I и декабристов, намереваясь написать художественное произведение из этой эпохи. Осенью 1905 г. Толстой начал писать «Посмертные записки старца Федора Кузмича», оставшиеся незаконченными. См. т. 36.</p>
<p id="2c897de7-f2a1-4dd4-bb3e-afde6ea6c943" rend="petit left"><hi>6</hi> K. Waliszewski, «Le roman d’une impératrice Catherine II de Russie», Paris (К. Валишевский, «Роман императрицы России — Екатерины II».)</p>
<p id="c0f62e73-a6e7-43e7-8bff-67d478fa69c0" rend="petit left"><hi>7</hi> Вероятно, обещание снова приехать в Ясную Поляну. Поездка Стасова к Толстому 3—6 сентября 1904 г. была последней.</p>
<p id="da624f75-a621-499a-8fe2-91c3b8a1a1f2" rend="petit left"><hi>8</hi> Илья Яковлевич Гинцбург (1859—1939) — скульптор, друг Стасова. Автор ряда скульптур Толстого. См. т. 77.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
