<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №497. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по тексту, опубликованному впервые в «Вестнике Европы», 1904, 6, стр. 452—454. Перепечатано в ПТС, I, стр. 144—145, с <hi style="opdelimiter">ошибочной</hi><hi style="opnumber">477</hi> <pb n="478"/><hi style="npdelimiter">датой:</hi> «1883 г. март (?)». Местонахождение подлинника неизвестно. Дата определяется содержанием и письмами А. А. Толстой от 9 марта 1879 г., на которое Толстой отвечает, и от 4 апреля 1879 г., которое служит ответом на это письмо.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1879-03-25">1879 г. Марта 25?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">497</number></xenoData>

              <text xml:id="A.A.Tolstoj_497">
	<body><div>
		<opener index="false">
497. А. А. Толстой.
1879 г. Марта 25? Я. П.</opener>
<p id="52b01708-ed97-4f7d-a621-d2afcc5e7950" rend="left">Я не отвечал вам долго, дорогой друг, оттого, что был эти дни в Москве и измучился, как всегда, от городской ужасной для меня суеты.</p>
<p id="5b531ab0-99fc-4479-b293-bf9a2a680873" rend="left">Я не так понимаю, как вы, слово крест, который мы несем. Если богу угодно будет то, что я задумываю, вы прочтите; на словах тоже к слову сказать можно, но писать нельзя. Скажу только, что «Возьми крест свой и иди за мной» — это <hi style="opdelimiter">одно</hi><hi style="opnumber">476</hi> <pb n="477"/><hi style="npdelimiter">нераздельное</hi> слово. «Возьми крест свой» — отдельно не имеет, по-моему, смысла, потому что крест брать и не брать не в нашей воле; он лежит на нас, только не надо нести ничего лишнего — всё то, что не крест. И нести крест надо не куда-нибудь, а за Христом, то есть исполняя его закон любви к богу и ближнему. Ваш крест — двор, мой — работа мысли — скверная, горделивая, полная соблазнов... Но будет...</p>
<p id="63eec18e-fc29-44ea-9004-43f7c0f4608d" rend="left">У меня две просьбы к вам, то есть через вас, к государю и императрице. Не бойтесь. Надеюсь, что просьбы так легки, что вам не придется мне отказать. Просьба к императрице даже такова, что я уверен, что она будет благодарна вам. Просьба через нее к государю — за трех стариков, раскольничьих архиереев (одному 90 лет, двум около 60, — четвертый умер в заточении), которые 22 года сидят в заточении в суздальском монастыре.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Суздальский Спасо-Евфимиевский монастырь, в Суздальском уезде, Владимирской губ., с 1766 г. служил местом заключения для религиозных «преступников». См. А. С. Пругавин, «В казематах. Очерки и материалы по истории русских тюрем», Спб. 1909, стр. 141—242; его же «Монастырские тюрьмы в борьбе с сектантством», изд. «Посредник», М. 1905. — Одно время кандидатом на заключение в Суздальский монастырь был и сам Толстой. См. А. С. Пругавин, «Предполагавшееся заточение графа Льва Николаевича Толстого в Суздальский монастырь», изд. «Посредник», М. 1908.</note> Имена их: Конон, Геннадий, Аркадий.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Старообрядцы: епископ Конон (1798—1884, в миру Козьма Трофимович Смирнов), епископ Геннадий (Григорий Васильевич Беляев, р. 1824), архиепископ Аркадий (1809—1889, в миру Андрей Спиридонович). О них см. А. С. Пругавин, «Старообрядческие архиереи в Суздальской крепости», изд. «Посредник», М. 1908. О своих хлопотах за них А. А. Толстая писала 4 апреля (ПТ, стр. 320). Освобождены они были в 1881 г.</note></p>
<p id="5e7563e0-dd8d-4a98-964e-49baf19bde98" rend="left">Когда я узнал про них, я не хотел верить, как и вы, верно, не поверите, что четыре старика сидят за свои религиозные убеждения в тяжелом заключении 23 года... Вы знаете лучше меня — можно или нет просить за них и освободить их. А как бы хорошо было освободить их в эти дни... Мне кажется, что нашей доброй императрице так идет ходатайство за таких людей.</p>
<p id="f5d5c699-7490-44ff-9683-e1a5ea8624ea" rend="left">Другая моя просьба к вам, чтобы мне были открыты архивы секретных дел времен Петра I, Анны Иоанновны и Елизаветы. Я был в Москве преимущественно для работ по архивам (теперь уж не декабристы, а 18-й век, начало его — интересует меня), и мне сказали, что без высочайшего разрешения мне не откроют архивов секретных, а в них всё меня интересующее: самозванцы, разбойники, раскольники... Как получить разрешение? Если вам не скучно, не трудно, не неудобно, то помогите мне, научите меня, если же хоть немножко почему-нибудь неприятно, — пожалуйста, ничего не делайте и простите меня за мою indiscrétion.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> [нескромность] — А. А. Толстая отвечала 4 апреля: «Что касается до архива, то Гирс обещал мне это сделать. «Только попросите графа написать мне письмо, в котором бы он меня об этом просил»... Пожалуйста, сделайте это как можно скорее и пришлите письмо ко мне» (ПТ, стр. 320).</note></p>
<p id="180c3d59-7539-4b40-ae67-a2cc66fae725" rend="left">Как вы живете и чувствуете? Ваши письма всегда мне радостны. Чем старше, тем сильнее чувствуешь старую дружбу. Дай бог вам всего лучшего! Целую вашу руку. Соня благодарит вас за любовь и платит тем же.</p>
<p id="f2cf107e-0a1e-4be1-bd1d-e8b0802d32ed" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<comments><p id="c670e866-087e-4c3e-be79-4e25cb5d107d" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по тексту, опубликованному впервые в «Вестнике Европы», 1904, 6, стр. 452—454. Перепечатано в ПТС, I, стр. 144—145, с <hi style="opdelimiter">ошибочной</hi><hi style="opnumber">477</hi> <pb n="478"/><hi style="npdelimiter">датой:</hi> «1883 г. март (?)». Местонахождение подлинника неизвестно. Дата определяется содержанием и письмами А. А. Толстой от 9 марта 1879 г., на которое Толстой отвечает, и от 4 апреля 1879 г., которое служит ответом на это письмо.</p>
<p id="8cf04ea5-bc70-47a6-900f-8ad6cd171aeb" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Суздальский Спасо-Евфимиевский монастырь, в Суздальском уезде, Владимирской губ., с 1766 г. служил местом заключения для религиозных «преступников». См. А. С. Пругавин, «В казематах. Очерки и материалы по истории русских тюрем», Спб. 1909, стр. 141—242; его же «Монастырские тюрьмы в борьбе с сектантством», изд. «Посредник», М. 1905. — Одно время кандидатом на заключение в Суздальский монастырь был и сам Толстой. См. А. С. Пругавин, «Предполагавшееся заточение графа Льва Николаевича Толстого в Суздальский монастырь», изд. «Посредник», М. 1908.</p>
<p id="e6bc1a06-258f-4b77-bcea-895c7a0f4ea9" rend="petit left"><hi>2 </hi>Старообрядцы: епископ Конон (1798—1884, в миру Козьма Трофимович Смирнов), епископ Геннадий (Григорий Васильевич Беляев, р. 1824), архиепископ Аркадий (1809—1889, в миру Андрей Спиридонович). О них см. А. С. Пругавин, «Старообрядческие архиереи в Суздальской крепости», изд. «Посредник», М. 1908. О своих хлопотах за них А. А. Толстая писала 4 апреля (ПТ, стр. 320). Освобождены они были в 1881 г.</p>
<p id="10f0f78e-fc85-4cb9-990e-65801dff2000" rend="petit left"><hi>3</hi> [нескромность] — А. А. Толстая отвечала 4 апреля: «Что касается до архива, то Гирс обещал мне это сделать. «Только попросите графа написать мне письмо, в котором бы он меня об этом просил»... Пожалуйста, сделайте это как можно скорее и пришлите письмо ко мне» (ПТ, стр. 320).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
