<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 140. В. П. Золотареву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ. Датируется записью в Дневнике Толстого 3 сентября (см. т. 51, стр. 85).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-09-03">1890 г. Сентября 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Золотарев Василий Петрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Золотарева из Климова посада, Черниговской губ., от 24 августа.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">140</number></xenoData>

              <text xml:id="V.P.Zolotarevu_140">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 140. В. П. Золотареву.
1890 г. Сентября 3. Я. П.</opener>
<p id="1709f025-4bbf-434e-bc7e-eb8053bf07aa" rend="left">Получил ваше письмо, дорогой <choice original_editorial_correction="В[асилий]"><sic>В</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="П[етрович]"><sic>П</sic><corr>Петрович</corr></choice>, только нынче и постараюсь ответить.</p>
<p id="3eb3c139-0c66-44f3-92b8-3afded848ea8" rend="left">То, что мое желание смерти дурное чувство, это правда, и я каюсь в этом. Это эгоизм — вы угадали. Здесь для удовлетворения личности ничего не осталось, и вот — скучно и хочется нового. Но не только скучно, а часто тяжело, трудно — много напутано грехов, связывающих по рукам и ногам и мешающих делать то и так, как хотелось бы. Знаю я, что распутать грехи можно и что желание действовать без помехи грехов всё равно, как желание ходить без тяжести тела, и бывают <hi style="opdelimiter">времена,</hi><hi style="opnumber">158</hi> <pb n="159"/><hi style="npdelimiter">когда</hi> не тяготишься этими грехами и понимаешь, что и здесь и там дело одно: избавиться от грехов, очищаться и приближаться к богу; но бывают, и чаще, минуты слабости — именно эгоизма. И каюсь в них. Эгоизм тем более скверный, что я знаю, что я теперь-то только и стал хоть немного способен на деланье дела божьего. Меня бог учил, берег и приготовил так, что я могу теперь начинать на него работать, а я тут и хочу уйти. Как мальчик, отданный на годы на хозяйское иждивение, который только что подрос и стал способен работать, хочет уйти к другому хозяину. К счастью, тут нет другого хозяина и уйти некуда. Одно могу сказать в свое оправдание, это то, что так радостно не бояться смерти, что я хвастаюсь этим и преувеличиваю на словах свое желание смерти. Тягочусь я, главное, оттого, что не делаю, не могу делать того, что хочется. Вы говорите, что я что-то могу делать. Вот и я тоже думаю в дурные минуты. И когда оказывается, что ничего не могу делать, я прихожу в уныние. Ошибка в том, что я задаюсь многим.</p>
<p id="70e9a71d-360d-4205-9519-a25bf5521928" rend="left">Одно, что нужно, это жить хоть и не без грехов, так хоть с наименьшими грехами. Только бы этим служить богу — тем, чтобы не загрязнить совсем данную мне душу, а очистить ее, а уже о воздействии на других, о подвигах оставить думать.</p>
<p id="84270c64-3986-4cfe-b89f-7116174ac255" rend="left">Это приводит меня и к тому, что вы о себе говорите.</p>
<p id="3b76cb19-5cab-45f8-accb-aee80efb98f1" rend="left">Не ищите подвига, не ищите многого, и у вас будет вера. Сомнения являются, главное, оттого, что мы задаем себе не по силам свои, а не божьи задачи. «Возьмите иго мое на себя и научитесь от меня, ибо я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим». — Помните, как ученики просили его укрепить в них веру, и он сказал притчу о работнике, пришедшем с поля. Не ставь своего значения выше того, что ты еси, и будет вера.</p>
<p id="457ecda0-b03b-406b-8ee2-c87b378a2324" rend="left">А еще нужно для веры не бояться сомнений, как вы, я вижу, и делаете. Не скрывать от себя сомнений, а, напротив, итти за ними, не бояться их. Не бояться копать до материка: материк никуда не уйдет.</p>
<p id="09eb4edc-db4a-4ca9-9b5f-6fefc547501f" rend="left">Прощайте, пишите, наши вам кланяются.</p>
<comments><p id="babeff3c-594e-41f1-a5a7-5d94f6ecb968" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ. Датируется записью в Дневнике Толстого 3 сентября (см. т. 51, стр. 85).</p>
<p id="4177d17a-aba9-4707-bdbb-dcc478a7e91e" rend="petit left">Ответ на письмо Золотарева из Климова посада, Черниговской губ., от 24 августа.</p>
<p id="a5bf7a07-4e91-4ee4-b6d3-e73f9722d4db" rend="left secend"><hi style="opnumber">159</hi> <pb n="160"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
