<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 221. Н. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1875-11-30">1875 г. Ноября 30.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Страхова от 16—23 ноября (ПС, стр. 68—71).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
    <textClass>
        <catRef target="#Личная и деловая переписка" type="sphere"/>
        <catRef target="#None" type="type"/>
        <catRef target="#letters" type="works_letters_diaries"/>
        <catRef target="#письмо" type="ninetyDef"/>
        <catRef target="#None" type="main_var"/>
        <catRef target="#письмо" type="type_short"/>
        <catRef target="#None" type="translation"/>
        <catRef target="#None" type="translation_origin"/>
        <catRef target="#None" type="tolstoy_or_not"/>
        <catRef target="#None" type="name_status"/>
    </textClass>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">221</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_221">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 221. Н. Н. Страхову.
1875 г. Ноября 30. Я. П.</opener>
<p id="b95d830a-e480-4ed5-917d-1143cb8a1fb3" rend="left">Ваше письмо, дорогой Николай Николаевич, произвело на меня такое сильное впечатление, что защипало в носу и слезы выступили в глаза. Это впечатление производит на меня выражение всего настоящего, «Das Echte»,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">[настоящее, подлинное,]</note> <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> так нечасто встречается. Поразило оно меня еще и потому, что оно спрашивало то самое, или по крайней мере делало вопросы из той самой области, в <choice original_editorial_correction="котор[ой]"><sic>котор</sic><corr>которой</corr></choice> я сам для себя пред этим писал ответы на занимающие меня вопросы.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Из философских работ Толстого, относящихся к этому времени, известны только два отрывка: «О будущей жизни вне времени и пространства», датированный 17 ноября, и «О значении христианской религии». См. т. 17.</note></p>
<p id="3a16cb8a-8270-41b5-b0cc-1a015c9f2b24" rend="left">Я вам посылаю то, что я написал вроде предисловия к задуманному мною философскому сочинению. Вы увидите из этого, что из 3-х вопросов Канта<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">В письме от 16—23 ноября Страхов писал: «Из трех главных вопросов, которые указывает Кант в Критике чистого разума: 1, чтò я могу знать? 2, чтò я должен делать? 3, чегò мне следует надеяться? — я считаю самым важным второй» (ПС, стр. 69).</note> меня (в этом различие наших характеров) занимает только, и с детства занимал, один последний вопрос — на что мы можем надеяться?</p>
<p id="47bb68f8-e503-4c29-8718-9059120551ce" rend="left">Различие между мною и вами только внешнее. Для всякого мыслящего человека все три вопроса нераздельно <hi style="opdelimiter">связаны</hi><hi style="opnumber">219</hi> <pb n="220"/><hi style="npdelimiter">в</hi> один — что такое моя жизнь, что я такое? Но каждому человеку инстинкт предчувствия, опыт ума — что хотите — указывает на то, какой из этих трех замков этих дверей легче отпирается, для какого у него есть ключ, или, может быть, к какой из дверей он приткнут жизнью; но несомненно то, что достаточно отворить одну из дверей, чтобы проникнуть в то, что заключается за всеми. Я вполне понял то, что вы говорите, и хотя бы желал дождаться вашего разъяснения и разграничения пассивной и активной деятельности, я не могу воздержаться от желания изложить вам мой ответ на этот 2-й вопрос: что я должен делать?</p>
<p id="7a989502-656a-47b3-bd3d-f72b55683e3f" rend="left">Я знаю, что это очень дерзко и может показаться странным и легкомысленным — отвечать на такой вопрос на 2-х <choice original_editorial_correction="почтов[ых]"><sic>почтов</sic><corr>почтовых</corr></choice> листиках бумаги, но я имею причины, по <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> считаю, что не только могу, но должен это сделать. И сделал бы это, если бы я писал не письмо вам, близкому человеку, но если бы я писал свою profession de foi,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">[исповедание веры,]</note> зная, что меня слушает всё человечество.</p>
<p id="e86ec5b0-9dd8-4962-89d5-058a1147e14a" rend="left">Вот какие это причины:</p>
<p id="3e6938ca-8ba4-4dfa-b98e-311a4dd14041" rend="left">(Пожалуйста, слушайте меня внимательно, не сердитесь на это отступление и поправьте, что неточно, уясните, что неясно, и опровергните, что неверно. Это отступление есть в сущности то, что называют изложением метода.)</p>
<p id="8fbdf990-eed4-4701-943e-37ac8b33ae00" rend="left">При всяком научном изложении предполагается, что излагаемая наука неизвестна слушателю или читателю. Если даже что известно, то излагающий науку требует, чтобы читатель забыл то, что он знает, и излагающий начинает с начала определять по-своему, сообразно с имеющимися в виду целями науки, каждое известное слушателю явление.</p>
<p id="96c8cdfc-bde2-4332-989d-d72a4a3a6c86" rend="left">Полагаю, что вы, прочтя это, уже сами подставили примеры из математических, естественных и политических наук, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> подтвердили то, что таков прием и ход изложения всех наук.</p>
<p id="f05157a9-de6d-42d2-8f94-216be7aa432f" rend="left">Прием этот во всех науках естественен и необходим, потому что результаты знания (в какой бы то ни было отрасли наук) не могут быть известны слушателю — он не может понять их и поверить в их действительность, если прежние понятия его о явлениях известной области знания не были исправлены и если он не был введен шаг за шагом в объяснения первых <hi style="opdelimiter">явлений.</hi><hi style="opnumber">220</hi></p>
<p id="578ee81e-0e17-4218-ad71-e09faf190515" rend="left"><pb n="221"/><hi style="npdelimiter">Человек</hi> не может узнать вес солнца и поверить в истинность вычисления, если ему не показано, что солнце не ходит; и не может поверить в дарвинову систему, если понятие лошади, рыбы и т. д. не заменено в нем понятиями организма и его функциями.</p>
<p id="a10e6d70-3664-4e3e-8533-19ab1a14cb89" rend="left">Нужно заметить еще то, что в изложении всех наук прием изложения, поправки, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> делаются в понятиях слушателя, т. е. способ определения простейших явлений науки, делается не по одному общему закону, но всегда только сообразно с последними результатами, <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> достигла наука (и <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice>, хотя и известны излагающему, неизвестны слушателю), так что определение простейших явлений представляется и действительно есть произвольно или зависимо от той степени, на <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> стоит наука. Во времена древних говорили: огонь — стихия, во времена Ньютона — истекающие лучи, теперь говорят — движение эфира. Все науки не могут поступать иначе, ибо есть всегда известные излагающему и неизвестные слушателю результаты науки, к убеждению в <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> надо привести слушателя. —</p>
<p id="1aa80e1a-c616-44fe-8435-d3b9f71483b4" rend="left">Одна только философия (настоящая философия, имеющая задачей ответить на вопросы Канта, объяснить смысл жизни) не имеет этого свойства других наук, заключающегося в том, чтобы, поправляя первобытные простейшие понятия слушателя и давая им новые определения, привести его к известным излагающему и неизвестным слушателю последним результатам, до <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> достигла наука. Я говорю, что философия (настоящая) не имеет этого свойства, а между тем стоит только почитать все те книги, на обертках <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> написано «философия», для того, чтобы найти во всех этих книгах именно то свойство, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice>, по моим словам, чуждо философии.</p>
<p id="0f3e0180-3801-46d1-ac63-fc28aa1e1af0" rend="left">Это происходит, во-первых, оттого, что многие из этих книг вовсе не философия, как все <choice original_editorial_correction="позитиви[сти]ческие"><sic>позитивические</sic><corr>позитивистические</corr></choice> сочинения такого рода, в <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> со всей строгостью применяется и может быть применяем научный метод, другие же — истинно философские книги (Декарт, Спиноза, Кант, Шелинг, Фихте, Гегель, Шопенгауер), но в изложении <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> принят несвойственный предмету метод. (Платон резко выделяется из всех правильностью, по моему мнению, своего <choice original_editorial_correction="философс[кого]"><sic>философс</sic><corr>философского</corr></choice> метода. Шопенгауер ближе всех к нему.) Все философские сочинения с этой точки зрения подразделяются для меня на три <hi style="opdelimiter">отдела.</hi><hi style="opnumber">221</hi></p>
<p id="6dae4d61-7d72-430d-9beb-59079fc04a85" rend="left"><pb n="222"/><hi style="npdelimiter">1)</hi> Матерьялистов, позитивистов, которые, ставя низко и потому неверно цель философии, с полной строгостью применяют к философии общий научный метод и вполне достигают своей цели; но по сущности своей цели остаются вне философии.</p>
<p id="ad19ba7b-7a95-4a7c-9987-bf25da7c016e" rend="left">2) Идеалисты, спиритуалисты, которые ставят цель философии во всем ее объеме, но для изложения ее берут общие научные приемы, от которых, по мере силы и глубины мысли, они более или менее отступают. (Гегель никогда не отступает, Шопенгауер беспрестанно.)</p>
<p id="35570cb5-fe1b-471f-b83c-103864761b8d" rend="left">3) Платон, Шопенгауер и все религиозные учения ставят настоящую цель философий и в изложении ее не держатся научного метода, т. е. не поправляют первобытных и простейших понятий слушателей, а отыскивают смысл жизни, не разлагая на составные части тех сущностей, из <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> слагается жизнь для каждого человека. —</p>
<p id="f8cda01a-370e-41da-bb73-ace2a155e07a" rend="left">Но вы, может быть, спросите меня, по какому праву я делаю такое смелое подразделение всех философских учений на основании положения о различии метода философии и всех других наук, тогда как необходимость этого различия еще не доказана. —</p>
<p id="3962f834-9409-48a9-9bc8-e5c2a7d9860a" rend="left">Необходимость этого различия доказывается следующим:</p>
<p id="c32edd61-1f81-4901-b203-a0013a8f5912" rend="left">1) Если справедливо, что научный метод изложения состоит в том, чтобы исправлять понятия слушателя об известных предметах и заменять их известными точными определениями, с целью ввести его путем этих определений до познания общих законов, то очевидно, что в философии прием этот неприменим, ибо на самой высшей ступени философского знания ни одно из тех основных понятий, из <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> слагается <choice original_editorial_correction="филос[офское]"><sic>филос</sic><corr>философское</corr></choice> знание, не может быть изменено, иначе понимаемо, иначе определено. В астрономии понятие низко ходящего солнца зимою заменяется совершенно другим понятием — перемены положения земли на своей орбите, или в физике или химии понятие огня на светильне — понятием химического соединения; но основные понятия философии, элементы, из <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> она слагается, никогда не могут изменяться и не изменились с тех пор, как мы знаем человечество — ни у дикого, ни у мудреца. <hi>Мое тело, моя душа, моя жизнь, моя смерть, мое желание</hi>, <hi>моя мысль, мне больно, мне дурно, мне хорошо, мне радостно, </hi>всегда одни и те же и не могут быть ни яснее, ни темнее ни для дикого, ни для мудреца. — Следовательно, к философии, <hi style="opdelimiter">к</hi><hi style="opnumber">222</hi> <pb n="223"/><hi style="npdelimiter">тому</hi> знанию, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> имеет предметом душу, жизнь, мысль, радость и т. д., научный прием поправления и переопределения тех понятий, из <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> состоит наука, неприложим.</p>
<p id="29117bd5-f6b8-452d-b12a-a590ceedd0b0" rend="left">2) Доказательство того, что к философии неприложим научный прием, я основываю на том, что всякая наука начинает с того, что в каждом подлежащем науке явлении она отделяет ту сторону, кот[орая] подлежит ей, резко отстраняя от своего ведения все другие стороны явления. И пройдя весь свой путь, всякая наука обобщает только одну сторону явлений, не только не заботясь о согласии других сторон явлений с выведенными ею данными, но часто торжествуя это несогласие, доказывающее успех науки. Философия же по самой своей задаче не может устранить ни одной стороны из тех явлений, кот[орые] занимают ее. Самые предметы, кот[орыми] занимается философия, — жизнь, душа, воля, разум, не подлежат рассечению, устранению известных сторон. Явления, составляющие предмет наук, суть явления, познаваемые нами посредственно в внешнем мире, явления же, составляющие предмет философии, все познаются нами в внутреннем мире непосредственно, и мы можем наблюдать их в внешнем мире только потому, что знаем их из внутреннего мира, — и эти явления только тогда могут составлять предмет философии, когда они взяты в своей дельности, т. е. такими, какими мы их признаем непосредственно. Возьмите для примера жизнь, волю, разум. Жизнь, как деятельность организма, может быть предметом физиологии, как явление в государстве — предметом права, истории, как ряд химических процессов — химии, как ряд физич[еских явлений] — физики; но жизнь, как предмет философии, есть жизнь во всей ее цельности, т. е. то, что всё живущее знает о себе. Итак, если в изложении наук необходимо избрание одной стороны явлений и отстранение всех других, то по сущности предмета философии этот прием неприложим к ней.</p>
<p id="1ee7b1f2-3569-432f-8974-1d16e147e19f" rend="left">3) Доказательство состоит в том, что убедительность положений, даваемых каждою наукой, состоит, как говорит Шопенгауер, в логической, физической, математической или моральной необходимости, в том, что, отстранив известную сторону явлений и излагая только одну, излагающий рядом выводов приводит слушателя к убеждению в тех общих законах, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> выводятся из этих сторон явлений; и слушатель формально бывает вполне неотразимо убежден в сообщенных ему <hi style="opdelimiter">этим</hi><hi style="opnumber">223</hi> <pb n="224"/><hi style="npdelimiter">путем</hi> данных, внутренне же остается совершенно свободен от принятых им убеждений. —</p>
<p id="dd8661f7-4671-4cbb-a661-96ecb33e8577" rend="left">Совсем не то происходит при изложении философии. При <choice original_editorial_correction="филос[офском]"><sic>филос</sic><corr>философском</corr></choice> изложении невозможно переопределять тех понятий, из <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> слагается философское знание, невозможно урезывать эти понятия, а нужно оставлять их во всей их цельности, так как это понятия, приобретаемые непосредственно, и потому невозможно из этих понятий строить цепь какой бы то ни было необходимости. Все эти понятия не подчиняются ни одному из выставленных Шопенгауером положений о достаточном основании — Все эти понятия не подлежат логическим выводам, все они равны между собой и не имеют логической связи; и вследствие того убедительность философского учения никогда не достигается логическими выводами, а достигается только гармоничностью соединения в одно целое всех этих нелогических понятий, т. е. достигается мгновенно, без выводов и доказательств, и имеет только один прием доказательств — тот, что всякое другое, чем данное, соединение бессмысленно. Поэтому под гармоническим соединением я разумею только наилучшее соединение. В подтверждение этого положения я прошу вас вспомнить недействительность философских научных теорий и действительность и силу религий не на одни грубые и невежественные умы, как вы сами знаете.</p>
<p id="93ca428e-7a61-4e99-a293-996083707ba9" rend="left">Другое подтверждение этого положения есть то, что философия есть то знание, на котором зиждется всё воззрение на мир (со всеми знаниями), что в философии замыкаются все отрасли знаний.</p>
<p id="22a3aade-f570-4f98-85f8-b29b77fbf424" rend="left">Если знания со всем бесконечным прогрессом суть стены цилиндра, то нет и не может быть философии; но если знания суть стены конуса, то вершина конуса не может быть построена тем же путем, каким строились стены.</p>
<p id="e3f89bfe-b6fe-435e-811d-2f338de9f969" rend="left">Итак, 3-е доказательство того, что к философии неприложим научный прием, состоит в том, что убедительность наук зиждется на логике, на выводе, убедительность же философии — на<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"><hi>Зачеркнуто:</hi> чувстве</note> гармоничности.</p>
<p id="75bf9137-cc4e-4a53-9e72-5f88f470fcc2" rend="left">Говоря о <choice original_editorial_correction="различ[ии]"><sic>различ</sic><corr>различии</corr></choice> метода наук и философии, я невольно сделал почти определение того, что я разумею под философией, и рад, что сделал это, и постараюсь сделать еще определеннее и точнее. А то очень часто мы, любящие философию, непонимаемы и не понимаем других. От философии требуют или <hi style="opdelimiter">слишком</hi><hi style="opnumber">224</hi> <pb n="225"/><hi style="npdelimiter">многого,</hi> или слишком малого. Позитивист говорит: вы не можете логически доказать справедливости вашего воззрения, поэтому оно не научно и не <hi>нужно</hi>. Верующий человек говорит: вы ничем не можете подтвердить справедливости вашего воззрения, поэтому оно произвольно. —</p>
<p id="26b08b12-649f-460f-8731-9931709ec2ee" rend="left">Для этого-то мне кажется, что нужно ясно определить то, что мы разумеем под философией, чтобы нам не говорили, что она не нужна, чтобы от нее не требовали, чего она не может дать, и вместе с тем признавали, что она не случайна.</p>
<p id="a7ff46de-4b10-4ba1-994a-38a177c09472" rend="left">Философия, в личном смысле, есть знание, дающее наилучшие возможные ответы на вопросы о значении человеческой жизни и смерти.</p>
<p id="2eac4f7e-36cd-4ebf-a22e-240c97fc4c70" rend="left">В общем смысле это есть соединение в одно согласное целое всех тех основ человеческих знаний, которые не могут получить логических объяснений.</p>
<p id="5d69611b-410b-4950-8adb-04e47216c128" rend="subtitle centerline">
————
</p>
<p id="c7f73764-a29b-47b4-945e-aa4e48c36fc7" rend="left">Я вижу пропасть недомолвок, неясностей, повторений и противный докторальный тон во всем, что я написал, но я стою за основную мысль о методе философии, <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice>, надеюсь, вы разберете в этом сумбуре. Эта мысль мне необходима для того, чтобы начать изложение того, что я думаю о тех вопросах, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> занимают меня. Основная мысль та, что всякое (и мое поэтому) философское воззрение, вынесенное из жизни, есть круг или шар, у <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> нет конца, середины и начала, самого главного или неглавного, а всё начало, всё середина, всё одинаково важно или нужно, и что убедительность и правда этого воззрения зависит от его внутреннего согласия, гармоничности, и что я, желая выразить это воззрение, сделаю безразлично, если начну с ответа на тот самый 2-й вопрос Канта о том, что я должен делать, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> занимает вас; хотя в моем плане этот вопрос этики представляется мне одним из последних. — </p>
<p id="22d11afe-1e77-484b-9dce-7d85819b4d0d" rend="left">Вы говорите: что я должен делать? Грудной ребенок не спрашивает, что он должен делать; он сосет, хочет жить — любит себя; также не спрашивает про это умирающий от болезни или от старости человек. Он желает не страдать, хочет умереть, (себя не) любит (не себя). Почему же мы с вами спрашиваем себя, что делать? Только оттого, что мы и хотим жить и хотим умереть, вместе. Но мы живем не от старости к детству, а от детства к старости. Надо итти по течению, чтобы чувствовать спокойствие, твердость, внутреннее удовлетворение, надо хотеть <hi style="opdelimiter">умереть.</hi><hi style="opnumber">225</hi></p>
<p id="cd344509-7617-425d-b24a-e7506322669c" rend="left"><pb n="226"/><hi style="npdelimiter">Что</hi> такое хотеть жить? Это любить себя. Хотеть умереть — это не любить себя, не себя любить — что одно и то же.</p>
<p id="b839e9bd-eaa6-459c-9df6-b76c5254b919" rend="left">Если бы было ясно для вас, как ясно для меня, что любить, желать и жить — одно и то же, то я прямо сказал бы, что в детстве мы желаем для себя, живем в себя, любим себя, а в старости живем не для себя, желаем вне себя, любим не себя, и что жизнь есть только переход из любви к себе, т. е. из жизни личной, т. е. этой, к любви не себя, т. е. к жизни общей, т. е. не этой, и потому на вопрос, что я должен делать, я ответил бы: любить не себя, т. е. каждый момент сомнения я разрешал бы тем, чтобы выбирать то, где я удовлетворяю любви не к себе.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">На этом обрывается текст, написанный Толстым; дальше — рукой переписчика.</note></p>
<p id="693c3cb7-9a5c-4a47-839e-7c461b02b468" rend="left">Для чего я пишу?</p>
<p id="cbf8c741-93cc-49db-82e2-cf082079409c" rend="left">Мне 47 лет. Оттого ли, что я горячо жил, оттого [ли], что возраст этот есть обычный возраст старости, я чувствую, что для меня наступила старость.</p>
<p id="a4048eec-f775-4f32-9804-97559ca1650c" rend="left">Я называю старостью то внутреннее, душевное состояние, при котором все внешние явления мира потеряли для меня свой интерес. Мне кажется, что я всё знаю, что знают люди нашего времени. Если я не знаю чего-нибудь, то мне кажется, что узнай я это неизвестное знание, это не будет для меня занимательно — не откроет мне ничего нового — нового из того, что я хочу знать. Из внешних явлений мира я ничего не желаю. Если бы пришла волшебница и спросила у меня, чего я хочу, я бы не мог выразить ни одного желания. Если и есть у меня желания, как например: вывести ту породу лошадей, которых я мечтаю вывести, затравить 10 лисиц в одно поле и т. п., огромного успеха своей книге, приобрести миллион состояния, выучиться по-арабски и монгольски и т. п., то я знаю, что это — желания не настоящие, не постоянные, но что это только остатки привычек желаний и появляющиеся в дурные минуты моего душевного состояния. В те минуты, когда я имею эти желания, внутренний голос говорит уже мне, что желания эти не удовлетворят меня.</p>
<p id="4c523f99-b80d-43d9-b169-ca72816c3c4c" rend="left">Итак, я дожил до старости, до такого внутреннего душевного состояния, в котором ничто из внешнего мира не представляет интереса, в котором нет желаний и впереди себя не видишь ничего, кроме смерти.</p>
<p id="2e2229e1-dfad-4651-942c-b1fe59c19b72" rend="left">Я пережил тот период детства, юности, молодости, когда я поднимался выше и выше на эту таинственную гору жизни, надеясь найти на ее вершине результат, достойный <hi style="opdelimiter">положенных</hi><hi style="opnumber">226</hi> <pb n="227"/><hi style="npdelimiter">трудов;</hi> пережил и тот период зрелости, во время которого, войдя на вершину, я, довольный и спокойный, разборчиво и неторопливо отдыхая, шел, разыскивая вокруг себя те плоды жизни, которых я достиг; пережил и то понемногу наступавшее недоумение о том, я ли ошибся, приписывая несвойственное значение тем плодам, которых я достиг, или несоответственность этих плодов с желанием их достижения есть общая судьба людей; пережил и убеждение в том, что на вершине этой ничего не было из того, чего я ждал, и что теперь волей-неволей мне остается одно — спускаться с другой стороны туда, откуда я вышел. И я начал этот спуск. Не только нет более тех желаний, которые так незаметно внесли меня наверх, но есть противуположное, недостойное желание остановиться, придержаться за что-нибудь, есть минутами ужас (еще более недостойный) пред тем, что ожидает меня; и я медленно осмотрительно иду вниз, вспоминая пройденный путь, разбирая настоящий и стараясь из всего пройденного пути и из наблюдений окружающего меня проникнуть тайну того, что значит та жизнь, которую я прожил, и еще бóльшую тайну того, что ожидает меня там, в том месте, к которому я невольно стремлюсь.</p>
<p id="0f2e1ba0-77a4-40c0-aa79-e2cece0ccddd" rend="left">Такое состояние я называю старостью и до такого состояния я дожил в настоящую минуту.</p>
<p id="882e6739-92fd-4d82-b014-df64e9facf95" rend="left">Как я и говорил, первое испытанное мною чувство, когда я вступал в старость, было недоумение, потом ужас, тяжелое чувство отчаяния и в том, что бойкая фраза поэта не есть фраза, а что действительно жизнь есть пустая и глупая шутка,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Имеются в виду две строки стихотворения Лермонтова «И скушно, и грустно...»:</note> которую кто-то подшутил над нами. Но сознание того, что моя жизнь не может быть шутка, то сознание, из которого Декарт пришел к доказательству существования бога, выразил убеждением в том, что не мог бог подшутить над нами, это сознание воспротивилось во мне, как оно воспротивится и во всяком человеке в признании бессмысленности жизни разумного существа. Сознание это заставило меня усумниться в том, что я разумно понимал смысл жизни. И действительно, если в известном возрасте представляется, что вся пройденная жизнь есть бессмыслица, то несогласие этого убеждения с требованием разумности человеческой природы может быть разрешено двояко: или 1) тем, что действительно вся жизнь людей бессмысленна и приводит к отчаянию в старости, или 2) что смысл, приписываемый мною жизни, неправилен и что неправильность эта <hi style="opdelimiter">становится</hi><hi style="opnumber">227</hi> <pb n="228"/><hi style="npdelimiter">очевидной</hi> в известном возрасте, как отклонение линии от параллельности становится заметным на известном расстоянии.</p>
<p id="269067a8-4109-4928-9636-135ad72e9eb2" rend="left">Не говоря о том внутреннем сознании, которое всегда упорно противится признанию того, что жизнь есть глупая шутка, второе предположение, т. е. что смысл жизни был мною ложно понят, подтверждалось еще и тем, что, допустив первое предположение, надо бы было встречать во всех людях, достигших старости, чувство отчаяния, тогда как наблюдение показывает мне, что старые люди, за редкими исключениями в наше время и во все времена, не только не приходили в отчаяние, но, напротив, проживали в старости самый спокойный и тихий период жизни и имеют самый ясный и спокойный взгляд на жизнь и предстоящую смерть.</p>
<p id="bdc7b18e-89eb-42bf-b9cb-20d276cfbc8e" rend="left">Итак, убедившись в том, что отчаяние мое происходило не от свойства самой жизни, а от моего взгляда на нее, я стал отыскивать тот взгляд на жизнь, при котором уничтожилась бы кажущаяся бессмыслица жизни. — Рассказать о том, каким образом из состояния безнадежности и отчаяния я перешел к уяснению для себя смысла жизни, проникающего как пройденную мною часть и источник ее, так и остальную часть и конец ее, — составляет цель и содержание того, что я пишу.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false">На этом обрывается текст рукой переписчика, дальше — рукой Толстого.</note></p>
<p id="542fb20a-30d6-4324-b457-c0198b3ea067" rend="left">Я не мог дать переписать всего.</p>
<p id="0b93eb12-ced9-4a6e-91e7-cb761fdb1a56" rend="left">То, что следует, привело бы во искушение переписчика. — Если, бог даст, допишу, то разумеется пришлю вам. То, что следует, толкует о том, как религии вполне удовлетворяют этим вопросам, но как нам невозможно с нашими знаниями верить в положения религий; потом о том, каким образом живут европейские люди без религий, тогда как религия есть необходимое условие жизни. Потом я нахожу в воззрении материалистов, позитивистов, прогрессистов их религию; но религию неполную — религию жизни, но не религию смерти. Потом мне хочется разъяснить то, что совершенно напрасно Max Muller<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false">Макс Мюллер (1823—1900) — санскритолог и историк религий. Имеется в виду его «Essai sur l’histoire des religions», Париж, 1872.</note> и Burnouf,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false">Эжен Бюрнуф (1801—1852) — ориенталист и историк религий. Имеется в виду его «La science des religions», Париж.</note> <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> я только что читал, и вообще новые люди <choice><reg>противополагают</reg><orig>противуполагают</orig></choice> религию науке. Свод данных науки нашего времени есть религия нашего времени. Когда учили христианской религии встарину, то не <choice><reg>противополагали</reg><orig>противуполагали</orig></choice> ее науке. Это была наука наук, истина, точно так же то, что теперь называют позитивной наукой. Потом мне хотелось бы изложить весь религиозный свод воззрений науки нашего времени, <hi style="opdelimiter">показать</hi><hi style="opnumber">228</hi> <pb n="229"/><hi style="npdelimiter">пробелы</hi> и — простите за дерзость — не отрицая ничего, пополнить эти пробелы. Вот мой дерзкий план.<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false">К работе над осуществлением этого плана, нашедшего позднее свое выражение в «Исповеди», надо отнести написанный 25—27 декабря 1875 г. отрывок «О душе и жизни ее вне известной и понятной нам жизни» (т. 17, стр. 340—352).</note> Прошу вашей помощи, главное, в критике моих положений, в самом строгом осуждении, и еще прошу помощи в руководстве, указании матерьялов. Например, теперь мне нужно книгу или книги, или ваше изложение общего полного религиозного (по-моему, по-ихнему: научного) воззрения матерьялистов и позитивистов на мир божий. — Потом мне нужно знать, как определяют авторитеты науку, религию, философию. —</p>
<p id="ed3e6579-c8d6-4057-8dad-dc1869576ad2" rend="left">По-моему, наука в общем смысле, философия, религия — одно и то же.</p>
<p id="d3efa0e1-74fb-4dff-9be8-5817d60f3297" rend="left">Наука есть собрание всех знаний людских подразделенных.</p>
<p id="8bd18646-d58f-49e4-90fb-74acb3475401" rend="left">Философия есть соединение и результат всех знаний без их подразделений и с опровержением всех других соединений знаний.</p>
<p id="cbefb9ee-6ca1-47fe-ac6e-f639e518a5e6" rend="left">Религия есть соединение и результат всех знаний без их подразделений и без опровержений всех других соединений.</p>
<p id="e4bf0269-7f3e-4c9c-90fe-6f2713272421" rend="left">Наука есть ложное понятие, когда она берется как одно целое. Наука по свойству своему есть ряд подразделений. Философия и религия различаются только полемическим характером, который свойствен философии и чужд религии.</p>
<p id="9bdddc9f-f616-4bc9-a703-e66ea470a762" rend="subtitle centerline">
————
</p>
<p id="7210ddc6-853e-4d42-9f5a-77e6893e7a12" rend="left">Теперь прибавлю несколько разъяснений к тому ответу, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> я даю вам на вопрос: что делать? Я говорю, что любить, хотеть (желать, воля) и жить одно и то же и, вместе с тем, не одно и то же. Это — одно из применений философского метода, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> не употребляет логических выводов, а убеждает правильностью соединений, понятий. — Я не могу сказать, что я живу только потому, что я хочу, и что я хочу потому, что я люблю, и не могу сказать, что люблю потому, что живу, и живу <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> хочу. Или что хочу <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> люблю и т. д. Я не могу и могу всё это сказать. Перестановка не прибавляет убедительности. Но убедительность лежит в сопоставлении этих понятий. —</p>
<p id="b138bb7f-1ac0-4646-85b1-1a61b25e843e" rend="left">Говоря философским жаргоном, имеющим только полемическую цель, я бы сказал: желать есть понятие времени, ибо можно желать только того, что будет.</p>
<p id="a030fce0-38f6-4923-9680-e48bb2321882" rend="left">Жить — понятие пространства. Когда мы говорим: живет, жизнь, мы думаем только о пространстве, охватываемом <hi style="opdelimiter">жизнью.</hi><hi style="opnumber">229</hi></p>
<p id="d5548c3b-6461-4672-9e0b-92d1a74d01a6" rend="left"><pb n="230"/><hi style="npdelimiter">Любить</hi> — понятие причины, ибо можно желать только того, что любишь, и жить только потому, что любишь. Но я не в этом кладу убедительность, а в гармоничности сопоставления не только этих, но и всех других философских понятий.—</p>
<p id="c5b3d55b-b968-4dcb-aef6-91419918a8a2" rend="left">Жду вашего продолжения, ваших ответов и возражений для того, чтобы вам и себе показать эту гармоничность и законность сопоставления понятий моего религиозного (философского) воззрения. —</p>
<p id="4e86167a-831c-4871-a215-8805eb761e8c" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<p id="a1a59bbe-14b9-4ae4-a4b2-6d622d97ff95" rend="left">1875</p>
<p id="1bdbff08-8d71-4193-be51-d6c301ce8c68" rend="left">30 ноября.</p>
<comments><p id="2b05f768-a8ad-4499-912a-9cf168bcb1f5" rend="Textpetit_otstup left">Первая часть письма (7 листов автографа) опубликована, по машинописной копии, в «Литературном наследстве», т. 37—38, М. 1939, стр. 158—162, с датой: 1—20 декабря 1875 г. Неопубликованная часть письма представляет собой 4 листа (полтора заключительных листа — автограф Толстого, прочее — рукою переписчика с поправками Толстого). Ответ на письмо Страхова от 16—23 ноября (ПС, стр. 68—71).</p>
<p id="4962f02c-b2c6-4ce9-a647-fd9c273d3b54" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>[настоящее, подлинное,]</p>
<p id="033cc2f9-fb4d-42c5-8d39-47d3b991e079" rend="petit left"><hi>2 </hi>Из философских работ Толстого, относящихся к этому времени, известны только два отрывка: «О будущей жизни вне времени и пространства», датированный 17 ноября, и «О значении христианской религии». См. т. 17.</p>
<p id="f369a258-a2ef-46bb-8504-25ec6f389949" rend="petit left"><hi>3 </hi>В письме от 16—23 ноября Страхов писал: «Из трех главных вопросов, которые указывает Кант в Критике чистого разума: 1, чтò я могу знать? 2, чтò я должен делать? 3, чегò мне следует надеяться? — я считаю самым важным второй» (ПС, стр. 69).</p>
<p id="b8045009-7818-4c36-ac4e-8dcaa8ff6c50" rend="petit left"><hi>4 </hi>[исповедание веры,]</p>
<p id="a603b7bb-e45e-41b1-9e37-fb12f9e11e54" rend="petit left"><hi>5 </hi><hi>Зачеркнуто:</hi> чувстве</p>
<p id="60e1a576-8c51-49c3-8801-91e2f3019f27" rend="petit left"><hi>6 </hi>На этом обрывается текст, написанный Толстым; дальше — рукой переписчика.</p>
<p id="6ff273f2-17c9-43e1-9f57-2f4c6edfd6dc" rend="petit left"><hi>7 </hi>Имеются в виду две строки стихотворения Лермонтова «И скушно, и грустно...»:</p>
<div rend="poem petit">
<div rend="stanza left">
<p id="7ca6f286-52d5-476b-9792-d1ee99a745ea" rend="v">
И жизнь, как посмотришь с холодным вниманьем вокруг, —
</p>
<p id="f954686e-6645-4bcd-b25d-5a0d0fad1cd6" rend="v">
Такая пустая и глупая шутка...
</p>
</div>
</div>
<p id="b5264e2a-c4d4-4732-a2a6-8be547817156" rend="petit left"><hi>8 </hi>На этом обрывается текст рукой переписчика, дальше — рукой Толстого.</p>
<p id="054cb6db-e3e9-4df6-86cf-f85e79b16526" rend="petit left"><hi>9 </hi>Макс Мюллер (1823—1900) — санскритолог и историк религий. Имеется в виду его «Essai sur l’histoire des religions», Париж, 1872.</p>
<p id="253cfa3b-8d98-49ed-88bf-2ec1ef4f1700" rend="petit left"><hi>10 </hi>Эжен Бюрнуф (1801—1852) — ориенталист и историк религий. Имеется в виду его «La science des religions», Париж.</p>
<p id="1d22469e-8cad-40ad-b6b8-0d4e3ed24d41" rend="petit left"><hi>11 </hi>К работе над осуществлением этого плана, нашедшего позднее свое выражение в «Исповеди», надо отнести написанный 25—27 декабря 1875 г. отрывок «О душе и жизни ее вне известной и понятной нам жизни» (т. 17, стр. 340—352).</p>
<p id="6e94d161-9957-47c4-b836-15de393229c3" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">230</hi> <pb n="231"/></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
