<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     ТЕПЛО И ДВИЖЕНЬЕ [1 вариант]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     ТЕПЛО И ДВИЖЕНЬЕ [1 вариант]
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 21
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       90
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date/>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass/>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <p rend="left emptyline">
  <pb n="383"/>
 </p>
 <text>
  <head rend="center">
   ТЕПЛО И ДВИЖЕНЬЕ
  </head>
  <p rend="centerline">
   <hi>
    * [1 вариант]
   </hi>
  </p>
  <p rend="left">
   Всё движенье на свете от тепла. Как может тепло двигать вещи? От тепла вещи раздаются. Если бы только одна вещь была на свете, и то бы она от тепла двигалась, как вода двигается, если ее кипятить снизу или греть на солнце. Но если напустить в воду много разных вещей: трухи, веток, масла, песку, бумаги, муки и других, то все эти вещи начали бы шевелиться в воде, сходиться и расходиться.
  </p>
  <p rend="left">
   То же самое делает тепло на свете. Вещи на свете все разные. Одна скоро раздается от тепла, другая долго не поддается. Положи на солнце доски сырые, железо, воск, смолу, и посмотри через неделю. Доска погнется, толкнет железо, смола прилипнет, стечет, воск сползет.
  </p>
  <p rend="left">
   Но если собрать жидкостей и газов под колпаком и поставить на солнце, то еще больше перемен сделается.
  </p>
  <p rend="left">
   Всё движенье оттого, что вещи разно поддаются теплу.
  </p>
  <p rend="left">
   Положи на солнце летом лист железа. Он раскалится так, что рукой тронуть нельзя, и не тронется с места, только чуть-чуть раздастся. А поставь чашку с водой, половина уйдет паром в небо, что ее и не найдешь, а тепла в воде почти ничего не прибавится.
  </p>
  <p rend="left">
   На железо и на воду тепла пошло ровно, но железо не поддается солнцу, тепло так и осталось теплом, только немножко раздало его, а вода поддается теплу. Она стала паром и перешла на другое место, а тепла в ней почти ничего не прибавилось.
  </p>
  <p rend="left">
   Но возьми и на разогретый лист железа положи воску. Воск растает и потечет по листу. Стало быть, тепло из железа перешло в воск и распустило его. Возьми, слей этот воск в стакан воды, вода станет теплее, из нее пойдет пар; поймай
   <hi style="opdelimiter">
    этот
   </hi>
   <hi style="opnumber">
    383
   </hi>
   <hi style="npnumber">
    384
   </hi>
   <pb n="384"/>
   <hi style="npdelimiter">
    пар
   </hi>
   и положи в него кусок льду. Лед растает, станет водой. Заморозь воду, выйдет тепло в воздух, поймай теплый воздух, напусти его на лист железа, железо опять согреется.
  </p>
  <p rend="left">
   Поймай пар, что вышел из воды, остуди его, он выпустит тепло. В тепло это положи воск, воск распустится. Остуди на железе. Железо согреется; остуди железо в воде, из воды выйдет пар. Напусти пар в чашку с водой, вода согреется.
  </p>
  <p rend="left">
   Так тепло переходит из одной вещи в другую. Какая вещь поддается ему, оно ту двигает с места на место, как воду, воск, разбивает на маленькие части; а какая не поддается ему, в той оно остается теплом, как в железе.
  </p>
  <p rend="left">
   Как нагреется какая вещь, так она или сама двинется, а не может двинуться, так отдает свое тепло другой вещи, и другая уже вещь двинется.
  </p>
  <p rend="left">
   Так солнце греет и работает. Что больше греет, то меньше работает; что больше работает, то меньше греет. Но ни работа, ни тепло никогда не пропадают, и из работы всегда может сделаться тепло, а из тепла — работа.
  </p>
  <p rend="left">
   Раскалится песок в пустыне. Как, кажется, ему сделаться работой? А смотришь — реже станет воздух, потянет холодный воздух, и пойдет работать ветер — понесет тучи.
  </p>
  <p rend="left">
   Носится ветер; как ему стать теплом? Выстроил человек мельницы. Завертел ветер крылья, загорелись жернова.
  </p>
  <p rend="left">
   Кочегар топит паровик. Задвигали поршни, завертелись колеса, стала работа. Как ей стать теплом? Не мажь колеса, да пусти по новым рельсам, огнем загорятся оси колес и рельсы.
  </p>
  <p rend="left">
   Печет солнце на воздухе летом в лесу. Нет тепла, всё прохлада. Куда делось тепло? Оно делает работу, строит деревья. Как сделать теплом эту работу? Зажечь дерево, и всё тепло, что в сто лет набрало дерево — выйдет огнем.
  </p>
  <p rend="left">
   Ест лошадь овес — работа. Как же ее сделать теплом? Запри двери, она надышит — только кормом.
  </p>
 </text>
 <p rend="centerline">
  <hi>
   * [2 вариант]
  </hi>
 </p>
 <p rend="left">
  Всё движение на свете от тепла. Если бы только одна вещь была на свете, и то бы: она от тепла двигалась, как вода двигается, если ее кипятить снизу или греть на солнце.
 </p>
 <p rend="left">
  Но вещи на свете все разные. Одна скоро раздается от тепла, другая долго не подается. Положи на солнце доски сырые, железо, смолу и посмотри через неделю, что будет. Доска погнется, толкнет железо, смола распустится, прилипнет. И все вещи эти будут лежать уже не так, как ты их положил.
 </p>
 <p rend="left">
  Но если собрать жидкостей и газов под колпаком и поставить на солнце, то еще больше перемен сделается. Всё движенье оттого, что вещи разно поддаются
  <hi style="opdelimiter">
   теплу.
  </hi>
  <hi style="opnumber">
   384
  </hi>
 </p>
 <p rend="left">
  <hi style="npnumber">
   385
  </hi>
  <pb n="385"/>
  <hi style="npdelimiter">
   Положи
  </hi>
  на солнце летом железный лист. Он раскалится так, что рукой тронуть нельзя, но не тронется с места.
 </p>
 <p rend="left">
  На разогретый лист железа положи воску. Воск растает и потечет по листу, а железо остынет. Стало быть, тепло из железа перешло в воск и распустило и двинуло его. Тепло в железе сделало работу — распустило воск, и когда сделало работу, то железо остыло.
 </p>
 <p rend="left">
  Как нагреется какая вещь, так она или сама двинется, а не может двинуться, так отдает свое тепло другой вещи, и другая уже вещь двинется.
 </p>
 <p rend="left">
  Теперь другое: как только какая-нибудь вещь двигается, то если ей помешает что-нибудь двигаться, то вместо движенья сделается опять тепло. —
 </p>
 <p rend="left">
  Течет река. Это движенье. Поставит человек мельницу. Колеса не пускают прямо воду, останавливают движенье. Начнут колеса вертеться, загорятся шипы и жернова.
 </p>
 <p rend="left">
  А не мажь шипы да пусти их вертеться по дереву, и дерево загорится огнем.
 </p>
 <p rend="left">
  Из движенья станет тепло.
 </p>
 <p rend="left">
  Брось кусок железа на наковальню. Наковальня помешала железу лететь вниз. Пощупай железо и наковальню — обе стали теплые.
 </p>
 <p rend="left">
  Высохнут деревья, станут ветром качаться, станут тереться друг об друга. Деревья мешают друг дружке двигаться. Будут тереться и загорятся.
 </p>
 <p rend="left">
  Если рассмотреть хорошенько, то увидишь, что из всякого тепла делается движенье, а из всякого движенья делается тепло; так что ни тепло, ни движенье не пропадают, а из тепла делается движенье, а из движенья опять тепло, а из тепла опять движенье, и так без конца.
 </p>
 <p rend="left">
  Печет солнце на голую степь и раскалит воздух и землю. Как, кажется, этому теплу сделаться движеньем; а смотришь — реже станет над степью жаркий воздух. Потянет на его место чистый холодный воздух, и станет движенье — ветер.
 </p>
 <p rend="left">
  Как, кажется, из этого ветра сделать опять тепло. А смотришь — дует ветер на мельницу. Крылья вертятся, шипы и жернова согрелись. Хоть малая часть движенья стала теплом. А остальной ветер в другом месте другим порядком, а станет теплом. Кипит вода. Как, кажется, этому теплу сделаться движеньем. А поймал человек пар, запер его в паровик и стал им совать поршни и вертеть колеса — стало движенье. Бежит машина. Как этому движенью стать теплом. А пощупай колеса, рельсы — они горят. Уже часть движенья перешла в тепло.
 </p>
 <p rend="left">
  Греет солнце лес. Тепла нет. В лесу прохлада. Куда же девается это тепло? Тепло идет на движенье, только что движенье нам не очень приметно. Движенье то, что деревья
  <hi style="opdelimiter">
   растут.
  </hi>
  <hi style="opnumber">
   385
  </hi>
 </p>
 <p rend="left">
  <hi style="npnumber">
   386
  </hi>
  <pb n="386"/>
  <hi style="npdelimiter">
   Как
  </hi>
  сделать теплом это движенье? Зажечь дерево, и всё тепло, что в сто лет набрано деревом движеньем — ростом, — выйдет теплом. —
 </p>
 <p rend="left">
  Греет солнце луга и растит траву. Тепла нет, а есть движенье — трава растет. Как сделать это движенье опять теплом? Положи траву в кучу, она загорится.
 </p>
 <p rend="left">
  Грело, грело солнце поля, сделало движенье — вырастило хлеб. Как
  <choice original_editorial_correction="это[му]">
   <sic>
    это
   </sic>
   <corr>
    этому
   </corr>
  </choice>
  движенью сделаться теплом? Человек съел этот хлеб, и кровь согрелась в нем.
 </p>
 <p rend="left">
  Человек стал работать, и стало опять движенье.
 </p>
</TEI>