<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v08_356_362_Redaktsionnye_zametki_i_primechanija_k_zhurnalu_Jasnaja_poljana_i_k_knizhkam_Jasnoj_poljany">Редакционные заметки и примечания к журналу «Ясная поляна» и к книжкам «Ясной поляны». Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Редакционные заметки и примечания к журналу «Ясная поляна» и к книжкам «Ясной поляны»</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Редакционные заметки и примечания к журналу «Ясная поляна» и к книжкам «Ясной поляны»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 8</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1936</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">8</biblScope>
            <biblScope unit="page">356-362</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="otryvok">
            <catDesc>отрывок</catDesc>
          </category>
          <category ana="pedagogika">
            <catDesc>педагогика</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1862</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="genre" ana="otryvok"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="topic" ana="pedagogika"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000010014">
        <p id="8ba2ce94-4b60-472f-a9f6-dc780ab3352b">
          <pb n="356"/>
        </p>
        <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">РЕДАКЦИОННЫЕ ЗАМЕТКИ И ПРИМЕЧАНИЯ К ЖУРНАЛУ «ЯСНАЯ ПОЛЯНА» И К КНИЖКАМ «ЯСНОЙ ПОЛЯНЫ».</head>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000010014001">
        <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent"><hi rend="italic">«Ясная поляна».</hi><hi rend="Razradka">Школа</hi>.</head>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000010014001001">
        <head rend="left margin_16px_0px_4px_0px notindent">
          <hi rend="italic">№ 1, январь.</hi>
        </head>
        <p rend="normal left" id="6b279579-a51a-4e30-ac8d-49872c1a2718">
          <hi rend="italic">Стр. 101. Примечание к статье «Книги Ломинцевской волости» А. Ш.</hi>
        </p>
        <p rend="normal left" id="cef2beb3-bc0b-4939-963e-25d45f0fcfe0">По недостатку места в этом нумере, мы печатаем только перечень книг. В следующем нумере надеемся поместить статью о взгляде народа и на эти книги.</p>
        <p rend="normal left" id="8c2f0e71-93a3-489c-8049-1a929e677f03"><hi rend="italic">Стр. 104. Заметка за подписью</hi> — <hi rend="italic">Гр. Л.</hi><hi rend="italic"> Н. Толстой.</hi></p>
        <p rend="normal left" id="18abc939-ddd6-49a8-b0fa-6310de016e07">13 Января. Неизвестная дама передала мне тысячу рублей серебром при письме без подписи, в котором было объяснено, что деньги эти назначаются на нужды народа. В письме сказано, что деньги могут быть употреблены на больницу или школу.</p>
        <p rend="normal left" id="7baa397b-8532-48ea-9ce6-d361aee24026">В следующем нумере я надеюсь дать отчет о употреблении этих денег.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000010014001002">
        <head rend="left margin_16px_0px_4px_0px notindent">
          <hi rend="italic">№ 2, февраль.</hi>
        </head>
        <p rend="normal left" id="e43c66e3-d910-4715-a8c4-be2fb0d23ffc">С<hi rend="italic">тр. 62. Примечание в конце статьи «О свободном возникновении и развитии школ в народе</hi>».</p>
        <p rend="normal left" id="e6cbed6d-5675-4952-afaf-872c8524df67">Продолжение Яснополянской школы по недостатку места не может быть напечатано в этом номере.</p>
        <p rend="normal left" id="a7f92cfa-a77b-48a3-90a7-07c9f64e94da"><hi rend="italic">Стр. 63. Примечание к заглавию статьи</hi> «<hi rend="italic">Я-кая школа» М. Б.</hi></p>
        <p rend="left" id="ea63c964-79d9-4d52-a2c1-bbeb039a2939">Во многом, почти во всем, не разделяя мнения автора этой статьи, мы печатаем ее, не говоря о ее достоинствах, <pb n="357"/> с особенным удовольствием еще потому, что, приняв себе за правило в деле образования руководиться только опытом, мы считаем себя обязанными выставлять равно на вид читателя как удачи, так и неудачи опытов свободного преподавания и отношения к ученикам.</p>
        <p rend="normal left" id="b0a4e9b1-ccdc-448b-a7cd-1def68e12d12">Автор статьи, как и сам признавал это, начал дело не свободно, но задавшись мыслью необходимости ввести в своей школе те свободные приемы, которые ему показались удобными в других школах, он сам был не свободен в своем отношении к ученикам, и только в этом лежит причина неудачи, которую он старается преувеличить. В таком же, еще более насильственно-свободном отношении к ученикам, в которое поставил себя учитель, замещавший его, лежит причина неудачи другого учителя. Цель учителя есть образование учеников, а не свобода и возбуждение привязанности к учителю. Этого-то не понял учитель, заместивший г-на Б. Приемы его возбудили общее негодование крестьян. Я убежден, что продлись еще несколько времени такое ученье, оно возбудило бы и неудовольствие учеников.</p>
        <p rend="right notindent" id="ba9e4fb5-cc93-408e-a7b5-81ad8f33761e">
          <hi rend="italic">Ред.</hi>
        </p>
        <p rend="normal left" id="59424b67-2ba5-4564-8b78-4dca57642ee6"><hi rend="italic">Стр. 87. Заметка за подписью</hi> — <hi rend="italic">Гр. Л. Н. Толстой.</hi></p>
        <p rend="normal left" id="75442a0f-8a23-4796-a46b-6f4cbece41f9">Пожертвованные неизвестной особой 1000 руб. сер. употреблены следующим образом.</p>
        <p rend="normal left" id="0ecaee45-1a3e-48ff-81e0-dbbc6eb0e76f">Ясенецкому волостному сходу предложено учредить банк для приема вкладов и выдачи ссуд крестьянам за известные проценты.</p>
        <p rend="normal left" id="491d7cb7-7865-4d16-b0a6-780a83144e47">Основанием этого банка предложены им пожертвованные 1000 р. На проценты с основного капитала предложено, на вечные времена, основать училище в одном из самых бедных селений участка, — в сельце Телятинках.</p>
        <p rend="normal left" id="51991bf0-2d91-4f40-b68d-57c76f99fdfd">Волостной сход принял предложение, избрал четырех распорядителей банка и казначея, и с 1-го марта начнет свои действия.</p>
        <p rend="normal left" id="3ae4b7f1-04e3-4e46-aae9-1c17523f78be">Телятинское общество, до сих пор, по бедности, отказывавшееся от устройства училища, сверх процентов с 1000 р., положило платить по 1 руб. сер. с ученика в год и от себя наняло помещение.</p>
        <p rend="left" id="e9fbee0f-ec2f-4fb9-a3a3-c9a6c4ac58d3">Училище будет открыто 25-го числа марта. Учеников <pb n="358"/> платящих по 1. руб. сер. в год — 15, бесплатный (сирота) — 1 и девочек 3.</p>
        <p rend="normal left" id="054a5217-0bb8-4664-965a-092739824422">Мы положили себе за правило уведомлять в каждом номере неизвестного жертвователя о дальнейшем развитии, основанных на пожертвованные им деньги, банка и училища.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000010014001003">
        <head rend="left margin_16px_0px_4px_0px notindent">
          <hi rend="italic">№ 3, март.</hi>
        </head>
        <p rend="normal left notindent" id="8add2175-841c-4235-af14-cd8859723f67"><hi rend="italic">Стр. 93. Заметка за подписью</hi> — <hi rend="italic">Гр. Л. Н. Толстой</hi></p>
        <p rend="normal center notindent" id="1ecb241c-f318-4c60-99d2-af2e7702d1ba">Пожертвованные 1000 р.</p>
        <p rend="normal left" id="f9e7a0bb-2c77-4910-bcd6-1ac4dbdffbd5">Все деньги, по распоряжению избранных распорядителей банка, розданы почти поровну на все общества Ясенецкой волости. В обществах — розданы самым бедным по 5,7 и 10 рублей по приговорам «стариков».</p>
        <p rend="normal left" id="8160b20b-ece9-481b-a375-1b8a457f9720">Школа существует уже около месяца. Все 15 учеников читают по складам, пишут печатными буквами (трое на прошлой недели написали и послали письма родным).</p>
        <p rend="normal left" id="ebb43749-d60e-45be-b98a-978de4bbcab8">Лучшие — делают умножение. Все знают сложение и вычитание на цифрах и щотах.</p>
        <p rend="normal left" id="52757b07-8213-4c4e-a3d6-66593fe6ae05">Священную историю рассказывают до Моисея. — Священник учит молитвам.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000010014001004">
        <head rend="left margin_16px_0px_4px_0px notindent">
          <hi rend="italic">№ 4, апрель.</hi>
        </head>
        <p rend="normal left" id="86a46eb8-ff1a-4409-b89a-3ec54af339ad"><hi rend="italic">Стр. 5—8. Заметка за подписью</hi> — <hi rend="italic">редактор и издатель гр. Л. Н. Толстой.</hi></p>
        <lb/>
        <p rend="normal center" id="26240cab-d0fd-453f-a0af-1e1b9d323186">
          <hi rend="italic">От редакции.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="75c19ae1-4269-4452-9417-fad4ff379cee">Редакция «Ясной поляны» убеждена, что одно из самых образованных и плодотворно-деятельных сословий русского общества, сословие педагогов: директоров гимназий, учителей гимназий, уездных, приходских и частных училищ и церковно-служителей, занимающихся школами, владеет огромным запасом, особенно драгоценных в настоящее время, педагогических фактов, наблюдений и выводов опыта, которые, быв обнародованы, не только принесут неизмеримую пользу для самого хода образования и для науки педагогии, но которые одни разрешат окончательно те бесчисленные вопросы по народному образованию, которые в настоящее время столь законно занимают наше общество. — Только на этих фактах, наблюдениях и выводах, а не на кабинетных теориях, может <pb n="359"/> построиться здание нашего будущего народного образования.</p>
        <p rend="normal left" id="54b3a52c-8ba1-4de5-b1ef-a05544ed23ba">Редакция «Ясной поляны» сочла бы себя счастливою и только тогда твердо была бы уверена в своей пользе и значении, если бы с разных сторон России люди искренно преданные делу народного образования избрали журнал «Ясная поляна» для заявления требований учителей, учеников и родителей, для заявления тех препятствий в деле народного образования, с которыми приходится им сталкиваться, и вообще для заявления всех тех фактов, которые могут служить материялами для развития опытной педагогии.</p>
        <p rend="normal left" id="46354358-d5a1-494f-a8ed-340d7ca6bff0">Несмотря на то, что редакция имеет свой определенный взгляд на народное образование, выраженный в вышедших книжках журнала, все статьи, без различия направлений, сочтутся драгоценными приобретениями, если только они будут отражениями и заявлениями действительности. Достоинство статей педагогического журнала заключается, по нашему убеждению, преимущественно: в богатстве, новизне фактов и в характере простоты, правдивости и неофицияльности их изложения.</p>
        <p rend="normal left" id="c59a5de5-04c1-465a-837c-4593bf50c4d4">Редакция «Ясной поляны» покорно просит гг. директоров гимназий, штатных смотрителей, учителей гимназий, уездных, приходских и частных училищ и церковно-служителей присылать свои статьи по следующим отделам:</p>
        <p rend="normal left" id="b8b17765-4caf-4f8b-b072-960fec4a52ad">1) Описание опытов, новых приемов преподавания по грамоте, языку, математике, истории и географии, землемерию, рисованию, пению, закону Божию и естественных наук. (Искреннее описание опыта со всеми колебаниями, изменениями, неудачами и ошибками гораздо поучительнее и дороже для науки, чем изложения будто бы непогрешимой методы).</p>
        <p rend="normal left" id="bece5fc6-6eec-4c4d-8beb-a1d6947b8a19">2) Об опытах, новых способах управления учениками и администрации училищ. Наблюдения над влиянием наказаний и наград.</p>
        <p rend="normal left" id="fdfa51a0-8917-4692-a13b-acfa3ef4f6d1">3) О способах и случаях свободного внешкольного образования. Наблюдения над приложениями и дальнейшим развитием знаний, выносимых из школ учениками.</p>
        <p rend="normal left" id="3150b760-fd3d-4f14-bf29-6873311549ef">4) О поразительных неуспехах преподавания и о причинах таких неуспехов, как зависящих от устройства училищ, так и от личных недостатков преподавателей.</p>
        <p rend="normal left" id="ceb95d4f-aa92-49cf-a46d-abee5655d59e"><pb n="360"/> 5) О книгах, имеющих успех между учениками и вообще между народом, и суждения о них учеников и вообще народа.</p>
        <p rend="normal left" id="a688584e-36e4-45d6-89c7-68faf090c422">6) Характеристики как целых училищ, так и отдельных, поразительных особенными типическими недостатками или достоинствами, учителей и учеников.</p>
        <p rend="normal left" id="99e6e718-a3ec-47db-a693-47e3d266471a">7) Об отношениях родителей учеников к детям, к учителям и о требованиях родителей от образования.</p>
        <p rend="normal left" id="95eec6d2-9073-4b0b-af35-3b52d7bc08f6">8) Описания возникновения и развития школ и библиотек и вообще все те статьи, которые входят в программу «Ясной поляны», как-то: критики народных и детских книг на основании опыта, переделки и оригинальные произведения, проверенные опытом и доступные народу.</p>
        <p rend="normal left" id="dae0546b-3b1c-41b3-8bbf-ecd105e25efd">Плата за статьи назначается от 30 до 100 р. сер. Статьи, неудобные для напечатания, не возвращаются.</p>
        <p rend="normal left" id="31a662e3-b426-47a8-803c-86a386a6e3d7">Редакция просит до 1 августа присылать статьи в Москву, студенту университета Василию Михайловичу Попову, а после этого срока в Тулу, в Ясную Поляну, на имя Графа Льва Николаевича Толстого.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000010014001005">
        <head rend="left margin_16px_0px_4px_0px notindent">
          <hi rend="italic">№ 6, июнь.</hi>
        </head>
        <p rend="normal left" id="2819aa67-ca94-4707-860c-1eac9c4d554c"><hi rend="italic">Стр. 40. Примечание к заглавию статьи «Заметки по поводу статьи г. Маркова», подписанной: «Бывший студент 2-го курса, ныне сельский учитель</hi>».</p>
        <p rend="normal left" id="c095903c-5f68-4c28-ae67-cabc2c52df0c">В одном из следующих номеров будет помещен ответ от редакции на статью г. Маркова. Настоящая заметка помещается в этом номере по желанию автора.</p>
        <p rend="normal left" id="65d9ffc7-97e4-43b3-8828-fdb04d0f0ee6">
          <hi rend="italic">Кроме того в конце книжки, на отдельном листе напечатано:</hi>
        </p>
        <p rend="normal left" id="f09e5873-440b-477c-8266-f138ac7e2a0c">Шестой номер школы и книжки «Ясной поляны» не мог выдти своевременно по особенным обстоятельствам.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000010014001006">
        <head rend="left margin_16px_0px_4px_0px notindent">
          <hi rend="italic">№ 9, сентябрь.</hi>
        </head>
        <p rend="normal left" id="9417c48e-6540-4722-9d08-399cb08a7a18"><hi rend="italic">Стр.</hi> 5. <hi rend="italic">Примечание к заглавию статьи «Свобода школы» Скворцова.</hi></p>
        <p rend="normal left" id="75e4619a-445b-43d9-9703-38af223bf375">Несмотря на несогласие наше в значении, придаваемом автором науке педагогии и классическому образованию, мы с особенным удовольствием печатаем статью, столь согласную с нашим воззрением на необходимость свободы в деле образования и столь сильно разъясняющую и доказывающую эту необходимость.</p>
        <p rend="right notindent" id="a2be506c-3d59-437e-a3bb-e9daa832bb5e">
          <hi rend="italic">Ред.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="c172b51e-77d4-41b5-b079-edec488b5f21">
          <pb n="361"/>
        </p>
        <p rend="normal left" id="b60fdbd5-f774-42e7-a4e0-7e34761a076f">
          <hi rend="italic">Стр. 58. Начало статьи «Яснополянская школа (продолжение)» приходского свящ. К. Пашковского.</hi>
        </p>
        <p rend="normal left" id="1f4c4898-a25f-4f41-b078-45becd0b6c48">По просьбе нашей сообщить публике о преподавании Закона Божия в яснополянской школе, законоучитель написал следующее.</p>
        <p rend="normal left" id="15ef0b83-3fa1-4b10-b8d7-c7cb9e8866a0">
          <hi rend="italic">Стр. 64. Примечание в конце статьи «С успехом употребленный метод обучения грамоте в одной сельской школе».</hi>
        </p>
        <p rend="normal left" id="83b35597-3977-4c50-9291-903033cf9dd3">Мы, напротив, не только думаем, что прием, употребленный священником, есть лучший прием для обучения грамоте, но думаем, что этот прием единственный, что каждый учитель, занятый серьезно мыслью выучить детей читать и писать, а не забавляющийся только мыслью учредить школу, пли испытать, или применить какой-нибудь метод, или доказать, что и я тоже могу обучать по-своему, — всякой такой человек, учащий в деревне, неминуемо нападает на способ писания букв мелом на досках, или, что еще проще, на стенах, которые к счастию всегда достаточно грязны для того, чтобы мел был на них виден. Методов обучения грамоте нет и быть не может, а есть серьезность и искренность при обучении. Священник действительно учил и хотел учить: предлагающий же ланкастерские таблицы хотел, вероятно, только показать, что он знает много разных метод.</p>
        <p rend="normal left" id="25539398-f628-49a9-851b-4f2bbec9d53c">Рассказ священника о его приемах, о том, как принимались мальчики за дело и как полюбили писать, есть для нас только повторения того, что без исключения происходит во всех наших свободных школах, и потому рассказ этот в глазах наших имеет особенное значение.</p>
        <p rend="right notindent" id="b7011fbb-ca49-405f-9a83-6f781192bac1">
          <hi rend="italic">Ред.</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000010014001007">
        <head rend="left margin_16px_0px_4px_0px notindent">
          <hi rend="italic">№ 10, октябрь.</hi>
        </head>
        <p rend="normal left" id="12d9003b-612d-4c6a-87aa-2d2d26b210b1">
          <hi rend="italic">Стр. 9. Примечание в статье «Бабуринская школа за последние месяцы».</hi>
        </p>
        <p rend="normal left" id="40b3b154-e625-40d2-950e-f471b2aadcb7">Результаты, достигнутые этим способом преподавания в Бабуринской школе, должны казаться неимоверными для учителей, ежедневно по нескольку часов заставляющих учеников писать с прописей и не достигающих в два года правильного письма. Ученики Бабуринской школы, год тому назад не знавшие ни одной буквы, пишут теперь так четко и бегло, что в состоянии переписывать, и настоящая статья частью переписана учениками школы.</p>
        <p rend="right notindent" id="ef9fa200-33ed-474d-8f20-d52b1e2db298">
          <hi rend="italic">Ред.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="6f66b1f8-3e27-490a-9761-3cd29c113ced">
          <pb n="362"/>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000010014002">
        <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
          <hi rend="italic">«Ясная Поляна».</hi>
          <hi rend="Razradka">Книжки.</hi>
        </head>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000010014002001">
        <head rend="left margin_16px_0px_4px_0px notindent">№ 1, январь.</head>
        <div>
          <p rend="normal left" id="ccaa26f8-7572-4d1e-a4ec-ac70699340e3"><hi rend="italic">Стр. 1</hi>—<hi rend="italic">6. Текст первой книжки начинается рассказом «Матвей» (стр. 5—67), за которым следуют: «Федор и Василий» и</hi> «<hi rend="italic">Загадки. Отгадки». После них с новой пагинацией (стр. 1</hi>—<hi rend="italic">6) идет следующее примечание, без заглавия и подписи;</hi></p>
          <p rend="normal left" id="c0cb6dea-e7e9-4747-8c52-bbf7c68a2e66">По независящим от редакции обстоятельствам первая книжка «Ясной поляны» не могла выйдти в том составе, в котором предполагалось.</p>
          <p rend="normal left" id="cbdcab7a-da19-464e-b7fe-32146e70ecf3"><hi rend="italic">Какие</hi> «<hi rend="italic">обстоятельства» задержали выход книжки в печати, мы не знаем</hi>, — <hi rend="italic">возможно, что они были связаны с какими-нибудь цензурными затруднениями.</hi></p>
          <p rend="normal left" id="0bc3c87b-fe03-4056-a732-b59dab2b51d0">
            <hi rend="italic">За этим примечанием непосредственно идет заметка о «Матвее» и о народных книжках вообще.</hi>
          </p>
          <p rend="normal left" id="74ff288b-8f9b-4762-8d0b-e65e93af6510"><hi rend="italic">Заметка не подписана, но, как по содержанию, так и по стилю, она, несомненно, принадлежит Толстому; кроме того, во втором издании первой книжки, вышедшем в Петербурге в 1873 г., имеется подпись: </hi>«с. Ясная Поляна. 20 Декабря 1861 года. Граф Л. Н. Толстой». <hi rend="italic">Вероятно, А. А. Эрленвейн, с разрешения Толстого переиздавший всю серию книжек «Ясной поляны», имел в своих руках автограф этой заметки, с которого он и внес в свое издание точную дату писания и подпись Толстого.</hi></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
