<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v25_106_113_Svechka">Свечка. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Свечка</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Свечка</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 25</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1937</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">25</biblScope>
            <biblScope unit="page">106-113</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="rasskaz">
            <catDesc>рассказ</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1885</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="genre" ana="rasskaz"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref16">
        <p id="7c3fdec5-3a3b-433e-a052-4a2e20a2a3cd">
          <pb n="106"/>
        </p>
        <head rend="title_level2 center">СВЕЧКА.</head>
        <div rend="epigraph">
          <p rend="left" id="077e94c5-27cb-4fc8-8f6e-1e393934bacd">Вы слышали, что сказано: око за око и зуб sa зуб. А я говорю<choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>: не противься злому<hi rend="italic">(Мф. V, 38, 39).</hi></p>
        </div>
        <p rend="left" id="f556e0fb-a32b-4b4e-bf84-31fad891faaf">Было это дело при господах. Всякие были господа. Были такие, что смертный час и Бога помнили и жалели людей, и были собаки, не тем будь помянуты. Но хуже не было начальников как из крепостных, как из грязи да попали в князи! И от них-то хуже всего житье было.</p>
        <p rend="left" id="955aac41-c66c-44d6-9576-6745e91abfb9">Завелся такой приказчик в господском имении. Крестьяне были на барщине. Земли было много, и земля была добрая; и воды, и луга, и леса, всего бы всем достало — и барину и мужикам, да поставил барин приказчиком своего дворового из другой вотчины.</p>
        <p rend="left" id="1793cb88-a891-418e-b5fc-f3a70651bddc">Забрал приказчик власть и сел на шею мужикам. Сам он был человек семейный — жена и две дочери замужем — и нажил уж он денег: жить бы да жить ему без греха, да завидлив был и завяз в грехе. Началось с того, что стал он мужиков сверх дней на барщину гонять. Завел кирпичный завод, всех — и баб и мужиков — поморил на работе, а кирпич продавал. Ходили мужики к помещику в Москву жаловаться, да не вышло их дело. Ни с чем отослал мужиков и не снял воли с приказчика. Прознал приказчик, что ходили мужики жаловаться, и стал им за то вымещать. Еще хуже стало житье мужикам. Нашлись из мужиков неверные люди: стали приказчику на своего брата доносить и друг дружку подводить. И спутался весь народ, и обозлился приказчик.</p>
        <p rend="left" id="b587b6ea-1fbf-4a59-b10a-1c2596710596">Дальше да больше, и дожил приказчик до того, что стал его народ бояться, как зверя лютого. Проедет по деревне, так все от него, как от волка, хоронятся, кто куда попало, только бы<pb n="107"/>на глаза не попадаться. И видел это приказчик и еще пуще злился за то, что боятся его. И битьем и работой донимал народ, и много от него муки приняли мужики.</p>
        <p rend="left" id="c7bd3701-3bab-424c-b8df-fc6a7c744348">Бывало, что и изводили таких злодеев; и про этого стали поговаривать мужики. Сойдутся где в сторонке, кто посмелее и говорит: «Долго ли нам терпеть злодея нашего? Пропадать заодно — такого убить не грех!»</p>
        <p rend="left" id="18a9b6c9-7a62-447a-a063-7479ab48aff2">Собрались раз мужики в лесу до Святой: лес господский послал приказчик подчищать. Собрались в обед, стали толковать.</p>
        <p rend="left" id="33569aa9-b61a-4a37-b427-0f7cbe588363">— Как нам, — говорят, — теперь жить? Изведет он нас до корня. Замучил работой: ни дня, ни ночи ни нам, ни бабам отдыха нет. А чуть что не по нем, придерется, порет. Семен от его поронья помер. Анисима в колодках замучал. Чего ж еще нам дожидать? Приедет вот сюда вечером, станет опять озорничать, — только сдернуть его с лошади, пристукнуть топором, да и делу конец. Зарыть где, как собаку, и концы в воду. Только уговор: всем стоять заодно, не выдавать!</p>
        <p rend="left" id="6bae94d9-80cc-481b-9dc1-1675f75a3018">Говорил так Василий Минаев. Пуще всех он был зол на приказчика. Порол он его каждую неделю и жену у него отбил, к себе в кухарки взял.</p>
        <p rend="left" id="5a9f520e-ce7b-4833-b46c-62debe6ccad8">Поговорили так мужики, и приехал на вечер приказчик. Приехал верхом, сейчас придрался, что не так рубят. Нашел в куче липку.</p>
        <p rend="left" id="bf12d22d-8db4-4dcd-9b7d-562dcc73742b">— Я, — говорит, — не велел рубить липы. Кто срубил? Сказывай, а то всех запорю!</p>
        <p rend="left" id="d9263c94-a7aa-4cc7-8293-1df2883db6c6">Стал добираться, в чьем ряду липа. Показали на Сидора. Исколотил приказчик Сидору всё лицо в кровь. Отхлестал и Василия татаркой за то, что куча мала. Поехал домой.</p>
        <p rend="left" id="8e5e08ff-f4c5-4a72-bd85-5a26d57282fa">Сошлись опять вечером мужики, и стал говорить Василий:</p>
        <p rend="left" id="d3fc641c-78f2-4422-988f-3a92e60f3e41">— Эх, народ! Не люди, а воробьи. «Постоим, постоим», а пришло дело, все под застреху. Так-то воробьи против ястреба собирались: «не выдавать, не выдавать, постоим, постоим!»</p>
        <p rend="left" id="a00a6dd7-e018-43b6-a689-de80791f6317">А как налетел, все по крапиве. Так-то и ястреб ухватил какого ему надо, поволок. Выскочили воробьи: «чивик, чивик!» — не досчитываются одного. «Кого нет? Ваньки. Э, туда ему и дорога. Он того и стоит». Так-то и вы. Не выдавать, так не выдавать! Как он взялся за Сидора, вы бы сгрудились, да и покончили. А то: «не выдавать, не выдавать, постоим, постоим!» а как налетел, — так и в кусты.</p>
        <p rend="left" id="57393cfd-045b-40c3-a894-ca1915f0cb7c"><pb n="108"/>Стали так говорить чаще и чаще, и совсем собрались мужики уходить приказчика. Повестил на Страстной приказчик мужикам, чтобы готовились на Святой барщину под овес пахать. Обидно это показалось мужикам и собрались они на Страстной у Василья на задворке и опять стали толковать.</p>
        <p rend="left" id="fae2c28c-37e6-4185-bd99-d5fd81e353e3">— Коли он Бога забыл, — говорят, — и такие дела делать хочет, надо и вправду его убить. Пропадать заодно!</p>
        <p rend="left" id="094c962f-97d4-44b9-aea8-5027220daa57">Пришел к ним и Петр Михеев. Смирный был мужик Петр Михеев и не шел в совет с мужиками. Пришел Михеев, послушал их речи и говорит:</p>
        <p rend="left" id="468d9f68-99f5-45c9-b64f-9e0880b29193">— Грех, вы братцы, великий задумали. Душу погубить — великое дело. Чужую душу погубить легко, да своей-то каково? Он худо делает — перед ним худое. Терпеть, братцы, надо.</p>
        <p rend="left" id="26f8697f-9d93-4c96-a4eb-f15824ef20a6">Рассердился на эти речи Василий.</p>
        <p rend="left" id="d7031b9a-6e6d-48e3-8806-e5039d33ad71">— Заладил, — говорит, — одно: грех человека убить. Известно — грех, да какого, — говорит, — человека? Грех человека доброго убить, а такого собаку и Бог велел. Собаку бешеную убить надо, людей жалеючи. Не убить его — грех больше будет. Что он людей перепортит! А мы хоть и пострадаем, так за людей. Нам люди спасибо скажут. А слюни-то распусти, он всех перепортит. Пустое ты, Михеич, толкуешь. Что ж, разве меньше грех будет, как в Христов праздник все работать пойдем? Ты сам не пойдешь!</p>
        <p rend="left" id="fd36506b-c31c-4982-8a45-fd66e7bcea94">И заговорил Михеич.</p>
        <p rend="left" id="5d9942e2-7171-4c1f-948e-1f554b5e8b75">— Отчего не пойти? — говорит. — Пошлют, и пахать поеду. Не себе. А Бог узнает, чей грех, только нам бы Его не забыть. Я, — говорит, — братцы, не свое говорю. Кабы нам показано было зло злом изводить, так бы нам и от Бога закон лежал; а то нам другое показано. Ты станешь зло изводить, а оно в тебя перейдет. Человека убить не мудро, да кровь к душе липнет. Человека убить, душу себе окровянить. Ты думаешь — худого человека убил, думаешь — худо извел, ан глядь, ты в себе худо злее того завел. Покорись беде, и беда покорится.</p>
        <p rend="left" id="c87ce001-b9cf-4a96-a568-bdeeb77ed75f">Так и не договорились мужики: разбились мыслями. Одни так думают по Васильевым речам, другие на Петровы речи соглашаются, чтобы не заводить греха, а терпеть.</p>
        <p rend="left" id="77b8a949-6a0c-4ec7-be89-ee2a09aab752">Отпраздновали мужики первый день, воскресенье. На вечер приходит староста с земским с барского двора и, сказывают — Михаил Семеныч, приказчик, велел назавтра наряжать мужиков,<pb n="109"/>всем пахать под овес. Обошел староста с земским деревню, повестил всем назавтра выезжать пахать, кому за реку, кому от большой дороги. Поплакали мужики, а ослушаться не смеют, на утро выехали с сохами, принялись пахать. В церкви благовестят к ранней обедне, народ везде праздник справляет, — мужики пашут.</p>
        <p rend="left" id="e84b9304-323b-441f-9bf2-18cc43d6913a">Проснулся Михаил Семеныч, приказчик, не рано, пошел по хозяйству; убрались, нарядились домашние — жена, дочь вдовая (к празднику приехала); запрег им работник тележку, съездили к обедне, вернулись; поставила работница самовар, пришел и Михаил Семеныч, стали чай пить. Напился Михаил Семеныч чаю, закурил трубку, позвал старосту.</p>
        <p rend="left" id="583631cd-3b00-4cc0-bc62-8f2640c7f042">— Ну что, мол, поставил мужиков на пахоту?</p>
        <p rend="left" id="afee6cef-b656-4f67-b961-82cbcbd75cb3">— Поставил, Михаил Семеныч.</p>
        <p rend="left" id="ed57a98e-da86-4ea5-aaf3-ffdf47156d2b">— Что, все выехали?</p>
        <p rend="left" id="4373c54d-edd6-4ee0-9d10-b991b8160f4f">— Все выехали, я их сам расставлял.</p>
        <p rend="left" id="3b80a449-3967-4ac8-9188-000ba64a8a5c">— Расставить-то расставил, да пашут ли? Поезжай посмотри, да скажи, что я после обеда приеду, чтоб десятину на две сохи выпахали, да чтоб пахали хорошо! Если огрех найду, я на праздник не посмотрю!</p>
        <p rend="left" id="c11de3b2-9bef-4e40-b400-98806dd30cae">— Слушаю-с.</p>
        <p rend="left" id="54758df8-fa87-4534-a056-e31792bbf7af">И пошел было староста, да Михаил Семеныч вернул его. Вернул его Михаил Семеныч, а сам мнется, хочет что-то сказать, да не знает как. Помялся, помялся, да и говорит:</p>
        <p rend="left" id="20c65dc2-0783-40c8-b113-f0869288f4bf">— Да вот что, послушай ты еще, что они, разбойники, говорят про меня. Кто ругает и что говорит — всё мне расскажи. Я их, разбойников, знаю, не любо им работать, только бы на боку лежать, лодырничать. Жрать да праздновать — это они любят, а того не думают, что пахоту пропустишь, опоздаешь. Так вот ты и отслушай от них речи, кто чтò скажет, всё мне передай. Мне это знать надо. Ступай да смотри всё расскажи, ничего не утаивай.</p>
        <p rend="left" id="6b0af0fa-9bef-4a5d-87d2-f005dde469ca">Повернулся староста, вышел, сел верхом и поехал к мужикам в поле.</p>
        <p rend="left" id="1e2f396a-7777-49b0-b392-8d9e227d5ac7">Услыхала приказчица мужнины речи с старостой, пришла к мужу и стала его просить. Приказчица была женщина смирная, и сердце в ней было доброе. Где могла, усмиряла мужа и застаивала перед ним мужиков.</p>
        <p rend="left" id="35be5029-856c-48ec-8c06-a874c137b450">Пришла она к мужу и стала просить.</p>
        <p rend="left" id="5098fcd8-6f7e-442f-b694-ccd2b2044376">— Друг ты мой, Мишенька, — говорит, — для великого дня,<pb n="110"/>праздника Господня, не греши ты ради Христа, отпусти мужиков!</p>
        <p rend="left" id="187ac3f1-e9fd-4a85-ba21-9b98d86628b1">Не принял Михаил Семеныч жениных речей, только засмеялся на нее.</p>
        <p rend="left" id="d166bcf8-41c6-4403-831c-39cc428a4c25">— Али, давно, — говорит, — по тебе плетка не гуляла, что ты больно смела стала, — не в свое дело вяжешься?</p>
        <p rend="left" id="d6e3379d-a927-4c90-94f0-71eaa1e535db">— Мишенька, друг ты мой, я сон про тебя видела нехороший, послушай ты меня, отпусти мужиков!</p>
        <p rend="left" id="d4740dfb-a398-4d82-9835-af0e05d3c215">— То-то, —говорит, — я и говорю: видно, жиру много наела, думаешь, и плеть не проймет. Смотри!</p>
        <p rend="left" id="79036633-4bcb-4e27-84a4-95f1e4bb1ea8">Рассердился Семеныч, ткнул жену трубкой с огнем в зубы, прогнал от себя, велел обед подавать.</p>
        <p rend="left" id="64f319d8-812a-4460-8ff7-08fcba2aaf85">Поел Михаил Семеныч студню, пирога, щей со свининой, поросенка жареного, лапши молочной, выпил наливки вишневой, закусил сладким пирогом, позвал кухарку, посадил ее песни играть, а сам взял гитару и стал подыгрывать</p>
        <p rend="left" id="b52416e0-af8e-44e4-af7c-4930b1b4d785">Сидит Михаил Семеныч с веселым духом, отрыгивается, на струнах перебирает и с кухаркой смеется. Вошел староста, поклонился и стал докладывать, чтò на поле видел.</p>
        <p rend="left" id="6b29eb4f-3a9c-4fbc-be84-439ae6431dd1">— Ну что, пашут? Допашут урок?</p>
        <p rend="left" id="66b1a07a-f655-46dc-8ac4-d050dd3ba89c">— Уж больше половины вспахали.</p>
        <p rend="left" id="edd1da06-dfea-49b3-868b-0522100e1a71">— Огрехов нет?</p>
        <p rend="left" id="4a72141e-c661-45ab-9f01-b1491a9a5c74">— Не видал, хорошо пашут, боятся.</p>
        <p rend="left" id="df79e13c-98fc-4e8a-ab07-1869b3732fbb">— А что, разборка земли хороша?</p>
        <p rend="left" id="ae0344b5-3ffa-4216-838d-80a82a471413">— Разборка земли мягкая, как мак рассыпается.</p>
        <p rend="left" id="4fa4b9ca-bce2-4d41-b40e-10a331f53aba">Помолчал приказчик.</p>
        <p rend="left" id="bf22f159-1b7a-45de-aa93-cff39345a5c5">— Ну, а что про меня говорят, — ругают?</p>
        <p rend="left" id="7fa794e9-7512-49e0-91d9-b126869a5c5a">Замялся было староста, да велел Михаил Семеныч всю правду говорить.</p>
        <p rend="left" id="88103f4b-b270-4a8f-8875-4c151deeb407">— Всё говори, ты не свои слова, а ихние говорить будешь. Правду скажешь, я тебя награжу, а покроешь их, не взыщи, выпорю. Эй, Катюша, подай ему водки стакан для смелости.</p>
        <p rend="left" id="8f7a9e24-5cb8-4246-952b-2deb45d5825e">Пошла кухарка, поднесла старосте. Поздравил староста, выпил, обтерся и стал говорить. «Всё одно, — думает, — не моя вина, что не хвалят его; скажу правду, коли он велит». И осмелился староста и стал говорить:</p>
        <p rend="left" id="6fda8d55-55c6-4a28-acac-b9f5586bc524">— Ропщат, Михаил Семеныч, ропщат.</p>
        <p rend="left" id="d0187a31-367c-4d67-86ca-c6375f9887b3">— Да что говорят? Сказывай.</p>
        <p rend="left" id="2b79ca82-6742-4fb4-8bfb-5de959b17b9b">— Одно говорят: он Богу не верует.</p>
        <p rend="left" id="0c7f39fc-2de2-4d4f-bd56-bd517a649d52">Засмеялся приказчик.</p>
        <p rend="left" id="6ac71941-fa7f-4fe6-b162-ccf41ca4e90c"><pb n="111"/>— Это, — говорит, — кто сказал?</p>
        <p rend="left" id="41515c1d-8ea9-4698-8575-e72b2ae5f48e">— Да все говорят. Говорят, он, мол, нечистому покорился.</p>
        <p rend="left" id="c0d06f4c-e892-4f1a-a968-7bbff42cedce">Смеется приказчик.</p>
        <p rend="left" id="8cb05b8e-33f2-47f7-9e90-84db6aa37518">— Это, — говорит, — хорошо. Да ты порознь расскажи, чтò кто говорит. Васька чтò говорит?</p>
        <p rend="left" id="c7f4a698-3c4b-45e1-bf75-c38349451588">Не хотелось старосте сказывать на своих, да с Василием у них давно вражда шла.</p>
        <p rend="left" id="f9b121da-56ef-4b23-838c-809df16e828b">— Василий, — говорит, — пуще всех ругает.</p>
        <p rend="left" id="c090c6d5-e3ca-43d6-8b3e-81208e552e50">— Да чтò говорит-то? Ты сказывай.</p>
        <p rend="left" id="3e089072-d46c-4d3a-bb78-0b3f12b906ed">— Да и сказать страшно. Не миновать, — говорит, — ему беспокаянной смерти.</p>
        <p rend="left" id="e25e6722-0a84-433b-96a3-3189631f8a4f">— Ай, молодец — говорит. — Чтò ж он зевает-то, не убивает? Видно, руки не доходят? Ладно, — говорит, — Васька, посчитаемся мы с тобой. Ну, а Тишка — собака тоже, я чай?</p>
        <p rend="left" id="503f6866-508e-4812-ba3b-42056cc037e8">— Да все худо говорят.</p>
        <p rend="left" id="ca9b966d-1aac-4f34-8bb4-606899008fc6">— Да чтò говорят-то?</p>
        <p rend="left" id="f46985c5-cb47-4802-9346-769f29a69ae9">— Да повторять-то гнусно.</p>
        <p rend="left" id="807c6af1-a6db-4274-8d90-d8ee6927d229">— Да что гнусно-то? Ты не робей сказывать.</p>
        <p rend="left" id="c0c6161e-113d-48a6-90a9-5beba7b1f5a5">— Да говорят, чтоб у него пузо лопнуло и утроба вытекла.</p>
        <p rend="left" id="697685cb-1f23-4330-bb8d-a63196f613e2">Обрадовался Михаил Семеныч, захохотал даже.</p>
        <p rend="left" id="3b6810a5-2f7e-419c-a57a-9c98f7120a34">— Посмотрим, у кого прежде вытекет. Это кто же? Тишка?</p>
        <p rend="left" id="e846c679-c2a1-474d-b6e1-ab1fc017582c">— Да никто доброго не сказал, все ругают, все грозятся.</p>
        <p rend="left" id="567add83-efdf-474d-8ae5-537e35ccd1d5">— Ну, а Петрушка Михеев чтò? чтò он говорит? Тоже, говняк, ругается, я чай?</p>
        <p rend="left" id="339e309f-2e54-4242-b6fe-24683b631d50">— Нет, Михайло Семеныч, Петра не ругается.</p>
        <p rend="left" id="d6c5d5ec-6c92-48c0-8954-e2b0e675c6e7">— Чтò ж он?</p>
        <p rend="left" id="5edd21ac-3a6e-4ea9-8dae-6ff2cb24cf38">— Да он из всех мужиков один ничего не говорил. И мудреный он мужик! Подивился я на него, Михаил Семеныч!</p>
        <p rend="left" id="b30293a0-199b-46eb-a763-320c45da1fb3">— А чтò?</p>
        <p rend="left" id="4b51163c-3421-4564-8586-da58b7927b8f">— Да чтò он сделал! И все мужики дивятся.</p>
        <p rend="left" id="b3c55412-8764-4b97-b875-860fe3b6d076">— Да чтò сделал-то?</p>
        <p rend="left" id="4d52b3cf-ed01-4f4c-b3a4-bb66b57769f7">— Да уж чудно очень. Стал я подъезжать к нему. Он на косой десятине у Туркина верха пашет. Стал я подъезжать к нему, слышу — поет кто-то, выводит тонко, хорошо так, а на сохе промеж обжей что-то светится.</p>
        <p rend="left" id="e5858c44-3cae-44b7-83ce-c7e2f951cbbc">— Ну?</p>
        <p rend="left" id="7373515c-7524-4173-b39b-49f7dd4c7e57">— Светится, ровно огонек. Подъехал ближе, смотрю — свечка восковая 5-тикопеечная приклеена к распорке и горит, и ветром не задувает. А он в новой рубахе ходит, пашет и поет стихи<pb n="112"/>воскресные. И заворачивает и отряхает, а свечка не тухнет. Отряхнул он при мне, переложил палицу, завел соху, всё свечка горит, не тухнет!</p>
        <p rend="left" id="810bd873-2265-4612-aa38-d7ddc1870563">— А сказал чтò?</p>
        <p rend="left" id="9d5ecd51-e05d-42a6-9d8c-082207d73a46">— Да ничего не сказал. Только увидал меня, похристосовался и запел опять.</p>
        <p rend="left" id="2860d054-31ee-4163-8a75-7db8c9593c44">— Чтò же говорил ты с ним?</p>
        <p rend="left" id="0bb11dbd-6378-43cb-9a45-3cc1d1bfe601">— Я не говорил, а подошли тут мужики, стали ему смеяться: вон, говорят, Михеич ввек греха не отмолит, что он на Святой пахал.</p>
        <p rend="left" id="84d58fe1-3ebe-452f-b540-6e2b1d31fa90">— Чтò ж он сказал?</p>
        <p rend="left" id="bfd864aa-93a1-46b6-9517-7791f8b24ba9">— Да он только сказал: «на земле мир, в человецех благоволение!» опять взялся за соху, тронул лошадь и запел тонким голосом, а свечка горит и не тухнет.</p>
        <p rend="left" id="b86122bb-44fe-4c63-8f9b-b20d1626a903">Перестал смеяться приказчик, поставил гитару, опустил голову и задумался.</p>
        <p rend="left" id="20b776ba-e022-4970-a40b-df2fc3c44a66">Посидел, посидел, прогнал кухарку, старосту и пошел за занавес, лег на постель и стал вздыхать, стал стонать, ровно воз со снопами едет. Пришла к нему жена, стала его разговаривать; не дал ей ответа. Только и сказал:</p>
        <p rend="left" id="57f38b29-290a-4375-bf67-83f60388a633">— Победил он меня! Дошло теперь и до меня!</p>
        <p rend="left" id="ebce271c-6326-4661-bd76-a99e49a1cae6">Стала его жена уговаривать:</p>
        <p rend="left" id="fb8eae6f-6707-4356-8ba8-8d7d5a9a8cfa">— Да ты поезжай, отпусти их. Авось, ничего! Какие дела делал, не боялся, а теперь чего ж так оробел?</p>
        <p rend="left" id="9e1f3e6a-acf2-4892-bc0a-4f2a89f47334">— Пропал я, — говорит, — победил он меня.</p>
        <p rend="left" id="7b3e174e-63fc-4dbf-ba12-ede18f3c8b98">Крикнула на него жена:</p>
        <p rend="left" id="b201b4de-e6f2-450c-a70b-15ee240cee27">— Заладил одно: «победил, победил». Поезжай, отпусти мужиков, вот и хорошо будет. Поезжай, я велю лошадь оседлать.</p>
        <p rend="left" id="d2fbf972-c816-45bb-994f-4b36152c20f1">Привели лошадь, и уговорила приказчица мужа ехать в поле отпустить мужиков.</p>
        <p rend="left" id="9e776a23-a448-498b-9d4c-41d97105346b">Сел Михаил Семеныч на лошадь и поехал в поле. Выехал в околицу, отворила ему ворота баба, въехал в деревню. Как только увидал народ приказчика, похоронились все от него, кто во двор, кто за угол, кто на огороды.</p>
        <p rend="left" id="13bdbe1f-7a03-4f76-b218-e8d519dfd0bc">Проехал всю деревню приказчик, подъехал к другим выездным воротам. Ворота заперты, а сам с лошади отворить не может. Покликал, покликал приказчик, чтоб ему отворили, никого не докликался. Слез сам с коня, отворил ворота и стал в воротищах опять садиться. Вложил ногу в стремя, поднялся, хотел на седло перекинуться, да испугалась лошадь свиньи,<pb n="113"/>шарахнулась в частокол, а человек был грузный, не попал на седло, а перевалился пузом на частокол. Один был только в частоколе кол, завостренный сверху, да и повыше других. И попади он пузом прямо на этот кол. И пропорол себе брюхо, свалился наземь.</p>
        <p rend="left" id="80888ad9-f805-48e6-959f-4eaff76e2f2e">Приехали мужики с пахоты; фыркают, нейдут лошади в ворота. Поглядели мужики — лежит навзничь Михаил Семеныч, руки раскинул, и глаза остановились, и нутро всё на землю вытекло! и кровь лужей стоит, — земля не впитала.</p>
        <p rend="left" id="d97a73d1-95cb-47bf-b7b6-bd602ebea684">Испугались мужики, повели лошадей задами, один Петр Михеич слез, подошел к приказчику, увидал, что помер, закрыл ему глаза, запрёг телегу, взвалил с сыном мертвого в ящик и свез к барскому дому.</p>
        <p rend="left" id="98e0cb9d-a11e-42a2-8284-b55e4d4bbb76">Узнал про все дела барин и от греха отпустил мужиков на оброк.</p>
        <p rend="left" id="13c32f3a-8332-45dd-bbc9-77bed4aec87f">И поняли мужики, что не в грехе, а в добре сила Божия.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c19e1f0b-fd84-4d52-9b50-b5c73625766c">————</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
