<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v29_047_053_Suratskaja_kofejnaja">Суратская кофейная. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Суратская кофейная</title>
        <title type="sub">(По Бернарден де Сен-Пьеру)</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Суратская кофейная</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 29</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1954</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">29</biblScope>
            <biblScope unit="page">47-53</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="rasskaz">
            <catDesc>рассказ</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1887-1892</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="genre" ana="rasskaz"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section">
        <p id="c5ecba3a-e2ad-47e1-af4d-e334d4c779d2">
          <pb n="47"/>
        </p>
        <head rend="title_level2 center" xml:id="h4">СУРАТСКАЯ КОФЕЙНАЯ</head>
        <p rend="centerline" id="75506d56-8333-4290-a309-ac7eae1f4434">
          <hi rend="em">(По Бернарден де Сен-Пьеру)</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="cf35cc28-8e85-4f96-a11c-f334e5b28478">Была в индийском городе Сурате кофейная. И сходились туда из разных земельпроезжие и иностранцы и часто беседовали.</p>
        <p rend="left" id="bd05d6ae-e15e-4cc8-86aa-7fd9c6527b8b">Зашел туда раз персидский ученый богослов. Он всю жизнь изучал сущностьбожества и читал, и писал о том книги. Долго думал, читал и писал он о боге, зашел у него умза разум, спуталось у него всё в голове, и дошел он до того, что перестал верить в бога.</p>
        <p rend="left" id="25f9b62e-a268-46d5-b332-959229770e67">Узнал про это царь и изгнал его из персидского царства.</p>
        <p rend="left" id="337b78da-b1f5-443e-9a49-6436f2ad7306">Так-то всю жизнь рассуждая о первой причине, запутался несчастный богослов и,вместо того, чтобы понять, что у него уже не стало разума, стал думать, что не стало большевысшего разума, управляющего миром.</p>
        <p rend="left" id="f3d908dc-110b-4f0d-8f0f-cad365b194f7">Был у этого богослова раб африканец, ходивший за ним повсюду. Когда богословвошел в кофейную, африканец остался на дворе, за дверью, и сел на камень на припеке солнца;он сидел и отгонял от себя мух. А сам богослов лег на диван в кофейной и велел подать себечашку опиума. Когда он выпил чашку и опиум начал расшевеливать его мозг, он обратился ксвоему рабу.</p>
        <p rend="left" id="1fb8c392-4bc0-42d5-a62b-3e743035f91e">— Что, раб презренный, — сказал богослов, — скажи мне, как ты думаешь, естьбог или нет?</p>
        <p rend="left" id="1c719bf0-ac40-406c-be55-c7a2c8d1a0b7">— Разумеется, есть! — сказал раб и тотчас достал из-за пояса маленькогодеревянного идола. — Вот, — сказал раб, — вот тот бог, который меня хранит с тех пор, как яживу на свете. Бог этот сделан из сука того самого священного дерева, которому поклоняютсявсе в нашей стране.</p>
        <p rend="left" id="d18cf8af-8150-4cf1-9ef1-046527c816d8">Услыхали этот разговор между богословом и рабом бывшие в кофейной и удивились.</p>
        <p rend="left" id="9758f61c-44c0-4e53-8ad4-811eb6899143"><pb n="48"/>Удивительным показался им вопрос господина и еще более удивительным ответ раба.</p>
        <p rend="left" id="8ba61ee6-3ab4-46c8-b375-0639af3aa925">Один брамин, слышавший слова раба, обратился к нему и сказал:</p>
        <p rend="left" id="eda7bfad-0524-4a47-9b9c-253d56f764e0">— Несчастный безумец! Разве можно думать, чтобы бог мог находиться за поясом учеловека? Бог есть один — брама. И этот брама больше всего мира, потому что он сотворил весьмир. Брама есть единый, великий бог; тот бог, которому построены храмы на берегах рекиГангеса, тот бог, которому служат его единственные жрецы — брамины. Одни эти жрецы знаютистинного бога. Прошло уже двадцать тысяч лет, и сколько ни было переворотов в мире, жрецыэти остаются такими же, какими были всегда, потому что брама, единый, истинный бог,покровительствует им.</p>
        <p rend="left" id="48dc6a7b-402d-46a2-af17-4bc2b7d386ff">Так сказал брамин, думая убедить всех, но бывший тут же еврейский менялавозразил ему.</p>
        <p rend="left" id="65bf0750-c036-457a-aaa2-ea1dfa052c80">— Нет, — сказал он. — Храм истинного бога не в Индии!.. И богпокровительствует не касте браминов! Истинный бог есть бог не браминов, а бог Авраама,Исаака и Иакова. И покровительствует истинный бог только одному своему народу израильскому.Бог с начала мира, не переставая, любил и любит один наш народ. И если теперь и рассеян нашнарод на земле, то это только испытание, а бог, как и обещал, соберет опять народ свой вИерусалим с тем, чтобы восстановить чудо древности, Иерусалимский храм, поставить израилявладыкой над всеми народами.</p>
        <p rend="left" id="41549225-999f-4a68-83d7-6744b998b543">Так сказал еврей и заплакал. Он хотел продолжать речь, но бывший тут итальянецперебил его.</p>
        <p rend="left" id="a52a34f6-a44d-4933-b679-ee8c04a10760">— Неправду вы говорите, — сказал итальянец еврею. — Вы приписываете богунесправедливость. Бог не может любить один народ больше других. Напротив, если он даже ипокровительствовал прежде израилю, то вот уже 1800 лет прошло с тех пор, как бог разгневалсяи в знак своего гнева прекратил существование его и рассеял этот народ по земле, так чтовера эта не только не распространяется, но только кое-где остается. Бог не оказываетпредпочтения никакому народу, а призывает всех тех, которые хотят спастись, в лоно единойримско-католической церкви, вне которой нет спасения.</p>
        <p rend="left" id="bbed92fc-66f4-4710-98ca-e86682f6d582">Так сказал итальянец. Но бывший тут протестантский пастор, побледнев, отвечалкатолическому миссионеру:</p>
        <p rend="left" id="b627f645-c719-4768-b255-951fbd3fad1f"><pb n="49"/>— Как можете вы говорить, что спасение возможно только в вашем исповедании?Знайте же, что спасены будут только те, которые, по евангелию, будут служить богу в духе иистине по закону Иисуса.</p>
        <p rend="left" id="0ca456d8-657e-4ea3-87c4-a57bec71a90c">Тогда турок, служащий в суратской таможне, который тут же сидел, куря трубку,с важным видом обратился к обоим христианам.</p>
        <p rend="left" id="f93e0c0d-80d7-48ae-8ac4-10b3edfcf093">— Напрасно вы так уверены в истине своей римской веры, — сказал он. — Вашавера уже около шестисот лет тому назад заменена истинною верою Магомета. И, как вы самивидите, истинная вера Магомета всё больше и больше распространяется и в Европе, и в Азии, идаже в просвещенном Китае. Вы сами признаете, что евреи отвержены богом, и доказательствомтому приводите то, что евреи в унижении и вера их не распространяется. Признайте жеистинность веры Магомета, потому что она находится в величии и постоянно распространяется.Спасутся только верующие в последнего пророка божия, Магомета. И то только последователиОмара, а не Али, так как последователи Али — неверные.</p>
        <p rend="left" id="530dd829-e2b0-4da9-a827-6269427aab42">При этих словах персидский богослов, принадлежащий к секте Али, хотелвозразить. Но в кофейной в это время поднялся великий спор между всеми бывшими тутиностранцами разных вер и исповеданий. Были тут христиане абиссинские, индийские ламы,измаилиты и огнепоклонники.</p>
        <p rend="left" id="927424b5-493d-4b78-b622-f1f1d1bc1459">Все спорили о сущности бога и о том, как нужно почитать его. Каждый утверждал,что только в его стране знают истинного бога и знают, как надо почитать его.</p>
        <p rend="left" id="36f3e444-229d-4588-beaa-2f66e01bdd81">Все спорили, кричали. Один только бывший тут китаец, ученик Конфуция, сиделсмирно в углу кофейной и не вступал в спор. Он пил чай, слушал, что говорили, но сам молчал.</p>
        <p rend="left" id="00cfc689-5113-463f-a9d8-fc320266346a">Турок, заметив его среди спора, обратился к нему и сказал:</p>
        <p rend="left" id="1bc9fbb2-68c6-437a-8bf9-edbbb0ac0bae">— Поддержи хоть ты меня, добрый китаец. Ты молчишь, но ты мог бы сказатькое-что в мою пользу. Я знаю, что у вас в Китае вводятся теперь разные веры. Ваши торговцыне раз говорили мне, что ваши китайцы из всех других вер считают магометанскую самой лучшейи охотно принимают ее. Поддержи же мои слова и скажи, чтò ты думаешь об истинном боге и егопророке.</p>
        <p rend="left" id="c6716e72-fc58-460d-a28f-e44e94b96d24">— Да, да, скажи, что ты думаешь, — обратились к нему и другие.</p>
        <p rend="left" id="dce9e515-024d-4487-a5ff-4fb1c7738ab1"><pb n="50"/>Китаец, ученик Конфуция, закрыл глаза, подумал и потом, открыв их, выпросталруки из широких рукавов своей одежды, сложил их на груди и заговорил тихим и спокойнымголосом.</p>
        <p rend="centerline" id="94130231-f6a2-4125-8e69-9fa1709d52a5">—————</p>
        <p rend="left" id="df4144f1-b0d1-4370-8676-2cc652185683">— Господа, — сказал он, — мне кажется, что самолюбие людей более всего другогомешает их согласию в деле веры. Если вы потрудитесь меня выслушать, я объясню вам этопримером.</p>
        <p rend="left" id="2ecfdd16-d3a0-479c-ac81-b2ac8ff4b610">Я выехал из Китая в Сурат на английском пароходе, обошедшем вокруг света. Попути мы пристали к восточному берегу острова Суматры, чтобы набрать воды. В полдень мы сошлина землю и сели на берегу моря в тени кокосовых пальм, недалеко от деревни жителей острова.Нас сидело несколько человек из различных земель.</p>
        <p rend="left" id="60a836c4-4c31-4c57-b371-055c482f2249">Пока мы сидели, к нам подошел слепой.</p>
        <p rend="left" id="40679b38-ec39-4e73-a876-fdfa52de5c99">Человек этот ослеп, как мы узнали после, оттого, что слишком долго и упорносмотрел на солнце. А смотрел он так долго и упорно на солнце потому, что захотел понять, чтотакое солнце. Он хотел это узнать, чтобы завладеть светом солнца.</p>
        <p rend="left" id="8ff1f2e9-4e50-48be-93fd-acef9a42f88b">Бился он долго, пускал в дело все науки, хотелось ему захватить нескольколучей солнца, поймать их и закупорить в бутылку.</p>
        <p rend="left" id="070dec24-0831-4721-a013-27dbf4e50125">Долго он бился и всё смотрел на солнце и ничего не мог сделать, а сделалось сним только то, что от солнца у него заболели глаза и он ослеп.</p>
        <p rend="left" id="9fc94119-146c-49d9-b8ac-0bb1ad89bbd7">Тогда он сказал себе:</p>
        <p rend="left" id="b623b6cb-123e-4c59-b682-f31127c1a36c">— Свет солнечный не жидкость, потому что если бы он был жидкостью, то можнобыло бы переливать его, и он колебался бы от ветра, как вода. Свет солнечный тоже не огонь,потому что если бы это был огонь, он бы тух в воде. Свет тоже не дух, потому что он виден, ине тело, потому что нельзя им двигать. А так как свет солнечный не жидкость, не твердое, недух, не тело, то свет солнечный — ничто.</p>
        <p rend="left" id="47c3f17d-4048-4936-acc6-2b27fd1406c6">Так он рассудил и в одно время от того, что всё смотрел на солнце и всё думало нем, потерял и зрение и разум.</p>
        <p rend="left" id="88829c2d-6d28-45e7-ac99-4f5fdee7a1b6">Когда же он стал совсем слеп, тогда уже совершенно уверился в том, что солнцанет.</p>
        <p rend="left" id="f423c691-7e8d-4597-a311-25ac36040caf">С этим слепцом подошел и его раб. Он посадил своего господина в тенькокосового дерева, поднял с земли кокосовый орех<pb n="51"/>и стал из него делать ночник.Он сделал светильню из волокна кокосового, выжал из ореха масло в скорлупу и обмакнул в негосветильню.</p>
        <p rend="left" id="83f488ec-0bbc-4071-ae52-d429dde850cb">Пока раб делал свой ночник, слепой, вздохнув, сказал ему:</p>
        <p rend="left" id="a2dc3e5b-c3dd-402f-9bf0-63e8ea5cf19e">— Ну, что, раб, правду я тебе сказал, что нет солнца? Видишь, как темно. Аговорят — солнце... Да и что такое солнце?</p>
        <p rend="left" id="6b05aecc-08ef-43d4-99d7-dbf84ffd1f3e">— А не знаю я, что такое солнце, — сказал раб. — Мне нет до него дела. А вотсвет знаю. Вот я сделал ночник, мне и будет светло, и тебе могу им службу оказать и всёнайти в своем шалаше.</p>
        <p rend="left" id="2bae0805-a1b6-42a3-bf4a-43983ba9bd95">И раб взял в руку свою скорлупу. — Вот, говорит, мое солнце.</p>
        <p rend="left" id="a298bfb0-3af7-496b-928b-575c66b70f71">Тут же сидел хромой с костылем. Он услыхал это и засмеялся.</p>
        <p rend="left" id="ada6f6bd-651e-49cf-87b2-68bffc7ac488">— Ты, видно, от рожденья слеп, — сказал он слепому, — что не знаешь, что такоесолнце. Я тебе скажу, что оно такое: солнце — огненный шар, и шар этот каждый день выходитиз моря и каждый вечер садится в горах нашего острова; это мы все видим, и ты бы видел, еслибы был зрячий.</p>
        <p rend="left" id="e501f859-1294-4849-8a2d-e5bffc7d1830">Рыбак, сидевший тут же, услыхал эти слова и сказал хромому:</p>
        <p rend="left" id="ff206d1a-4570-4941-ba6d-0f6798d78210">— И видно же, что ты нигде не был дальше твоего острова. Если бы ты был нехром да поездил бы по морю, ты бы знал, что солнце садится не в горах нашего острова, а каквыходит из моря, так вечером опять и садится в море. Я говорю верно, потому что каждый деньвижу это своими глазами.</p>
        <p rend="left" id="389ae143-ec93-4b42-8a3c-1458f067b7cd">Услыхал это индеец.</p>
        <p rend="left" id="defc905d-894b-4ee5-a206-e4c3df76cfe6">— Удивляюсь, — сказал он, — как может умный человек говорить такие глупости.Разве можно, чтобы огненный шар спускался в воду и не потухал? Солнце вовсе не огненный шар,а солнце — божество. Божество это называется Дева. Божество это ездит на колеснице по небувокруг золотой горы Сперувя.</p>
        <p rend="left" id="cf759653-6ad5-4755-88f9-ab749060c7b9">Бывает, что злые змеи Рагу и Кету нападают на Дева и проглатывают его, и тогдаделается темно. Но жрецы наши молятся о том, чтобы божество освободилось, и тогда оноосвобождается. Только такие невежественные люди, как вы, никогда не ездившие дальше своегоострова, могут воображать, что солнце светит только на их остров.</p>
        <p rend="left" id="fbfd0682-babb-417a-b661-1915306f2722">Тогда заговорил бывший тут же хозяин египетского судна.</p>
        <p rend="left" id="fa4fb122-ec72-4c1f-a1ff-3bb521107c5b">— Нет, — сказал он, — и это неправда, солнце не божество и не ходит тольковокруг Индии и ее золотой горы. Я много плавал<pb n="52"/>и по Черному морю, и по берегамАравии, был и на Мадагаскаре, и на Филиппинских островах, — солнце освещает все земли, а неодну Индию, оно не ходит кругом одной горы, но оно встает у островов Японии, и потому иострова те называются Япен, то есть на их языке — рождение солнца, и садится оно далеко,далеко на западе за островами Англии. Я это хорошо знаю, потому что и сам видел много ислышал много от деда. А дед мой плавал до самых краев моря.</p>
        <p rend="left" id="e977b509-d3d2-4e0e-b4d0-95746f1eec0f">Он хотел еще говорить, но английский матрос нашего корабля перебил его.</p>
        <p rend="left" id="4f0d324b-7ece-4e67-9ca0-61088ab358f2">— Нет земли, кроме Англии, — сказал он, — где бы лучше знали о том, как ходитсолнце. Солнце, мы все это знаем в Англии, нигде не встает и нигде не ложится. А оно ходитбеспрестанно вокруг земли. Мы это хорошо знаем, потому что сами вот только что обошли вокругземли и нигде не натолкнулись на солнце. Везде оно так же, как здесь, утром показывается ивечером скрывается.</p>
        <p rend="left" id="ad386320-d6bf-4ad1-aaca-9e389b5cf994">И англичанин взял палку, начертил на песке круг и стал толковать, как ходитсолнце по небу вокруг земли. Но он не сумел растолковать хорошо и, показав на кормчегосвоего корабля, сказал:</p>
        <p rend="left" id="0b6630b2-a8bd-4fb2-a861-1cd31cd7a725">— Он, впрочем, более меня учен и лучше вам всё это растолкует.</p>
        <p rend="left" id="182667ae-2dc9-4961-9df0-46a6ca431669">Кормчий был человек разумный и слушал разговор молча, пока его не спросили. Нотеперь, когда все обратились к нему, он начал говорить и сказал:</p>
        <p rend="left" id="56da20c9-1700-4d16-a8b8-a8e174f4e0dd">— Все вы обманываете друг друга, и сами обманываетесь. Солнце не вертитсявокруг земли, а земля вертится вокруг солнца, и сама еще вертится, поворачивая к солнцу впродолжение двадцати четырех часов и Японию, и Филиппинские острова, и Суматру, на котороймы сидим, и Африку, и Европу, и Азию, и множество еще других земель. Солнце светит не дляодной горы, не для одного острова, не для одного моря и даже не для одной земли, а длямногих таких же планет, как и земля. Всё это каждый из вас мог бы понять, если бы смотрелвверх на небо, а не себе под ноги, и не думал бы, что солнце светит только для одного негоили для одной его родины.</p>
        <p rend="left" id="551654a7-cf6f-4246-8294-dc0ee0a6991a">Так сказал мудрый кормчий, много ездивший по свету и много смотревший вверх нанебо.</p>
        <p rend="centerline" id="2dc908d4-a554-481c-a318-8bf6ee12b221">—————</p>
        <p rend="left" id="8fff8054-9f32-425a-bd55-a63c1213f626">
          <pb n="53"/>
        </p>
        <p rend="left" id="891ea2cd-a0ac-405d-a0a0-c21959a16f2c">— Да, заблуждения и несогласия людей в вере — от самолюбия, — продолжалкитаец, ученик Конфуция. — Что с солнцем, то же и с богом. Каждому человеку хочется, чтобы унего был свой особенный бог или, по крайней мере, бог его родной земли. Каждый народ хочетзаключить в своем храме того, кого не может объять весь мир.</p>
        <p rend="left" id="63b48175-5687-4d68-87cd-97ddbd47e1d0">И может ли какой храм сравниться с тем, который сам бог построил для того,чтобы соединить в нем всех людей в одно исповедание и одну веру?</p>
        <p rend="left" id="2015d3d6-05cf-40ed-96cc-6e1702030cb5">Все человеческие храмы сделаны по образцу этого храма — мира божия. Во всеххрамах есть купели, есть своды, светильники, образа, надписи, книги законов, жертвы, алтарии жрецы. В каком же храме есть такая купель, как океан, такой свод, каков свод небесный,такие светильники, каковы солнце, луна и звезды, такие образа, каковы живые, любящие,помогающие друг другу люди? Где надписи о благости бога, столь же понятные, как теблагодеяния, которые повсюду рассеяны богом для счастия людей? Где такая книга закона, стольясная каждому, как та, которая написана в его сердце? Где жертвы, подобные тем жертвамсамоотречения, которые любящие люди приносят своим ближним? И где алтарь, подобный сердцудоброго человека, на котором сам бог принимает жертву?</p>
        <p rend="left" id="f352bece-78b9-458d-b11f-8e59eeb6576c">Чем выше будет понимать человек бога, тем лучше он будет знать его. А чемлучше будет знать он бога, тем больше будет приближаться к нему, подражать его благости,милосердию и любви к людям.</p>
        <p rend="left" id="a5b15775-679c-4b3f-89ef-b6cc483e4728">И потому пусть тот, который видит весь свет солнца, наполняющий мир, пусть тотне осуждает и не презирает того суеверного человека, который в своем идоле видит только одинлуч того же света, пусть не презирает и того неверующего, который ослеп и вовсе не видитсвета.</p>
        <p rend="left" id="d19c1089-63bb-4811-8d8f-18063fa5fb25">Так сказал китаец, ученик Конфуция, и все бывшие в кофейной замолчали и неспорили больше о том, чья вера лучше.</p>
        <lb/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
