<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v34_206_215_Gde_vyhod">Где выход?. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Где выход?</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Где выход?</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 34</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">34</biblScope>
            <biblScope unit="page">206-215</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="statja">
            <catDesc>статья</catDesc>
          </category>
          <category ana="philosophy_religion">
            <catDesc>философия и религия</catDesc>
          </category>
          <category ana="polit_social">
            <catDesc>политика и общественная жизнь</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1900</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="genre" ana="statja"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="topic" ana="philosophy_religion"/>
        <catRef target="topic" ana="polit_social"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000003">
        <p id="a6a30515-7d8d-423e-bb90-8b090856ef17">
          <pb n="206"/>
        </p>
        <head rend="title_level1 center center">
          <hi rend="strong">ПРОИЗВЕДЕНИЯ</hi>
          <lb/>
          <hi rend="strong">1900—1903</hi>
        </head>
        <lb/>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000003002">
        <head rend="title_level1 center">
          <hi rend="strong">СТАТЬИ</hi>
        </head>
        <div>
          <lb/>
        </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000003002004">
        <head rend="title_level2 center">ГДЕ ВЫХОД?</head>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">I</head>
          <p rend="left" id="9eb0b24e-fddd-4fe6-b0db-25f346706604">Родился в деревне мальчик, растет, работает вместе с отцом, с дедом, с матерью.</p>
          <p rend="left" id="c1b9f3be-3a59-4d84-8c81-171adcd6ba12">И вот видит мальчик, что с той пашни, которую он с отцом пахал, скородил и сеял, которую косили, жали и вязали мать с девкой снопы, с которой он сам стаскивал в копны, помогая матери, — видит мальчик, что первые копны с пашни этой везет его отец не к себе, а мимо сада, на гумно помещика. Видит мальчик, проезжая с скрипучим возом, который они увязывали с отцом, мимо барского дома, как там на балконе сидит нарядная барыня за блестящим самоваром и уставленным посудой, пирогами и сладостями столом и как по другой стороне дороги, на расчищенной площадке, играют в расшитых рубашках и блестящих сапогах два помещикова мальчика в мяч.</p>
          <p rend="left" id="3dc0ee46-68eb-422e-bdb3-3334a435a882">Один забросил мяч через воз.</p>
          <p rend="left" id="027bd291-0eed-4656-be53-0c03f6389e0e">— Подними, мальчик! — кричит он.</p>
          <p rend="left" id="7edc0302-ad90-45b3-b762-36fa7ca97b7a">— Подними, Васька! — кричит на своего сына отец, снявший шапку и шагающий у воза с вожжами.</p>
          <p rend="left" id="00148de0-9bda-4280-97eb-53a9626649df">«Что же это такое? — думает мальчик. — Я уморился на работе, а они играют, и я же им подними мячик».</p>
          <p rend="left" id="84d8a1c6-1256-49a8-bc4f-f85e11b9a916">Но он поднимает мячик, и барчонок, не глядя на него, берет своей белой рукой, из загорелой черной крестьянского мальчика, мячик и идет к своей игре. Отец с возом прошел дальше. Мальчик догоняет его рысью, шлепая растрепанными бахилками по пыльной дороге, и они вместе въезжают на барское гумно, полное возов с снопами. Суетливый приказчик в пропотевшем в спине парусинном пиджаке с прутом в руке встречает<pb n="207"/>мальчикова отца бранью за то, что не туда заехал. Отец извиняется, устало шагает, дергает вожжами измученную лошадь и заезжает на другую сторону.</p>
          <p rend="left" id="022e9683-f0d9-4843-add8-58e81e65d271">Мальчик подходит к отцу и спрашивает: «Батя, за что же мы ему свою рожь везем? Ведь<hi rend="italic">мы</hi>ее работали?»</p>
          <p rend="left" id="aa20d8cd-f654-4d70-ab39-76bdf41af5d5">— А вот за то, что земля ихняя, — сердито отвечает отец.</p>
          <p rend="left" id="ac70037e-e2e9-4841-8bdc-a90ba50dc306">— Кто же им землю отдал?</p>
          <p rend="left" id="c0632607-e004-40dc-be6a-fdd0f770d946">— А вот ты спроси у приказчика. Он тебе покажет кто. Видал прут-то?</p>
          <p rend="left" id="89e049da-ae16-4b65-a090-5ed46cbadfd8">— А куда же они этот хлеб денут?</p>
          <p rend="left" id="c5a7388d-b656-4554-842b-d65275f66870">— А обмолотят да продадут.</p>
          <p rend="left" id="5379c99a-f499-42e2-af9f-e5f9e52ea843">— А деньги куда денут?</p>
          <p rend="left" id="d98ca070-c921-4e84-aac1-5c1ad8b2237b">— А вот тех самых куличей накупят. Видал на столе — мимо ехали.</p>
          <p rend="left" id="5cdd21e0-40cf-4041-b4b8-60fc36ca2b59">Мальчик замолкает и задумывается. Но думать долго некогда. На отца кричат, чтобы он подвигал воз к скирду. Отец подвигает воз, влезает на него и, развязав с трудом, всё более и более выворачивая свою грыжу, вскидывает снопы на скирд, а мальчик держит старую кобылу, на которой он второй год ездит в денное, обмахивает ее от оводов, как велел отец, и всё думает и никак не может понять: отчего земля нe тех, кто работает на ней, а тех барчат, которые в расшитых рубахах играют в мяч и пьют чай с куличами?</p>
          <p rend="left" id="e511c248-27a8-4608-af8b-68981f67c83c">Мальчик думает об этом и за работой, и когда ложится спать, и когда стережет лошадей, — и не находит ответа. Все говорят, что так надо, и все так живут.</p>
          <p rend="left" id="deae7635-0392-425d-8b0c-132d07292d5b">И мальчик вырастает и его женят, и у него родятся дети, и дети его так же спрашивают и удивляются, и он им так же отвечает, как ему отвечал отец. И, так же живя в нужде, покорно работает на чужих, праздных людей.</p>
          <p rend="left" id="5f39e6b1-179e-4837-92fe-c0f25b294d33">И так он живет, и так живут все вокруг него. Куда он ни пойдет, ни поедет, везде — как порасскажут странники — везде то же самое. Везде мужики через силу работают на чужих, праздных людей, наживают себе грыжи, одышки, чахотки, пьют с горя и умирают прежде времени; женщины надрываются из последних сил сварить, обрядить скотину, обмыть, одеть мужиков и тоже прежде времени стареются и чахнут от непосильных и не во-время трудов.</p>
          <p rend="left" id="63a849c8-be2a-4ce5-ab35-801c68729432">И везде те, на кого они работают, заводят коляски, кареты, иноходцев, собак, строят беседки, игры и от пасхи до пасхи<pb n="208"/>с утра до вечера наряжаются как в праздник, играют и едят, и пьют каждый день так, как и в самый большой праздник не бывает угощенья у того, кто на них работает.</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">II</head>
          <p rend="left" id="d4f06291-dd03-4d49-a2c6-2a7b0e8be275">Отчего это так?</p>
          <p rend="left" id="1ac958ae-873b-477e-a4d1-4fbe1f51c7bb">И первый ответ, представляющийся рабочему земледельцу, тот, что это оттого, что у него отнята земля и отдана тем, которые не работают на ней. Есть надо с семьей. А земли у работающего крестьянина или вовсе нет, или мало, так мало, что она не прокормит его с семьей. Так что либо умирай с голода, либо бери землю, которая тут же под дворами, но принадлежит не работающему; бери землю, соглашайся на те условия, которые поставят тебе.</p>
          <p rend="left" id="e20d928f-c834-4052-97cd-7f8d58d29547">Сначала кажется так, но дело не в одном этом: есть крестьяне, у которых достаточно земли, и они могли бы кормиться на ней. Но оказывается, что и такие крестьяне, все или частью, опять-таки отдаются в рабство. Отчего это так? А оттого, что крестьянам нужно купить на деньги сошники, косы, подковы, материалы для постройки, керосин, чай, сахар, вино, веревки, соль, спички, ситцы, табак; деньги же, которые добывает крестьянин продажей своих произведений, у него постоянно отбирают в виде податей и прямых, и косвенных в казну и еще в земство, и еще накладывают лишнюю цену на те вещи, которые он покупает. Так что большинство крестьян иначе не могут добыть нужных денег, как тем, чтобы запродаваться в рабство тем, у кого есть деньги.</p>
          <p rend="left" id="892b82a4-4346-4f52-85d2-8f086335c17c">Это и делают крестьяне и их жены и дочери. Некоторые запродаются у себя поблизости, другие запродаются вдаль, в столицы — в лакеи, кучера, няньки, кормилицы, горничные, банщики, трактирщики и, главное, в фабричные рабочие, уходя в города целыми семьями.</p>
          <p rend="left" id="792006fc-0f04-42b8-894b-28e11035ef84">Запродавшись же в города в эти должности, деревенские люди отвыкают от земельного труда и простоты жизни и привыкают к городской пище, одежде, питью и этими привычками еще больше закрепляют свое рабство.</p>
          <p rend="left" id="9be7c628-883b-46df-a60e-98e0f4eb93ab">Так что не один недостаток земли причиной того, что рабочий в рабстве у богатых; причиной этого и подати, накладываемые цены на товары и роскошные городские привычки, к которым, уходя из деревень, привыкают деревенские рабочие.</p>
          <p rend="left" id="f99eaf1a-fdc6-4e01-8d8c-a1e9d71fac2f"><pb n="209"/>Началось рабство с земли: с того, что земля была отнята от рабочих, но поддерживалось и усиливалось это рабство податями; укрепилось же, утвердилось это рабство тем, что люди отвыкли от деревенского труда и привыкли к городской роскоши, которую ничем иным им удовлетворить нельзя, как продажею себя в рабство тем, у кого есть деньги; и рабство это всё более и более распространяется и укрепляется.</p>
          <p rend="left" id="1159720a-68fb-4146-8030-023b4d10a361">В деревнях живут люди впроголодь, в неустанном труде и нужде, в рабстве у землевладельцев, в городах и на заводах и фабриках живут фабричные — поколения за поколениями, и физически и нравственно развращаемые несвойственным человеку однообразным, скучным и нездоровым трудом, в рабстве у заводчиков и фабрикантов. И с годами положение людей, как тех, так и других, становится всё хуже и хуже. В деревнях становятся люди всё беднее и беднее, потому что всё больше людей уходит на фабрики. В городах становятся хотя и не беднее, а, напротив, как будто богаче, но зато всё невоздержнее и невоздержнее, и всё неспособнее и неспособнее ко всякой другой работе, кроме той, к которой они привыкли, и потому всё более и более во власти фабрикантов.</p>
          <p rend="left" id="b5e88d91-09b5-4479-9ad2-d015efcd4447">Так что власть и землевладельцев, и фабрикантов, вообще богатых, становится всё больше и больше; а положение рабочих всё хуже и хуже.</p>
          <p rend="left" id="7687a75e-dd98-4385-b407-49152bf5ad12">Какой же выход из этого положения? И есть ли какой-нибудь?</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">III</head>
          <p rend="left" id="8663171d-5a01-4289-a6cf-65b22ea40a69">Казалось бы, освобождение от земельного рабства очень легко. Для освобождения этого нужно только признать то, что само собой разумеется, и в чем люди никогда не усумнились бы, если бы их не обманывали; а именно то, что всякий родившийся человек имеет право кормиться с земли, такое же, какое каждый имеет на воздух или солнце, и что поэтому никто, не работая на земле, не имеет права считать землю своею и запрещать другим работать на ней.</p>
          <p rend="left" id="b4f03177-3364-44a9-9939-c3e70b6b0210">Но этого освобождения земли от земельного рабства правительство никогда не позволит сделать, потому что большинство лиц, составляющих правительство, владеют землями, и на этом владении основано всё их существование.</p>
          <p rend="left" id="54398b59-4035-4cbf-be16-a39b8c3cfb4d"><pb n="210"/>И они знают это и потому всеми силами держатся за это право и отстаивают его.</p>
          <p rend="left" id="df6a8252-bb39-48b4-ba9a-24b14575b050">Лет 30 тому назад Генри Джордж предложил не только разумный, но вполне исполнимый проект освобождения земли от собственности. Но ни в Америке, ни в Англии (во Франции даже и не говорят про это) не только не приняли его проекта, но всячески старались опровергнуть, а так как нельзя опровергнуть, то замолчали его.</p>
          <p rend="left" id="f4eab119-7e48-440c-96c0-76bb47379ec4">Если же в Америке и Англии проект этот не приняли и не принимают, то еще меньше надежды, чтобы проект этот был принят в государствах монархических, как в Германии, Австрии, России.</p>
          <p rend="left" id="aaf374a6-f543-4857-b656-8d99c317ac0c">В России у нас огромные пространства земли захвачены частными лицами и царем и царской фамилией, и потому нет надежды, чтобы люди, чувствуя себя столь же беспомощными без права на землю, как птенцы вне гнезда, не только отказались от своего права, но допустили бы нарушение этого права и не боролись бы из последних сил за это право. И потому, пока сила будет на стороне правительства, составленного из землевладельцев, освобождения от земельной собственности не будет.</p>
          <p rend="left" id="b4af54b1-a82d-4543-98b3-d395fc96503f">Так же мало и еще меньше возможно освобождение от податей. Податями живет всё правительство, от главы государства — царя — до последнего городового. И потому уничтожение самим правительством податей так же немыслимо, как то, чтобы человек отнял сам у себя свое единственное средство существования.</p>
          <p rend="left" id="3066a37e-816f-4a6d-920c-298342252455">Правда, теперь некоторые правительства как будто стараются снять с народа тяжесть податей посредством перенесения их на доход, увеличивая размер податей по мере увеличения доходов. Но такое перенесение податей с прямого обложения да доход не может облегчить народ, потому что богатые, т. е. купцы, владельцы земли и капиталов, по мере увеличения подати, будут увеличивать цены на товары, нужные рабочим, на землю и будут уменьшать цены на труд. Так что всю тяжесть податей понесут все-таки рабочие.</p>
          <p rend="left" id="24f73ce7-5af5-4373-aa10-8b81049ecb1b">Для освобождения же рабочих от рабства, происходящего от обладания капиталистами орудиями производства, предлагается учеными людьми целый ряд мер, вследствие которых, по их предположениям, плата рабочим должна всё увеличиваться и увеличиваться, часы же работы уменьшаться, и, наконец,<pb n="211"/>все орудия производства должны перейти из собственности хозяев в руки рабочих, так чтобы рабочие, обладая всеми фабриками и заводами, не обязаны бы были отдавать часть своего труда капиталистам, а имели бы за свою работу все нужные предметы потребления. Способ этот проповедуется в Европе: в Англии, во Франции и в Германии, уже более 30 лет, но до сих пор нет не только осуществления этого способа, но ни малейшего приближения к нему.</p>
          <p rend="left" id="42611e7d-17e9-4909-abef-488f1923e601">Существуют союзы рабочих, делаются стачки, посредством которых рабочие выговаривают себе меньше работы и больше платы; но так как правительства, связанные с капиталистами, не дозволяют и никогда не дозволят отнятия орудий производства у капиталистов, то сущность дела остается всё та же. Рабочие, получая большую плату и меньше работая, увеличивают свои потребности и вследствие этого остаются всё в том же рабстве у капиталистов.</p>
          <p rend="left" id="fa2d54e9-51f0-479a-b62b-ec8bc9a7b247">Так что рабство, в котором находятся рабочие, очевидно, не может быть уничтожено до тех пор, пока правительства будут, во-первых, удерживать земельную собственность за неработающими землевладельцами; во-вторых, будут собирать подати, прямые и косвенные; и, в-третьих, будут защищать собственность капиталистов.</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">IV</head>
          <p rend="left" id="c9f5ed3b-eee6-4d8b-9767-26d1f280d975">Рабство рабочих происходит оттого, что существуют правительства. Но если рабство рабочих происходит от правительства, то для освобождения естественно представляется необходимость уничтожения существующих правительств и установление новых правительств, — таких, при которых было бы возможно освобождение земли от собственности, уничтожение податей и передача капиталов и фабрик во власть и распоряжение рабочих.</p>
          <p rend="left" id="0473044d-dd94-4d8e-a29d-270c188d33f9">Есть люди, признающие возможным этот выход и готовящиеся к нему. Но, к счастью (потому что такие действия, всегда связанные с насилием и убийством, безнравственны и губительны для самого того дела, для которого они предприняты, как это много раз повторялось в истории), такие действия невозможны в наше время.</p>
          <p rend="left" id="32eb1da3-edf8-45fe-8ba4-6f7161026239">Уже давно прошло то время, когда правительства еще наивно верили в свое благое для человечества назначение и не принимали<pb n="212"/>мер обеспечения себя от возмущений (кроме того, тогда не было железных дорог и телеграфов), и легко свергались, как это было в Англии в 1640 г., во Франции в Большую революцию и после и в Германии в 1848 году. С тех пор была только одна революция в 1871 году, и та в исключительных условиях. В наше же время революции и свержение правительств прямо невозможны. Невозможны они потому, что в наше время правительства, зная свою ненужность и зловредность и то, что в наше время никто уже не верит в их святость, руководятся одним чувством самосохранения и, пользуясь всеми теми средствами, которыми они обладают, постоянно настороже против всего того, что может не только нарушить, но пошатнуть их власть.</p>
          <p rend="left" id="415c96f2-70c8-417f-8557-9602477e867e">У каждого правительства в наше время есть армия чиновников, связанных железными дорогами, телеграфами, телефонами, есть крепости, тюрьмы со всеми новейшими приспособлениями — фотографии, антропометрические измерения, мины, пушки, ружья, все самые усовершенствованные орудия насилия, какие только есть, — и как что новое выходит, тотчас же применяется для их цели самосохранения. Есть организация шпионства, подкупное духовенство, подкупные ученые, художники, пресса. Главное же, у каждого правительства есть комплект извращенных патриотизмом, подкупом и гипнотизацией офицеров и миллионы физически сильных и нравственно неразвитых 21-летних детей — солдат, или сброд безнравственных нанятых людей, одуренных дисциплиной и готовых на всякое преступление, которое им предпишут их начальники.</p>
          <p rend="left" id="cdf3a532-9487-4ce4-bcf0-68483eb5c58e">И потому в наше время уничтожить правительство, обладающее такими средствами и стоящее всегда настороже, — силою невозможно. Никакое правительство не допустит себя до этого. А до тех пор пока будет правительство, оно будет поддерживать землевладение, сбирание податей и владение капиталами, потому что крупные землевладельцы, чиновники, получающие жалованье из податей, и капиталисты составляют части правительства. Всякая попытка рабочих овладеть землею, принадлежащей частным собственникам, кончится всегда тем, чем она кончалась всегда, — тем, что придут солдаты, побьют и прогонят тех, которые хотели захватить землю, и отдадут ее собственнику. Тем же кончится всякая попытка не заплатить требуемой подати, — придут солдаты, отнимут то, что требуется<pb n="213"/>на подати, и побьют того, кто отказывался отдать требуемое. То же будет и с теми, кто попытается не то что захватить орудия производства, фабрику, но даже отстоять стачку, не дать чужим рабочим сбивать цену работы. Придут солдаты и разгонят участников, как это происходило и происходит беспрестанно везде, — и в Европе, и в России. Пока в руках правительства, живущего податями и связанного с собственниками земли и капиталов, солдаты, — революция невозможна.</p>
          <p rend="left" id="763cabd4-d867-4518-b682-a30bea57f827">И до тех пор пока в руках правительства солдаты, устройство жизни будет такое, какое желательно тем, в руках кого солдаты.</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">V</head>
          <p rend="left" id="4aec31d0-6435-4640-9f35-ede1dcd1d91c">И потому естественно является вопрос: кто же эти солдаты?</p>
          <p rend="left" id="542ddaef-b1bc-43b9-b92b-c6f1739b626d">Солдаты эти — те самые люди, у которых отнята земля, с которых собирают подати и которые находятся в рабстве у капиталистов.</p>
          <p rend="left" id="44717bbe-c2b1-46e8-8ffc-d8a049cf3ff5">Зачем же они, эти солдаты, идут против себя?</p>
          <p rend="left" id="b5549d10-722d-442e-be9b-b29751f46633">А делают они это потому, что не могут поступать иначе. Не могут же они поступать иначе потому, что длинным, сложным прошлым — и воспитания, и религиозного обучения, и гипнотизации — они приведены в такое состояние, что не могут рассуждать, а могут только повиноваться. Правительство, имея в своих руках отобранные у народа деньги, на эти деньги подкупает всякого рода начальников, которые должны вербовать солдат, и потом начальников военных, которые должны обучать, т. е. лишать солдат человеческого сознания; главное же, на эти деньги правительство подкупает учителей и духовенство, которые должны всеми средствами внушать и взрослым, и детям, что солдатство, т. е. приготовление к убийству, есть не только дело, полезное людям, но и доброе и богоугодное. И год за годом, несмотря на то, что они видят, что они и им подобные порабощают народ богачам и правительству, они покорно поступают в солдаты и, поступив, беспрекословно исполняют всё им предписанное, хотя бы то было не только очевидный вред своим братьям, но убийство своих родителей.</p>
          <p rend="left" id="ffdc48da-2b93-49c4-ae29-30dcec612831">Подкупленные чиновники, военные учителя и духовенство приготавливают солдат, одуряя их.</p>
          <p rend="left" id="4db4bdf2-250a-485d-9a1e-2fb0066cada6">Солдаты, по приказанию начальников и под угрозой лишения свободы, ран и убийств, отбирают доходы с земли, подати<pb n="214"/>и доходы с фабрик, с торговли — в пользу правящих классов. Правящие же классы часть тех денег употребляют на подкуп начальников, военных учителей и духовенства.</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">VI</head>
          <p rend="left" id="5341d7cf-5457-4574-b174-93d307e4768b">Так что круг замкнут, и выхода как будто нет никакого.</p>
          <p rend="left" id="dec5a711-e44b-4e2a-baaa-a972300da89f">Предлагаемый революционерами выход, состоящий в том, чтобы силою бороться с силою, очевидно невозможен. Правительства, владея уже дисциплинированной силой, никогда не позволят образованию другой такой же дисциплинированной силы. Все попытки прошлого столетия показали, как тщетны такие попытки. Выход тоже не в том, как это думают некоторые социалисты, чтобы образовать такую большую экономическую силу, которая могла бы побороть сплотившуюся и всё более сплачивающуюся силу капиталистов. Никогда союзы рабочих, владеющие несколькими жалкими миллионами, не будут в состоянии бороться с экономическим могуществом миллиардеров, всегда поддерживаемых военной силою. Так же мало возможен выход, предлагаемый другими социалистами и состоящий в овладении большинством парламента. Такое большинство в парламенте ничего не достигнет до тех пор, пока войско будет в руках правительств. Как только решения парламента будут противны интересам правящих классов, правительство закроет и разгонит такой парламент, как это всегда и повторялось и будет повторяться, пока войско в руках правительства. Внесение в войско социалистических принципов ничего не сделает. Гипнотизм войска так искусно приспособлен, что самый свободомыслящий и разумный человек, до тех пор пока он в войске, всегда будет исполнять то, что от него потребуется. Так что выход не в революции и не в социализме. Если есть выход, то это тот, который до сих пор никогда не употреблялся и который между тем только один несомненно уничтожает всю столь сложно и искусно и так давно устроенную правительственную машину порабощения народа. Выход этот в том, чтобы отказываться от поступления в военную службу, еще прежде чем попадешь под одуряющее и развращающее влияние дисциплины.</p>
          <p rend="left" id="8fa13e4e-5a96-42de-acf1-4f7d0eee3b66">Выход этот единственно возможный и вместе с тем неизбежно обязательный для каждого частного человека. Он единственно<pb n="215"/>возможный, потому что существующее насилие держится на трех действиях правительств: на грабеже народа, на раздаче этих награбленных денег тем, кто устраивает этот грабеж, и на наборе народа в солдаты.</p>
          <p rend="left" id="22304f6a-7353-489b-b73d-89c087cbab92">Частный человек не может помешать правительству производить грабеж народа посредством набранного войска, не может также помешать раздавать собранные с народа деньги тем, которые нужны правительству для набора солдат и одурения их, но он может помешать поступлению народа в солдаты, сам не поступая в солдаты и разъясняя другим людям сущность того обмана, на который они попадаются, поступая в солдаты.</p>
          <p rend="left" id="de56f6fc-0694-4867-8e6b-2c3ca235c994">Но мало того, что каждый частный человек<hi rend="italic">может</hi>это делать, всякий частный человек<hi rend="italic">должен</hi>это делать. Всякий частный человек должен это делать потому, что поступление в военную службу есть отречение от всякой религии, какую бы он ни исповедывал (всякая запрещает убийство), отречение от человеческого достоинства, есть добровольное поступление в рабство, имеющее целью только убийство.</p>
          <p rend="left" id="773bb65f-6607-47d4-80f6-a3fc85c4f7ed">В этом единственный возможный, необходимый и неизбежный выход из того порабощения, в котором правящие классы держат рабочих.</p>
          <p rend="left" id="f17bbb5c-1bd5-4d2e-9880-a189d91646c0">Выход не в том, чтобы насилием разрушать насилие, не в том, чтобы захватывать орудия производства или в парламентах бороться с правительствами, а в том, чтобы каждому человеку самому для себя сознать истину, исповедывать ее и поступать сообразно с ней. Истина же о том, что человек не должен убивать ближнего, уже настолько сознана человечеством, что она известна каждому.</p>
          <p rend="left" id="58fd2944-b139-4ed6-9413-ff2a5e6350f8">Только бы люди прилагали свои силы не к внешним явлениям, а к причинам их: к своей жизни, и, как воск от лица огня, растаяла бы та власть насилия и зла, которая теперь держит и мучает людей.</p>
          <lb/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
