<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v36_278_282_Zametka_k_vozzvaniju_I_M_Tregubova">[Заметка к воззванию И. М. Трегубова]. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Заметка к воззванию И. М. Трегубова</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Заметка к воззванию И. М. Трегубова]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 36</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1936</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">36</biblScope>
            <biblScope unit="page">278-282</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="statja">
            <catDesc>статья</catDesc>
          </category>
          <category ana="philosophy_religion">
            <catDesc>философия и религия</catDesc>
          </category>
          <category ana="polit_social">
            <catDesc>политика и общественная жизнь</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="genre" ana="statja"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="topic" ana="philosophy_religion"/>
        <catRef target="topic" ana="polit_social"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000014008">
        <p id="9a7d1b87-f090-48d8-b21d-be08577f8c08">
          <pb n="278"/>
        </p>
        <head rend="center">*** [ЗАМЕТКА К ВОЗЗВАНИЮ И. М. ТРЕГУБОВА.]</head>
        <p rend="left" id="3e33834d-26b1-4de7-87e2-9006a1e7eacf">Редактору «Слова».</p>
        <p rend="left" id="1ac42bf3-c3d6-49e1-870e-f790a7b1496f">Милостивый государь, г. редактор.</p>
        <p rend="left" id="8dad944c-b38f-4990-bb9c-e8bf00ef550b">Ha-днях я получил следующее напечатанное в Полтавской газете воззвание с просьбою содействовать его распространению. Думаю, что вопрос, предлагаемый к обсуждению в этом воззвании, имеет, особенно в наше время, великую важность и потому посылаю его вам с некоторыми моими по этому поводу замечаниями.</p>
        <p rend="left" id="7000894b-6b6c-4c9f-9801-ec522898e312">Вот это воззвание:</p>
        <p rend="left" id="66c6ecf7-aa0e-4df3-93b8-4be880353988"><hi rend="Razradka">Воззвание в защиту современных христианских мучеников</hi>.</p>
        <p rend="left" id="d25fc089-0994-4d0b-8ae1-f91994d02227">Мы привыкли думать, что времена христианских мучеников давно прошли, что если у нас в России и возможны были гонения за веру, то они тоже отошли в вечность после манифеста о веротерпимости, изданного 17-го апреля 1905 года. Но, к несчастью, и гонения и мучения за веру Христову, хотя и сократились, но всё еще не прекратились окончательно, и христианские мученики у нас еще не перевелись.</p>
        <p rend="left" id="ee105a62-e7dd-4b75-a9ca-da2a613565c5">В настоящее время, накануне открытия Государственной Думы, мы желали бы обратить внимание ее будущих членов, как и всех вообще русских людей, на это печальное явление и сообщить им недавно полученные нами сведения о заключенном в Новогеоргиевской крепости христианском мученике Антоне Иконникове, бывшем рабочем на Полтавском вокзале Харьково-Николаевской железной дороги. Исповедуя учение Христа, завещавшего любить всех людей, даже своих врагов, Иконников, будучи призван в 1904 году к отбыванию воинской <pb n="279"/> повинности, отказался исполнить ее, считая всякое убийство человека и обучение ему делом противным заповеди Христа о любви к врагам (Матф. 5, 44). За это его судили и посадили в тюрьму, где он и до сих пор томится. И таких мучеников у нас не один Иконников. Очевидно, протекшие со времени Христа 19 веков мало подвинули человечество вперед, если до сих пор возможны подобные гонения за самые высокие душевные стремления и самые благородные поступки.</p>
        <p rend="left" id="437a99b9-cdf2-434f-a459-8a1b18eb3415">Неужели люди-христиане не найдут средства прекратить подобные занятия? Неужели нельзя издать такого закона, который давал бы возможность людям, отказывающимся от военной службы по религиозным убеждениям, служить своей родине на другом, согласном с их совестью поприще?</p>
        <p rend="left" id="01c476e8-5af4-44f6-9873-d2c15107d3f3">Ведь нашло же возможным наше правительство заменить военную службу службой в другом ведомстве для наших немецких сектантов-менонитов, которые также отказываются от военной службы по религиозным убеждениям. Почему же не сделать этого и для наших русских сектантов? И тогда они будут иметь возможность производительно употреблять свои силы, а не растрачивать их на бесполезное и мучительное сидение по тюрьмам. А не то, по примеру Англии, можно бы прямо уничтожить общеобязательную военную службу, сделав ее вольной.</p>
        <p rend="left" id="8e8617e7-9abb-444a-83c3-e3be7b58c6fc">Это вопрос великой важности, в котором тесно сплетаются вопросы совести и политики, и мы обращаемся к сочувствующим ему политическим партиям с просьбой включить его в свои программы, независимо от вопросов о свободе совести, а к членам Государственной Думы с просьбой как можно скорее разрешить его и тем положить конец гонениям за веру в нашем христианском мире.</p>
        <p rend="left" id="b4ab946c-53c3-4977-a3a9-9043707b34ea">А наших выборщиков Полтавской губернии, намеревающихся вручить своим членам Государственной Думы наказ с изложением своих нужд, мы, как жители той же губернии, просим вручить им и это наше воззвание и внести в свой наказ изложенную в нем нашу настоятельную нужду.</p>
        <p rend="left" id="9708d617-3fa7-4dcd-b4cb-8847461d72ab">В виду того, что этот вопрос, несмотря на всю его важность, не внесен ни в одну из существующих программ наших партий и даже в печати он еще не обсуждается, мы просим все те органы печати, которые сочувственно отнесутся к этому делу, перепечатать у себя это воззвание и тем помочь делу прекращения гонений за веру в самые высокие идеалы человечества».</p>
        <p rend="left" id="03f06fe1-2295-44da-a831-983dfdac800f"><pb n="280"/><hi rend="italic">Примечание</hi>. Это воззвание было напечатано в № 23-м газеты «Полтавщина» от 13-го апреля 1906 года и того же числа было прочитано на предвыборном собрании выборщиков Полтавской губернии, которые и внесли изложенную в нем просьбу в свой наказ избранным ими членам Государственной Думы в следующих словах: «Мы требуем, чтобы никто не наказывался за свою веру, чтобы не было принуждения в военной службе для тех христиан, которые по глубокой вере в учение Христа не могут служить родине оружием». Следуют подписи. А еще ниже: «Полтава, 12-го апреля 1906 г.».</p>
        <p rend="left" id="13f8ea23-9da6-46a0-8027-102ff03365bb">Такие случаи, как тот, о котором упоминается в воззвании, повторяются довольно часто. Людей, отказывающихся от военной службы, прежде ссылали в Якутскую область, теперь же их или заключают в крепости или в дисциплинарные батальоны.</p>
        <p rend="left" id="11859313-70e9-4184-943e-3d88378a9535">Заключение в дисциплинарные батальоны совершается так: начальство считает отказывающегося от военной службы всё-таки зачисленным в солдаты и требует от него исполнения приказаний военного начальства. Призванный отказывается брать ружье. Тогда его за неповиновение военному начальству зачисляют в разряд штрафованных и зa повторенное неповиновение отдают в дисциплинарный батальон. Это было с известным мне Гончаренко в Омске, с Сокуром в Карсе, Сиксне в Пскове и со многими другими. Вот что пишет мне один из них:</p>
        <p rend="left" id="da145699-6f48-4b91-a6c0-32eb767753c9">«Многоуважаемый Лев Николаевич, давно собирался вам написать, но, боясь вас затруднить, постоянно останавливался писать. Но так как мой брат написал вам (брат его мне написал о том, что так как предстоит военный суд, то не могу ли я найти защитника), и вы ему сейчас ответили, и я решился написать вам. Вы моему брату написали, что вы просили адвоката, чтобы он взял на себя труд защиты меня, если защита возможна. Очень благодарю вас за ваши услуги, но я себя считаю недостойным защиты и не могу знать, какая защита возможна надо мной, хотя я совершенно не отказываюсь, а исполняю и делаю, как раб по плоти, то, что не против Иисуса и не против моей совести, но оправдать меня никто не может, потому что я делаю против ихнего закона. Я пришел к убеждению, что война есть зло, почему и отказался взять винтовку и учиться убийству, за что полковой суд меня осудил на 2 года в дисциплинарный батальон, как за умышленное <pb n="281"/> неисполнение приказания начальника. Командир полка 1 год сбавил. Мое намерение — опять отказаться взять оружие и в дисциплинарном батальоне. Но мое намерение вам писать совсем не об этом, а об другом: хочу обратиться к вам с вопросами и с просьбою, если возможно, ответить.</p>
        <p rend="left" id="513dc0d5-8ebb-471d-9897-a4a65bdd7f7c">Мне не пришлось прочесть всех ваших сочинений, почему я не мог прийти к заключению, какого именно вы убеждения о Боге и о воскресении мертвых. А мне желательно узнать, какого вы убеждения о Боге и веруете ли в воскресение когда-то, по преданию Евангелия, всех умерших. Не перепутано ли это в Евангелии: вместо духовно мертвых — в мертвых по плоти?</p>
        <p rend="left" id="3117dd4e-b391-4139-97ab-dd716a6dddee">Прилагаю здесь свои мысли о Боге, чтобы вы могли скорее узнать ход моих мыслей и короче дать ответ. Про свой поступок об отказе считаю лишним писать. Пока я нахожусь на гауптвахте в общем помещении до отправления в дисциплинарный батальон, а когда отправят, еще неизвестно.</p>
        <p rend="left" id="2238accf-8732-4a19-92f4-5be6f5a2a4eb">Внутри я очень спокоен и готов за истину умереть».</p>
        <p rend="left" id="ed4483ef-13eb-40f1-b94d-d30b4ab2ff1a">Приложенные к письму «мысли о Боге» показывают в их авторе человека, много думавшего и глубоко религиозного.</p>
        <p rend="left" id="610d2cf0-6be8-4c36-abd3-0ab507f15a67">И таких людей будут в дисциплинарных батальонах сечь розгами за неисполнение приказаний фельдфебеля!</p>
        <p rend="left" id="000016ad-91f6-416c-a93b-5efb1685353e">Да, вопрос отказов от военной службы имеет огромную важность.</p>
        <p rend="left" id="2472d115-58c1-4a0d-a5c2-0b3c489a3856">Можно притворяться, что не видишь противоречия между войной и христианством до тех пор, пока ничто не указывает на него, но нельзя не видеть его, когда люди своими страданиями заявляют об этом противоречии.</p>
        <p rend="left" id="c7065f43-8046-443d-8911-1a6fe1d1a125">Противоречие существует. И рано или поздно оно должно быть разрешено. Разрешено же оно может быть только двумя путями: уничтожением обязательной военной службы или отречением от христианства.</p>
        <p rend="left" id="e1492a04-cb54-428a-801b-bbce40bdf562">Наше правительство держится как будто второго пути: отречения от христианства посредством извращения и лжетолкования его и мучительства тех, которые исповедуют его своей жизнью.</p>
        <p rend="left" id="a04ff2dc-3980-4938-962e-ef2d4bc78406">Я думаю, что путь этот и ложный и опасный.</p>
        <p rend="left" id="e75a8e33-b75f-423f-abde-e499ad17ce36">Главная, если не единственная причина всех тех ужасов, которые мы переживаем теперь, это самое извращение и <pb n="282"/> лжетолкование христианства и жестокость правительства. Самое страшное в совершающихся теперь событиях — это озверение людей. Озверение же это произошло от отречения от христианства и от жестокости правительства.</p>
        <p rend="left" id="d5088a2a-ab03-47b7-8941-c49e293800d6">И потому самое лучшее, что может сделать наше правительство как по этому, так и по всем другим поднимающимся теперь вопросам, это то, чтобы все свои силы и внимание употребить не на то, чтобы извращать или скрывать вечную христианскую истину и угрозами и насилием заставлять людей отказываться от нее, а на то, чтобы приводить свою деятельность в согласие с ней.</p>
        <p rend="right" id="12f5015b-1482-490e-ab21-1c3abf39124a">Л. Толстой.</p>
        <p rend="petit left" id="82bcf290-43d3-4f38-aaa7-5c0a09b6b4a3">20 Апреля 1906 г.</p>
        <p rend="petit left" id="40cccfb9-72fd-4e30-a425-fc26a77bae75">Ясная Поляна.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="61fb3343-4b2c-4bda-b212-0438399fb384">————</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
