<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v36_086_091_Otets_Vasilij">Отец Василий. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Отец Василий</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Отец Василий</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 36</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1936</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">36</biblScope>
            <biblScope unit="page">86-91</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="rasskaz">
            <catDesc>рассказ</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="genre" ana="rasskaz"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000013005">
        <p id="26d9f7fd-1463-4e5a-918d-3ca0544b700a">
          <pb n="86"/>
        </p>
        <head rend="center">** ОТЕЦ ВАСИЛИЙ</head>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013005001">
        <head rend="center">I.</head>
        <p rend="left" id="cacd2cc0-e760-4c8b-a1e0-969e540823ca">Была осень. И еще не рассветало, когда к небольшому, крытому соломой дому в две связи священника Василья Давыдыча, гремя по замерзшим колчужкам, подъехала телега. Из телеги вышел мужик в кафтане с поднятым воротником и шапке и, завернув лошадь, стал стучаться кнутовищем в окно одной из связей, там, где, он знал, живут работница и кухарка.</p>
        <p rend="left" id="4d28dd9c-d9ba-4706-ac63-9d75ddb8a5ba"> — Кто тут?</p>
        <p rend="left" id="8ce6e43b-64b5-4273-992e-460a008baa27"> — К батюшке.</p>
        <p rend="left" id="95f95834-9405-4ef4-b590-e56c3ab9ffa5"> — Чего надо?</p>
        <p rend="left" id="4716e8c3-6094-45be-b373-d843fca92475"> — К боли.</p>
        <p rend="left" id="8eb41571-371f-43d0-a6fa-4b92d64943cc"> — Да ты чей будешь?</p>
        <p rend="left" id="999d478c-c137-42c8-80b1-bbd8a60466fd"> — Из Воздрема.</p>
        <p rend="left" id="1cf86139-92bc-4cbb-b986-8600bbb36a77">Работник засветил огонь, вышел в сени и на двор и впустил мужика в ворота.</p>
        <p rend="left" id="97291d73-a1f1-4886-bbd9-6ea13f1db78c">Из горницы в кацавейке, платке и валенках вышла матушка, толстая, приземистая женщина, и заговорила сердитым, хриплым голосом:</p>
        <p rend="left" id="59045fb0-bafd-418b-8f08-bd5fc03fd0d5"> — Это еще кого нелегкая принесла?</p>
        <p rend="left" id="8ee9538a-a605-4914-b8b9-9c42e07d6ca1"> — За батюшкой приехал.</p>
        <p rend="left" id="ab38e5da-a254-407c-b2f2-4b983c8d196f"> — А вы чего дрыхнете. И печь не затапливали.</p>
        <p rend="left" id="6438516e-7c74-4bb4-9245-6b58b166cd90"> — Разве время?</p>
        <p rend="left" id="4d4ae0e6-1c99-47e0-9a11-dbced7ffa819"> — Я бы не говорила, коли не время.</p>
        <p rend="left" id="dbccf044-7f6a-485f-8fa1-7051b481fcb6">Воздремский мужик вошел в людскую избу, перекрестился на иконы, поклонился матушке и сел у двери на лавке.</p>
        <p rend="left" id="e6407ffe-cffb-4ffc-9bdb-10ca5c3831b8">Жена его долго мучалась в родах, родила мертвого и теперь сама помирала.</p>
        <p rend="left" id="757212e1-d695-4207-a008-984e5d214bd9">Мужик сидел и, глядя на то, что делалось в избе, думал о том, как он повезет попа: прямо, или через Косое, как он сюда ехал, или в объезд. «Уж очень плохо под селом. Ручей замерз, a держит. Насилу выбрался». Вошел работник и, свалив вязанку березовых дров у печи, попросил мужика наколоть лучину из сухого полена. Мужик разделся и стал работать.</p>
        <p rend="left" id="33f9e9d7-033f-4654-ae00-fa35f89b203a"><pb n="87"/> Священник проснулся, как он всегда просыпался, веселый и бодрый. Еще лежа на постели, перекрестился и прочел свою любимую молитву «Царю небесный» и несколько раз проговорил: «Господи помилуй». Потом, спустив ноги, обулся, умылся, расчесал длинные волосы, надел старый подрясник и стал перед иконами на молитву. В середине чтения «Отче наш», на словах «и остави нам долги наши, яко же и мы оставляем должником нашим», он остановился и вспомнил отца дьякона, который вчера, в пьяном виде, встретив его, бормотал, но так, что было слышно: «Фарисеи, лицемеры». Слова «фарисеи, лицемеры» особенно обидели Василия Давыдовича именно потому, что он считал себя подверженным всяким порокам, но только не лицемерию. И он был сердит на дьякона. «Да, оставляем, — проговорил он в душе, — Бог с ним», и продолжал дальше. При словах «не введи нас во искушение» он вспомнил, как вчера после домашней всенощной, которую он служил у богатого помещика Молчанова, ему было приятно пить чай с ромом.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013005002">
        <head rend="center">II.</head>
        <p rend="left" id="fc14adf4-e057-4bd0-92bb-1f9034bbb3cb">Помолившись, он посмотрелся в кривящее лицо зеркальце, расправил на обе стороны растущие вокруг уже большой лысины расчесанные белокурые волосы, с удовольствием взглянул на свое широкое, доброе, с редкой бородкой, моложавое, несмотря на его 42 года, лицо и вышел в зальцо, в которое матушка только что поспешно, с трудом вносила готовящийся уйти самовар.</p>
        <p rend="left" id="e069d609-ac0e-44ff-a1ba-89e635ff0723"> — Что же ты сама. А Фекла?</p>
        <p rend="left" id="f0cc4d15-1874-472a-9243-d7bbef4aca0d"> — Что же сама? — передразнила матушка. — А то кому ж?</p>
        <p rend="left" id="3bfd935f-3774-4f5d-9950-7d381c7056e0"> — Что же рано так?</p>
        <p rend="left" id="07b465fc-ac38-4efe-8e96-c3b032dad34f"> — Приехали за тобой из Воздрема к боли. Женщина умирает.</p>
        <p rend="left" id="fc4f6953-e798-48e5-b665-b130297249ec"> — Давно?</p>
        <p rend="left" id="3514ae37-efbb-4d0f-b0ff-cb625a59bed7"> — Да еще даве.</p>
        <p rend="left" id="18c2b1f2-7b9d-4e90-88a8-f079ff2d2891"> — Что ж вы меня не разбудили.</p>
        <p rend="left" id="cb86a7de-7e7e-4258-9a24-e93a7245f767">Отец Василий напился постного чаю (была пятница), взял дары, надел шубу, шапку и вышел твердой походкой в сенцы. Воздремский мужик ждал его в сенях.</p>
        <p rend="left" id="4065cefa-ec7e-4bb9-aab6-5fce49896542"> — Здорово, Митрий, — сказал отец Василий и, поддерживая рукав, перекрестил мужика и дал поцеловать свою небольшую, твердую руку с коротко обстриженными ногтями и вышел на крыльцо.</p>
        <p rend="left" id="6c00e7bc-7854-4d1e-b328-feee56ff6fb7">Солнце взошло, но его не видно было из-за низко нависших туч. Мужик вывел из ворот телегу и подал к крыльцу. Василий Давыдыч легко поднялся с чеки заднего колеса на телегу и сел на обернутое дерюжкой сено на сиденье. Митрий сел рядом, тронул утробистую, лопоухую кобылу, и телега загремела по замерзшим колчам. Попархивал снежок.</p>
        <p id="c235957a-f4af-4f3f-a0fd-dc7a29228f60">
          <pb n="88"/>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013005003">
        <head rend="center">III.</head>
        <p rend="left" id="a0e15dfa-c34b-42fc-93ec-4306ad0cc799">Семейство Василья Давыдовича Можайского состояло из жены, ее матери, старой попадьи, и трех детей: двух сыновей и дочери. Старший сын кончал курс в семинарии и готовился в студенты, второй, любимец матери, меньшой, пятнадцатилетний Алеша, был еще в духовном училище, дочь Лёня, шестнадцати лет, жила дома, плохо помогала матери и тяготилась своей жизнью. Сам Можайский в свое время учился в семинарии так хорошо, что, окончив курс в 1840-м году одним из первых, готовился в академию и мечтал и о профессорстве и об архиерействе. Но мать его, вдова дьячка, с одним сыном-пьяницей и тремя дочерьми, была в великой нужде. И то решение, которое он тогда принял, незаметно дало направление жертвы и самоотречения всей его жизни. Чтобы не огорчать старуху-мать, он решил бросить мечты об академии и поступить в сельские священники. Он сделал это из любви к матери, но сам себе он совсем не так объяснял свой поступок: он объяснял себе его своей ленью и нелюбовью к науке.</p>
        <p rend="left" id="32806e6c-acf1-4688-9976-251fc56608f8">Место священника было в небольшом селе и получалось при условии женитьбы на дочери прежнего священника. Место было небогатое, и прежний священник был беден, и бедно было семейство из вдовы и двух дочерей. Та Анночка, с которой было связано получение места, была некрасивая, но очень бойкая девица и в истинном смысле слова пленила Василья Давыдовича, заставила его без размышления жениться на себе.</p>
        <p rend="left" id="56fe390d-6b56-466e-8142-25802eff41e4">Василий Можайский женился и стал отцом Василием, сначала с короткими, а потом с длинными волосами, и счастливо прожил с своей женой Анной Тихоновной двадцать два года и теперь, несмотря на короткое романическое увлечение Анны Тихоновны студентом, сыном прежнего дьякона, всё так же был добр к ней, как и прежде, как будто еще нежнее любил ее за то недоброе чувство, которое он имел к ней во время ее увлечения. Увлечение это было для него поводом такого же чувства самоотречения и забвения себя, вследствие которого он отказался от академии, и дало ему такую же незаметную внутреннюю, тихую радость.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013005004">
        <head rend="center">IV.</head>
        <p rend="left" id="25ae5ec1-6ba1-4691-b932-ae2cea46dc9a">Сначала поп и мужик ехали молча. Да и дорога по жилью была такая колчеватая, что, несмотря на то, что ехали шагом, телегу бросало из стороны в сторону, и поп то и дело съезжал с сиденья и поправлялся и запахивался.</p>
        <p rend="left" id="1ed49441-2f35-4b66-b584-7543f8aab756">Только, когда выехали за село и, переехав через перекоп, мужик поехал лугом, поп заговорил.</p>
        <p rend="left" id="df983161-3569-44e7-b970-960ef8f2d461"><pb n="89"/> — Что ж, или очень плоха хозяйка-то? — спросил он.</p>
        <p rend="left" id="36ac0359-a5d5-4287-93e3-a8dc270a826b"> — Не чаем живой быть, — неохотно ответил мужик.</p>
        <p rend="left" id="3ff0e155-2cd5-4fc8-b025-4733e0dd7377"> — Божью власть не руками скласть. Божья воля, — сказал поп. — Что же делать? Терпеть надоть.</p>
        <p rend="left" id="2e28148d-0275-4607-b3ea-938a4699a7d4">Мужик поднял голову и взглянул в лицо попа. Он, видно, хотел сказать что-то сердитое. Но, увидав ласково смотревшее на него лицо, смягчился, мотнул головой и только проговорил:</p>
        <p rend="left" id="c54f23d3-3dad-4d84-88c8-7434e0a7ccf7"> — Божья воля-то воля. Да уж дюже трудно, батюшка. Один ведь. Что с ребятами станешь делать.</p>
        <p rend="left" id="79d6fcf2-b01d-486f-a45c-cf9d0cc77fc2"> — А ты не впадай духом, Бог поднимет.</p>
        <p rend="left" id="becafdda-7c38-4093-ad08-6e7066080e85">Мужик не отвечал и только обругал кобылу, перешедшую с рыси на шаг, и задергал вожжами.</p>
        <p rend="left" id="d258c82e-1935-4b78-8ab5-a75533cd2deb">Въехали в лес, где разъезженная во все стороны дорога была везде одинаково дурна. И долго ехали молча, выглядывая места, где лучше проехать. Только когда выехали на дорогу, шедшую яркими, уклочившимися зеленями, поп опять заговорил:</p>
        <p rend="left" id="eae1b551-1bfd-422e-ab80-34ae9ffdbe88"> — Хороши зеленя, — сказал он.</p>
        <p rend="left" id="b37e228b-8f4b-4525-9e7d-f02dc44103c7"> — Ничего, — сказал мужик и больше не отвечал на заговариванья попа.</p>
        <p rend="left" id="09786646-649d-4852-a544-57bbc9434941">В ранний завтрак подъехали к двору больной.</p>
        <p rend="left" id="0841f860-589e-4350-853d-7a079626dc89">Баба была еще жива. Страдания кончились, и она, бессильная поворотиться, лежала на кровати и только движением глаз проявляла присутствие жизни. Она призывающе смотрела на священника, и только на священника. Старуха стояла подле нее. Дети были на печке. Старшая, десяти лет, в одной рубашонке, простоволосая, стояла у столба, точно большая, подпершись правой рукой, поддерживаемой левой, молча смотрела на мать.</p>
        <p rend="left" id="44cc11a1-6cbd-48b9-aefa-45929d5069cb">Поп подошел к больной, прочел молитвы, дал причастие, перекрестил ее и помолился на иконы.</p>
        <p rend="left" id="29d6989a-b58a-4bd9-9b64-1f2184cd4735">Старуха подошла к умирающей, поглядела на нее, покачала головой и накрыла полотном лицо умирающей. От умирающей она подошла к попу и подала ему в руку монетку. Он знал, что это был пятак, и взял его.</p>
        <p rend="left" id="e5827e05-f587-4416-b4de-877cba5c3194">Хозяин вошел в избу.</p>
        <p rend="left" id="70c7a24d-0b11-435c-a0a8-28e3f668983d"> — Кончилась? — спросил он.</p>
        <p rend="left" id="d2e82de7-af19-4a71-a11e-3dfad575ad2e"> — Кончается, — сказала старуха.</p>
        <p rend="left" id="ec51e7f6-b165-46f1-99bd-24eb01b10432">Услыхав это, девочка завыла, что-то приговаривая. Заревели в три голоса и дети на печке.</p>
        <p rend="left" id="ba0d394c-ddfa-4263-baf5-4f9a7ada7d75">Мужик перекрестился, подошел к жене и, открыв полотно, посмотрел на нее. Бескровное лицо было спокойно и неподвижно. Мужик постоял над умершей минуты две, потом осторожно накрыл лицо опять полотном и, опять перекрестившись несколько раз, повернулся к попу и сказал:</p>
        <p rend="left" id="1fb4116e-1b11-4440-abab-d6062e564d7e"> — Что ж, ехать, что ль?</p>
        <p rend="left" id="f0d4fe62-2415-41b9-945f-e89a6656dbdc"> — Что ж, поедем.</p>
        <p rend="left" id="ca1ead16-b18a-4506-a329-d6186c2f28aa"> — Ладно. Попоить кобылу надо.</p>
        <p rend="left" id="ae782e93-4648-443c-b792-6249a538c15a"><pb n="90"/> И мужик вышел из избы.</p>
        <p rend="left" id="77116fc8-aeab-4dcc-9d6b-59fb9010a64e">Старуха причитала и голосила, поминая о сиротах без родимой матушки, о том, что некому накормить, одеть их, что как пташечки выпали из гнездышка, так и детушки без родимой матушки. И за каждым стихом причитанья она с шумом втягивала в себя воздух и, слушая себя, всё больше и больше расходилась. Поп слушал, и ему становилось грустно и жалко детей и хотелось что-нибудь сделать для них. Он нащупал кошелек в кармане подрясника и вспомнил, что у него остался в кошельке полтинник, полученный вчера за всенощную у Молчанова. Он не успел передать его жене, как он делал со всеми деньгами, и, не думая о последствиях, достал полтинник и, указав старухе, положил его на окно.</p>
        <p rend="left" id="d5b36d80-adf0-48bb-8a07-70b8ad11fd53">Хозяин вошел раздетый и сказал, что попросил кума свезть батюшку, а сам пойдет разживаться тесу на домовище.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013005005">
        <head rend="center">V.</head>
        <p rend="left" id="06219869-8317-4082-b7a1-7378a23b5952">Кум Митрия, везший домой Василья Давыдовича, был бородатый, рыжий здоровенный мужик, общительный и веселый. Он по случаю проводов сына уже выпил и был в особенно веселом расположении духа.</p>
        <p rend="left" id="0f7d8d63-2a2b-4772-9a67-0086c8df9fd6"> — Митюхина кобыла вовсе стала, — сказал он. — Что ж человеку не пособить. Пожалеть надо. Верно я говорю? — Но, ты, милок, — крикнул он на гнедого меринка с круто подвязанным хвостом, настегивая его.</p>
        <p rend="left" id="07974a10-8adc-41f8-b398-d2b49c9acd06"> — А ты полегче, — сказал Василий Давыдович, трясясь по колчам дороги.</p>
        <p rend="left" id="ae7a5f54-ccca-4b10-952c-cc38150df7dc"> — Что ж, можно и полегче. Что ж, померла?</p>
        <p rend="left" id="113b2aa0-83fe-4d91-a664-d1e9dedb6ca2"> — Да, кончилась, — сказал поп.</p>
        <p rend="left" id="4b7fe08c-8b87-4242-b777-8a86a02210cd">Рыжему хотелось и пожалеть, хотелось и посмеяться.</p>
        <p rend="left" id="f2634639-a82c-4cb7-beca-75bd1fa37c5a"> — Что ж, бабу взял, девку даст, — сказал он, поддаваясь голосу веселья.</p>
        <p rend="left" id="34fcdaa9-0c5d-4bfd-a9e9-ad88cbf30f62"> — Нет, жалко сердечного, — сказал поп.</p>
        <p rend="left" id="13226b60-edba-4e79-8adb-cdfe603a071b"> — Как не жалко. Беднота. Один. Пришел, говорит: свези попа, моя кобыла стала. Что ж, пожалеть надо. Так я говорю, батюшка?</p>
        <p rend="left" id="4e859ee8-991e-4d14-a1fd-47ccd126414d"> — А ты, я вижу, уже выпил. А? Это напрасно, Федор. Нынче будни.</p>
        <p rend="left" id="e52acd45-664c-4989-892d-a1ba4923556a"> — Разве я на чужие? Я на свои. Сына провожал. Прости, батюшка, Христа ради.</p>
        <p rend="left" id="85506bd0-74b6-4fe2-9dc5-6359ca2e45fa"> — Мне что прощать? Я только к тому, что лучше не пить.</p>
        <p rend="left" id="fee652da-63e4-4388-bffd-b3d37cc3a721"> — Известно, лучше, да как же быть? Кабы я какой-нибудь, а то ведь живем, слава Богу. Перед людьми нельзя. А я Митрия жалею. Как не жалеть! Летось у него же мерина увел какой-то. Тоже народ нынче стал.</p>
        <p rend="left" id="757eafb4-8d78-4717-b32d-10e2c682a88c">И Федор стал рассказывать длинную историю, как с ярманки <pb n="91"/> лошадей угнали, как одну зарезали на шкуру, а другую перехватили мужики.</p>
        <p rend="left" id="7402460e-95fd-4812-b9fd-7078c0e42dbc"> — И уж били, так били, — с удовольствием рассказывал Федор.</p>
        <p rend="left" id="9f4c4543-440c-4a31-a9f0-07a43bdaed3d"> — Что ж бить-то, зачем?</p>
        <p rend="left" id="8e8121c5-1082-460e-8fba-833fb9470b9b"> — А что ж его, гладить, что ли?</p>
        <p rend="left" id="23de62af-2daa-43c6-b581-17781ccc9d7c">В таких разговорах доехали до дома Василья Давыдовича.</p>
        <p rend="left" id="0636748e-5894-4beb-bd1b-276a97763d54">Василий Давыдович надеялся отдохнуть, но на его несчастье без него была получена бумага от благочинного и письмо от сына. Бумага от благочинного была неважная, но письмо сына вызвало семейную бурю, усиленную еще тем, что попадья потребовала от него деньги за вчерашнюю всенощную, а полтинника не было. Потеря этого полтинника только усилила гнев жены, но главная причина гнева было письмо сына и невозможность исполнить его желание, невозможность, причину которой попадья видела в беззаботности своего мужа.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
