<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v38_005_012_Tri_dnja_v_derevne_1_yj_den_Brodjachie_ljudi">Три дня в деревне. 1-ый день (Бродячие люди). Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Три дня в деревне</title>
        <title type="sub">1-ый день (Бродячие люди)</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Три дня в деревне. 1-ый день (Бродячие люди)</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 38</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1936</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">38</biblScope>
            <biblScope unit="page">5-12</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="rasskaz">
            <catDesc>рассказ</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1910</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="genre" ana="rasskaz"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000011001001">
        <p id="7032f5e9-51f1-4b78-b8cb-90759cdd8be8">
          <pb n="5"/>
        </p>
        <head rend="center"><hi rend="Razradka">Первый день.</hi><lb/> БРОДЯЧИЕ ЛЮДИ.</head>
        <p rend="left" id="cb65daed-766e-43f9-bac6-d5f3ebbfa822">В наше время по деревням завелось нечто совершенно новое, невиданное и неслыханное прежде. Каждый день в нашу деревню, состоящую из 80 дворов, приходят на ночлег от 6 до 12 холодных, голодных, оборванных прохожих.</p>
        <p rend="left" id="3a8a8768-fe54-4dfe-ac86-dd53c7dbe5f0">Такие люди, оборванные, почти раздетые, разутые, часто больные, до последней степени грязные, приходят в деревню и идут к десятскому. Десятский же для того, чтобы эти люди не умерли на улице от холода и голода, разводит их по местным жителям, считая жителями только крестьян. Десятский не ведет их к помещику, у которого, кроме своих десяти комнат в доме, есть еще десятки помещений и в конторе, и в кучерской, и в прачешной, и в белой, и в черной людской, и в других заведениях; ни к священнику или дьякону, торговцу, у которых хоть и небольшие дома, но все-таки есть некоторый простор, а к тому крестьянину, у которого вся семья: жена, снохи, девки, большие и малые ребята, все в одной 7-ми, 8-ми, 10-тиаршинной горнице. И хозяин принимает этого голодного, холодного, вонючего, оборванного, грязного человека и дает ему не только ночлег, но и кормит его.</p>
        <p rend="left" id="95abf651-2624-4d65-bb46-6e1a106edcf1">— Сам за стол сядешь, — говорил мне старик хозяин, — нельзя и его не позвать. А то и в душу не пойдет, и покормишь и чайком попоишь.</p>
        <p rend="left" id="76358d80-f744-4ea7-ad44-93a971ec307f">Таковы ночные постояльцы; но середи дня зайдут в каждый крестьянский дом не два, не три таких посетителя, а десять и больше. И то же: «нельзя же»....</p>
        <p rend="left" id="907a3a47-01bb-4ab6-812c-f4985aa0b80e"><pb n="6"/> И всякому баба, несмотря на то, что хлеба далеко не достает до новины, отрежет ломоть, смотря по человеку, потолще или потоньше.</p>
        <p rend="left" id="70770682-b7d0-47ed-a705-141fdec26d3b">— Коли всем подавать и на день ковриги не хватит, — говорили мне хозяйки.— Другой раз согрешишь и откажешь.</p>
        <p rend="left" id="267c6dc9-2ed2-4547-b6b0-9ea012f67137">И так это происходит каждый день по всей России. Огромная, с каждым годом все увеличивающаяся, армия нищих, калек, административно ссыльных, беспомощных стариков и, главное, безработных рабочих, — живет, помещается, т. е. укрывается от холода и непогоды, и кормится прямо непосредственно помощью самого тяжело трудящегося и самого бедного сословия — деревенского крестьянства.</p>
        <p rend="left" id="24ecf4f7-c1ca-4faf-ab2e-7f842c45caa5">У нас есть работные, воспитательные дома, есть приказы общественного призрения, есть всякого рода благотворительные учреждения по городам. И во всех этих учреждениях, в зданиях с электрическими освещениями, паркетными полами, чистой прислугой и разными, с хорошим жалованьем, служащими, призреваются тысячи всякого рода беспомощных людей. Но как ни много таких людей, все это только капля в море того огромного населения (цифра эта неизвестна, но должна быть огромна), которое теперь, нищенствуя, бродит по России и призревается и кормится без всяких учреждений одним крестьянским деревенским народом, только своим христианским чувством побуждаемым к несению этой огромной и тяжелой повинности.</p>
        <p rend="left" id="0f032867-f022-40f5-999e-dec8f7feb92b">Только подумать о том, что заговорили бы живущие некрестьянскою жизнью люди, если бы в каждую спальню к ним ставили на ночь, хоть раз в неделю, одного такого измерзшегося, изголодавшегося, грязного, вшивого прохожего. Крестьяне же не только помещают их, таких прохожих, но и кормят их и чаем поят, оттого, что «в душу самому не пойдет, если не посадить с собой за стол». (В глухих местах Саратовской, Тамбовской и других губерний крестьяне не дожидаются того, чтобы десятский привел такого прохожего, а сами всегда без отказа принимают и кормят таких людей.)</p>
        <p rend="left" id="78a3b2c7-800a-4266-9dfc-2500044911c7">И как все истинно добрые дела, крестьяне не переставая делают это, не замечая того, что это доброе дело. А между тем дело это, кроме того, что есть доброе дело, «для души», есть дело и огромной важности для всего русского общества. Важность этого дела для всего русского общества состоит в том, что если бы не было этого крестьянского народа и не было бы в нем того христианского <pb n="7"/> чувства, которое так сильно живет в нем, трудно представить себе, что бы было не только с этими сотнями тысяч несчастных бездомных, бродящих людей, но и со всеми достаточными, в особенности, богатыми, деревенскими жителями, живущими оседлой жизнью.</p>
        <p rend="left" id="34171fbc-22d2-4712-8b61-1da69f2baee6">Надо только видеть ту степень лишения и страдания, до которой дошли или доведены эти бездомные, бродящие люди, и вдуматься в то душевное состояние, в котором они не могут не находиться, для того, чтобы понять, что только эта помощь, оказываемая им крестьянами, удерживает их от вполне естественных в их положении насилий над теми людьми, которые владеют в излишке всем, что им, этим несчастным людям, необходимо только для поддержания своей жизни.</p>
        <p rend="left" id="28e82213-ee63-4221-ad23-02e14f98fb79">Так что не благотворительные общества и не правительство, с своими полицейскими и разными судебными учреждениями, ограждают нас, людей достаточных классов, от напора на нас дошедшего и большей частью доведенного до последней степени нищеты и отчаяния бродячего, голодного и холодного, бездомного люда, а ограждает так же, как и содержит и кормит нас, опять таки все та же основная сила жизни русского народа — крестьянство.</p>
        <p rend="left" id="a4dd56ab-c141-4216-82b8-e3444845569b">Да, не будь среди огромного населения русского крестьянства того глубокого, религиозного сознания братства всех людей, уже давно, несмотря ни на какую полицию (ее же так мало и не может быть много в деревнях), не только разнесли бы эти бездомные люди, дошедшие до последней степени отчаяния, все дома богатых, но и поубивали бы всех тех, кто стоял бы им на дороге. Так что надо не ужасаться и удивляться на то, что, как это мы слышим и читаем, ограбили, убили человека с целью ограбления, а понимать и помнить то, что если это так редко случается, то обязаны мы этим только той бескорыстной помощи, которую оказывает крестьянство этому несчастному, бродячему населению.</p>
        <p rend="left" id="3658fb66-8bff-46f1-a954-d65f43edb28a">К нам в дом заходит ежедневно от 10 до 15 человек. Из этого числа есть настоящие нищие, такие, которые почему-либо избрали этот способ прокормления, сшили себе сумы, оделись, обулись, как могли, и пошли по миру. Есть между этими слепые, безрукие или безногие, есть, хотя изредка, дети, женщины. Но таких малая часть. Большинство же нищих теперь, это нищие — прохожие без сумы, большею частью молодые и не <pb n="8"/> калеки. Все они в самом жалком виде, разутые, раздетые, исхудалые, дрожащие от холода. Спросишь: «куда идете?» Ответ почти всегда один: «искать работы», или «искал работы, да не нашел, ворочаюсь домой. Нет работы, везде прикрывают». Есть среди этих не мало и возвращающихся из ссылки.</p>
        <p rend="left" id="03fdf120-d43d-4586-820a-df935c1c21d7">Из этого-то большого числа нищих прохожих есть много самого различного свойства: есть люди явно пьющие, доведенные до этого своего положения вином, есть малограмотные, но есть вполне интеллигентные, есть скромные, стыдливые, есть, напротив, назойливые, требовательные.</p>
        <p rend="left" id="16f9b4b3-a06e-4dec-af53-b74ebbfeb583">Ha<hi rend="strong">-</hi>днях, только проснулся, Илья Васильевич говорит мне:</p>
        <p rend="left" id="ed95e9b9-7b65-4fa5-9a8e-66c79576f988">— У крыльца пятеро прохожих.</p>
        <p rend="left" id="b1c42f04-aa3f-49cb-8199-92797e4fbc4d">— Возьмите на столе, говорю я.</p>
        <p rend="left" id="69590559-a514-40d6-af25-d96c53c27250">Илья Васильевич берет и подает, как заведено, по 5 копеек. Проходит около часа. Я выхожу на крыльцо. Ужасно оборванный, в совершенно развалившейся обуви, маленький человек, с нездоровым лицом, подпухшими, бегающими глазами, начинает кланяться и подает свидетельство.</p>
        <p rend="left" id="89479664-cec0-4632-8ea8-dd039e2380a5">— Вам подали?</p>
        <p rend="left" id="614754e5-52ef-44f1-b313-7e0264091b95">— Ваше сиятельство, что же я с пятаком сделаю. Ваше сиятельство, войдите в мое положение. Подает свидетельство. — Извольте посмотреть, ваше сиятельство, извольте видеть, — показывает на свою одежду. — Куда я могу, ваше сиятельство (на каждом слове «ваше сиятельство», а на лице ненависть), что мне делать, куда мне деваться?</p>
        <p rend="left" id="b5bb9e2e-acc9-4198-8493-aab142cc2031">Я говорю, что подаю всем одинаково. Он продолжает умолять, требуя, чтобы я прочел свидетельство. Я отказываю. Становится на колени. Я прошу его оставить меня.</p>
        <p rend="left" id="14cb318e-963f-41a2-a319-ffa88eeee7ad">— Что же, мне, значит, руки на себя наложить? Одно остается. Больше делать нечего. Хоть что-нибудь.</p>
        <p rend="left" id="b7e1f5af-1fbd-4261-8763-3dca320d2482">Даю 20 копеек, он уходит, очевидно, озлобленный.</p>
        <p rend="left" id="4d0bc94a-602b-4029-af50-5e8083bc6a85">И таких, т. е. особенно неотвязных, очевидно, признающих за собой право требовать своей доли у богатых, особенно много. Это все большей частью люди грамотные, часто даже начитанные и для которых не даром прошла революция. Эти люди видят в богатых, не как обыкновенные старинные нищие, людей, спасающих свою душу милостыней, а разбойников, грабителей, пьющих кровь рабочего народа; очень часто такого рода нищий сам не работает и всячески избегает работы, но во имя рабочего народа считает себя нетолько в праве, но обязанным ненавидеть <pb n="9"/> грабителей народа, т. е. богатых, и ненавидит их всей силой своей нужды и, если просит, а не требует, то только притворяется.</p>
        <p rend="left" id="7a70890c-a8c1-4c48-b0bd-6ce19b59663a">Таких людей, притом же и пьющих, про которых хочется сказать, что они сами виноваты, много, но не мало среди бродячих людей и людей совершенно другого склада, кротких, смиренных и очень жалких, и страшно подумать про положение именно этих людей.</p>
        <p rend="left" id="60984754-99d8-442d-829a-89d23ccf4804">Вот высокий, красивый человек, в одном оборванном и коротком пиджаке. Сапоги уже плохи и стоптаны, умное хорошее лицо. Снимает картуз, просит, как обыкновенно. Я подаю, он благодарит. Я спрашиваю: откуда? куда?</p>
        <p rend="left" id="485a8541-3d0f-4b2a-ac97-ea63ee16b6d8">— Из Петербурга, домой в деревню (нашей губернии).</p>
        <p rend="left" id="ef94c2ad-04c6-4806-8d44-05e30bc09f9b">Спрашиваю: отчего же так, пешком?</p>
        <p rend="left" id="8d44686d-d517-4c3b-b14a-e451553b91cc">— Длинная история, говорит он, пожимая плечами.</p>
        <p rend="left" id="eaa2f4f0-b48d-4306-b8d7-aee8b305c9c1">Я прошу рассказать. Рассказывает, очевидно, правдиво, как он «жил в Петербурге, было хорошее место конторщика, тридцать рублей». Жил очень хорошо. Ваши книги читал: «Войну и мир», «Анну Каренину», — говорит, опять улыбаясь особенно приятной улыбкой.</p>
        <p rend="left" id="a60d5a45-08cf-42cd-b416-809b370155ca">«И вздумали домашние, — продолжает он рассказ, — переселиться в Сибирь, в Томскую губернию». Написали ему, спрашивая, согласен ли он продать свою часть земли на старом месте. Он согласился. Домашние уехали, но оказалось, что земля им в Сибири попала дурная, они прожились там и вернулись домой. Живут теперь на квартирах в своей деревне без земли, кормятся работой. Случилось, что к тому же времени и его жизнь в Петербурге разладилась. Первое, потерял место, и не от себя, а фирма, в которой служил, разорилась, распустила служащих. «А тут, по правде сказать, сошелся с швейкой», — опять тоже улыбаясь, — «совсем замотала она меня. То помогал своим, а теперь вот каким козырем. Ну, да Бог не без милости, может и справлюсь».</p>
        <p rend="left" id="abc17b51-803c-423a-9659-6962388fbaf2">Очевидно, и умный, и сильный, деловитый человек, и только ряд случайностей привел его в теперешнее положение.</p>
        <p rend="left" id="1f8a8a2c-345b-4cab-8090-7ca674d6eec5">Или другой: в опорках, подпоясан веревкой. Одежда вся, вся в расползшихся дырках, очевидно, не прорванная, но изношена до последней степени, лицо скуластое, приятное, умное и трезвое. Я подаю обычные 5 копеек, он благодарит. Разговорились. Он административно-ссыльный, жил в Вятке. И там плохо было, <pb n="10"/> а теперь уж и вовсе худо, идет в Рязань, где жил прежде. Спрашиваю: чем был?</p>
        <p rend="left" id="66c6a534-86b3-4485-81b5-080b871bc237">— Газетчиком, разносил газеты.</p>
        <p rend="left" id="557aa8d3-b74d-4427-8d90-c18874828edd">— За что пострадал?</p>
        <p rend="left" id="5bb779c7-17b4-46c0-8599-3255c3e1030a">— За распространение нелегальной литературы.</p>
        <p rend="left" id="fd230f0f-4f3f-445b-ac13-e43510189ba3">Разговорились про революцию. Я сказал свое мнение о том, что все в нас самих, что такую огромную силу нельзя сломить силою.</p>
        <p rend="left" id="f3b83728-1657-4a29-867f-f993c13fc234">— Уничтожится зло вне нас, только когда оно уничтожится в нас, — говорю я.</p>
        <p rend="left" id="f2603c9c-583c-4858-9d11-bcb57fce1746">— Так-то так, да не скоро.</p>
        <p rend="left" id="1ae94b32-a4b5-4551-ade6-c3b4723491bc">— От нас зависит.</p>
        <p rend="left" id="f1fd936c-ba28-44ba-995c-0573b259953e">— Я читал вашу книгу о революции.</p>
        <p rend="left" id="1d7f9bb0-66c6-438e-b889-268f278049f6">— Это не моя, но я так же думаю.</p>
        <p rend="left" id="d72b9e8e-f2c6-44f2-8890-784d6deb89d9">— Хотел просить вас о ваших книгах.</p>
        <p rend="left" id="aef7bb97-a409-47a8-955f-883da14d6b04">— С удовольствием. Только как бы не повредить вам. Я дам самых невинных.</p>
        <p rend="left" id="dd4098f2-9555-4c60-87b3-874d234438b5">— Да мне что? Я уже ничего не боюсь. Для меня тюрьма лучше, чем так. Я тюрьмы не боюсь. Другой раз желаю, — грустно проговорил он.</p>
        <p rend="left" id="14ec758a-2729-4930-87d1-fb5b1da33241">— Как жалко, что столько сил тратится напрасно, — говорю я, — вот такие люди, как вы, как расстраиваете свою жизнь. Ну, как же вы теперь? Что намерены делать?</p>
        <p rend="left" id="8bb89736-cf26-40b9-95a7-544e310cdcad">— Я-то? — проговорил он, вглядываясь мне в лицо.</p>
        <p rend="left" id="95e5e0ec-b0f6-4354-895b-b8ffcfe077dd">То он весело и бойко отвечал мне, когда дело касалось прошедшего и общих вопросов, но как только дело коснулось его, и он увидал мое сочувствие, он отвернулся, закрыл рукавом глаза, и затылок его затрясся.</p>
        <p rend="left" id="b4fb01a9-9e57-465d-8486-94e83d3fbd5c">И сколько таких людей!</p>
        <p rend="left" id="aec2234e-896b-4366-8645-6950ebe6a6e8">Такие люди жалки, трогательны, но и эти люди стоят у того порога, перешагнув который начинается положение отчаянности, в котором добрый человек становится готовым на всё.</p>
        <p rend="left" id="aca4b91d-ffe6-4f96-8560-bb5a848771d4">«Сколь устойчивой ни казалась бы нам наша цивилизация, — говорит Генри Джордж, — а в ней развиваются уже разрушительные силы. Не в пустынях и лесах, а в городских трущобах и на больших дорогах воспитываются те варвары, которые сделают с нашей цивилизацией то же, что сделали гунны и вандалы с древней».</p>
        <p rend="left" id="94fbcb17-27ed-4434-ac1b-bebef5f3ac7e">Да, то, что лет двадцать тому назад предсказывал Генри Джордж, совершается теперь на наших глазах везде и с особенной <pb n="11"/> яркостью у нас в России, благодаря удивительному ослеплению правительства, старательно подкапывающего ту основу, на которой стоит и может стоять какое бы то ни было общественное благоустройство.</p>
        <p rend="left" id="375b41bf-67d7-40ab-a9a8-8d4d5c81cb2b">Вандалы, предсказанные Джорджем, уже вполне готовы у нас, в России. И они, эти вандалы, эти отпетые люди, особенно ужасны у нас, среди нашего, как это ни странно кажется, глубоко религиозного народа. Вандалы эти особенно ужасны у нас именно потому, что у нас нет того сдерживающего начала, следования приличию, общественному мнению, которое так сильно среди европейских народов. У нас либо истинное, глубоко религиозное чувство, либо полное отсутствие всяких, каких-либо сдерживающих начал: Стенька Разин, Пугачев... И, страшно сказать, эта армия Стеньки и Емельки все больше и больше разрастается, благодаря таким же, как и пугачевские, деяниям нашего правительства последнего времени с его ужасами полицейских насилий, безумных ссылок, тюрем, каторги, крепостей, ежедневных казней.</p>
        <p rend="left" id="b14583a9-1044-4215-8f15-e5797e51203e">Такая деятельность освобождает Стенек Разиных от последних остатков нравственных стеснений. «Уже если ученые господа так делают, то нам то и Бог велел», говорят и думают они.</p>
        <p rend="left" id="23e02f9e-80ab-4b6b-ab70-395ab720f960">Я часто получаю письма от этого разряда людей, преимущественно ссыльных. Они знают, что я что-то такое писал о том, что не надо противиться злу насилием, и большею частью, хоть и безграмотно, но с большим жаром возражают мне, говоря, что на всё то, что делают с народом власти и богатые, можно и нужно отвечать только одним: мстить, мстить и мстить.</p>
        <p rend="left" id="18840d08-2c42-4e33-a698-e70126441391">Удивительна слепота нашего правительства. Оно не видит, не хочет видеть того, что всё, что оно делает для того, чтобы обезоружить врагов своих, только усиливает число их и их энергию. Да, люди эти страшны: страшны и для правительства, и для людей богатых, и для всех людей, живущих среди богатых.</p>
        <p rend="left" id="7af2a4a2-7531-414b-8709-b84bcd3361a6">Но кроме чувства страха, которое возбуждают эти люди, есть еще и другое чувство, и чувство гораздо более обязательное, чем чувство страха, чувство, которое не можем мы все не испытывать по отношению людей, попавших рядом случайностей в это ужасное положение бродяжнической жизни. Чувство это — чувство стыда и сострадания.</p>
        <p rend="left" id="7d2b6b4f-dfa2-4f0d-a814-81c1212dbde7"><pb n="12"/> И не столько страх, сколько это чувство стыда и сострадания должно заставить нас, людей, не находящихся в этом положении, ответить так или иначе на это новое, ужасное явление русской жизни.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
