<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v40_283_310_Izbrannye_aforizmy_i_maksimy_Laroshfuko">Избранные афоризмы и максимы Ларошфуко. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Избранные афоризмы и максимы Ларошфуко</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Избранные афоризмы и максимы Ларошфуко</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 40</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1956</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">40</biblScope>
            <biblScope unit="page">283-310</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="philosophy_religion">
            <catDesc>философия и религия</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1907</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="topic" ana="philosophy_religion"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000005009">
        <p id="881c7804-10ec-4f2e-8c83-55fe2677dbef">
          <pb n="283"/>
        </p>
        <head rend="center">ИЗБРАННЫЕ АФОРИЗМЫ И МАКСИМЫ ЛАРОШФУКО</head>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005009001">
        <head rend="center">ОТДЕЛ ПЕРВЫЙ</head>
        <p rend="center" id="9cc28f85-33c7-4ec9-b139-d5e699b1e861">
          <hi rend="italic">
            <choice original_editorial_correction="[Перевод Г. А. Русанова]">
              <sic/>
              <corr>Перевод Г. А. Русанова</corr>
            </choice>
          </hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b50c1a15-58c3-4782-b4fe-0b12e1c6499e">1</p>
        <p rend="petit left" id="2e177567-6f55-4fb1-98fd-5d2703ae4ffc">То, что мы считаем нашими добродетелями — чаще всего не что иное, как переодетые пороки.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="11b1b215-413b-4039-a470-563ea8319146">2</p>
        <p rend="petit left" id="fc47846b-2b78-441b-b007-3d394ec93374">Величайший из всех льстецов — самолюбие.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="be101f70-6537-4400-a743-135dc7a7724e">3</p>
        <p rend="petit left" id="199dd034-ad5d-4fd4-9ea1-7b5a141bac49">В сердце человеческом вечно нарождаются страсти, так что исчезновение одной почти всегда означает появление другой страсти.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3a4b4eae-8dfa-4deb-94da-000c8e17fb19">4</p>
        <p rend="petit left" id="eb80e7aa-bb7c-4b4f-a980-69022a48a63e">Как бы ни старались люди прикрывать свои страсти подобием благочестия и целомудрия, они всегда проглядывают сквозь эти покровы.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a819946b-80fb-4979-86aa-4324cf2b396d">5</p>
        <p rend="petit left" id="cdae0b52-36e6-4daa-a6fb-ed706e1ca20a">У каждого из нас достаточно силы для перенесения чужого несчастия.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="66c45661-df9d-4cec-9880-930320bc58ad">6</p>
        <p rend="petit left" id="2fafe730-aba8-4fe1-9c2f-0a2ed592760e">Милосердие королей часто не более как политика ради приобретения любви народов.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d7e9104b-f513-45e2-a9d9-b6949b657053">7</p>
        <p rend="petit left" id="af3e746d-475b-4317-99d8-ee4c53dc6a58">Такое милосердие, считающееся добродетелью, практикуется часто из тщеславия, иногда по лени, часто вследствие страха, и почти всегда по всем трем причинам вместе.</p>
        <p rend="left" id="45726328-e911-4324-a4b3-d9f5ba13d1ee">
          <pb n="284"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4fbe8a4b-f548-43de-af04-06e574d6f1b4">8</p>
        <p rend="petit left" id="7eb5374f-89ce-416d-9fca-4748bdc8c3b3">Нередко хвастаются страстями, даже самыми преступными, но зависть — страсть стыдливая и постыдная, в которой никто не смеет признаться.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1278ff8c-417f-4883-b577-dfe7dd78bf2c">9</p>
        <p rend="petit left" id="ce12eb27-b004-4471-8b4e-a89e7828d31d">Ревность имеет еще некоторое основание и справедлива некоторым образом, так как она желает только сохранения того блага, которое нам принадлежит или мы думаем, что принадлежит нам, тогда как зависть — это бешенство, не могущее переносить блага других.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3096997f-1261-413f-b342-43e4947485a5">10</p>
        <p rend="petit left" id="c151ae6f-0fa5-4479-9c87-a01ce675c5cd">Зло, которое мы делаем, не навлекает на нас столько преследований и ненависти, сколько наши добрые качества.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="64e640e6-3778-4f02-a24a-8574a46bdf0e">11</p>
        <p rend="petit left" id="918eab0c-802b-40b4-aade-04ea65b129e1">У нас больше силы, чем воли, и мы часто, для того только, чтобы оправдать себя в собственных глазах, находим многое невозможным для нас.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5aca8564-2219-44f3-a4d6-23c248126eb8">12</p>
        <p rend="petit left" id="6f8263d4-efc9-42e4-9b8a-d3403035625d">Если бы у нас не было недостатков, мы не находили бы такого удовольствия в нахождении недостатков других.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0ef0b107-1d8a-4bf6-9ef8-5dfe0714eb30">13</p>
        <p rend="petit left" id="ea285de9-9c06-41a9-a9cd-96e198c8b480">Если бы мы сами не были горды, мы не жаловались бы на гордость других.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e4402c33-f74c-4bc6-a4fc-67736bf10bc1">14</p>
        <p rend="petit left" id="8f625909-00f1-4964-91ec-a35c334d2242">Повидимому, природа, так мудро расположившая органы нашего тела, чтобы сделать нас счастливыми, наделила нас гордостью для того, чтобы избавить нас от огорчения видеть наши несовершенства.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b8a3fc0b-7722-4c24-a5b1-99092f77f713">15</p>
        <p rend="petit left" id="2142d8e4-1721-4009-b19c-472d3ca256b8">Всему, что посылает нам судьба, дает цену наше расположение духа.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b0daa653-a7d0-4fa7-b6fb-c4a972c52f05">16</p>
        <p rend="petit left" id="07887e93-770e-4170-a150-98e562a32cdf">Никогда люди не бывают ни так счастливы, ни так несчастны, как они это воображают.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bb1fe10e-c874-40a2-853b-2f4ba2222a87">17</p>
        <p rend="petit left" id="8692b7f3-3a96-4c44-99b5-cea43ffad47c">Каково бы ни было кажущееся различие между людскими жребиями, существует, однакож, известное равновесие между благами и злом, делающее все жребии равными.</p>
        <p rend="left" id="5ee3fd72-b098-43c9-87dc-0cbba412a9ce">
          <pb n="285"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b79de7dd-d4cf-4aa8-a848-5e40ddf037b7">18</p>
        <p rend="petit left" id="45e9c657-b515-468b-824f-57d223c14a40">Нет таких несчастных случаев, из которых смышленые люди не извлекли бы какой-нибудь пользы, ни такого счастливого случая, который люди неблагоразумные не сумели бы обратить во вред себе.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="35fa2b67-b0b5-4497-a833-5e4144eb29b3">19</p>
        <p rend="petit left" id="d5baa3b6-7956-4567-8d87-2d3472f1f6e6"><hi rend="italic">Счастье</hi> и <hi rend="italic">несчастье</hi> человека не меньше зависят от его нрава, чем от судьбы.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6c3639f7-f981-4fa4-8e72-c1ba300832fb">20</p>
        <p rend="petit left" id="60cb1c6d-4d05-4bc7-84b0-4aca482c1614">Искренность — это открытое сердце. Она встречается у немногих; обычная же искренность — не что иное, как тонкое притворство для привлечения к себе доверия других.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2dfef862-0970-4d97-a3f7-6fbab7802ef2">21</p>
        <p rend="petit left" id="2c583684-7e12-4896-a4f3-94093603dc32">Не столько истина делает добра в мире, сколько подобия ее приносят миру зла.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a7893b37-8c0f-4483-9843-3cbf5fb8d6c1">22</p>
        <p rend="petit left" id="bd1716f4-1278-417e-bf56-c2cbac2156b0">Любовь ссужает свое имя бесчисленному множеству связей, которые приписываются ей, но в которых она не больше принимает участия, чем дож в том, что делается в Венеции.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0c1f4113-a731-481b-9be4-43f1dbf6760f">23</p>
        <p rend="petit left" id="189288f9-760e-493b-80b4-0345fc001433">Любовь к справедливости у большинства людей — только боязнь потерпеть от несправедливости.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="84a726e0-4e54-448d-87ac-9a377bd62fda">24</p>
        <p rend="petit left" id="f5c16e83-93ad-485b-8bb6-d8313624a0b9">Мы ничего не можем любить без мысли о себе и только следуем нашим вкусам и наклонностям, когда предпочитаем себе своих друзей; однакож единственно при этом предпочтении дружба и может быть истинной и совершенной.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="614c39e2-da55-4f79-b8d8-cc9179fca617">25</p>
        <p rend="petit left" id="8a7f6340-e75e-4fc3-a7ad-8d7b7dd300ac">То, что люди называют дружбой, есть не более как коммерческое товарищество с обоюдным сохранением выгод и обменом добрых услуг, — словом, это только торговая сделка, в которой наше себялюбие всегда рассчитывает на какой-нибудь барыш.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="11a0cb56-5c3c-4ffd-ba52-aee7f0b3b2e7">26</p>
        <p rend="petit left" id="e5e7fa47-3490-4a30-b75b-26ef6fb39639">Гораздо постыднее не доверять своим друзьям, чем быть обманутым ими.</p>
        <p rend="left" id="9a206925-dea6-45e7-b724-a526f5ba7197">
          <pb n="286"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="fbd45c17-7a6a-4b49-9964-4e13725892a1">27</p>
        <p rend="petit left" id="74d5f631-f990-4532-82af-b6c0c6b8c9ff">Приговоренные к смертной казни притворно высказывают иногда твердость духа и презрение к смерти, но в сущности они только боятся смотреть ей прямо в глаза, так что можно сказать, что эта твердость и это презрение к смерти для ума их — то же самое, что повязка для их глаз.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="095647f0-a9fc-47da-b405-ba32138fc62f">28</p>
        <p rend="petit left" id="1022355e-e1b6-4aba-8583-4dc4f9c47b0f">Чтобы занять известное положение в свете, люди делают всё, что могут, чтобы казаться занявшими его.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f5f2d784-17ac-417f-8a76-cccbba4f1d4a">29</p>
        <p rend="petit left" id="74172d04-d508-4bd8-8f46-447c66a1f8ca">Мы часто воображаем, что любим людей более могущественных, чем мы, и, однакоже, дружба наша к ним обусловливается только интересом: мы привязываемся к ним не ради пользы, которую желаем принести им, а ради пользы, которую желаем от них получить.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bfd012af-5ae7-453e-9217-cb356c7a86b8">30</p>
        <p rend="petit left" id="bb0c4d14-9a88-4f99-a3c9-3d39fe73898d">Люди недолго прожили бы в обществе, если бы не были обманываемы одни другими.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="261b6796-4f35-42d1-aeb4-857760b56f3e">31</p>
        <p rend="petit left" id="ac8bad4e-2870-4325-9348-6d9fe9d0f4e9">Мы чаще нравимся в обществе нашими недостатками, чем хорошими качествами.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a76ce528-459d-48c8-852c-b69dde2ff637">32</p>
        <p rend="petit left" id="6b0ea2ed-4492-45fa-bf82-ee19bdc80a6a">Вывести из заблуждения человека, слишком много воображающего о своих достоинствах, значит оказать ему такую же плохую услугу, какую оказали некогда в Афинах одному сумасшедшему, воображавшему, что ему принадлежат все корабли, приходящие в гавань.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="69d7b919-bb3b-4c0d-b5f9-acdc77a53eda">33</p>
        <p rend="petit left" id="3319871f-9e9f-4e0e-ac90-9dca1c68d6f1">Часто старики любят давать хорошие наставления молодым, чтобы утешиться в том, что уже не в состоянии показывать дурных примеров.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bf8aa915-eb1e-49e7-a861-b4804e7cba1e">34</p>
        <p rend="petit left" id="2373060c-6a50-453d-bfd6-0a33c9e0b996">Каждый говорит хорошее о своем сердце, но никто не смеет хорошо отозваться о своем уме.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="888fc6af-5f16-43da-b347-107a2364d584">35</p>
        <p rend="petit left" id="d1648de5-6e1c-476c-b28e-296c2d432328">Люди и дела их имеют свою точку перспективы: на одних нужно смотреть вблизи, чтобы лучше судить о них, а о других никогда так хорошо не судят, как отойдя от них на известное расстояние.</p>
        <p rend="left" id="538b3237-3aeb-4857-b193-fc5158e285b4">
          <pb n="287"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2403a0e0-1053-493f-88d5-490555f93a06">36</p>
        <p rend="petit left" id="feaae5f5-7835-416b-88ed-c29482b2fca2">Чтобы хорошо знать что-нибудь, нужно знать подробности, а так как они почти бесчисленны, то наши знания всегда поверхностны и несовершенны.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="81abfee7-3388-4220-b2a0-6891c750feb9">37</p>
        <p rend="petit left" id="e04d42fa-c4a1-4586-9948-18efbd9d547b">Ум не может долго играть роль сердца.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a94202b6-4668-42a5-960b-8ec4cc7f35ee">38</p>
        <p rend="petit left" id="7af107fb-100d-4ebe-b00a-eaa38715809d">Ничего не дают так щедро, как советы.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bacb07f3-0973-4018-aca8-dcbd7d9ee93d">39</p>
        <p rend="petit left" id="34e11b86-6150-4e72-8959-dce79fb7307b">Так же легко обманывать самого себя, как трудно обманывать других так, чтобы они не заметили этого.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4aba178a-32f4-447e-8d51-1383d9d4c722">40</p>
        <p rend="petit left" id="1fa02574-ae82-452e-bc5b-766b3d041619">Мы так привыкли притворяться перед другими, что под конец притворяемся даже и перед самими собою.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="dfa2746c-a410-4f7d-947a-a1e380b7ab13">41</p>
        <p rend="petit left" id="05e2bd77-155d-403e-ba19-0ef13641f758">Люди делают добро нередко для того только, чтобы иметь возможность безнаказанно делать зло.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f3712b99-123a-4da3-918e-9549c30cc09c">42</p>
        <p rend="petit left" id="f203fb8b-cf2e-435b-9656-ed41f2d2d81a">Привычка постоянно хитрить — признак ограниченности ума, и почти всегда случается, что прибегающий к хитрости, чтобы прикрыть себя в одном месте, открывается в другом.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7d7e1f5c-d843-405e-801c-a5d48de31654">43</p>
        <p rend="petit left" id="00608197-a81e-4950-8ffa-3fc186aab282">Мы никогда не бываем так смешны теми свойствами, которые действительно имеем, как бываем смешны теми качествами, которыми притворяемся, что имеем.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ccf011e5-0fff-45e7-8ada-fbee15cad45d">44</p>
        <p rend="petit left" id="a7832fdb-11a5-4622-b4be-29ca9d003db7">Мы иногда бываем так же несходны с самими собой, как с другими.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="be7c64cf-3f08-4114-b60f-8e124e6fc45b">45</p>
        <p rend="petit left" id="9f224b56-8ffc-41cb-a252-d88fe9bc9665">Иные люди никогда не были бы влюблены, если б никогда не слышали разговоров о любви.</p>
        <p rend="left" id="593d1f2b-b4bf-4940-b643-3ffb68ffad14">
          <pb n="288"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5ef8a153-8354-47b0-88f9-9532dfa09ffc">46</p>
        <p rend="petit left" id="91e926cf-5016-41b9-a661-7cf5df42e9d9">Одна из причин того, что так мало встречается разумных и приятных собеседников, заключается в том, что в разговоре почти каждый думает скорее о том, что сам желает сказать, чем о том, чтобы ответить точно и хорошо на то, с чем обращаются к нему. Самые ловкие и любезные собеседники ограничиваются только тем, что показывают вам вид внимания, между тем как вы по глазам их видите, что мысли их блуждают очень далеко от того, что говорите вы, и что они нетерпеливо жаждут поскорее обратиться к тому, что сами хотят сказать. Они не понимают, что такое сильное желание любоваться собой в разговоре — дурной способ нравиться другим или убеждать их и что уменье хорошо слушать и отвечать есть одно из самых важных достоинств в разговоре.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3affc9e3-ff9b-4879-9389-93b959a6bbf5">47</p>
        <p rend="petit left" id="2a2e09bc-e10d-48a1-893f-c6ceaa1ab55f">Как великим умам свойственно давать многое в немногих словах, так маленькие умы, напротив, обладают даром много говорить и ничего не сказать.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8b08fada-79f0-4c91-8ccc-37e416d1d82e">48</p>
        <p rend="petit left" id="7ed6a9de-255d-494e-8b46-84b71b963131">Люди не любят хвалить других и никогда не хвалят бескорыстно. Похвала — это ловкая, скрытая и тонкая лесть, доставляющая удовольствие и тому, кого хвалят, и тому, кто хвалит: один признает ее воздаянием за свои достоинства, другой — хвалит для того, чтобы дать заметить свою справедливость и проницательность.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1f773f21-6620-4ce7-9919-9961f06264c0">49</p>
        <p rend="petit left" id="623476f3-53d8-4a69-85f9-9af8618d177c">Мы хвалим обыкновенно только для того, чтобы нас похвалили.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6c7dd68e-3c23-4f59-8d0d-041bb8094c09">50</p>
        <p rend="petit left" id="68dbcdc6-8308-46f9-9c6c-a68d9e25581f">Немногие люди имеют настолько ума, чтобы предпочесть полезное им порицание вредной похвале.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="24e57e82-294d-4211-bfee-c80985a4a6b0">51</p>
        <p rend="petit left" id="b64b0fbd-86ca-415c-9f93-16f41e85eacf">Отказ от похвалы — желание, чтобы похвалили в другой раз.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c12ef287-e61d-479e-8cca-4551e7ed02de">52</p>
        <p rend="petit left" id="081a97eb-1785-4c28-80ed-ce76ac1833fd">Если бы мы сами не льстили себе, лесть других не могла бы вредить нам.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="211e6909-45b2-429e-b5e2-684d535e3f69">53</p>
        <p rend="petit left" id="c417032f-e0a0-4f59-8b74-21273be311d0">Лесть — это фальшивая монета, находящаяся в обращении только благодаря нашему тщеславию.</p>
        <p rend="left" id="1da5cb02-4468-43bb-bf34-aa1cceb63984">
          <pb n="289"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="afb7bb02-da86-4a55-b899-eb0b34e83939">54</p>
        <p rend="petit left" id="a7d25e98-aea5-493f-abef-d718b6a86560">Гораздо легче казаться достойным той должности, которой не имеешь, чем той, которую занимаешь.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="eb4d58dc-8209-4243-b3db-863d4d2de972">55</p>
        <p rend="petit left" id="c14903e2-235f-4042-bae9-f047251ea527">Если исследовать хорошенько различные следствия скуки, то окажется, что благодаря ей манкируют больше обязанностями, чем выгодой.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0f598649-3bac-409b-9320-0a576dd72c56">56</p>
        <p rend="petit left" id="7499dc5b-83b9-4d43-8899-713468d357da">Есть разные роды любопытства: есть любопытство из выгоды, побуждающее нас учиться тому, что может принести нам пользу, и есть любопытство из тщеславия, происходящее от желания знать то, чего другие не знают.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="890efe94-a1be-4b51-b3b9-8fb685779a72">57</p>
        <p rend="petit left" id="d1822206-6f1d-48a8-b0e1-66c3c1eaeab0">Лучше употреблять свой ум на перенесение настоящих бедствий, чем на предвидение тех, которые могут случиться.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5618e9d7-ebf8-444d-b731-ffb5d9ac8a62">58</p>
        <p rend="petit left" id="a5d22154-c606-4740-8a27-125b0ff06d5f">Наше раскаяние вызывается не столько сожалением о сделанном нами зле, сколько опасением вредных последствий его для нас самих.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3d7f9d5b-6fae-4d0c-94c7-9841e447040d">59</p>
        <p rend="petit left" id="2830b5ac-388d-4bc1-ad5d-99336e1809af">Мы признаемся в своих недостатках, чтобы искренностью загладить вред, который они причиняют нам в глазах других людей.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a7320f9e-f1a4-47e5-9c71-74de2022d752">60</p>
        <p rend="petit left" id="e920472e-f6d7-4996-b590-267ac5d491ea">Когда пороки оставляют нас, мы тщеславимся, воображая, что сами оставляем их.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b40796e4-53fe-490d-a499-73219d500f2b">61</p>
        <p rend="petit left" id="ef52840d-6645-40a3-a39a-572eda103912">Нередко мы потому не можем вполне предаться одному пороку, что у нас много пороков.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d5f31dd3-4570-46b4-a2ed-38a1f0a15412">62</p>
        <p rend="petit left" id="4fc404a8-438a-4caa-a99d-e2f73ae459d9">Мы легко забываем свою вину, если она только нам одним известна.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="918a762e-5ac6-4cb3-ac86-5e4243385e39">63</p>
        <p rend="petit left" id="8e43ac47-5ef0-4648-9d27-45361aa4c12f">Есть простаки, знающие свою простоту и ловко пользующиеся ею.</p>
        <p rend="left" id="55d22a44-74de-4da9-96bb-17941aefa512">
          <pb n="290"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4900e993-6fa7-4740-8d16-34f0c4e1afb3">64</p>
        <p rend="petit left" id="18e82e5b-b827-4932-9caa-6732a68103c8">Добродетель не заходила бы так далеко, если бы тщеславие не сопутствовало ей.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c3c2d32f-76b2-46e5-9b1d-0039d13b0fdb">65</p>
        <p rend="petit left" id="b60f3c1b-fb3a-4301-a4d4-3b24365ab889">Счастливые люди неисправимы, они всегда находят себя правыми, если счастье поблажает их дурному поведению.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ba826f3e-2f76-4a32-8885-14910ea3cd4f">66</p>
        <p rend="petit left" id="436589f9-cc5f-4b74-a866-f00f60f6c5a6">С огорчениями связано различного рода лицемерие. В одном случае, оплакивая кончину дорогого нам лица, мы оплакиваем себя: сожалеем об утрате с покойником того доброго мнения, которое он имел о нас, плачем об уменьшении наших средств к жизни, наших удовольствий или нашего значения в обществе. Так что мертвый чествуется слезами, проливаемыми о живых. Мы обманываем при этом самих себя, почему я и называю это своего рода лицемерием. Но бывает лицемерие уже не столь невинное, так как оно внушает всем уважение. Это — огорчения некоторых личностей, желающих прославиться красивой, нескончаемой скорбью. После того, как всё изглаживающее время уничтожило их действительное горе, они упорно продолжают плакать, жаловаться и вздыхать, принимают траурный вид и стараются убедить других всеми своими действиями, что печаль их прекратится лишь вместе с жизнью их. Такое жалкое и утомительное тщеславие встречается обыкновенно у честолюбивых женщин. Так как пол их преграждает им все пути к славе, то они стараются достигнуть известности, показывая людям безутешную скорбь. Есть еще и иного рода слезы, источник которых очень мелкий, легко текущие и легко иссякающие: плачут, чтобы приобрести репутацию чувствительности; плачут, чтобы пожалели их, плачущих; плачут, чтобы над ними поплакали; наконец, плачут, чтобы избегнуть стыда не плакать.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3550c45c-0f11-4b91-9231-2fba17565534">67</p>
        <p rend="petit left" id="54d68f30-ebe3-47e5-84a5-0e489105abe9">Мы легко утешаемся в несчастиях наших друзей, когда эти несчастия дают нам возможность выказать им нашу нежность.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d5ba72c5-2c2d-4b6c-8393-ed1ed5c487fd">68</p>
        <p rend="petit left" id="79bee608-0416-4ef3-83af-274f0b1eb9c4">Для достижения желаемого нам не хватает скорее настойчивости, чем средств.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="94f753aa-b1b0-4f47-8362-77c420e5225a">69</p>
        <p rend="petit left" id="3ac0d8ba-7c0f-4f69-a79f-5655093540ee">То, что кажется великодушием, часто не что иное, как тайное честолюбие, пренебрегающее небольшими выгодами для достижения больших.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="33dd4d8f-fb7e-4cff-8058-e2babf711429">70</p>
        <p rend="petit left" id="c8e9d7e9-75fd-465e-8abe-5564b3149c99">Истинное красноречие заключается в том, чтобы сказать всё, что нужно, и только то, что нужно.</p>
        <p rend="left" id="1f299445-cebe-45ff-bbdb-d39def0ad469">
          <pb n="291"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="89826c22-408e-4050-8ae5-ac9f922ec821">71</p>
        <p rend="petit left" id="4a406fcb-d32c-4633-999f-b8b4a50ad552">Смирение нередко бывает только притворной покорностью, которой пользуются, чтобы подчинить себе других. Это — уловка гордости, принижающейся, чтобы возвыситься, и хотя превращения гордости бесчисленны, но она никогда не бывает лучше скрыта и более способна обмануть, чем в тех случаях, когда принимает вид смирения.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ee492b57-6d96-4928-8733-3e2bdceceeac">72</p>
        <p rend="petit left" id="68cae28d-7937-4d62-901d-dc1da34138e7">Воспитание, которое обыкновенно дается молодым людям, только усиливает их себялюбие.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="99cf544d-dad5-474b-9e08-8fd409044465">73</p>
        <p rend="petit left" id="e1be150a-cd67-491b-bf6b-14ccb77a0b95">Так называемая щедрость — чаще всего только тщеславие, в удовлетворении которого мы больше нуждаемся, чем в тех вещах, которые отдаем другому.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a04767d8-eb0a-4634-8a30-cc45c444b601">74</p>
        <p rend="petit left" id="35135a2e-b5fb-48f3-b977-c6bc1c343be2">Ограниченность ума создает упорство, и мы не легко верим тому, что находится за пределами видимого нами.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bd1c4226-7e42-4827-ae07-ea3b2a1bf19b">75</p>
        <p rend="petit left" id="cd1e4ff3-fcad-4e03-886c-68360a41e1b4">Поспешность, с которой люди верят дурному, недостаточно расследовав его, происходит от гордости и лени: хочется найти виновных, но не хочется потрудиться разобрать преступление.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="af465411-f1d7-475a-aa4f-ef82dd438021">76</p>
        <p rend="petit left" id="f5ae0006-9d53-4e75-9f4c-0844222d82ee">Нет на свете человека, который был бы настолько сообразителен, чтобы мог постичь всё зло, которое он делает.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c1a13a41-730a-4180-8d2b-3d5f5c6f553f">77</p>
        <p rend="petit left" id="9b2d0e50-1773-439a-910a-b46b4ec870ac">Юность — непрерывное опьянение, это лихорадка разума.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="591f3d31-ff2f-4fde-8e60-9aa06107a20d">78</p>
        <p rend="petit left" id="86941051-abf6-4a3b-b312-8d8819b29f25">Мы всегда любим тех людей, которые восхищаются нами, и не всегда любим тех, которыми сами восхищаемся.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b2c781c2-fd4a-415b-9825-3af495db0425">79</p>
        <p rend="petit left" id="f0889481-fdcc-4e96-b6ab-5f1611895ecb">Трудно любить тех людей, которых мы совсем не уважаем; но не менее трудно любить и тех, которых уважаем более, чем самих себя.</p>
        <p rend="left" id="2b206841-04bc-464d-91cf-fc062b39b5bf">
          <pb n="292"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b5b3895e-960c-4fd0-bce6-25783f56da15">80</p>
        <p rend="petit left" id="2e72a8f2-faf0-498c-be47-83f47df87cb9">Благодарность большинства людей — только тайное желание еще больших благодеяний.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6acddd33-6bbf-455f-860b-f75078f7c816">81</p>
        <p rend="petit left" id="f1c2e4ae-ac44-4fa6-8f9c-4332785b9009">Довольно много людей, презирающих богатство, но мало — отдающих его.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c0ac6c55-e917-40cf-bb2b-7c0a7b79a0a4">82</p>
        <p rend="petit left" id="a40c270a-021c-4938-a9b2-e2b62404c788">Мы нередко прощаем тому, кто надоел нам, но не можем простить тому, кому сами надоели.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bdf8d156-d577-454f-a607-72d6c1eb36e5">83</p>
        <p rend="petit left" id="c5c0f04d-99b1-467b-81de-b98bc3f324bd">Почему мы помним даже мелкие подробности случившегося с нами, а не помним, сколько раз рассказывали их одному и тому же лицу.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e460e83b-4de2-46d0-9746-d034fa433a35">84</p>
        <p rend="petit left" id="471dca53-bd08-4c5e-9421-a5379c339acb">Чрезвычайное удовольствие, с которым мы говорим о себе, должно бы вызывать в нас опасение, что мы доставляем мало удовольствия слушающим нас.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="9276f075-f4a4-4c5f-ad16-4430cdf7901e">85</p>
        <p rend="petit left" id="57d500be-07cc-4822-9087-598e59dee520">Не столько недоверие к друзьям препятствует нам открывать им глубину нашего сердца, сколько недоверие к самим себе.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f5c40968-86f8-406b-9c0c-ef421ebb277f">86</p>
        <p rend="petit left" id="e92a91af-2353-46c7-8f10-1ba7b312094d">Хвалить королей за добродетели, которых нет у них, значит безнаказанно говорить им дерзости.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4e87de6a-ddd0-4be7-b468-69b43852d253">87</p>
        <p rend="petit left" id="3cd9087f-02c5-40e7-970c-4c90088c6957">Мы скорее можем полюбить ненавидящих, нежели любящих нас больше, чем мы того желаем.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a0a8030f-2d10-4653-842b-860ee2a8edf1">88</p>
        <p rend="petit left" id="0b03e303-aca9-4289-9f2e-37f162f2168c">В ревности больше себялюбия, чем любви.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="14592a2b-6c9e-4106-b8e5-740faf2aa667">89</p>
        <p rend="petit left" id="2314a465-d592-4dde-93ac-a2524e50c7cb">Мы признаемся только в небольших недостатках, чтобы убедить в отсутствии у нас больших.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="658f7b8d-2368-4903-b206-312d8798765d">90</p>
        <p rend="petit left" id="a1ef45bc-7a47-4993-9398-514cb3819b36">Зависть непримиримее ненависти.</p>
        <p rend="left" id="d741442f-6ad4-4965-9e92-1a02f3d7164c">
          <pb n="293"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="29b863fa-c94e-43af-b967-2af7ba627ef0">91</p>
        <p rend="petit left" id="6a3ae7d2-e06e-42ec-9102-ca38161155fc">Иные думают, что не любят лести, но они не любят только известной манеры ее.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="65df8389-6474-44c7-8c9d-ea6148d3c547">92</p>
        <p rend="petit left" id="2d9a74cf-6416-4631-b251-eeee38ab66f0">Слишком пылкая ненависть ставит нас ниже тех, кого мы ненавидим.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="16c9ff70-0a8c-4eaf-8cd6-c35f15eb19da">93</p>
        <p rend="petit left" id="2f4e57d4-26f4-4585-ab5d-dc445ecfb52d">Случаи дают возможность другим узнавать нас и еще более нам самим узнавать себя.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a95e82bf-44a1-4754-8e6b-f450499692b5">94</p>
        <p rend="petit left" id="f2ce8afc-b085-4c36-834e-74887220b09f">Только людей, согласных с нашими мнениями, мы признаем людьми со здравым смыслом.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="21885ce6-c637-40fb-9dd5-5052e0ab85d3">95</p>
        <p rend="petit left" id="394606c6-2427-464d-b208-e9c50ce4696d">Люди, хитрящие с нами, в особенности раздражают нас тем, что считают себя умнее нас.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8a5cbcd1-8aab-4d61-b331-bd70848691be">96</p>
        <p rend="petit left" id="e62777b7-f9b5-4e46-8324-a7e2a084252e">От всей души мы хвалим обыкновенно только тех, кто восхищается нами.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="352ff24f-90c4-4af5-94c0-b3df851183ec">97</p>
        <p rend="petit left" id="492a3276-a616-49d6-a7a6-d4e5c95041f6">Истинное доказательство христианских добродетелей — смирение: без него мы сохраняем все наши недостатки, и они только прикрываются нашей гордостью, которая прячет их от других, а часто и от нас самих.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="74271378-decc-4db3-9bc9-7cae3c0b5f84">98</p>
        <p rend="petit left" id="67dee54f-34df-43ba-9e0b-ddcae85e2882">Ревность всегда родится с любовью, но не всегда умирает с нею.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b8c2b5b5-b9b0-460e-8eb7-1e9ac45c1fff">99</p>
        <p rend="petit left" id="8e3c2408-aea3-408b-a7e9-b4e1895e617f">Бывают слезы, обманывающие нас самих после того, как мы обманули ими других.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="250e0efe-5f2e-44a0-a568-3128824de735">100</p>
        <p rend="petit left" id="37ca3e1d-457b-4271-8826-879c1b3a6b81">Посредственность обыкновенно осуждает всё, что превышает ее понимание.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c58b2ccb-2950-4a44-a43e-6564d55f363a">101</p>
        <p rend="petit left" id="1bfe44b2-47d7-4857-b14f-2491e9900b0e">Зависть побеждается истинной дружбой, а кокетство — истинной любовью.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e93e1020-6ad6-4427-ae36-bc093bbde3f8">102</p>
        <p rend="petit left" id="f43cc8f2-ae67-41fc-ba10-aac5c5b7dde0">Счастье делает видимыми наши пороки и добродетели, как свет — предметы.</p>
        <p rend="left" id="6c1e2d68-081b-4030-9f79-009185143cab">
          <pb n="294"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4a60ebcf-c257-4ff7-99fa-8575aaaf5fbf">103</p>
        <p rend="petit left" id="e1aa1028-82b8-47f6-ab89-531934b30aea">Главная доля нашей искренности происходит от желания говорить о себе и показывать с выгодной стороны свои недостатки.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="86ae9e90-f47c-4f24-92f1-115b7f760e2e">104</p>
        <p rend="petit left" id="0d9aa7d7-534e-4fbd-8bf4-2ffede6c83e8">Если тщеславие и не разрушает вполне добродетелей, то по крайней мере все их колеблет.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="039ecb08-36e3-41b2-907f-cea6d1fd49ae">105</p>
        <p rend="petit left" id="b3048b1b-cd2f-498b-895f-58f9a3cfb1b9">Тщеславие других несносно для нас потому, что задевает наше.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="10f5774a-48b2-4f35-91da-bbf22abb8ac5">106</p>
        <p rend="petit left" id="53fdca32-7709-43b3-9a1b-a91101d131be">К участи своей нужно относиться, как к здоровью: наслаждаться хорошей и терпеливо переносить дурную, к сильным же средствам никогда не обращаться без крайней необходимости.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f018f346-5f1c-4244-84ab-1fd38b2dfc2f">107</p>
        <p rend="petit left" id="bd850536-d9a7-4f84-9754-85c6a36f8276">Можно быть хитрее другого, но нельзя быть хитрее всех.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="af57796a-c361-474a-ba8d-64ce699c1b7b">108</p>
        <p rend="petit left" id="af52bdd9-b235-4e2f-950f-bfadab2901e8">Чего в волокитстве меньше всего, — так это любви.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="744a0634-0a54-4823-aff8-6d2e7fc5cc50">109</p>
        <p rend="petit left" id="2dc1f79f-07ae-48b2-bbb7-ee7d00afe7db">Мы нередко стыдились бы самых лучших своих поступков, если бы люди знали все мотивы их.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="648e26ad-0c1d-4c62-9bcd-fe538701d6e8">110</p>
        <p rend="petit left" id="4b2817d0-8893-4d27-81f7-ba8864852bfa">Немного найдется таких недостатков, которые не были бы более извинительны, чем средства, к которым прибегают для того, чтобы скрывать их.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0b840b66-5d4f-427a-9ab8-ba7f42d9986d">111</p>
        <p rend="petit left" id="58fa4bda-cd7f-436b-afcf-31929523d7b2">Молодые женщины, не желающие казаться кокетками, и люди пожилые, не желающие быть смешными, никогда не должны говорить о любви как о занятии, в котором они могли бы принимать участие.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c77e7e58-d1ec-4bd9-94e4-cf0b87216fb9">112</p>
        <p rend="petit left" id="b899f313-235c-4ffb-98e3-4fe3a5743f4d">Немногие умеют быть стариками.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="9ca15228-f2a5-4f98-86df-766a0fb5ee1a">113</p>
        <p rend="petit left" id="0a6b8fcc-ed36-4a45-8426-cb5b8d169942">Резвость, увеличивающаяся к старости, недалека от глупости.</p>
        <p rend="left" id="a0cb25c7-4dd0-4349-8d27-378446cf7ab8">
          <pb n="295"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1f31c7d9-fba9-4d3d-b8fd-4a7d0663a406">114</p>
        <p rend="petit left" id="cceb8672-f539-48c2-a96d-4d6365ae23dc">Мы гордимся недостатками, противоположными тем, которые действительно имеем; так, например, если мы слабы и уступчивы, мы хвастаемся упрямством.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8a3597c4-8fa4-4e59-991c-be865bdcc824">115</p>
        <p rend="petit left" id="b9ac8980-b9d4-458d-b9f5-613f0422c8cf">Мы легко извиняем друзьям своим недостатки, которые нас не касаются.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="24c8a34e-af10-456e-b944-bc1b8c13839e">116</p>
        <p rend="petit left" id="129767a9-14a8-4d3a-bcd8-ee97614621e5">Если друзья обманули нас, нам следует быть равнодушными только к их заявлениям о дружбе, но не к их несчастиям.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f4295b30-0846-4d8c-bf08-b5aced87ca63">117</p>
        <p rend="petit left" id="2a71f47e-d37a-49e2-b24f-5de5102abc61">О достоинстве человека нужно судить не по его великим дарованиям, но по тому употреблению, которое он делает из них.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="06c44c26-b960-48e8-a0af-750247c4d86b">118</p>
        <p rend="petit left" id="ca2c1d61-9317-424e-8854-8654cfd3f6fe">Мы почти ничего не желали бы страстно, если б вполне знали то, чего желаем.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="60cba297-f5d6-499a-b4a4-d4c053607cb6">119</p>
        <p rend="petit left" id="d4372000-8c94-4bf5-870b-b4b08e7bfd95">Страсти самые неукротимые иногда дают нам отдых, но тщеславие никогда не оставляет нас в покое.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="454b790c-06a2-4885-8148-456e28813d7e">120</p>
        <p rend="petit left" id="c5704ee4-8e6e-4189-b49e-217924664ce1">Старые безумцы безумнее молодых.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bddae4f0-f7d5-46e5-8e42-2c0fdab10121">121</p>
        <p rend="petit left" id="417a3145-f6da-43b4-8a43-2ab38750be4e">Слабость более противоположна добродетели, чем порок.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3d509c01-71f9-4c44-8e05-a7c17f16e4b9">122</p>
        <p rend="petit left" id="56a79980-85fc-4835-b5a4-c7472c4e1c1a">Нет более несносных глупцов, чем умные глупцы.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a39a5d2e-c670-47f5-a01f-a0896ec89e0a">123</p>
        <p rend="petit left" id="ce65c695-bba1-4c2d-9682-a68331d8b673">Мы больше выигрывали бы в мнении людей, если бы позволяли видеть себя такими, каковы мы в действительности, чем стараясь казаться иными.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="64eef40e-b042-4cfb-b681-4b0b3bda3355">124</p>
        <p rend="petit left" id="0041f634-9a45-4120-ab6d-41d8d2fc9797">Та же гордость, которая побуждает нас порицать недостатки, от которых мы считаем себя свободными, заставляет нас презирать хорошие качества, которыми мы не обладаем.</p>
        <p rend="left" id="f37c7be9-8743-4c96-91b0-0b37fcbd0b87">
          <pb n="296"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4999b2b9-2402-4dcc-98b7-88794fc9d4e1">125</p>
        <p rend="petit left" id="502144b3-e6a5-45bd-a7f7-4677936a1f5b">Ссоры не продолжались бы долго, если бы виновата была только одна сторона.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4a80a4ef-2b23-4597-9d65-dc3535ddee3f">126</p>
        <p rend="petit left" id="ca692962-0fd2-4b68-bb80-3dbd92d35bcd">Если не находишь покоя в самом себе, то бесполезно искать его в другом месте.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="da88ff50-79d1-463d-ad23-11f09b447fc9">127</p>
        <p rend="petit left" id="5a527b83-fcc2-4655-b976-bfb157861967">Как требовать, чтобы другой сохранил нашу тайну, если мы сами не могли ее сохранить.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bc8d9abc-2de2-478b-89ba-0ec612a78b1d">128</p>
        <p rend="petit left" id="b88932d8-bf42-4dd4-86d0-d2e5c6c5f75e">Невелика дружба, если не замечаешь охлаждения ее к себе со стороны друзей.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="08a19e1f-76f5-43ef-9838-694562f82303">129</p>
        <p rend="petit left" id="45cb2503-5410-4cd2-b39b-f13669bc10d8">Есть преступления, которые становятся непреступными и даже славными благодаря их блеску, количеству и чрезмерности. Поэтому-то общественное воровство и называется ловкостью, а несправедливый захват провинции — завоеванием.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d143ad11-a914-468f-a0dd-92bdf3a7d39a">130</p>
        <p rend="petit left" id="69c95ed9-acb6-4794-a517-5490c3073861">Пышность похорон нужна больше для тщеславия живущих, чем для почестей умершим.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="54f240ea-cbfe-4ce2-9e4d-31033fe465ef">131</p>
        <p rend="petit left" id="defd8521-c2c9-4eff-b19e-b967c894d5da">Мы очень любим разгадывать других, но не любим быть разгаданными.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8d94445b-e21e-4307-8e6c-79e5ff5f2540">132</p>
        <p rend="petit left" id="4c8cf140-dc75-4c34-8487-57c44a73a5a9">Беречь свое здоровье слишком строгим режимом — очень скучная болезнь.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3bc3a587-c1ff-4e23-b4b7-79f4159598be">133</p>
        <p rend="petit left" id="8b53922e-aa00-47f7-b9f3-573643ab1014">Большая часть женщин отдаются скорее по слабости, нежели по страсти; поэтому смелый обыкновенно больше, чем другие, успевает у них, хотя бы и не был более достойным любви.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5805e2a1-5c8b-40f1-8284-b6304fda8fa4">134</p>
        <p rend="petit left" id="e2989abe-0568-43fb-a06a-4cb4a494a0a3">Мы легко верим недостаткам других, потому что легко верим тому, чего желаем.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6ae8bf81-b2d7-4c65-8401-389aa18d28f4">135</p>
        <p rend="petit left" id="7ee31dcb-eb89-4510-ab6f-cb959094556e">Мудрость для души — то же, что здоровье для тела.</p>
        <p rend="left" id="f0a6e55e-9771-4256-90ec-6cab153b5f7a">
          <pb n="297"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c18d175d-8a69-4ae7-8a7a-17c595f6de6a">136</p>
        <p rend="petit left" id="027fd018-2e50-476d-9ed8-4404ae541c2d">Многие желают быть набожными, но никто не хочет быть смиренным.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="dadf541c-c838-4d05-ad4a-5c12d0232e47">137</p>
        <p rend="petit left" id="07240cb1-35c0-456c-adca-3eeb71fdffe0">Смирение — вот алтарь, жертва на котором угодна богу.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8d33aba9-852b-4863-945b-f4e7fd0d61e9">138</p>
        <p rend="petit left" id="dc23d179-0826-4206-8d84-f142ee924b09">Мы гораздо меньше мучаемся для того, чтобы стать счастливыми, чем для того, чтобы заставить других думать, что мы счастливы.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ee4113c9-4d54-4e9f-b883-dee012cb8d21">139</p>
        <p rend="petit left" id="1ece3195-0cd6-4b6f-82bb-94b39e2dde66">Гораздо легче подавить первое желание, чем удовлетворить все последующие за ним.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="411a51c4-317f-4d42-93a8-9a9de91330b9">140</p>
        <p rend="petit left" id="7c7bacf2-7dc0-4451-b73a-8e9ea567ff38">Прежде чем настойчиво желать какой-нибудь вещи, нужно бы разобрать, как велико счастье того, кто обладает ею.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e3fbc599-81e1-4f36-a12d-104868d41e7d">141</p>
        <p rend="petit left" id="f6ecc411-f39c-450e-967e-da7c1dffff39">Истинный друг есть величайшее из благ и вместе с тем то благо, о приобретении которого думают меньше всего.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="86018132-8f86-49f1-baa9-fa95d9a02703">142</p>
        <p rend="petit left" id="9a1fb800-b1bd-4205-89f7-a6547c9024f0">Мы порицаем себя лишь для того, чтобы нас хвалили.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a83f163e-c65d-4026-8a70-b9238bd6b65d">143</p>
        <p rend="petit left" id="991eba45-2a8f-4d22-915d-dd33ced621f2">Люди маленького ума оскорбляются мелочами.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8dcdf66b-665b-4928-8cf6-f5a0fca7feb1">144</p>
        <p rend="petit left" id="cdf77e7a-acf3-4eaf-9b06-6f5e8c988829">Человек, которому никто не нравится, гораздо более несчастлив, чем тот, который никому не нравится.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="85d52a75-347f-4779-a1cc-c8e6e0e92033">145</p>
        <p rend="petit left" id="d775f2db-bbbb-45dd-b0aa-9ff73896bc7c">Немного нужно для того, чтобы сделать счастливым мудрого, и ничто не может сделать довольным глупого, поэтому-то почти все люди и несчастны.<pb n="298"/></p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000005009002">
        <head rend="center">ОТДЕЛ ВТОРОЙ</head>
        <p rend="center" id="17a2a7f1-9312-45fd-a467-51377ba0d927">
          <hi rend="italic">
            <choice original_editorial_correction="[Перевод Л. Н. Толстого]">
              <sic/>
              <corr>Перевод Л. Н. Толстого</corr>
            </choice>
          </hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1eac506c-628d-43e8-89be-54abaa1a6b15">1</p>
        <p rend="left" id="4f06c0c4-cdff-49e0-92e2-f9f1d5ca7ce1">Самолюбие более ловко, чем самый ловкий человек.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b9505827-a524-42a6-a4b7-ea8b9b275fda">2</p>
        <p rend="left" id="2c8f2e26-d11c-4db8-bada-7eb5657fbcda">Страсть доводит самого умного человека до безумия, а самых глупых людей делает умными.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="91aea1b5-80f6-4747-a271-4ee03225890d">3</p>
        <p rend="left" id="b036f936-9e8e-41f8-8d9a-3f4cce2677a6">Люди, занимающиеся политикой, приписывают обыкновенно удивляющие людей великие дела исторических лиц их хитроумным замыслам, тогда как дела эти большей частью только последствия настроений и страстей. Так, война между Августом и Антонием, которую объясняют их соревнованием о мировом господстве, была, может быть, только следствием ревности.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1082c1c7-2d0c-40c3-94e1-f97f9b8a9b0a">4</p>
        <p rend="left" id="7c56f8a8-51ae-4057-b59f-9e8ab1a78056">Страсти всегда лучшие и наиболее убедительные ораторы. Так что самый простой человек, руководимый страстью, убеждает больше, чем тот, у кого только красноречие.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7a98e4a7-792b-409a-bb81-83de4cc54ad6">5</p>
        <p rend="left" id="381fcd35-1ac6-46fc-a949-4abe1b945bff">Постоянство мудрецов есть только следствие их уменья не проявлять того, что их волнует.</p>
        <p rend="left" id="03032785-a395-402f-b300-21611fbe037f">
          <pb n="299"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="dd5efa7e-cfc4-4116-8a88-ece5cfde0bec">6</p>
        <p rend="left" id="7208d0f7-255f-470d-ae09-4815a4b145ce">По тому, что и великие люди ослабевают от продолжительной борьбы со своими несчастьями, мы видим, что они переносили свои бедствия только силой самолюбия, а не силой духа, и что разница между героями и обыкновенными людьми только в большей или меньшей степени тщеславия.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="cd21b876-f09c-41b2-ac26-e4e63325e8ea">7</p>
        <p rend="left" id="665bd7ce-bdb0-470a-9958-c128b02e377d">Ни на солнце, ни на смерть нельзя смотреть пристально.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bdf2b6e5-c75a-4e7d-ae39-6ce4dc3067f3">8</p>
        <p rend="left" id="8cb20ee4-54ab-4630-b468-885a0e95c4af">Ревность питается сомнениями и тотчас же переходит или в бешенство, или прекращается, как только полная уверенность заменяет сомнения.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="540e5bd3-1ab3-48b7-b1f9-e3d238d7a43b">9</p>
        <p rend="left" id="c6ece6ea-94d4-4343-82ee-20ea24909f86">Гордость более, чем доброта, побуждает нас давать советы людям виноватым. Мы усовещиваем их не столько для исправления их от их недостатков, сколько для внушения им, что мы от них свободны.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0b1e9f46-3a8a-4554-857a-d27ba228e220">10</p>
        <p rend="left" id="284b6932-c321-46b3-af5f-d37a32340f17">У нас никогда недостает сил следовать велениям нашего разума.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="86fc3e55-08a9-422c-bb7c-01de236e0d99">11</p>
        <p rend="left" id="3aac2b2e-aaca-4b1f-b7e4-3b40c5c64b43">Люди часто утешаются тем, что они несчастны, — некоторым испытываемым ими удовольствием казаться таковыми.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="880b53df-bec5-42e4-9bb3-4b441e7bace6">12</p>
        <p rend="left" id="c9cd82bc-eada-44eb-85dc-6e4d16355857">Ничто так не должно бы подрывать наше самодовольство, как признание того, что мы постоянно изменяем наши убеждения и сегодня не одобряем то, что одобряли вчера.</p>
        <p rend="left" id="23e2246b-2cce-40cc-9bd8-b7fa8f672c82">
          <pb n="300"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="75db3bb7-f91a-4a9a-9d31-110927ec2ac0">13</p>
        <p rend="left" id="0a30ef73-950b-4ee2-88bb-c2e718d65309">Если и существует чистая, без примеси наших других страстей, любовь, то это та, которая затаена в нашем сердце и неизвестна нам самим.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c0690387-334d-45bf-aa31-53655fd51e02">14</p>
        <p rend="left" id="dbfcc227-644c-40f1-aa04-fbbad7ebabcd">Никаким притворством нельзя ни скрыть любовь там, где она есть, ни выказать ее там, где ее нет.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="52388868-9c1d-4848-b12d-81b0d58354f8">15</p>
        <p rend="left" id="d5d6647a-e625-43ef-9d4a-3c8c85a94e70">Нет людей, которым не было стыдно вспоминать то, что они любили друг друга, когда любви этой нет больше.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="fde0a4c7-1bc6-4f9e-8068-ed78804641cd">16</p>
        <p rend="left" id="b90e15cd-cead-4fa4-956e-e107ab1ee3fb">Если судить про любовь только по ее проявлениям, то она, конечно, больше похожа на ненависть, чем на дружбу.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7df25688-52b1-44ed-b366-43ee8ec8c767">17</p>
        <p rend="left" id="ea112b4e-9a15-4ad0-b851-3339bc176f6d">Есть только одна любовь, но подобий ее тысячи.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="21c2906b-2649-4568-9d51-210d2bc7599a">18</p>
        <p rend="left" id="ab899f99-84b9-4b49-8941-7695cb5bfc8e">Для любви, как для огня, нужно постоянное движение. И она гаснет, если не поддерживается надеждой или страхом.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d7e2f38b-98d2-4b6e-b2c0-978279c87641">19</p>
        <p rend="left" id="a150e48f-5f42-46f8-aac8-398ef7c5a231">Про настоящую любовь, как про явления духов, — все говорят про них, но редко кто их видел.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d88f0656-9965-42ad-882a-e2a2f7d89a8b">20</p>
        <p rend="left" id="7efd792f-8f66-4ebd-a8a5-b55e0f761f19">Для человека, не уверенного в себе, самое лучшее молчать.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f4a708ea-8cbb-4a87-b412-484c7c9ad6b1">21</p>
        <p rend="left" id="b84ba1fb-2563-4364-86e1-d41cba40f019">Дружбы наши изменчивы в особенности потому, что достоинства ума узнаются легко, но трудно узнать душевные качества.</p>
        <p rend="left" id="68599ad9-3fd8-49e1-bec7-90066084f2ab">
          <pb n="301"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e1080fa2-f0b0-4fe1-a39c-4215dbbbfeda">22</p>
        <p rend="left" id="0b214100-82b1-4bdc-ac03-2cea6b062646">Мы заслуживаем обманов своей недоверчивостью.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="aee99037-efe5-47be-b03d-ee4b1f600786">23</p>
        <p rend="left" id="e22f05e9-f2c6-4a99-a3ce-0e90d6c35f2a">Наше самолюбие преувеличивает или умаляет достоинства наших друзей, сообразно с тем удовлетворением, которое оно от них получает, и мы судим, таким образом, об их достоинствах по тому, как они к нам относятся.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7536e770-a410-49d3-b316-39bae81660de">24</p>
        <p rend="left" id="b85c0716-2229-4aa6-89df-aa4ca8732299">Все жалуются на свою память, но никто не жалуется на свой ум.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8e8734a6-ad49-4243-bab7-df5f18f76b1b">25</p>
        <p rend="left" id="a522dc41-4a90-4e6c-92e7-02523c336656">В общественной жизни мы нравимся чаще своими недостатками, чем своими достоинствами.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3a326ca0-5b4b-4f44-a554-b6b15e81cd45">26</p>
        <p rend="left" id="8591ffe1-a053-4be2-8617-d7b938232d9d">Признак истинного достоинства человека в том, что даже завистники его вынуждены хвалить его.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4d22ea5a-cd7d-4c62-8e66-cbbad5e98bbd">27</p>
        <p rend="left" id="4aa3de8b-16df-4893-967d-cf8f9b15dc4f">Ум поддается обманам сердца.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="02b44d7b-452c-4bd3-9fa5-226bdfce31f4">28</p>
        <p rend="left" id="8bd39f10-a6cb-4f7a-9b3d-caed2621b760">Хитрости, вероломства чаще всего от недостатка ума.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d9416c07-30bc-4548-8e05-7e6648cf1790">29</p>
        <p rend="left" id="8d712f15-2af2-44d0-a0ba-10c5e776f426">Часто достаточно быть просто грубым, для того чтобы избегнуть обмана хитрого и умного человека.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="06c41678-79c9-4aa6-bab7-0e36bd79610b">30</p>
        <p rend="left" id="8d633dca-5329-4de8-9242-b552e877f37e">Легче быть мудрым для других, чем для себя.</p>
        <p rend="left" id="06d9d5b8-b6fa-4fa5-9ce9-735c189cd77a">
          <pb n="302"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6e22fe94-6fa0-4a14-a06d-19178a5b4844">31</p>
        <p rend="left" id="f80dedfe-97b4-4e65-b36a-45246d39be84">Есть люди противные своими достоинствами, и есть такие, которые милы своими недостатками.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="74ebca10-8ff1-4205-8065-19224b5d1565">32</p>
        <p rend="left" id="ce06ac23-cc87-4996-8f37-1c003afd095d">Мы любим новые знакомства не столько из-за того, что старые нам надоели, или из-за любви к перемене, сколько из-за досады, что нами недостаточно восхищаются те, которые нас слишком хорошо знают, и из-за надежды, что те, которые нас не так хорошо знают, оценят нас как должно.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f6b11f1e-0b03-4c38-96c1-3cb920563e14">33</p>
        <p rend="left" id="55d4975f-c9c4-4eba-ae9a-25bbbaaf86be">Мы часто преувеличиваем славу одних только затем, чтобы понизить славу других. Так что часто мы восхваляем двух соперников только потому, что желали бы осудить и того и другого.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f4bf4628-1abe-4384-8cba-a52cb337c768">34</p>
        <p rend="left" id="b1f8f319-ad5d-486e-8ee3-918a19c63447">Тот, кто воображает, что может обойтись без других людей, очень ошибается; но тот, кто воображает, что без него не могут обойтись люди, ошибается еще больше.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="825b3609-9786-4a9a-b2f6-2b77e095aa86">35</p>
        <p rend="left" id="347bd92b-23cc-499b-bd16-220beeef86c7">Есть люди, которые похожи на куплеты, которые все напевают, но только пока они в моде.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d7b188ec-7aec-4fa7-be00-cc4d2e939f0e">36</p>
        <p rend="left" id="55962530-c580-4a5c-b8b1-a61711856f28">Истинная доблесть в том, чтобы делать без свидетелей то, что ты делаешь для похвалы людской.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a7c755d0-7e04-4685-8e64-8bf2dd33530f">37</p>
        <p rend="left" id="efa53b39-bc64-4cf2-a5f9-4ed2240206ef">Лицемерие — это дань уважения, которую порок отдает добродетели.</p>
        <p rend="left" id="44b9cd03-ff43-4fdb-8eb8-60f27f2896c2">
          <pb n="303"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="39127d79-e248-4a6c-9220-cb2042da5c0e">38</p>
        <p rend="left" id="3b20665e-faf9-482d-9b9c-442368b6c6ed">Нет ничего заразительнее примера, и мы никогда не делаем ни добра, ни зла без того, чтобы дела наши не производили таких же последствий добра и зла. Добрым поступкам мы подражаем из соревнования, дурным же из тех злых наклонностей, которые только стыд задерживал в нас и которые дурной пример освобождает.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="fc5d3748-7b5d-4faa-86db-83728696b490">39</p>
        <p rend="left" id="5a9fb58a-62b4-460b-b8f3-32f90b8c26a2">Желать быть мудрым одному — великое безумие.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="75b6d050-2677-4e44-9a9a-b0b02d79a97e">40</p>
        <p rend="left" id="3c754d2f-9b2e-49c2-bdef-2cebd81b6a15">Мы отводим судей по самым ничтожным предлогам, а между тем мы добиваемся того, чтобы наша репутация и даже наша слава зависели от мнения людей, которые в сущности все нам враждебны, — или по свойственной им завистливости, или по их невежеству, или по их личным интересам. А для того, чтобы эти люди высказались в нашу пользу, мы жертвуем своим покоем и часто даже самою жизнью.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5f80d8f8-5888-482b-9b79-08ef8111c364">41</p>
        <p rend="left" id="7721e065-e7a7-405e-a0f4-be9db33faba3">Разлука ослабляет мелкие страсти и усиливает большие, так же, как ветер задувает свечи и раздувает пламя.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b320e7eb-fd31-4aea-b0ca-bd35cb3843c0">42</p>
        <p rend="left" id="55903624-856f-45bc-a54a-915d49b6c8a1">Когда мы преувеличиваем те нежные чувства, которые питают к нам наши друзья, мы делаем это не столько из чувства благодарности к ним, сколько из желания выставить наши достоинства.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="64928ef2-2004-4a9d-af06-f504f866a2a0">43</p>
        <p rend="left" id="c4b1b3f5-7420-45cb-bcd9-8da0108e213b">Часто неправда так искусно представляется правдой, что только неправильное суждение может не принять ложь за правду.</p>
        <p rend="left" id="1ba14163-9667-41d9-ae83-76e2f9bc3f41">
          <pb n="304"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1e444023-d683-4bbc-8a3d-fb199903d581">44</p>
        <p rend="left" id="b642585e-3ecb-44da-9ab8-66ba814527fe">Наши телесные настроения имеют определенное правильное течение, незаметно направляющее нашу волю в ту или другую сторону. Наши настроения, незаметно изменяясь, властвуют над нами независимо от нашего сознания и руководят нашими поступками.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2be0ba96-b440-4d73-8142-e44912055f60">45</p>
        <p rend="left" id="aa2641f3-e0dc-4111-97c0-45da6a73d8aa">Какие бы нам ни воздавали похвалы, мы ничего не находим в них для себя нового.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="62be5b78-75d6-4840-b870-e6bb2a6849d6">46</p>
        <p rend="left" id="48964362-258c-4fb0-bc3b-8f7c17cb7173">Только человек, лишившийся возможности помогать людям, узнает неблагодарность.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f590afb5-27f7-4146-8609-949ba8639696">47</p>
        <p rend="left" id="0f4279d4-4ddd-449b-b675-04cda5082cad">Влюбленным не скучно бывает вместе только потому, что они говорят только о самих себе.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="846ff71b-f14e-45a4-945c-44e5c9875786">48</p>
        <p rend="left" id="4d2fb758-0dc4-4e9d-9db5-352d54f790c1">Не беда помогать неблагодарным людям. Но несносно быть обязанным дрянному человеку.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="28adb5a8-0fde-468e-bf89-8e756b594490">49</p>
        <p rend="left" id="711f4af0-0fd8-41c5-9dd1-6e8753da1389">Есть средства лечения сумасшествия, но не найдено еще средств исправления извращенного ума.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8ab0c74b-2ffc-4555-88b5-00cae4969955">50</p>
        <p rend="left" id="180a82a0-6988-4ca4-a5b5-cdae09d63ce2">Женщины далеко не сознают всего своего кокетства.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5c182f9e-229f-4eec-9d03-4a961f89305c">51</p>
        <p rend="left" id="abb1e5af-dbdb-4885-a6b4-868023f1ef4f">Женщина легче побеждает страсть, чем кокетство.</p>
        <p rend="left" id="3b4b357e-bde4-4c4c-88f9-ddc852ac7151">
          <pb n="305"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="42bf953c-7d5c-4b7a-8539-5dd0a06e605f">52</p>
        <p rend="left" id="9f151d0c-1468-4a85-a0e5-fb9c41704e61">С некоторыми добрыми свойствами людей то же, что с внешними чувствами: те, которые вполне лишены их, не могут ни видеть, ни ценить их.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a50b24e0-1630-459c-9de8-6e40d0acdfe0">53</p>
        <p rend="left" id="d60a1c16-30a5-4a53-bcfd-40a8dc63591f">Труднее всего разорвать связь, когда нет любви.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2c17bcf9-20de-437e-be65-ddfbf87ec7c5">54</p>
        <p rend="left" id="8d00593c-ef56-4e4f-ac54-3a10f4a01d54">Всегда бывает скучно с теми, с которыми не должно, не полагается скучать.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e844188e-4111-4bdd-ab25-cf5d09dd5f36">55</p>
        <p rend="left" id="23503826-2487-49cf-b642-c1e92a9c9347">Мелочные умы оскорбляются мелочами. Великие умы видят эти мелочи и не оскорбляются ими.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="39849ab7-c876-4c62-8ca7-59962340a5fc">56</p>
        <p rend="left" id="d274d829-a59a-4a89-a9d1-91242df91f19">Всем известно, что неприлично говорить о своей жене. Но не все достаточно помнят то, что еще менее следует говорить о самом себе.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="54d6579e-bf3a-49d4-af26-5ec34b03fae5">57</p>
        <p rend="left" id="c42e44c4-4cd3-4b31-8ff9-e6fc1cb25cd7">Как бы мало мы ни доверяли людям, которые разговаривают с нами, мы все-таки воображаем, что с нами они правдивее, нежели с другими.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="93ea1206-1b3b-47af-90c8-d41f10d17ea1">58</p>
        <p rend="left" id="c1107e41-8c3f-4933-9955-ea0ea91cd841">Хотя мы не решимся сказать, что вообще у нас нет пороков, а у наших врагов нет достоинств, в сущности бываем все-таки не далеки от того, чтобы верить этому.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0df0e8e0-b36b-445d-af1d-644b0bdd0c70">59</p>
        <p rend="left" id="57932ae2-fc3e-4288-a48b-9ee40a0cc78d">Изо всех пороков всего легче мы признаем в себе леность: мы воображаем, что она совместима со многими добродетелями и что она, не разрушая этих добродетелей, задерживает их проявления.</p>
        <p rend="left" id="79308653-266f-46c8-87c8-1a2847d3480e">
          <pb n="306"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="61cf33f9-380a-40d7-8cb7-aa20dc62da7d">60</p>
        <p rend="left" id="ac43dce4-62cb-4b6f-be45-95e4a75c5d8c">К каждому новому периоду нашей жизни мы подходим новичками, и, несмотря на число прожитых лет, мы чувствуем себя неопытными.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a2f8148b-6a33-4f97-bb6b-f8d183e038f2">61</p>
        <p rend="left" id="e70ac11c-0c21-4bc8-af76-ce9cba3842aa">Нам часто стыдно бы было за наши лучшие поступки, если бы люди могли знать те мотивы, которые руководили нами.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1006b123-3b49-4241-87dc-0c2a5d2eccc4">62</p>
        <p rend="left" id="0b7367a8-fa15-4566-9b50-f690a44cd481">Большинство друзей делают дружбу противной. Большинство набожных людей делают противной набожность.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3705f53c-60f4-46db-bcd2-43099563f73d">63</p>
        <p rend="left" id="cc7d2e9f-f9b1-4224-bfd5-c19cab699c3f">Ничто так не мешает естественности, как желание казаться естественным.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="972368ae-7404-40bf-90d6-83ac037d96e9">64</p>
        <p rend="left" id="76603529-54f7-4a8a-b501-55bcda3d7ea1">Если ваши друзья обманут вас, отвечайте равнодушием на проявления их дружбы, но будьте чувствительны к их несчастьям.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d1867c48-f15d-4d9d-980d-a45740f84c2b">65</p>
        <p rend="left" id="39f63988-8e48-45ed-b482-7efd650d79d1">Легче знать человека вообще, чем людей в частности.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d76d37af-9200-4222-ae05-0b7b360afbbe">66</p>
        <p rend="left" id="1d878af4-a881-40be-b331-daa67f673eb9">Мы пытаемся хвастаться тем недостатком, от которого нам не хочется исправиться.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3669687e-b4a9-4afd-bf42-58c6ce208445">67</p>
        <p rend="left" id="ed435d4d-7a63-4733-92a5-a898ba6ab6d3">Часто человек бывает глуп, несмотря на свое остроумие, но рассудительный человек не может быть глупым.</p>
        <p rend="left" id="2722ede8-a9b4-487f-b8ed-55b80847bfd6">
          <pb n="307"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e276378d-6637-4c66-9f0c-f766d54e8d38">68</p>
        <p rend="left" id="d4b001d0-a8a6-412d-95c8-3bee6194bc3e">Наши враги, судя о нас, бывают ближе к истине, чем мы сами, судя о себе.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="43db0bec-3bb5-4fbf-8604-e3da752355f4">69</p>
        <p rend="left" id="97d68163-ff3d-4b97-93e0-e190ecd9b0ab">Невинность всегда находит гораздо меньше защиты, чем преступление.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="335ae67e-41cc-4ef3-85d0-3a5792229972">70</p>
        <p rend="left" id="6b71fb9a-98a6-406c-b4ee-3021e4be7d8d">Тщеславие заставляет нас поступать противно нашим вкусам гораздо чаще, чем требования разума.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3b5d6088-738c-46bd-a1d1-30ff6e87c400">71</p>
        <p rend="left" id="64327520-a586-4613-bae1-8b623a353563">Как ни редка настоящая любовь, настоящая дружба — еще реже.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="526ff09c-5a82-4255-b663-87bbe8f1666b">72</p>
        <p rend="left" id="a832e8fc-563e-40e0-95c8-8a2f5dd9188f">Только люди с твердой волей обладают настоящей нежностью; люди же, кажущиеся нежными, часто только слабые люди, могущие очень легко перейти от нежности к ядовитости.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0ecfeb85-14ee-4ed1-ad1e-79624aab34b6">73</p>
        <p rend="left" id="f35df09b-5c9f-42ad-a320-44185100c782">Люди злословят чаще от тщеславия, чем от недоброжелательства.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1958899e-7639-4012-8b2e-5b6009a81b69">74</p>
        <p rend="left" id="8ea1ad2d-17bc-43a4-b5a0-b4849fffcb36">Наше спокойствие или тревожное расположение духа зависит не столько от того значительного, что с нами случается в жизни, сколько от покойных или неприятных условий нашей обыденной жизни.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f5aa4f65-acd0-4bbd-bf55-dbc6d38077aa">75</p>
        <p rend="left" id="8261ad93-6cea-4903-98a4-2de118343b78">Как бы ни были злы люди, они никогда не решились бы выказать себя врагами добродетели; и потому, когда они хотят преследовать ее, — они или притворяются, что считают ее притворной, или заподозривают в ней скрытое зло.</p>
        <p rend="left" id="ac7831f7-4f57-4352-ac37-26e3848c4e35">
          <pb n="308"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1b6549a0-1557-4274-bf31-d46defb4a855">76</p>
        <p rend="left" id="3b61b96a-b772-47d0-80af-326661ede9c6">Люди часто переходят от любви к честолюбию, но никогда не переходят назад — от честолюбия к любви.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3319ceff-86b8-4717-9d4d-c43e20792f1c">77</p>
        <p rend="left" id="29547d9e-44ad-4519-8c00-90534d2eb395">Люди как будто находят, что у них слишком мало недостатков; и потому умножают их разными странными свойствами, которыми они украшают себя и за которыми ухаживают столь старательно, что достоинства эти под конец обращаются в недостатки, от которых им уже невозможно бывает исправиться.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="09704c89-0a74-4d5d-a9f4-ca8eb1263622">78</p>
        <p rend="left" id="7e518450-eef4-4f6c-b188-51edcf0eca76">Есть люди, до такой степени занятые самими собою, что, даже влюбляясь, они ухитряются быть озабоченными только собственной страстью, не обращая никакого внимания на того человека, которого они любят.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0fecd49e-5470-490d-8313-bad517feb0d7">79</p>
        <p rend="left" id="05a33a75-7d5c-43a1-a2aa-709fc70bc14c">В неудачах наших лучших друзей мы всегда находим нечто такое, что не неприятно нам.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="005281bb-b6d4-4104-a44c-f904e0fa63dd">80</p>
        <p rend="left" id="280fa115-2441-4e16-8c18-4120da384d9a">Никто не торопит так других, как те лентяи, которые после того, как они вполне удовлетворены своей потребностью лени, хотят казаться деятельными.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="866f41b7-609e-4bbe-9f27-30e0013f15bd">81</p>
        <p rend="left" id="369ff424-3b19-4ecd-a2e4-bc380d305498">Похвала, которою нас награждают за хорошее, что мы сделали, имеет хоть ту выгоду, что заставляет нас держаться доброй жизни.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="cd0a44c8-c120-417f-9abd-282551d51711">82</p>
        <p rend="left" id="c7b4a3ec-ef07-4535-a835-0e9ce076bcfe">Великие души не те, у которых менее страстей и более добродетелей, нежели у обыкновенных душ, но те, у которых наиболее великие цели.</p>
        <p rend="left" id="f4257cb6-3e39-4906-8f71-9b33a4c6b5ef">
          <pb n="309"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e9c5a66b-9a35-4084-aa08-6a492786ab71">83</p>
        <p rend="left" id="c0f3f5b1-52f4-4556-aa3a-80286d031ce2">Жестоких людей производит не врожденная свирепость, а самолюбие.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="53939547-e8c9-40fe-8e6d-026082454b5c">84</p>
        <p rend="left" id="bb9bda33-3f6e-4f6e-a338-920f88d26378">Подражание всегда неудачно, и то, что подделано, не нравится нам в тех самых вещах, которыми мы восхищаемся в оригиналах.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="fc61cfd4-184a-478e-bf66-871470c0c15d">85</p>
        <p rend="left" id="b666ac13-6fe8-49d4-abfd-a8f404090d91">Уверенность в том, что мы нравимся, вернее всего производит обратное действие.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="75b3bae2-f148-4660-95d3-ad21c0de2471">86</p>
        <p rend="left" id="7cb91b52-96a9-424e-a02b-706d20313139">Есть произведения искусства, которые более действуют, когда они несовершенны, и теряют свою прелесть, когда они окончены.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="27821824-1cf9-481c-b267-2c35e4b35447">87</p>
        <p rend="left" id="ca59adac-6651-4642-b8ee-8d4eb10a6db9">Телесная работа освобождает от труда ума. Бедные от этого бывают счастливы.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="948d8654-826c-4ec8-8611-4854dd3bc9cc">88</p>
        <p rend="left" id="61791a2e-36a2-466b-a473-bfa5eb3af1b1">Так как сильные мира не могут дать ни здоровья, ни душевного спокойствия, то люди всегда платят слишком дорого за те блага, которые они могут дать.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2852f7d5-bb84-4e7a-8ef7-16eccfb8cd78">89</p>
        <p rend="left" id="2a6b6cf3-16a2-4090-a4b6-7b70a029ce63">Изучение людей нужнее, чем изучение книг.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4466b2b1-82f7-4961-a737-ec54740989e1">90</p>
        <p rend="left" id="91e5d396-cd3f-46e9-9258-e75796579344">Мы узнаем и себя и других только в случайностях жизни.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="61a59b03-567a-47f8-bff5-610801de9c2a">91</p>
        <p rend="left" id="5924e727-a143-4178-b8ca-18e414e77137">Мы раздражаемся на тех, которые хитрят с нами, главное за то, что они считают себя умнее нас.</p>
        <p rend="left" id="c7d6815b-1ed9-4fff-80c8-ffa56314f42f">
          <pb n="310"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="719e414c-48cb-4c88-a745-78a73f164f57">92</p>
        <p rend="left" id="c7acc5e4-160c-48d4-9f20-149872127d73">Всегда кажется скучно с теми людьми, которым скучно с тобою.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="92ddd3e5-5446-4540-bdcd-529ba6642724">93</p>
        <p rend="left" id="d7911e3f-6990-46cb-8c39-22f4c66365e9">Никогда не бывает так трудно говорить, как тогда, когда молчать становится стыдно.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0049f523-4a99-4bd9-8134-1f4231b303e2">94</p>
        <p rend="left" id="be25f47f-e2a7-4f80-b3e6-b8c2e1b20791">Всегда можно простить человеку те грехи, в которых он имеет смелость сознаться.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0f9f2f18-b772-4d86-95a0-6dcaf989e621">95</p>
        <p rend="left" id="58680ca8-aece-4529-b9f4-e81c11a8c452">Можно дать совет, но нельзя дать умение им воспользоваться.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3f2c7387-ded4-444f-abd5-8917efffc7ba">96</p>
        <p rend="left" id="fbaee866-b16c-4c28-b767-d79ba31f793a">Мало людей приятных в разговоре, главное потому, что всякий занят мыслью о том, как бы ему высказать то, что намерен сказать, а не о том, что говорят другие.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1e61c9f9-d507-4908-bde1-7b6b00f75a19">97</p>
        <p rend="left" id="1db8112a-841f-4f84-8b71-d1d1e1975463">Главное же будем избегать разговоров о самих себе и о том, как мы поступили в том и другом случае: нет ничего неприятнее человека, который кстати и некстати постоянно упоминает о себе.</p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="cb4ee9cc-1b98-4d89-8373-d97b46c13ea4">98</p>
        <p rend="left" id="58aecc8b-b531-4d38-b652-af9f4ae4b66f">&lt;Гордость, как будто утомленная от всех своих хитростей и всех своих превращений после того, как она уж одна переиграла всевозможные роли в великой комедии человечества, выступает, наконец, с своим настоящим лицом и является простою спесью, так что спесь есть только явное проявление гордости&gt;.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
