<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_011_014_Assirijskij_tsar_Assarhadon">Ассирийский царь Ассархадон. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Ассирийский царь Ассархадон</title>
        <title type="sub">для Детского круга чтения</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Ассирийский царь Ассархадон</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1958</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">90</biblScope>
            <biblScope unit="page">11-14</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="kids">
            <catDesc>произведения для детей</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1903</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="genre" ana="kids"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000010002">
        <p id="322416e8-8608-4895-9f04-845d112fec22">
          <pb n="11"/>
        </p>
        <head rend="center">** АССИРИЙСКИЙ ЦАРЬ АССАРХАДОН</head>
        <p rend="left" id="f3d9637d-ec67-463e-9f15-92796ebf1afa">Царь Ассархадон завоевал царство царя Лаила, воинов всех перебил, разорил и сжег все города и жителей всех перегнал в свою землю, самого же царя Лаила посадил в клетку.</p>
        <p rend="left" id="b1152ba8-111c-4e76-baab-a9d7625e7e45">Ночью царь Ассархадон не спал и думал о том, как казнить Лаила, и вдруг он услыхал подле себя шорох и, открыв глаза, увидал старца с длинной седой бородой. Царь удивился и спросил:</p>
        <p rend="left" id="6acc28af-6202-48bc-947b-8343f891131b">— Кто ты и зачем ты пришел?</p>
        <p rend="left" id="d7a959ba-1353-465c-b76d-439728710634">— Я пришел сказать тебе об Лаиле.</p>
        <p rend="left" id="f1a4e95e-ef00-49e3-b296-b4b2a2f547e4">— Нечего говорить о нем. Завтра я казню его. Я только не придумал, какой казнью казнить его.</p>
        <p rend="left" id="7d825dc5-61ec-4ba0-a9c3-2e73cb387d4e">— Зачем же тебе казнить его? Ведь Лаил это ты, — сказал старец.</p>
        <p rend="left" id="6acf9601-f206-4235-8bd8-5abf49a0b865">— Это неправда, — сказал царь. — Я — я, а Лаил — Лаил.</p>
        <p rend="left" id="93480e46-ada6-4e8b-b097-1bf2c5a2a644">— Ты и Лаил — одно и то же, — сказал старец. — Тебе только кажется, что ты и Лаил — разные люди.</p>
        <p rend="left" id="37d00042-dedf-4e8e-83a8-f9c50aa55265">— Как кажется? — сказал царь. — Я вот лежу на мягкой постели, вокруг меня мои рабы и рабыни, а завтра я буду так же, как сегодня, пировать с моими друзьями, а Лаила завтра не будет.</p>
        <p rend="left" id="5b9f29b0-407d-4cc7-9e2f-c0489eb4a5cc">— Ты не можешь уничтожить его жизнь, — сказал старец.</p>
        <p rend="left" id="467ab541-24c3-4aa2-ac52-5f89f037c78d">— А как же я убил 14 000 его воинов? Их было, а теперь их нет, — сказал царь. — Стало быть, я могу уничтожить жизнь.</p>
        <p rend="left" id="e2a99d0c-b5d5-4d58-9a54-df7131b02efd">— Почему ты знаешь, что их нет?</p>
        <p rend="left" id="62cb7ba0-bcd0-4d1b-b9de-44a14197ca6e">— Потому что я не вижу их.</p>
        <p rend="left" id="a6a8d331-79c6-46d9-99c7-3a985812f35b">— Это тебе кажется.</p>
        <p rend="left" id="7948c281-a64e-4da5-bb81-e5346079c6cd">— Не понимаю, — сказал царь.</p>
        <p rend="left" id="86e486b2-9a3c-4bec-82b3-b2f1956f6f68"><pb n="12"/> — Хочешь понять?</p>
        <p rend="left" id="d901d5dc-4045-4a8b-b652-8bacd7884b68">— Хочу.</p>
        <p rend="left" id="603d9207-8796-4fc8-af52-5d17b9209bf9">— Так вот, — сказал старец, — сядь в эту купель с водой и ты поймешь.</p>
        <p rend="left" id="35d4a218-4273-4405-866e-d69b2b0d2f58">Царь встал с постели и подошел к купели.</p>
        <p rend="left" id="e7fbd3ca-03e4-4c4d-b3d0-49baa789ffa6">— Разденься и войди в воду, — сказал старик.</p>
        <p rend="left" id="bde752f2-d002-411b-8242-57f403156f50">Ассархадон разделся и влез в купель.</p>
        <p rend="left" id="4dbddb23-685d-4951-9a5f-e54bdf4b0794">— Теперь, как только я начну лить на тебя воду, — сказал старец, — окунись с головой.</p>
        <p rend="left" id="38a585b1-36dd-47c1-9743-edc2a71395b6">Старец зачерпнул кружкой воды и поднял ее над головой царя. Царь окунулся.</p>
        <p rend="left" id="495785fc-1c9b-4367-9877-3c78202ab9fe">И только что царь Ассархадон окунулся, он тотчас же увидал себя в совсем новом, чужом месте. Он сидит на престоле, и перед ним стоят какие-то вельможи, и один из них говорит ему речь и называет его царем Лаилом и просит его о том, чтобы, он защитил своих людей от злого царя Ассархадона, и Ассархадон понимает, что он уже не Ассархадон, а Лаил, и забывает всё то, что он думал как Ассархадон, и помнит всё то, что думал и делал царь Лаил. Лаил обещает вельможе, что он пойдет войной на Ассархадона и велит собирать войско.</p>
        <p rend="left" id="91eebdc6-df7b-4b3d-8b9d-e2ad2e4752d3">Потом, по обыкновению, выходит на двор, где ожидают его просители, и решает дела. Потом едет на любимую свою забаву — охоту.</p>
        <p rend="left" id="cea7bcaf-d8b0-41a9-a23a-174c873514c4">После охоты он опять пирует со своими друзьями, забавляясь музыкой и пляской, а ночь проводит с любимой женой своей.</p>
        <p rend="left" id="43cdee8a-cd39-425b-8f6e-6a01a17f8c2e">Так живет он дни и недели, пока собирается войско. Когда войско собралось, царь Лаил сам идет в поход. Поход продолжается 7 дней. Каждый день царь объезжает войско и здоровается с воинами. На 8-й день его войска сходятся с войсками Ассархадона. Войско Лаила храбро дерется. Но воинов Лаила сотни, а Ассархадона — тысячи, и войско побеждено и сам Лаил ранен и его берут в плен.</p>
        <p rend="left" id="a4cd90bf-056d-4e04-ac5c-904e3e106adc">Девять дней он с другими пленниками идет связанный среди воинов Ассархадона. На 10-й день его приводят в Ниневию и сажают в клетку.</p>
        <p rend="left" id="f226eb4a-5f00-421d-985d-ae2fcd6b294d">Лаил страдает не столько от голода и ран, сколько от стыда и злости. Он чувствует себя бессильным отплатить врагу за всё зло, которое он терпит. Одно, чтò он может, это то, чтобы не доставить своим врагам радости видеть его страдания, и он <pb n="13"/> твердо решил мужественно, без ропота, переносить всё то, что с ним будет.</p>
        <p rend="left" id="eddab931-ac8a-4ddf-8c5b-110e4e89baed">20 дней сидит он в клетке, ожидая казни. Он видит, как проводят на казнь его родных и друзей, слышит стоны казнимых, которым одним отрубают руки и ноги, с других с живых сдирают кожу, и не выказывает ни беспокойства, ни жалости, ни страха. Видит, как евнухи ведут связанную любимую жену его. И он переносит и это без жалобы.</p>
        <p rend="left" id="9916ba96-1a2d-489b-bb12-dce35b582e47">Но вот два палача отпирают клетку и, затянув ему ремнем руки за спиной, подводят его к залитому кровью месту казней. Лаил видит острый окровавленный кол, с которого только что сорвали тело умершего на нем друга Лаила, и догадывается, что кол этот освободили для его казни.</p>
        <p rend="left" id="6cad91a4-7b59-4202-b4f1-bdab5b13dcf2">С него снимают одежду. Лаил ужасается на худобу своего когда-то сильного, красивого тела. Два палача подхватывают это тело за худые ляжки, поднимают и хотят опустить на кол.</p>
        <p rend="left" id="3f7ce1cf-d539-4ad4-aba8-ca9467ec15dd">«Сейчас смерть, уничтожение», — думает Лаил и, забывая свое решение выдержать мужественно спокойствие до конца, он молит о пощаде. Но никто не слушает его.</p>
        <p rend="left" id="d2cbd40c-7b2d-456f-b199-82e57b1e7095">«Да это не может быть, — думает он, — я, верно, сплю. Это сон. — И он делает усилие, чтобы проснуться. — Ведь я не Лаил, я Ассархадон», — думает он.</p>
        <p rend="left" id="554fe6cb-2ab4-4b01-945d-4499c0c262f7">— Ты и Лаил, ты и Ассархадон, — слышит он какой-то голос и чувствует, что казнь начинается. Он вскрикивает и в то же мгновение высовывает голову из купели. Старец стоит над ним, выливая ему на голову последнюю воду из кружки.</p>
        <p rend="left" id="6d96b59c-7cad-4b5e-ae20-0e93c5c98cac">— О, как ужасно мучился я! И как долго! — говорит Ассархадон.</p>
        <p rend="left" id="e6d455df-10fc-466b-9559-053e2df41087">— Как долго? — говорит старец. — Ты только что окунул голову и тотчас опять высунул ее; видишь, вода из кружки еще не вся вылилась. Понял ли ты теперь?</p>
        <p rend="left" id="66185110-e8c9-4147-aac8-1891fd2a1c87">Ассархадон ничего не отвечает и только с ужасом глядит на старца.</p>
        <p rend="left" id="bf705321-4906-45f6-bc4c-59fe8bf0ba02">— Понял ли ты теперь, — продолжал старец, — что Лаил — это ты, и те воины, которых ты предал смерти, — ты же. И не только воины, но те звери, которых ты убивал на охоте и пожирал на своих пирах, были ты же. Ты думал, что жизнь только в тебе, но я показал тебе истину. Жизнь одна во всем, и в тебе только часть этой одной жизни. И ты властен только в этой одной части жизни, в себе. Только в себе ты можешь улучшить <pb n="14"/> или ухудшить, увеличить или уменьшить жизнь. Улучшить жизнь в себе ты можешь тем, что будешь забывать себя, а жить, жизнью других существ, будешь любить их. Ты думал удлинить свою жизнь и укоротить жизнь других, но ты не можешь этого сделать. Жизнь — мгновение, и жизнь — тысячи лет. Ты большое, сильное существо против блохи, но ты сам меньше блохи против всего мира. Жизнь уничтожить и изменить нельзя, потому что она не телесна, а духовна, и одна она была, есть и будет.</p>
        <p rend="left" id="2a2b0c36-b017-4e82-b59d-7676284ff6e6">Сказав это, старец исчез.</p>
        <p rend="center" id="e485af20-83ab-47a9-ae94-3aa2b0af411f">————</p>
        <p rend="left" id="910561d4-1655-49d0-9698-6c6d42098a63">На другое утро царь Ассархадон велел отпустить Лаила и всех пленных и прекратил казни.</p>
        <p rend="left" id="e5b4050a-4774-423a-9878-3911d809eaa8">На третий день он призвал сына своего и передал ему царство, а сам сначала удалился в пустыню, обдумывая то, чтò узнал. А потом он стал ходить в виде странника по городам и селам, собирая подаяния и проповедуя людям, что жизнь одна и что люди делают зло только себе, когда хотят делать зло другим.</p>
        <p id="e1291392-0225-417e-85e3-6860d6d94401"> </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
