<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="85_80ec2618-4fa4-42ac-a77d-70c41f829cf0" target="Данные_Том_1_Фрагмент_17.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_555_556_1882_12_26_1882_12_26"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       555-556
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       «Летописи Гос. Литературного музея», кн. 12, М. 1948, стр. 208
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     26 декабря 1882 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1882-12-26" to="1882-12-26"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="724b7e94-a8c7-4eab-b66b-c20962d6a195">
    К. П. Победоносцев, узнав из газет об избрании Т. на должность уездного предводителя дворянства по Крапивенскому уезду и опасаясь «вредного влияния», которое он мог производить на этой должности, предупреждает в письме министра внутренних дел гр. Д. А. Толстого, что Л. Н. Толстой «в последние годы, вдруг переменив еще раз свою фантазию, впал в религиозную манию», что «разрешилось совершенным его отчуждением от христианства — в смысле верования. Он составил перифраз Евангелия, исполненный цинизма, в котором, опровергая и учение о личном божестве и о божественности Христа спасителя, проповедует христианскую мораль в рационалистическом смысле. Это сочинение он имел намерение печатать за границей... оно распространяется теперь в рукописи. Он входит в сношения со всеми рационалистическими сектантами... принимает и чествует новых сектантов, действуя на них возбудительно».
   </p>
   <p id="3657ad5a-ceb5-42e0-846a-cc8cf71cd6d4">
    <span class="note"></span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
