<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="38_1aefb9e6-12bc-4c64-b2b5-9ddefc0a207b" target="Данные_Том_1_Фрагмент_13.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_403_404_1873_03_25_1873_03_25"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       403-404
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Юб. 62, № 13
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     25 марта 1873 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1873-03-25" to="1873-03-25"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="33dfcad9-e8ca-415e-af51-10ef6efd42d2">
    После того как он «много работал утром», Т. пишет H. Н. Страхову письмо, в котором «под великим секретом» рассказывает историю возникновения нового романа («Анна Каренина»). «Все почти рабочее время нынешней зимы я занимался Петром, т. е. вызывал духов из того времени, и вдруг — с неделю тому назад... жена принесла с низу Повести Белкина... Я как-то после работы взял этот том Пушкина и, как всегда (кажется, седьмой раз), перечел всего, не в силах оторваться, и как будто вновь читал. Но мало того, он как будто разрешил все мои сомнения. Не только Пушкиным прежде, но ничем я, кажется, никогда я так не восхищался. «Выстрел», «Египетские ночи», «Капитанская дочка»!!! И там есть отрывок «Гости собирались на дачу». Я невольно, нечаянно, сам не зная зачем и что будет, задумал лица и события, стал продолжать, потом, разумеется, изменил, и вдруг завязалось так красиво и круто, что вышел роман, который я нынче кончил начерно, роман очень живой, горячий и законченный, которым я очень доволен и который будет готов, если бог даст здоровья, через две недели и который ничего общего не имеет со всем тем, над чем я бился целый год». Т. намерен печатать свой новый роман в Петербурге отдельной книгой и просит Страхова держать корректуры.
   </p>
   <p id="62f444cd-75dd-4c8e-b713-7b9dbdee8f61">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      Письмо не было отправлено по назначению, потому что Т. нашел преждевременным посвящать Страхова в работу над новым романом. Страхов получил это письмо от Т. позднее. Упоминаемый Т. отрывок Пушкина начинается словами: «Гости съезжались на дачу»; Т. читал его в т. 5 сочинений Пушкина, изданном П. В. Анненковым в 1855 г. Была начата первая неозаглавленная редакция «Анны Карениной». Напечатана в томе 20 Юбилейного издания, стр. 23—46, вариант № 3. Десять отброшенных начал романа «Анна Каренина», озаглавленных («Молодец баба», «Два брака», «Анна Каренина») и неозаглавленных, напечатаны в томе 20 Юбилейного издания.
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
