<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="18_24ec1b64-f010-49c3-b99e-6ebf76ce37df" target="Данные_Том_1_Фрагмент_8.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_225_225_1861_02_18_1861_03_04"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       225
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       п. к П. И. Бирюкову 15 апр. 1904 г., Юб. 75, № 91
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     18 февраля — 4 (?) марта (2–16 (?) марта) 1861 г.
    </date>
    <date calendar="FALSE" from="1861-02-18" period="weekly" to="1861-03-04"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="a92e3a00-9705-4005-be6c-5e30bf3e726a">
    Знакомство и частые встречи с Герценом и Огаревым. Т. виделся с Герценом «почти каждый день, и были разговоры всякие и интересные».
   </p>
   <p id="0618f517-a1a1-41b5-8edd-dcac8d2daa54">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      Из писем Т. к Герцену, а также из мемуарной литературы (&lt;bibl&gt;Н. А. Огарева-Тучкова, Воспоминания, Л. 1929, стр. 294—296; В. И. Кельсиев, Исповедь, «Литературное наследство», № 41-42, 1941, стр. 419&lt;/bibl&gt;) известно, что беседы Т. с Герценом касались внутреннего положения России и ожидаемой отмены крепостного права, движения декабристов, в частности жизни и деятельности Рылеева, Яснополянской школы Т., Восточной войны и участия в ней Т., Севастопольской песни, сложенной Толстым. Герцен предлагал Т. сотрудничество в «Колоколе».
     </span>
     <span data-class="paragraph">
      С Огаревым Т. разговаривал о музыке, об их общем знакомом, музыканте немце Рудольфе. Огарев тогда написал стихотворение «Рудольфов трапп» и посвятил его Т. (стихотворение напечатано в &lt;bibl&gt;«Литературном наследстве», № 61, 1953, стр. 629—630&lt;/bibl&gt;).
     </span>
     <span data-class="paragraph">
      Впечатление, произведенное на него Герценом, Т. впоследствии передавал в следующих словах: «Живой, отзывчивый, умный, интересный, Герцен сразу заговорил со мною так, как будто мы давно знакомы, и сразу заинтересовал меня своей личностью. Я ни у кого уже потом не встречал такого редкого соединения глубины и блеска мыслей» (&lt;bibl&gt;П. Сергеенко, Толстой и его современники, М. 1911, стр. 13—14&lt;/bibl&gt;).
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
