<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="4_5fd2ea96-24a2-45e7-a4ca-4fc1f57e9727" target="Данные_Том_1_Фрагмент_18.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_568_569_1884_01_10_1884_01_10"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">568—569</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Юб. 63, № 184
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     10 января 1884 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1884-01-10" to="1884-01-10"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="cd022835-1f29-4a1b-a25f-563a156c80a6">
    Письмо Т. к А. Н. Пыпину с общей характеристикой Тургенева и его литературной деятельности. Т. пишет, что он «и всегда любил» Тургенева, но «после его смерти только оценил его как следует». «Главное в нем это его правдивость». Он «прекрасный человек (не очень глубокий, очень слабый, но добрый, хороший человек), который хорошо говорит всегда то самое, то, что он думает и чувствует». «Воздействие Тургенева на нашу литературу было самое хорошее и плодотворное. Он жил, искал и в произведениях своих высказывал то, что он нашел — всё, что нашел. Он не употреблял свой талант (уменье хорошо изображать) на то, чтобы скрывать свою душу, как это делали и делают, а на то, чтобы всю ее выворотить наружу». Т. различает в творчестве Тургенева «три фазиса»: «1) вера в красоту (женскую любовь — искусство). Это выражено во многих и многих его вещах; 2) сомнение в этом и сомнение во всем. И это выражено и трогательно и прелестно в «Довольно»; и 3) не формулированная, как будто нарочно, из боязни захватать ее (он сам говорит где-то, что сильно и действительно в нем только бессознательное), не формулированная, двигавшая им и в жизни и в писаниях вера в добро — любовь и самоотвержение, выраженная всеми его типами самоотверженных и ярче и прелестнее всего в «Дон-Кихоте» [«Гамлет и Дон-Кихот»], где парадоксальность и особенность формы освобождала его от его стыдливости перед ролью проповедника добра». Т. обещает «с удовольствием» предоставить для напечатания все письма к нему Тургенева; советует также обратиться к его сестре М. Н. Толстой, которая «была дружна с Тургеневым» и у которой «должны быть интересные письма». Высказывает сожаление, что ему «помешали» публично говорить о Тургеневе.
   </p>
   <p id="acebba77-fadc-46fb-b543-4460b0a02103">
    <span class="note"/>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
