<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="692_0dba01d1-3752-419d-96df-525f63f1d363" target="Данные_Том_2_Фрагмент_20.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_817_817_1910_10_24_1910_10_24_1"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958–1960. С. 817.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">817</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Юб 82, № 278
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     24 октября 1910 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1910-10-24" to="1910-10-24"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b6152106-3e55-4760-9150-2b8246532eac">
    Письмо к И. И. Горбунову-Посадову по поводу изданий «Посредника» с приложением списка книг, разделенных на четыре отдела: «1) очень хорошие книги, 2) хорошие книги, 3) недурные, 4) низший сорт». Т. пишет: «Мне хочется заменить плохие и отчасти посредственные книгами безразличными, только не безнравственными и вредными, но самыми разнообразными... Книги эти я бы заменил, во-первых, простыми, веселыми, без всякого замысла рассказами, даже сборниками смешных, веселых, невинных анекдотов. Второе — практическими руководствами земледелия, садоводства, огородничества. Третий отдел — выбрал бы самые лучшие стихотворения Пушкина, Тютчева, Лермонтова, даже Державина. Если мания стихотворства так распространена, то пускай, по крайней мере, они имеют образец совершенства в этом роде».
   </p>
   <p id="7d21073d-ec03-4b4d-830a-04ab105e0173">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      Список изданий «Посредника», разделенных на «четыре сорта», всего 78 книжек, напечатан в приложении к письму Т. к Горбунову-Посадову (Юб. 82, стр. 207—210).
     </span>
     <span data-class="paragraph">
      Т. выражал желание просмотреть и все другие книжки, находящиеся в Яснополянской народной библиотеке, а также каталог «Посредника» (ЯЗ).
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
