<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="226_115e5621-d30a-4538-9444-543f2be45ce5" target="Данные_Том_1_Фрагмент_18.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_588_589_1884_09_13_1884_09_13"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960. С. 588–589.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">588–589</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       check
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     13 сентября 1884 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1884-09-13" to="1884-09-13"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="2b931c46-5902-4a7a-bf57-8ea72a3fbb2b">
    Окончание тетради Дневника 1884 г.
   </p>
   <p id="c8760867-9b6a-403a-a08f-8218e5c47f44">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      Свой Дневник 1884 г. Т. просил В. Г. Черткова «истребить» (п. В. Г. Черткову 19 окт. 1894 г., Юб. 87, № 386). Равным образом Т. вырезал и просил П. А. Буланже уничтожить три листа из своих Дневников 1897 г., касающиеся его жены (Юб. 53, стр. 471). Ни В. Г. Чертков, ни П. А. Буланже не исполнили желания Т.
     </span>
     <span data-class="paragraph">
      Следующая хронологически тетрадь Дневника Т. начинается, записью 23 ноября 1888 г. Однако совершенно немыслимо представить себе, что Т. за этот более чем четырехлетний период совершенно не вел Дневника. Дневник в последние десятилетия жизни Т. был самым верным его другом, которому он все время поверял свои самые задушевные мысли и чувства. Тем более это должно было иметь место в тот тревожный период жизни, каким была для него середина 1880-х гг. Кроме того, запись 23 ноября 1888 г. написана в таких выражениях, которые гораздо более подходят к продолжению начатого ранее Дневника, чем к возобновлению прерванного. Очевидно, Т. позднее, просмотрев законченные тетради, решил, что никому не следует знать содержащиеся в них резкие суждения его о своих близких, подобные тем, какие находим в Дневнике 1884 г., и сам уничтожил эти тетради.
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
