<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <link n="156" target="Данные_Том_2_Фрагмент_5.xml"/>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Л. Н. Толстого </title>
        <title xml:id="gusev_v2_185_186_1895_08_08_1895_08_09"/>
        <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958–1960. </title>
        <title type="biodata">Летопись жизни и творчества Л. Н. Толстого. Н. Н. Гусев </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="4055">Николай Николаевич Гусев </person>
            </author>
            <biblScope unit="vol">2 </biblScope>
            <biblScope unit="page">185-186 </biblScope>
          </analytic>
        </biblStruct>
        <relatedItem>
          <listBibl>
            <bibl>дневник С. И. Танеева, «С. И. Танеев. Личность, творчество, документы его жизни», Гиз, М. 1925, стр. 62 </bibl>
            <bibl>п. А. П. Чехова к Ал. П. Чехову 11 авг., А. П. Чехов, Полное собрание сочинений и писем, т. XVI, М. 1949, № 1512 </bibl>
          </listBibl>
        </relatedItem>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
      <creation>
        <date type="editor" from="1895-01-01" to="1895-12-31"/>
        <date calendar="TRUE" from="1895-08-08" to="1895-08-08"/>
        <date calendar="TRUE" from="1895-08-09" to="1895-08-09"/>
        <date type="raw" from="1895-01-01" to="1895-12-31"/>
        <date type="code">[Y] "MD, D" </date>
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b41c13ee-0897-47cf-ab48-23855e3508dc">
        <span class="note">
          <span data-class="paragraph" id="ae6cc8b9-1fe1-4697-9a48-c17f6b06171e">По воспоминаниям С. Т. Семенова, Т. в эти дни передал рукопись «Воскресения» Чехову и Семенову, чтобы они вдвоем прочли ее. По окончании чтения они пошли к Т. Видно было, что новая повесть Т. «достаточно задела» Чехова. «Ему показалось все очень верным. Он недавно был сам присяжным заседателем и чувствует, как в описании суда схвачены все детали. Потом и преступление Масловой. Когда он был на Сахалине, то большинство преступниц сослано туда именно за отравление. Только вот приговор. В первом варианте Маслову приговаривали к двум с половиной годам каторги. Таких приговоров не бывает; в каторгу приговаривают на большие сроки. Лев Николаевич принял это к сведению и впоследствии изменил в повести эту часть» (&lt;bibl&gt;С. Т. Семенов, Воспоминания о Л. Н. Толстом, СПб. 1912, стр. 71—72&lt;/bibl&gt;).</span>
        </span>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>