<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="670_cb81d5b6-7202-479a-ba76-724bbe179bb4" target="Данные_Том_2_Фрагмент_20.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_814_815_1910_10_17_1910_10_17"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">814—815</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       ГМТ
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     17 октября 1910 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1910-10-17" to="1910-10-17"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="cd38db25-180b-42e9-bf8d-d52565135c20">
    И. И. Горбунов-Посадов пишет М. А. Шмидт: «Я прожил в Ясной очень хорошо, но положение дела там, в сущности, не изменилось. Несмотря на все, С. А. в отношении своих пунктов, по-видимому, безнадежна. Сначала все было недурно, но когда Лев Николаевич сказал, что навестит Черткова, она умоляла его не делать этого, потом убежала, побежала в Телятинки, чтобы, как она говорила, лечь там поперек дороги и проч. (Она действительно ходила около Черткова.) А Лев Николаевич меж тем туда вовсе не поехал. К обеду вернулся. А ее пошли искать с фонарями перед обедом, когда было темно. Она сидела на скамье недалеко от балкона; потом были всякие объяснения, — словом, дорогой Л. Н. опять волновался. Теперь все тихо. Но Лев Николаевич удивительно прекрасен и светел душою. Он писал и говорил, что так как он видит, что может умереть не в сознании (как это на днях было), то главная задача его теперь в том, чтобы жить так (дни, месяцы, годы — что едва ли), как будто бы он умирал, т. е. усиливая в себе любовь ко всем, ‘и что, значит, и по отношению к Софье Андреевне такова его задача».
   </p>
   <p id="132140c0-45c4-4953-a52d-04444b5733e9">
    <span class="note"/>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
