<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="93_ef99e6e8-8fe0-4091-b6d4-961810c6e58a" target="Данные_Том_1_Фрагмент_11.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_335_335_1867_03_23_1867_03_24"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">335</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Юб. 61, № 204
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date cert="low" type="editor">
     23, 24 (?) марта 1867 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1867-03-23" to="1867-03-23"/>
    <date calendar="TRUE" cert="low" from="1867-03-24" to="1867-03-24"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="90a0047a-3ba3-4f6e-bcea-9d0e2bbe8d89">
    Проект условия с типографией Каткова о печатании «Войны и мира».
   </p>
   <p id="b35ecd59-ae14-4de2-9400-4f80d18ad2ae">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      Согласно данному условию, печатание романа должно было начаться в мае и закончиться в декабре 1867 г. Издание предполагалось в трех частях (томах). Объем первой части приблизительно 30 листов, второй — 25; размер третьей части не указан. Заключение данного условия не состоялось. Условие написано рукою неизвестного; рукой Т. написано только название романа — «Война и мир» вместо зачеркнутого «1805 год» Подписи Т. нет. В этом проекте окончательное название романа впервые написано рукою автора. Наиболее вероятное происхождение этого заглавия — реминисценция стихов Пушкина: «Описывай, не мудрствуя лукаво, все то, чему свидетель в жизни будешь: войну и мир, управу государей...» Менее вероятна реминисценция такого же заглавия книги Прудона, вышедшей в русском переводе в 1864 г. (хотя взгляды Т. на войну, изложенные в «Войне и мире», не имеют ничего общего с взглядами Прудона), или заглавий ранее появившихся под тем же названием стихотворений С. Раича (1854) и В. Бенедиктова (1857).
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
