<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="74_d14db9a7-5f83-4401-9c78-7674d5fa29c4" target="Данные_Том_1_Фрагмент_12.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_369_370_1870_02_24_1870_02_24"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">369—370</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       check
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     24 февраля 1870 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1870-02-24" to="1870-02-24"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="4a64be2a-2eda-40fa-a8b6-2b1c8b0bb366">
    С. А. Толстая записывает в дневнике, что Т. «радуют» статьи H. Н. Страхова о «Войне и мире» в журнале «Заря». Статьи H. Н. Страхова о «Войне и мире» печатались в №№ 1 и 2 1869 г. и в № 1 1870 г. журнала «Заря». Страхов писал: «Давно уже художество не обнаруживало в такой степени своего всепобедного, неотразимого действия... Трудно представить себе образы более отчетливые, краски более яркие». В «Войне и мире» «схвачены не отдельные черты, а целиком та жизненная атмосфера, которая бывает различна около различных лиц и в разных слоях общества». «Перед нами картина той России, которая выдержала нашествие Наполеона и нанесла смертельный удар его могуществу. Картина нарисована не только без прикрас, но и с резкими тенями всех недостатков, — всех уродливых и жалких сторон, которыми страдало тогдашнее общество в умственном, нравственном и правительственном отношении. Но вместе с тем воочию показана та сила, которая спасла Россию». По поводу описания Бородинского сражения Страхов замечает: «Едва ли что-нибудь подобное было рассказано на каком-нибудь другом языке». «Душа человеческая изображена в «Войне и мире» с реальностью еще не бывалою в нашей литературе... Все лица выдержаны, все стороны дела схвачены, и художник до последней сцены не отступил от своего безмерно-широкого плана, не опустил ни одного существенного момента и довел свой труд до конца без всякого признака изменения в тоне, взгляде, в приемах и силе творчества». «Война и мир» есть произведение гениальное, равное всему лучшему и истинно великому, что произвела русская литература». С появлением «Войны и мира» Т. «занял первое место» среди русских писателей, «место неизмеримо высокое», и сделался мировым писателем. «Западные литературы в настоящее время не представляют ничего равного и даже ничего близко подходящего к тому, чем мы теперь обладаем».
   </p>
   <p id="a8f6ac83-83d2-4ba6-bcdb-97d435873a01">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      Т. впоследствии говорил, что «Страхов в своей критике придал «Войне и миру» то высокое значение, которое роман этот получил уже много позднее и на котором он остановился навсегда» (С. А. Толстая, Моя жизнь, авторизованная машинописная копия, тетр. 2, стр. 261, ГМТ).
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
