<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <link n="69" target="Данные_Том_1_Фрагмент_15.xml"/>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Л. Н. Толстого </title>
        <title xml:id="gusev_v1_475_476_1877_06_11_1877_07_31"/>
        <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960. </title>
        <title type="biodata">Летопись жизни и творчества Л. Н. Толстого. Н. Н. Гусев </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="4055">Николай Николаевич Гусев </person>
            </author>
            <biblScope unit="vol">1 </biblScope>
            <biblScope unit="page">475-476 </biblScope>
          </analytic>
        </biblStruct>
        <relatedItem>
          <listBibl>
            <bibl>check </bibl>
          </listBibl>
        </relatedItem>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
      <creation>
        <date type="editor" from="1877-01-01" to="1877-12-31"/>
        <date calendar="FALSE" from="1877-06-11" period="monthly" to="1877-07-31"/>
        <date type="raw" from="1877-01-01" to="1877-12-31"/>
        <date type="code">[Y] "M%-M" </date>
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a0355046-6b43-4698-89e0-16c4c1cf5f81">
        <span class="note">
          <span data-class="paragraph" id="ca1d7390-2183-4b56-a1ac-42f749fa6adc">Об этой совместной с Т. работе по подготовке отдельного издания «Анны Карениной» Страхов оставил следующие воспоминания, датированные 18 сентября 1880 г.: «Летом 1877 года я гостил у гр. Л. Н. Толстого в Ясной Поляне (июнь, июль) и подал ему мысль просмотреть «Анну Каренину», чтобы приготовить ее для отдельного издания. Я взялся прочитывать наперед, исправлять пунктуацию и явные ошибки и указывать Льву Николаевичу на места, которые почему-либо казались мне требующими поправок, — преимущественно, даже почти исключительно, неправильности языка и неясности. Таким образом, сперва я читал и наносил свои поправки, а потом Лев Николаевич. Так дело шло до половины романа, но потом Лев Николаевич, все больше и больше увлекаясь работой, перегнал меня, и я исправлял после него, да и прежде всего просматривал его поправки, чтобы убедиться, понял ли я их и так ли разбираю, потому что мне предстояло держать корректуру. Утром, вдоволь наговорившись за кофеем (его подавали в полдень на террасе), мы расходились, и каждый принимался за работу. Было условлено, что за час или за полчаса до обеда (5 часов) мы должны отправляться гулять, чтобы освежиться и нагулять аппетит. Как ни приятна была мне работа, но, я, по свойственной мне внимательности, обыкновенно не пропускал срока и, изготовившись на прогулку, принимался звать Льва Николаевича. Он же почти всегда медлил, и иногда его было трудно оторвать от работы. В таких случаях следы напряжения сказывались очень ясно: был заметен легкий прилив крови к голове, Лев Николаевич был рассеян и ел за обедом очень мало. Так мы работали каждый день больше месяца. Этот упорный труд приносил свои плоды. Как я ни любил роман в его первоначальном виде, я довольно скоро убедился, что поправки Льва Николаевича всегда делались с удивительным мастерством, что они проясняли и углубляли черты, казавшиеся и без того ясными, и всегда были строго в духе и тоне целого. По поводу моих поправок, касавшихся почти только языка, я заметил еще особенность, которая хотя и не была для меня неожиданностью, но выступала очень ярко. Лев Николаевич твердо отстаивал малейшее свое выражение и не соглашался на самые, по-видимому, невинные перемены. Из его объяснений я убедился, что он необыкновенно дорожит своим языком и что, несмотря на всю кажущуюся небрежность и неровность его слога, он обдумывает каждое свое слово, каждый оборот речи не хуже самого щепетильного стихотворца» (&lt;bibl&gt;Юб. 20, стр. 642—643&lt;/bibl&gt;).</span>
        </span>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>