<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="163_4906ffc1-dd81-4902-bec0-be5b36db22cc" target="Данные_Том_2_Фрагмент_8.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_283_284_1898_05_08_1898_05_08"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">283—284</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       В. Шепелев, Новые документы о Льве Толстом, «Новый мир» 1956, 7, стр. 275—276
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     8 мая 1898 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1898-05-08" to="1898-05-08"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="c20665e1-a890-4e55-89bf-f1eee91c739e">
    Донесение мценского уездного исправника А. А. Иванова орловскому губернатору: «5-го числа я получил сведения, что в сельце Лопатине графом [И. Л.] Толстым открыта столовая... Я... отправился в сельцо Лопашино. До прибытия в столовую я заехал к ближайшим помещикам г-же Бендерской и г-же Чарковской. От Бендерской я добыл следующие сведения: столовая в сельце Лопашине открыта 4-й день. Перед открытием столовой приходил граф Лев Николаевич Толстой... Он заходил в крестьянские хаты, справлялся о их нужде, составил список нуждающихся и объявил, что их будут кормить в столовой, которую он откроет. На просьбу крестьян других обществ кормить и их был ответ: «Пусть ваши помещики поворочают мозгами»... Вчерашнего числа мною получено письмо от г-жи Бендерской..., которая заявляет, что им придется ждать трех радостей: 1) сами будем пахать, варить рабочим, доить коров, 2) ждать за ложный ропот наказанья божьего — полного голода и 3) самое главное— это бунта и разбоя». Исправник сообщает, что «негласный надзор за открытыми столовыми учрежден и будет иметься самое строгое наблюдение», «Ожидать чего-либо противозаконного нет основания, но ропот со стороны других, не пользующихся даровой пищей, будет».
   </p>
   <p id="5d44f45f-e265-48bc-84cb-48723f377bd2">
    <span class="note"/>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
