<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="354_65ca4b97-1d6a-4dd8-be73-f36e24cf51d7" target="Данные_Том_2_Фрагмент_1.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_053_053_1891_11_09_1891_11_09_2"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">53</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Юб. 84, № 467
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     9 ноября 1891 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1891-11-09" to="1891-11-09"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="48d5adff-5063-4e2b-8fe7-67fd59b39c3a">
    Т. пишет жене, что ему хочется писать «статью Оболенскому [«Кто прав?»], которую начал и много написал».
   </p>
   <p id="d9d4a630-0417-48f4-8c7c-4209e4b9267e">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      В печати были опубликованы сведения о неизвестном нам начале рассказа «Кто прав?». Сведения исходили от Д. Д. Оболенского. По его словам, в «бедственный 1891 год» он задумал издать сборник в пользу голодающих, для которого обещал дать рассказ и Т. Рассказ уже был начат, но, приехав в Бегичевку, Оболенский убедился, что Т. «теперь не до рассказа», и не стал его тревожить. К тому же и надобность в сборнике отпала, так как «пожертвования посыпались со всех сторон». В начатом рассказе Т., по словам Оболенского, «остановился на третьей главе». «Рассказ начинался описанием великолепной охоты одного помещика, обстановка которой сопоставлялась с жизнью крестьян в голодающей деревне, куда заехал отъезжим полем помещик и где ловят кур для его изысканного обеда». («Перед операцией. Неизданное стихотворение А. Н. Апухтина», с предисловием Д. Д. Оболенского, «Исторический вестник» 1894, II, стр. 299—300).
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
