<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="294_8b28be54-2ba8-49eb-809e-b9e7ca224c28" target="Данные_Том_2_Фрагмент_12.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_433_434_1902_11_05_1902_11_30"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">433—434</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       «М. Горький. Материалы и исследования», изд. Академии наук СССР, II, М.—Л. 1936, стр. 285, с датой: «1900 г.»
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     после 5 ноября 1902 года
    </date>
    <date calendar="FALSE" from="1902-11-05" period="weekly" to="1902-11-30"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ba8bb6aa-d6a8-4822-87ca-aedcf3abb454">
    Горький пишет Л. Л. Толстому по поводу его нового романа, не принятого редакцией журнала «Мир божий»: «М. Г. Лев Львович! Тот факт, что вы нашли возможным печатать ваш роман в журнале, где по поводу «Воскресения» вашего великого отца писали гнусности — навсегда поселил во мне отрицательное к вам — как человеку — отношение. Я читал ваш роман — и позволяю себе отрицать в вас присутствие литературного таланта. В этом смысле я действительно высказался перед гг. Батюшковым и Богдановичем; но — полагаю, — вы ошибаетесь, приписывая отказ напечатать вашу повесть моему на них влиянию. Этого не может быть — ибо гг. Батюшков и Богданович люди вполне независимые в своих взглядах и едва ли могут быть доступны чьему-либо влиянию. Думая иначе, вы, боюсь, незаслуженно обижаете их».
   </p>
   <p id="6e718237-226d-4810-991a-70258a1e99d3">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      Датируется на основании письма Л. Л. Толстого к С. А. Толстой от 4 ноября 1902 г. с извещением о том, что его второй роман «понравился» в редакции журнала «Мир божий» и что начались переговоры его с редакцией относительно выпуска некоторых мест, и следующего письма от 5 декабря того же года, где он глухо упоминает о постигшей его «литературной неприятности» (ГМТ). Журнал, в котором сотрудничал Л. Л. Толстой и где он напечатал роман «Поиски и примирения», — это «Ежемесячные сочинения», выходившие под редакцией И. И. Ясинского. (См. 5 февраля 1902 г.) Говоря о «гнусностях», которые писались по отношению к Т. в журнале Ясинского, Горький, несомненно, в первую очередь имел в виду статью «Литературное обозрение. XXXIX глава «Воскресения», напечатанную в декабрьском номере «Ежемесячных сочинений» за 1900 г. (стр. 392—394). Здесь о главе «Воскресения», где описывается богослужение в тюремной церкви, сказано, что «наивность приема, с каким она написана, искусственна и предумышленна, потому и вся глава — употребим уж настоящее слово, никогда еще не применявшееся к Толстому, — бездарна... В этой главе Толстой предстал в странном убожестве мысли и чувства».
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
