<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="18_ec5f72d6-8966-402c-8659-3bee8ac52cf8" target="Данные_Том_2_Фрагмент_2.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_064_065_1892_01_24_1892_03_12"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       64-65
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Д
      </bibl>
      <bibl>
       Вера Величкина, В голодный год с Львом Толстым, М. — Л. 1928, стр. 31—32
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     24 января — 12 марта 1892 года
    </date>
    <date calendar="FALSE" from="1892-01-24" period="monthly" to="1892-03-12"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="209fac03-71d8-459d-a83d-4d9fb09a34e9">
    В Бегичевке. Продолжение деятельности помощи голодающим. Образ жизни в Бегичевке Т. и его сотрудников по борьбе с голодом: «Каждое утро вставали мы в седьмом часу, так как передняя была уже битком набита народом. Если мы немножко просыпали, то Лев Николаевич, проходя по коридору, стучал нам в двери. Утро работали мы вместе в передней, разбирая просьбы, нужды собравшегося народа. Затем кто-нибудь один оставался дома, а остальные разъезжались по окрестным деревням, всегда посоветовавшись раньше со Львом Николаевичем. Он неизменно был в курсе дела и всегда помнил каждую мелочь, куда и зачем нужно было ехать. Но занятие с народом в передней его всегда несколько расстраивало и мешало его литературным работам, и мы, по возможности, старались предупредить его приход, чтобы он мог поработать утром за письменным столом... Но это не всегда удавалось, так как вставал он очень рано и не мог видеть, чтобы народ дожидался».
   </p>
   <p id="7969d98e-6bf8-442d-9116-eef0e8a6dd3e">
    <span class="note"></span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
