<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="195_36cdc013-f147-40a8-b0e9-e749f13334d6" target="Данные_Том_1_Фрагмент_11.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_351_352_1868_04_11_1868_04_11"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       351-352
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       «Русский инвалид» 1868, № 96 от 10 апреля: подпись: Н. Л.
      </bibl>
      <bibl>
       Юб. 61, № 257
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     11 апреля 1868 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1868-04-11" to="1868-04-11"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="1b770529-ea41-4c76-a4ea-2387feaef947">
    Письмо Т. к редактору «Русского инвалида» с выражением «глубокой благодарности» автору статьи «По поводу последнего романа графа Толстого» «за радостное чувство» и с просьбой открыть имя автора, чтобы «вступить с ним в переписку». Т. пишет, что он «никогда не смел надеяться со стороны военных людей на такую снисходительную критику». «Со многими доводами его (разумеется, где он противного моему мнения) я согласен совершенно, со многими нет. Если бы я во время своей работы мог пользоваться советами такого человека, я избежал бы многих ошибок». Статья принадлежала помощнику редактора «Русского инвалида» Н. А. Лачинову. Вся статья Лачинова написана в духе глубокого уважения и самого благожелательного отношения к Т. Не соглашаясь с Т. в его историко-философских воззрениях, сводящихся, по мнению Лачинова, «к чистейшему историческому фатализму», автор говорит, что там, где Т. «освобождается от предвзятой идеи и рисует картины, сродные его таланту, он поражает читателя своею художественною правдою». Критик находит, что «военные сцены [«Войны и мира»] написаны с несравненным мастерством». «Громадный организм армии с его симпатиями и антипатиями, с его своеобразною логикою кажется живым, одухотворенным существом, жизнь которого слышна из-за множества единичных жизней». Описание Шенграбенского сражения — «верх исторической и художественной правды». Критик не соглашается с Т. в отрицании всякого значения распоряжений главнокомандующего и в признании «духа войска» единственным фактором, решающим судьбу сражений. Вопреки Т., Лачинов признает гениальность Наполеона как полководца и указывает некоторые ошибки Кутузова. Лачинов соглашается с Т., что первоначальная позиция при Бородине была не та, на которой действительно произошло сражение, и восхищается данной в «Войне и мире» оценкой Бородинской битвы. «Нигде, ни в одном сочинении, несмотря на все желание, не доказана так ясно победа, одержанная нашими войсками под Бородиным, как в немногих страницах в конце последней части романа». Историки обыкновенно не обращали внимания на самую «действительную победу, одержанную нашими войсками, — победу нравственную».
   </p>
   <p id="7e7690d1-446b-4859-98f9-518a83c3d02c">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      Письмо Т. было передано Лачинову, но ответного письма Лачинова или редактора «Русского инвалида» в архиве Т. нет.
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
