<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="180_c6a04c4f-c642-402f-92c3-aa772b93956b" target="Данные_Том_1_Фрагмент_5.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_154_154_1857_04_14_1857_04_14"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       154
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       check
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     14 апреля 1857 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1857-04-14" to="1857-04-14"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="f0f26714-79d0-4226-900c-2010781b5eb6">
    Получение письма Некрасова от 31 марта (12 апреля), в котором Некрасов отвечал на недавно полученное им письмо Т. от 6 октября 1856 г. (Д). Некрасов хочет дать ответ на вопрос, «отчего это время не сблизило» его с Т., «а как будто развело далее друг от друга». «Мне кажется, не дикие и упорные до невозможной в Вас ограниченности понятия, которые Вы обнаружили (и от которых вскоре отступились), восстановили меня и некоторых других против Вас, а следующее: мы раскрылись Вам со всем добродушием, составляющим, может быть, лучшую (как несколько детскую) сторону нашего кружка, а Вы заподозрили нас в неискренности, прямее сказать — в [не]честности. Фраза могла и, верно, присутствовала в нас безотчетно, а Вы поняли ее как основание, как главное в нас. С этой минуты уже нам не могло быть ловко, — свобода исчезла — безотчетная или сознательная оглядка сделалась неизбежна. Большая часть поводов и разногласий давно исчезла: от многого Вы отказались, еще большее поняли, остальное само собою уничтожилось, будучи только минутным следствием застигнутрго врасплох самолюбия, — а легче не стало. Отношения не могли стать на ту ступень простоты, с какой начались, а следовательно, не могли двигаться вперед по пути сближения. На этом мы и стоим. Это мне кажется верным не только за себя, но еще более за Тургенева. Эта душа, вся раскрывающаяся — при Вас сжалась и как-то упорно не размыкается. Грустно Вас видеть вместе. Вы должны бы быть друзьями, а вы что?» (Некр., X, № 264).
   </p>
   <p id="05dc5434-d5b9-4a1d-923e-86310712ce60">
    <span class="note"></span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
