<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="47_fd4e7cf8-76b4-4f20-b5ec-1e6a7ff3c94b" target="Данные_Том_2_Фрагмент_16.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_545_546_1906_02_13_1906_02_13"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">545—546</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Юб. 89, № 757
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     13 февраля 1906 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1906-02-13" to="1906-02-13"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="827a58ee-c1d2-4b15-ad83-12427c0d6bde">
    В письме к В. Г. Черткову Т. не соглашается на предложенные им изменения в статье «Правительство, революционеры и народ». «Статья эта для меня целая история моей внутренней жизни... Нынче я получил ваши замечания, прочел их и понял вполне и даже согласился, если стать на вашу и мою же, общую нашу точку зрения. Но я писал правительству, становясь на его точку зрения, также и революционерам, также и народу. Даже вся статья эта образовалась из написанного мною довольно горячего обращения к правительству... Статья эта начиналась словами: «Что вы делаете?», повторенными три раза. Потом, для того, чтобы не стать в положение помогающего правительству, я написал и то, что думал по отношению других двух. Вообще в этой статье я, несмотря на свое удаление от центра борьбы, был захлестнут ее волной и написал под влиянием борьбы, с одним желанием утишить, ослабить ее». Т. предлагает «поскорее забыть» про эту статью.
   </p>
   <p id="e3525479-e636-4f54-8d9a-74ca173b2981">
    <span class="note"/>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
