<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="109_6750b9de-b0c2-463b-9d00-d6d454b982b8" target="Данные_Том_1_Фрагмент_14.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_449_449_1875_11_18_1875_11_18"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960. С. 449.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">449</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       В. С. Спиридонов, К истории педагогической деятельности Л. Н. Толстого, «Ученые записки Ленинградского педагогического института им. Герцена», Л. 1948, т. 67, стр. 149—151
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     18 ноября 1875 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1875-11-18" to="1875-11-18"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="8a3bd3da-1dea-4766-b994-2e5fe49031a6">
    Член Ученого комитета Министерства народного просвещения К. К. Сент-Илер, рассмотрев по поручению Ученого комитета составленный Т. проект педагогических курсов, в докладе комитету сообщает, что «не только не может усмотреть препятствий к устройству упомянутых курсов, но признает справедливым выразить полное сочувствие этому в высшей степени полезному заведению»; однако находит, что следует дополнить проект представлением учебного плана и таблицы распределения занятий, а также обозначить «отношение педагогических курсов к местной дирекции народных училищ» и разъяснить 20-й параграф проекта, гласящий: «Образ жизни воспитанников... определяется учредителем сих курсов». Ученый комитет согласился с мнением Сент-Илера и представил его доклад «на благоусмотрение» министра Д. А. Толстого, который в резолюции от 28 ноября поддержал его заключение.
   </p>
   <p id="513f95b5-5032-4242-ae5e-229b74fa0a10">
    <span class="note"/>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
