<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="184_fd092d60-6bbd-4c8f-ba7e-7eb80fbe77f0" target="Данные_Том_1_Фрагмент_6.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_193_193_1858_09_01_1858_09_04"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       193
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       check
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     1–4 сентября 1858 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1858-09-01" to="1858-09-04"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="9a41e091-82da-4549-a765-688327adae46">
    На тульском дворянском съезде кн. П. Д. Долгоруков, граф А. П. Бобринский и И. С. Тургенев представили председателю свое «мнение» по вопросу об освобождении крестьян, под которым подписалось 105 дворян (п. П. Д. Долгорукова к Н. В. Путяте 19 сент. 1858 г., «Мурановский сборник», I, Мураново, 1908, стр. 109—112). Текст «мнения»: «Мы, нижеподписавшиеся, в видах улучшения быта крестьян, обеспечения собственности помещиков и безопасности тех и других, полагаем необходимым отпустить крестьян на волю не иначе, как с наделом некоторого количества земли в потомственное владение, и чтобы помещики за уступаемую ими землю получили бы полное добросовестное денежное вознаграждение посредством какой-либо финансовой меры, которая не влекла бы за собою никаких обязательных отношений между крестьянами и помещиками, — отношений, которые дворянство предполагает необходимым прекратить» (М. Т. Яблочков, Дворянское сословие Тульской губернии, т. V, ч. 1, Тула, 1904, стр. 73—74). Под этим «мнением» подписались в числе других Толстой, Тургенев и Хомяков. Из крапивенских дворян, кроме Т., подписались только двое.
   </p>
   <p id="23eb1092-bf16-41ae-8aa9-2445d3c7daab">
    <span class="note"></span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
