<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="14_d384cbbd-a2e8-4ee3-93e3-014ac168c553" target="Данные_Том_2_Фрагмент_7.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_227_228_1897_01_12_1897_01_12"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       227-228
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Юб. 70, № 6
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     12 января 1897 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1897-01-12" to="1897-01-12"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="53d2f2b6-c1fb-4232-8ff2-2142e356d752">
    Т. пишет дочери Марии Львовне: «Из всех семейных ты одна... вполне понимаешь, чувствуешь меня. Жизнь, окружающая меня и в которой я по какой-то или необходимости, или слабости участвую своим присутствием, вся эта развратная, отвратительная жизнь с отсутствием... каких-либо, кроме самых грубых животных интересов — нарядов, сладкого жранья, всякого рода игры и швырянья под ноги чужих трудов в виде денег, и это даже без доброты, а, напротив, с осуждением, озлоблением и готовностью раздражения на всё, что против шерсти, до такой степени временами становится противна мне, что я задыхаюсь в ней и хочется кричать, плакать, и знаешь, что всё это бесполезно и что никто не то что не поймет, но даже не обратит внимания на твои чувства, — постарается не понять их, да и без старания не поймет их, как не понимает их лошадь. — Вчера, сидя за обедом... я взглянул на M-lle Aubert [гувернантка] и почувствовал, что мы с ней одинаково лишни и нам одинаково неловко оттого, что мы это чувствуем. Ужасно гадко, и гадко то, что я не могу преодолеть себя и не страдать и не могу предпринять что-нибудь, чтобы порвать это ложное положение и последние года, месяцы или дни своей старости прожить спокойно и не постыдно, как я живу теперь... Даже нет детей, чтоб на них отдохнуть, Черткова и Поши [П. И. Бирюков] тоже нет».
   </p>
   <p id="0879ff8a-f1eb-4caa-bba7-9f1901209b53">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      Перед текстом письма помета: «Читай одна». Письмо не было отправлено. Такого же содержания было написано в тот же день письмо В. Г. Черткову с пометой: «Читайте одни» (Юб. 88, № 431). О том же запись в Дневнике 12 января.
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
