<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="39_35e6da7e-53e3-459f-8cb7-fdee094e0f1a" target="Данные_Том_2_Фрагмент_1.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_015_016_1891_01_25_1891_01_25"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       15-16
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       check
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     25 января 1891 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1891-01-25" to="1891-01-25"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ff74ee42-4eb7-4461-b244-1bcbfe612899">
    Запись в Дневнике: «Как бы хорошо писать роман de longue haleine [продолжительный], освещая его теперешним взглядом на вещи», соединив в нем «все свои замыслы, о неисполнении которых» Т. «жалеет»: «все, за исключением Александра I и солдата: и разбойника, и Коневскую, и Отца Сергия, и даже переселенцев, и Крейцерову сонату, воспитание. И Миташу, и записки сумасшедшего, и нигилистов... Как бы я был счастлив, если бы записал завтра, что начал большую художественную работу. Да, начать теперь и написать роман имело бы такой смысл. Первые, прежние мои романы были бессознательное творчество. С «Анны Карениной», кажется больше 10 лет, я расчленял, разделял, анализировал; теперь я знаю, что́ что́, и могу всё смешать опять и работать в этом смешанном».
   </p>
   <p id="7c0064f1-f716-4e90-8f96-9785bd9bb3f0">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      Замысел был осуществлен, хотя и в ином виде, в романе «Воскресение». Названные здесь сюжеты были разработаны или начаты разработкой в самостоятельных произведениях: «Посмертные записки старца Федора Кузмича» («Александр I и солдат»), «Фальшивый купон» («разбойник»), «Мать» («воспитание»). Произведение о переселенцах не было начато. О содержании замысла «Нигилисты» сведений не имеется, если это не тот самый сюжет, который обозначен в записи 1897 г. словами: «казнь в Одессе» (см. стр. 260).
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
