<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="96_93ac5d33-2ff4-46cb-81d8-56d7bd678602" target="Данные_Том_1_Фрагмент_8.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_236_236_1861_04_20_1861_04_20"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       236
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Юб. 60, № 283
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     20 апреля 1861 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1861-04-20" to="1861-04-20"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="7fe7a7ac-64c2-4fa2-bd94-01d68700b29a">
    Прошение Т. на имя министра народного просвещения о разрешении издания журнала «Ясная Поляна» с приложением программы журнала. Журнал предположено выпускать двумя выпусками ежемесячно. Первый выпуск будет состоять из педагогических статей — «Школа Ясной Поляны»; второй будет содержать материал для детского чтения — «Книжки Ясной Поляны». Журнал не должен впадать в «отвлеченные педагогические теории», а «должен постоянно руководиться живою действительностью, не терять из вида тех, с кем он имеет дело»; поэтому в журнале будут печататься только такие педагогические статьи, «которые будут вносить в науку новые факты, взятые из опыта». Среди материала для детского чтения будут печататься статьи «по всем частям литературы, ученой и изящной, начиная от пословицы и сказки до популярной химии и механики», но непременно такие, которые «без учителя и толкователя в состоянии будут понимать и читать с интересом человек или ребенок, стоящий на первой ступени образования».
   </p>
   <p id="1b3ff436-02f4-4289-8bbc-1c99a9937ba8">
    <span class="note"></span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
