<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="169_7e7964f6-a798-4a50-b4bc-3755ea8e33d1" target="Данные_Том_1_Фрагмент_10.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_305_305_1865_01_03_1865_01_03"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       305
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Юб. 61, № 93
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     3 января 1865 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1865-01-03" to="1865-01-03"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="dd6a9a79-1705-4a17-8f73-1c0796e43e1b">
    Т. посылает М. Н. Каткову рукопись конца первой части «1805 года», содержащую описание жизни семьи Болконских в Лысых Горах, и сообщает, что вторая часть, заключающая в себе описание Шенграбенского и Аустерлицкого сражений, такого же размера, как и первая, написана и будет готова к концу января. Предисловие к «1805 году» Т., «сколько ни пытался», не мог написать так, как ему хотелось. Т. просит ни в оглавлении, ни в объявлении не называть его «сочинение» «романом», что для него «очень важно». «Сочинение это не есть роман и не есть повесть и не имеет такой завязки, что с развязкой у нее [уничтожается] интерес». Т. желал бы, чтобы вторая часть была напечатана в мартовской или апрельской книжке журнала и не хотел бы оставлять у себя рукописи этой части, так как не умеет «держать написанное, не поправляя и не переделывая до бесконечности». Просит извинить его за то, что рукопись «исчеркана», но «до тех пор, пока она у меня в руках, я столько переделываю, что она не может иметь другого вида».
   </p>
   <p id="a700bfc2-2dd0-4a5e-bedc-14f3af101a98">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      В копии этого письма (оригинал неизвестен) слово «Шенграбенского», не разобранное переписчиком, было им пропущено, оно восстанавливается по смыслу.
     </span>
     <span data-class="paragraph">
      Два наброска предисловия к «1805 году» (на котором, по-видимому, настаивал Катков), написанные Т., очевидно, в последних числах декабря 1864 г. или 1—2 января 1865 г., сохранились; они напечатаны в томе 13 Юбилейного издания, стр. 54—56, варианты № 2 и 3.
     </span>
     <span data-class="paragraph">
      Просьбу Т. в оглавлении журнала не называть его произведения романом Катков не исполнил.
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
