<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="19_68092ca4-9b59-464a-9c00-e51643ebf727" target="Данные_Том_1_Фрагмент_12.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_360_361_1869_03_09_1869_04_25"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">360—361</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       «Биржевые ведомости» 1869, №№ 66, 68, 70, 75, 98, 99, 109
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     9, 11, 13, 18 марта, 11, 12, 25 апреля 1869 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1869-03-09" to="1869-03-09"/>
    <date calendar="TRUE" from="1869-03-11" to="1869-03-11"/>
    <date calendar="TRUE" from="1869-03-13" to="1869-03-13"/>
    <date calendar="TRUE" from="1869-03-18" to="1869-03-18"/>
    <date calendar="TRUE" from="1869-04-11" to="1869-04-11"/>
    <date calendar="TRUE" from="1869-04-12" to="1869-04-12"/>
    <date calendar="TRUE" from="1869-04-25" to="1869-04-25"/>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="704dbc90-d29a-4fd0-ab8a-a95c6b2f0985">
    Появление статей Н. С. Лескова «Герои Отечественной войны по гр. Л. Н. Толстому». Лесков называет «Войну и мир» «наилучшим русским историческим романом», «прекрасным и многозначащим сочинением», «гордостью современной литературы». «На всяком шагу попадаются сцены, чарующие своею прелестию, художественной правдою и простотой». «Как на образец красот подобного рода» автор указывает на описание умирания и смерти князя Андрея, равного которому он не знает «ни в прозе, ни в стихах». Исторические картины нарисованы Толстым «с большим мастерством и с удивительною чуткостью». По поводу утверждений военных критиков об ошибках Т. в «деталях военных описаний» Лесков заявляет: «Нас мало занимают эти детали», «нам нравится самый дух этих описаний, в которых волею-неволею чувствуется веяние духа правды, дышащего на нас через художника». В вопросе о решающей роли масс в историческом процессе Лесков целиком на стороне Т.: «Военные вожди, как и мирные правительства, состоят в непосредственной зависимости от духа страны и вне пределов, открываемых им для эксплуатации этим духом, ничего совершить не могут».
   </p>
   <p id="22c69324-c713-4714-912a-14cbd0495ffc">
    <span class="note">
     <span data-class="paragraph">
      Статья Лескова появилась без подписи; авторство его удостоверено А. Н. Лесковым в его книге «Жизнь Николая Лескова», М. 1954, стр. 287.
     </span>
    </span>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
