<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v21_173_174_Teplo">Азбука. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Тепло</title>
        <title type="sub">Рассказ из "Второй русской книги для чтения"</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Тепло</title>
            <title level="s">Вторая русская книга для чтения</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">21</biblScope>
            <biblScope unit="page">173-174</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="kids">
            <catDesc>произведения для детей</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="included">
            <catDesc>включено в одну из Азбук или Книг для чтения</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1872</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="genre" ana="kids"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="included" ana="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000012049002">
        <p id="1af39927-6973-4c96-855b-d0029a1b66d6">
          <pb n="173"/>
        </p>
        <head rend="center">ТЕПЛО</head>
        <p rend="center" id="3be6c68b-5eaa-4a98-aa7c-d12a451a2049">
          <hi rend="italic">(Рассуждение)</hi>
        </p>
        <head rend="center">I</head>
        <p id="009a8dda-b114-400f-9bf3-6d98c30d5680" rend="left">Отчего на чугунке кладут рельсы так, чтобы концы не сходились с концами?</p>
        <p id="d42112e6-d4ca-4a68-9d67-2a1cfcaea5fc" rend="left">Оттого, что зимой железо от холода сжимается, а летом от жару растягивается. Если бы зимой вплотную сомкнуть рельсы концы с концами, они бы летом растянулись, уперлись бы друг в друга и поднялись.</p>
        <p id="0bdccd56-5c10-44b9-aa89-365a442e74a4" rend="left">От жару всё раздается, от холода всё сжимается.</p>
        <p id="c52982c2-0d5f-4e84-8846-fabb5fe495e7" rend="left">Если винт не входит в гайку, то погреть гайку, и винт взойдет. А если винт слаб, то нагреть винт, и он будет туг.</p>
        <p id="8b64e567-a227-48cc-b245-cd066c7b280a" rend="left">Отчего стакан лопается, если нальешь в него кипяток?</p>
        <p id="bbe51af8-4fbd-411c-b6a8-749c2d2751e6" rend="left">Оттого, что то место, где кипяток, разогревается, растягивается, а то место, где нет кипятка, остается попрежнему: внизу тянет стакан врозь, а вверху не пускает, и он лопается.</p>
        <head rend="center">II</head>
        <p id="a896ecf4-adc6-4f3b-9322-c666a483fdd3" rend="left">Отчего, когда в оттепель идет снег, он тает на руке, а на шубе остается?</p>
        <p id="439bf94c-09fd-4b97-9425-2ffb3b3d2fae" rend="left">Оттого, что тепло лица и руки переходит в снег и распускает его; от этого то место лица, где растаял снег, делается холодно.</p>
        <p id="e524ed52-f91b-4e54-b87e-de036d7f32c9" rend="left"><pb n="174"/>Отчего, если подержать жестяную кружку с холодной водой в ладонях, вода согреется, а ладони охолодеют?</p>
        <p id="b323c6c1-0e27-4ac2-9046-4032bff3190a" rend="left">Оттого, что тепло из рук перейдет в жесть, а потом в воду.</p>
        <p id="10c95698-94bc-4e27-b916-044f5232d092" rend="left">Если держать кружку рукавицами, отчего она не скоро согревается?</p>
        <p id="55288c64-822f-4e80-9d26-657509e732c2" rend="left">Оттого, что рукавицы не позволяют теплу из руки перейти в воду, а жесть пропускает тепло из рук в воду. Железо и жесть пропускают тепло и холод, а шуба и дерево не пропускают. От этого железо, жесть, медь и всякий металл<note n="n64"><div type="section" xml:id="n64"><head rend="left"><ref target="#backn64">64</ref></head><p id="7b74c582-fc0f-48be-ba57-d7d740ac12ad" rend="left">Металлы: золото, серебро, медь, железо, олово, ртуть и другие.</p></div></note>разогреваются на солнце сильнее дерева, шерсти, бумаги и скорее остывают, От этого-то в холода одеваются в меха, шерсть и во всё, что не пропускает тепла.</p>
        <p id="18c0d7cd-92f1-4415-8e7b-b58871c98038" rend="left">Для чего закрывают квашню шубой, а не заслонкой?</p>
        <p id="96f6fad9-8267-478e-b9c9-a7513b863696" rend="left">Для того, что шуба не пропустит тепла и хлебы (квашни) не остынут, а заслонка пропустит тепло наружу и хлебы остынут.</p>
        <p id="865280b5-625d-440d-8cb9-66327ca743d4" rend="left">Отчего под щепой и соломой снег не тает, а лежит до Петровок?</p>
        <p id="4ab171a2-6ee3-4c3a-97e5-106d9d1d66e4" rend="left">Отчего лед лучше держится в погребах под соломенной крышей?</p>
        <p id="c3ccbaca-7540-4dd3-a115-da576e2674fd" rend="left">Отчего, когда хотят высушить доски, то кладут их под железную, а не под соломенную крышу?</p>
        <p id="5d9adb0a-2805-4dac-9e61-bd8a176e200b" rend="left">Для чего на покосе и жнитве мужики, чтобы не согрелась вода, обертывают кувшины полотенцем?</p>
        <head rend="center">III</head>
        <p id="ceff880b-d41a-4a3a-ad98-8d51fbaedeec" rend="left">Отчего, когда ветрено без мороза, то зябнешь больше, чем в мороз без ветра?</p>
        <p id="704dfc3f-3e6c-48f6-8684-26e492bda395" rend="left">Оттого, что тепло из тела переходит в воздух и если тихо, то воздух вокруг тела нагревается и стоит теплый. Но когда дует ветер, он относит нагретый воздух и приносит холодный. Опять из тела выходит тепло и нагревает воздух вокруг него, и опять ветер относит теплый воздух. Когда выйдет много тепла из тела, тогда и зябнешь.</p>
        <p id="1f000d9d-9a5f-43b1-981b-8dcf0f045a01" rend="left">Отчего, когда горяч чай в чашке, на него дуют?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
