<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="v25_007_025_Chem_ljudi_zhivy">
     Чем люди живы. Tolstoy Digital
    </title>
    <title type="main">
     Чем люди живы
    </title>
    <title type="quote">
    </title>
    <title type="fullname">
    </title>
    <author>
     Толстой Лев Николаевич
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>
      Подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров
     </name>
    </respStmt>
    <funder>
     Проект «Слово Толстого»
    </funder>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
    <date from="2015" to="2022"/>
   </publicationStmt>
   <notesStmt>
    <note>
     Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.
    </note>
   </notesStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Лев Николаевич
      </author>
      <title level="a">
       Чем люди живы
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 25
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство «Художественная литература»
       </publisher>
       <date when="1937"/>
      </imprint>
      <biblScope unit="volume">
       25
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       7-25
      </biblScope>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.
      </title>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
      <classDecl>
          <xi:include href="../reference/taxonomy.xml"/>
      </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1885"/>
   </creation>
   <langUsage>
    <language ident="ru"/>
   </langUsage>
   <textClass>
    <catRef ana="#works" target="type"/>
    <catRef ana="#fiction" target="sphere"/>
    <catRef ana="#rasskaz" target="genre"/>
    <catRef ana="#finished" target="finished"/>
    <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div1>
    <p id="9039a4c7-0357-42d0-937f-fdc640b2277f">
     <pb n="7"/>
    </p>
    <head>
     ЧЕМ ЛЮДИ ЖИВЫ.
    </head>
     <epigraph>
      <p id="f8f785c4-8b0d-498b-a9f1-dc2ffbf1a396">
       Мы знаем, что мы перешли из смерти в жизнь, потому что любим братьев: не любящий брата пребывает в смерти
       <hi rend="italic">
        (1 посл. Іоан. III, 14).
       </hi>
      </p>
      <p id="ef1341a4-60db-46bf-b2f1-3516dd5afe53">
       А кто имеет достаток в мире, но, видя брата своего в нужде, затворяет от него сердце свое: как пребывает в том любовь Божия?
       <hi rend="italic">
        (III, 17).
       </hi>
      </p>
      <p id="a9edb7f9-1ce8-4f56-8347-821d392e5db0">
       Дети мои! станем любить не словом или языком, но делом и истиной
       <hi rend="italic">
        (III, 18).
       </hi>
      </p>
      <p id="b3785231-373e-4e1a-a649-41f861bdc274">
       Любовь от Бога, и всякий любящий рожден от Бога и знает Бога
       <hi rend="italic">
        (IV, 7).
       </hi>
      </p>
      <p id="63627e7f-0ffc-4fb1-b581-326d724d2984">
       Кто не любит, тот не познал Бога, потому что Бог есть любовь
       <hi rend="italic">
        (IV, 8).
       </hi>
      </p>
      <p id="0ff6a946-02d0-42a0-865e-38bec591ce2a">
       Бога никто никогда не видел. Если мы любим друг друга, то Бог в нас пребывает
       <hi rend="italic">
        (IV, 12)
       </hi>
      </p>
      <p id="9d000e53-ec85-4aaf-9a3f-f9cfe409dbbc">
       Бог есть любовь, и пребывающий в любви пребывает в Боге, и Бог в нем
       <hi rend="italic">
        (IV, 16).
       </hi>
      </p>
      <p id="4342b060-062c-4d4d-9c77-bf045480f9d3">
       Кто говорит: я люблю Бога, а брата своего ненавидит, тот лжец; ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, которого не видит?
       <hi rend="italic">
        (IV, 20).
       </hi>
      </p>
     </epigraph>
     <lb/>    
    <div2>
     <head rend="title_level3 center">
      I.
     </head>
     <p id="49f314ef-acee-4e75-a7d8-ae7db4fa2d24">
      Жил сапожник с женой и детьми у мужика на квартире. Ни дома своего, ни земли у него не было, и кормился он с семьею сапожной работой. Хлеб был дорогой, а работа дешевая, и что заработает, то и проест. Была у сапожника одна шуба с женой, да и та износилась в лохмотья; и второй год собирался сапожник купить овчин на новую шубу.
     </p>
     <p id="8ea6f1da-9c5d-413b-af1c-dd48104f8e86">
      К осени собрались у сапожника деньжонки: три рубля бумажка лежала у бабы в сундуке, а еще пять рублей 20 копеек было за мужиками в селе.
     </p>
     <p id="89310c6d-8670-4c4b-a958-43dcbc5430c8">
      И собрался с утра сапожник в село за шубой. Надел нанковую бабью куртушку на вате на рубаху, сверху кафтан суконный, взял бумажку трехрублевую в карман, выломал палку и
      <pb n="8"/>
      пошел после завтрака. Думал: «получу пять рублей с мужиков, приложу своих три, — куплю овчин на шубу».
     </p>
     <p id="2763c39e-3c08-4acc-b2eb-578d03127d32">
      Пришел сапожник в село, зашел к одному мужику, — дома нет, обещала баба на неделе прислать мужа с деньгами, а денег не дала; зашел к другому, — забожился мужик, что нет денег, только 20 копеек отдал за починку сапог. Думал сапожник в долг взять овчины, — в долг не поверил овчинник.
     </p>
     <p id="55f3cfa3-c1d1-4393-a7a8-648f2ac0ad31">
      — Денежки, — говорит, — принеси, тогда выбирай любые, а то знаем мы, как долги выбирать.
     </p>
     <p id="b3ff7fea-814d-4814-9d94-6a761c2ba7fe">
      Так и не сделал сапожник никакого дела, только получил 20 копеек за починку да взял у мужика старые валенки кожей обшить.
     </p>
     <p id="ca7b540a-7a04-467f-a21e-aad11b57303f">
      Потужил сапожник, выпил на все 20 копеек водки и пошел домой без шубы. С утра сапожнику морозно показалось, а выпивши тепло было и без шубы. Идет сапожник дорогой, одной рукой палочкой по мерзлым калмыжкам постукивает, а другой рукой сапогами валеными помахивает, сам с собой разговаривает.
     </p>
     <p id="f6650edb-067c-4743-a09a-5b128fdd28a6">
      — Я, — говорит, — и без шубы тепел. Выпил шкалик; оно во всех жилках играет. И тулупа не надо. Иду, забывши горе. Вот какой я человек! Мне что? Я без шубы проживу. Мне ее век не надо. Одно — баба заскучает. Да и обидно — ты на него работай, а он тебя водит. Постой же ты теперь: не принесешь денежки, я с тебя шапку сниму, ей-Богу, сниму. А то что же это? По двугривенному отдает! Ну что на двугривенный сделаешь? Выпить — одно. Говорит: нужда. Тебе нужда, а мне не нужда? У тебя и дом, и скотина, и всё, а я весь тут; у тебя свой хлеб, а я на покупном, — откуда хочешь, а три рубля в неделю на один хлеб подай. Приду домой — а хлеб дошел; опять полтора рубля выложь. Так ты мне мое отдай.
     </p>
     <p id="51d29185-d5e2-49f8-b2ec-da56425195c6">
      Подходит так сапожник к часовне у повертка, глядит — за самой за часовней что-то белеется. Стало уж смеркаться. Приглядывается сапожник, а не может рассмотреть, что такое. «Камня, — думает, — здесь такого не было. Скотина? На скотину не похоже. С головы похоже на человека, да бело что-то. Да и человеку зачем тут быть?»
     </p>
     <p id="19633122-5245-4926-8b3c-9e803bd54bad">
      Подошел ближе — совсем видно стало. Что за чудо: точно, человек, живой ли, мертвый, голышом сидит, прислонен к часовне и не шевелится. Страшно стало сапожнику; думает себе: «Убили какие-нибудь человека, раздели да и бросили тут. Подойди только, и не разделаешься потом».
     </p>
     <p id="68553b37-7f89-4e81-865a-a201ffe3f192">
      <pb n="9"/>
      И пошел сапожник мимо. Зашел за часовню — не видать стало человека. Прошел часовню, оглянулся, видит — человек отслонился от часовни, шевелится, как будто приглядывается. Еще больше заробел сапожник, думает себе: «Подойти или мимо пройти? Подойти — как бы худо не было: кто его знает, какой он? Не за добрые дела попал сюда. Подойдешь, а он вскочит да задушит, и не уйдешь от него. А не задушит, так поди возжайся с ним. Что с ним, с голым, делать? Не с себя же снять, последнее отдать. Пронеси только Бог!»
     </p>
     <p id="1417b5d2-1156-4ab8-a03e-3357d9e6b859">
      И прибавил сапожник шагу. Стал уж проходить часовню, да зазрила его совесть.
     </p>
     <p id="0c6d3c5f-a0c0-4661-8055-5b8d11f8bd2d">
      И остановился сапожник на дороге.
     </p>
     <p id="dc81b2b0-d396-4107-bb44-9905e35aecae">
      — Ты что же это, — говорит на себя, — Семен, делаешь? Человек в беде помирает, а ты заробел, мимо идешь. Али дюже разбогател? боишься, ограбят богатство твое? Ай, Сема, неладно!
     </p>
     <p id="33d45ae9-4472-4079-a24a-f57066759c68">
      Повернулся Семен и пошел к человеку.
     </p>
    </div2>
   </div1>
  </body>
 </text>
</TEI>
