<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v59_064_T_A_Ergolskoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Т. А. Ергольской от 4 июля 1852 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Ергольской, 4 июля 1852 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="6ffa212a-6f48-4261-9c80-dbacea2e02a7">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">59</biblScope>
                        <biblScope unit="page">194-199</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Станица Старогладковская</placeName>
                    <date when="1852-07-04"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="4947">Ергольская Татьяна Александровна</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">64</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Ergolskoj_64">
  <body>
   <div>
    <pb n="194"/>
    <opener index="false">
     * 64.
     <name placement="text" ref="4947" type="person">
      Т. А. Ергольской
     </name>
     .1852 г. Июля 4. Станица Старогладковская,
    </opener>
    <p id="536001f6-1662-4ad6-a086-288c9e194c18" rend="Obrashenie">
     Chère tante!
    </p>
    <p id="c40d6991-010d-4319-8c4a-201cb6d5c017">
     J’ai aujourd’hui 8 lettres à expédier cela vous expliquera la négligence de celle-ci. Je vous envoye-ci incluses une lettre à André
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Соболев А. И.
     </note>
     à Valérien
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Гр. В. П. Толстой.
     </note>
     à
     <choice>
      <reg>
       Копылов
      </reg>
      <orig>
       Копыловъ
      </orig>
     </choice>
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Копылов — тульский купец.
     </note>
     à
     <choice>
      <reg>
       Федуркин
      </reg>
      <orig>
       Федуркинъ
      </orig>
     </choice>
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Федуркин — тульский купец. Этих писем не сохранилось.
     </note>
     et à Mademoiselle (
     <name placement="text" ref="11673" type="person">
      Наталья Андреевна
     </name>
     )
     <choice>
      <reg>
       <name placement="text" ref="11673" type="person">
        Беер
       </name>
      </reg>
      <orig>
       Бееръ
      </orig>
     </choice>
     .
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <name placement="note" ref="11673" type="person">
       Наталья Андреевна Ржевская
      </name>
      , рожд. Беэр (1809—1887) — троюродная сестра Толстого, дочь Андрея Андреевича Беэр (17...—1820) и Анастасии Владимировны Ржевской (1784—18..), двоюродной тетки Толстого. С семьей Беэр были близки Бакунины, Станкевич, Грановский,
     </note>
     Vous examinerez ces lettres et si vous trouvez qu’il faut les envoyer,
     <hi style="opdelimiter">
      envoyez les.
      <ref target="#note6">
       6
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
       Т. А. Ергольская в ответ писала 26 июля: «Присланные тобою последние письма все посланы по адресу. Нахожу, что Федуркин из купцов самый честный и даже деликатный. Видимо, он был польщен твоим письмом и на предложение Сережи купить у тебя лошадей, которых ты назначил в продажу, тотчас же явился в Ясную, нашел, что лошади прекрасны, и не торопясь, дал ту цену, которую просили, т. е. 800 руб. серебром. Сережа уверяет, что они не стоят и половины. По крайней мере хотя часть долга будет уплачена. Что касается Копылова, помочь делу уже нельзя, он не может вернуть векселя. Андрей объяснит это тебе подробно. Твою доверенность на имя Валериана Сережа взялся сам ему передать, он к ним едет на этих днях». (Оригинал по-французски; публикуется впервые, подлинник в АТБ.)
      </note>
     </hi>
     <pb n="195"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Pour
     </hi>
     ce qui concerne celle que j’écris à Valérien, vous aurez la bonté de l’envoyer
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       нарочным
      </reg>
      <orig>
       нарочнымъ
      </orig>
     </choice>
     avec les deux papiers ci- joints. — Je prie Valérien de ce charger de mes affaires et de la vente de Мостовая et de Грецовка. Ne combattez pas cette résolution;
     <choice original_editorial_correction="ell[e]">
      <sic>
       ell
      </sic>
      <corr>
       elle
      </corr>
     </choice>
     est fermement prise. Si non seulement la vente de M. et Грец., mais même la vente de la moitié de Ясное pouvait me délivrer de mes dettes et des tourments qu’elles me causent, je me
     <choice original_editorial_correction="trouverai[s]">
      <sic>
       trouverai
      </sic>
      <corr>
       trouverais
      </corr>
     </choice>
     parfaitement heureux. Soyez si bonne joignez à ma lettre à V. une de votre part qui l’engage à ne pas me refuser. — Dites à Serge, qu’il ne se donne pas la peine de me répondre; son silence m’a prouvé son indifférence, c’est à tort que vous m’accusez d’inconséquence, j’ai engagé Serge à régir constament Ясное et Valér. de vérifier André. A present c’est Valér. que je prie de prendre sur lui tous ces soins. André vous dira, si la lettre à
     <choice>
      <reg>
       Копылов
      </reg>
      <orig>
       Копыловъ
      </orig>
     </choice>
     peut être utile. Pour ce que [qu’est] de la lettre de M-elle Beier, quoiqu’elle soit fort- extravagante, M-elle Beier, l’est encore plus. Je pense donc qu’on peut la lui envoyer. —
    </p>
    <p id="c2580c02-210c-4e7d-9172-b3287750d2b9">
     Dites moi je vous prie où est
     <choice>
      <reg>
       Дьяков
      </reg>
      <orig>
       Дьяковъ
      </orig>
     </choice>
     .
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Дм. Алекс. Дьяков.
     </note>
     Je veux m’adresser à lui pour lui demander à m’aider selon ses moyens. Je crois à l’amitié mais je n’ai pas encore eu l’occasion de l’éprouver. Je ferai l’épreuve et si elle ne me réussit pas il me sera plus cruel de me désabuser que de recevoir un refus.
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      «Детство».
     </note>
     — Adieu, chère tante, je baise vos mains. Il y a bien longtems, que je n’ai eu tant d’affaires qu’aujourd’hui 8 lettres à expédier. Mon roman, que j’envoie aujourd’hui a
     <hi>
      Petbg
     </hi>
     .
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      Т. А. Ергольская в ответ писала 26 июля: «Наконец то, милый мой,
      <hi>
       работе Пенелопы
      </hi>
      наступил конец. Твой роман закончен и отослан в Питер. Под каким заглавием он появится и на каком языке он написан? Не терпится мне это узнать и еще больше не терпится прочесть его». (Оригинал по-французски; публикуется впервые; подлинник в АТБ.)
     </note>
     les
     <hi>
      прошенъя и доверенность
     </hi>
     et pardessus cela, aujourd’hui je pars aus eaux de fer. Mais mon adresse reste la même jusqu’au 15 Juillet. Apres le 15 — de nouveau à Старогладовская. —
    </p>
    <lb/>
    <p id="aa2f5b43-329b-481f-ad22-81b1590cd59e">
     <hi>
      На конверте:
     </hi>
    </p>
    <p id="aebbc29d-17f3-4ba3-831a-fdb6cc8ae9ff">
     <name placement="text" ref="4947" type="person">
      Ея Высокоблагородію Татьянѣ Александровнѣ Ергольской
     </name>
     .
    </p>
    <p id="012337eb-54ef-4367-bdfa-bf38b7805a3d">
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     Тулу.
    </p>
    <p id="733ee4be-ee18-485e-8d3f-61de46937b44" rend="Obrashenie petit">
     Дорогая тетенька!
    </p>
    <p id="74160e4f-6e42-4759-a003-ec34b395b103" rend="petit">
     Сегодня я должен отправить 8 писем, вот причина небрежности этого письма. Прилагаю к нему письмо к Андрею,
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Соболев А. И.
     </note>
     Валерьяну,
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      Гр. В. П. Толстой.
     </note>
     Копылову,
     <ref target="#note12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      Копылов — тульский купец.
     </note>
     Федуркину
     <ref target="#note13">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      Федуркин — тульский купец. Этих писем не сохранилось.
     </note>
     и м-ль (Наталье Андреевне
     <hi>
      )
     </hi>
     Беэр.
     <ref target="#note14">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      Наталья Андреевна Ржевская, рожд. Беэр (1809—1887) — троюродная сестра Толстого, дочь Андрея Андреевича Беэр (17...—1820) и Анастасии Владимировны Ржевской (1784—18..), двоюродной тетки Толстого. С семьей Беэр были близки Бакунины, Станкевич, Грановский,
     </note>
     Пересмотрите их, и ежели вы найдете, что их нужно посылать, разошлите. Письмо Валерьяну будьте добры отослать с нарочным с приложением этих двух бумаг.
     <ref target="#note15">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note15">
      Т. А. Ергольская в ответ писала 26 июля: «Присланные тобою последние письма все посланы по адресу. Нахожу, что Федуркин из купцов самый честный и даже деликатный. Видимо, он был польщен твоим письмом и на предложение Сережи купить у тебя лошадей, которых ты назначил в продажу, тотчас же явился в Ясную, нашел, что лошади прекрасны, и не торопясь, дал ту цену, которую просили, т. е. 800 руб. серебром. Сережа уверяет, что они не стоят и половины. По крайней мере хотя часть долга будет уплачена. Что касается Копылова, помочь делу уже нельзя, он не может вернуть векселя. Андрей объяснит это тебе подробно. Твою доверенность на имя Валериана Сережа взялся сам ему передать, он к ним едет на этих днях». (Оригинал по-французски; публикуется впервые, подлинник в АТБ.)
     </note>
     — Я прошу Валерьяна заняться моими делами и продажей Мостовой и
     <hi style="opdelimiter">
      Грецовки.
     </hi>
    </p>
    <p id="64147ebc-481c-4242-a7e8-510920276046" rend="petit">
     <pb n="196"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Не
     </hi>
     возражайте на это, мое решение бесповоротно. Не только Мостовая и Грецовка, но ежели бы пришлось продать половину Ясного, чтобы освободить меня от долгов и от того, как они меня мучают, я был бы совершенно счастлив. Пожалуйота и сами напишите Валерьяну, прося его не отказать мне в моей просьбе. — Сереже скажите, чтобы он не трудился мне отвечать; его молчание доказало мне его равнодушие. Вы напрасно обвиняете меня в непоследовательности. Я просил Сережу управлять Ясным, а Валерьяна только проверять Андрея. Теперь же я прошу Валерьяна взять все дела на себя. Андрей вам скажет, нужно ли письмо к Копылову. Относительно письма к г-же Беэр, хотя оно сумасбродно, но и сама она сумасбродная, и я думаю, его можно послать.
    </p>
    <p id="9c65debc-7fcf-4c85-87d9-6f995a15cd07" rend="petit">
     Скажите мне пожалуйста, где Дьяков.
     <ref target="#note16">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note16">
      Дм. Алекс. Дьяков.
     </note>
     Хочу просить его помочь мне, поскольку он может. Я верю в дружбу, но мне не пришлось еще ее испытать. Попытаюсь, и ежели будет неудача, мне будет тяжелее разочарование, чем отказ. — Прощайте, дорогая тетенька, целую ваши ручки. Давно я не был так завалей делами, как сегодня — отправка 8 писем, мой роман, который я сегодня высылаю в
     <hi>
      Петербург
     </hi>
     ,
     <ref target="#note17">
      17
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note17">
      «Детство».
     </note>
     <hi>
      *прошенья и доверенность*
     </hi>
     и, ко всему этому, сегодня же я уезжаю на железистые источники. Адрес мой всё тот же до 15 июля, а после 15 снова в Старогладовской. —
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="2f02d915-a956-4fd3-95dc-45c36df653ba" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается впервые по автографу, хранящемуся в АТБ. Датируется -содержанием и записью в дневнике под 3 июля: «Написал письмо Валериану о продаже Грецовки и Мостовой. Велел написать доверенность». Под 4 июля: «... написал письма Федуркину (хорошо), Копылову (порядочно),
       <name placement="comments" ref="4947" type="person">
        Татьяне Александровне
       </name>
       (всё хорошо), Беерше (умно, но небрежно), написал доверенность и прошение и всё отправил на почте довольно аккуратно». На конверте рукой Т. А. Ергольской написано: «Получила 8 июля 1852».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>