<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v59_051_T_A_Ergolskoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Т. А. Ергольской от 15 декабря 1851 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Ергольской, 15 декабря 1851 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="feac615f-eba6-4941-9424-ec36442ee2e7">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">59</biblScope>
                        <biblScope unit="page">125-129</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Тифлис</placeName>
                    <date when="1851-12-15"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="4947">Ергольская Татьяна Александровна</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#not_sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">51</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Ergolskoj_51">
  <body>
   <div>
    <pb n="125"/>
    <opener index="false">
     * 51.
     <name placement="text" ref="4947" type="person">
      Т. А. Ергольской
     </name>
     .1851 г. Декабря 15. Тифлис.
    </opener>
    <p id="e6beaa68-af05-4ca0-940f-d40d2d8bcf1c" rend="right">
     15 Décembre. Tiffliss.
    </p>
    <p id="3d776c81-d922-4e80-a9df-183f6abc32df">
     Je viens de recevoir votre lettre,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Это письмо не сохранилось.
     </note>
     chère tante, et pour vous dire le plaisir que j’ai éprouvé en la recevant après 4 mois de
     <hi style="opdelimiter">
      silence,
     </hi>
     <pb n="126"/>
     <hi style="npdelimiter">
      je
     </hi>
     vous dirai seulement, que j’ai pleuré comme un enfant de bonheur. — Il est vrai, que l’état dans lequel je me trouve a contribué beaucoup à cette faiblesse. — I-mo je croyais, qu’ou bien il vous était arrivé quelque malheur, ou vous étiez fâchée contre moi, 2 do c’est qu’en arrivant à Tiffliss je suis tombé malade d’une espèce de fièvre chaude et j’ai été alité pendant 3 semaines (avec cela complètement seul et presque sans argent) à présent je suis tout à fait bien portant quoiqu’un peu faible. Le reproche que vous me faites, excellente tante, pour mes trop grandes dépenses n’est pas mérité, je vous assure; pendant 8 mois j’ai dépensé 1000 r. arg. y compté le voyage de Russie et à Tiffliss. Si, Dieu aidant, je continue à mener ce train, j’éspère vers la fin de l’année avoir fait quelques économies et pouvoir payer quelques dettes, excepté celle de la banque. — Le retard de mes papiers m’a placé dans une position des plus désagréables; et mon plus ardent désir, est de les recevoir le plus tôt possible pour pouvoir suivre votre conseil et désir et entrer au service militaire. Vos conseils sont pour moi plus que des lois. — Je ne sais si le Caucase est un pays d’inspiration; mais bien sûr c’est un pays d’amour; puisque depuis que j’y suis non seulement j’ai commencé à aimer
     <choice original_editorial_correction="N[icol]as">
      <sic>
       Nas
      </sic>
      <corr>
       Nicolas
      </corr>
     </choice>
     comme il le mérite; mais aussi Marie, les frères et surtout vous, à laquelle je pense nuit et jour et que j’aime plus qu’un fils peut aimer une mère.
    </p>
    <p id="c616e4fa-f6d9-4040-af60-ed60f5d5874a">
     L’argent que m’envoie André ne me sera pas suffisant pour aller rejoindre mes pénates à Старогладовская, pénates, qui me sont devenus encore plus attrayants par l’arrivée de mes gens, que je n’ai pas encore vus. De manière ou d’autre cependant, je compte emprunter ici, mais partir un de ces jours, ainsi adressez vos lettres à
     <choice>
      <reg>
       Кизляр
      </reg>
      <orig>
       Кизляръ
      </orig>
     </choice>
     . — Si mes papiers arrivent il ne m’est plus nécessaire d’être présent ici; je puis être reçu sans cela. — Pour ce qui concerne Serge vous avez mille et mille fois raison, son état me cause de la peine. — Il restera pour sa vie ce qu’il est à présent. — C’était gentil à l’âge de 20, 22 ans, mais rester pour le reste de ses jours un
     <choice>
      <reg>
       помещик
      </reg>
      <orig>
       помѣщикъ
      </orig>
     </choice>
     , enrouiller avec force chiens et chevaux, une amante Bohémienne
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Марья Михайловна Шишкина. О ней см. прим. 15 к п. № 12.
     </note>
     et rien de plus, n’est pas un avenir bien désirable pour un Comte Tolstoi. Au reste, qui sait, peut être que tout changera. La nouvelle que vous me donnez de Dmitri m’est très agréable, j’espère le trouver bien changé, quand je le reverrai. — Dieu donne seulement qu’il ne donne pas dans l’écart contraire de la
     <hi style="opdelimiter">
      dévotion,
     </hi>
     <pb n="127"/>
     <hi style="npdelimiter">
      c’est
     </hi>
     une chose que je crains pour lui, connaissant son caractère violent et vif. — Donnez moi je vous prie son adresse je voudrais lui écrire. — Nous lui avons écrit une lettre,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Это письмо не сохранилось.
     </note>
     avec
     <choice original_editorial_correction="N[icol]as">
      <sic>
       Nas
      </sic>
      <corr>
       Nicolas
      </corr>
     </choice>
     à une Station en Géorgie, et dont nous avons chargé un Prince Géorgien, qui allait à Koursk. Il est probable que cette lettre ne lui parviendra pas. — J’ai reçu il y a quelque jours une lettre de Val. et Marie datée du 30 Août.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Это письмо не сохранилось.
     </note>
     — C’est étonnant comme les postes vont mal de
     <choice>
      <reg>
       Кизляр
      </reg>
      <orig>
       Кизляръ
      </orig>
     </choice>
     et bien de Tiffliss. Ici j’ai reçu dans 30 jours une réponse et là très souvent je n’en reçois pas dans deux mois. Ecrivez moi, chaque poste, chère tante. — Adieu je baise vos mains.
    </p>
    <p id="f7925871-0d1c-4332-9c57-ae6232bd7b20">
     Ванюшка
     <choice>
      <reg>
       сейчас
      </reg>
      <orig>
       сейчасъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     глупой улыбкой,
     <choice>
      <reg>
       говорит
      </reg>
      <orig>
       говоритъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       мне
      </reg>
      <orig>
       мнѣ
      </orig>
     </choice>
     , «извольте написать, пожалуйста Т. А., что я у
     <choice>
      <reg>
       них
      </reg>
      <orig>
       нихъ
      </orig>
     </choice>
     ручку
     <choice>
      <reg>
       целую
      </reg>
      <orig>
       цѣлую
      </orig>
     </choice>
     ». «Они
     <choice>
      <reg>
       мне
      </reg>
      <orig>
       мнѣ
      </orig>
     </choice>
     приказывали», говорить, «помнить» и меня очень
     <choice>
      <reg>
       любят
      </reg>
      <orig>
       любятъ
      </orig>
     </choice>
     » — Ne montrez pas cette lettre à Serge; quoiqu’il me paraisse que c’est la pure vérité, que je dis de ce qui le concerne, cependant c’est une de ces choses, que je ne voudrais pas lui dire en face sans dorer la pillule. — J’ai un piano chez moi et pendant le tems de ma convalescence je me suis occupé de musique avec beaucoup de plaisir. Il y avait six mois que je n’avais pas touché une note. Bientôt il me faudra m’en séparer de nouveau, et c’est la seule privation qui m’est sensible, en menant à Старогл. un genre de vie, privé de toute espèce de comfort.
    </p>
    <p id="e8b134cc-3f86-425d-bfd4-1c73379a3d2c">
     Le moine H. C.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <name placement="note" ref="2699" type="person">
       Николай Сергеевич Воейков
      </name>
      . О нем см. прим. 5 к п. № 7.
     </note>
     est-il en vie? et quel genre de vie mène-t-il?
    </p>
    <p id="ae0ccda8-e2b2-4005-b898-409677af7f1a">
     Vous ne me dites rien de vous-même, chère tante; ce n’est que d’après le cachet de poste que je conjecture, que vous êtes à Ясное. Quand vous verrez Marie et Valérien dites leur je vous prie, que je les prie de ne pas se défaire du petit vieux piano; mais que j’aurais voulu qu’ils le fassent transporter à Ясное, pour qu’il y ait toujours un instrument.
    </p>
    <p id="f9497cf1-a7ad-4ab8-8095-2d6be45436f8">
     Le temps ici est très beau — il n’y a pas un brin de neige et il ne gèle un peu que la nuit, tandis que le jour on a chaud en paletot d’été.
    </p>
    <lb/>
    <p id="e43abcea-50f2-4760-9d6f-3cf45b41e6b0">
     <hi>
      На конверте:
     </hi>
    </p>
    <p id="be713402-50d3-41e5-8646-dc429731c127">
     Ея
     <choice>
      <reg>
       Высокоблагородию
      </reg>
      <orig>
       Высокоблагородію
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Татьяне
      </reg>
      <orig>
       Татьянѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Александровне
      </reg>
      <orig>
       Александровнѣ
      </orig>
     </choice>
     Ергольской
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     Г. Тулу.
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     сельцо Ясную Поляну.
    </p>
    <p id="f32a3894-95d4-490b-b4b8-eca0427f5d9b" rend="petit right">
     15 декабря.
    </p>
    <p id="c30b5842-8732-4396-b210-5e02bfc3388b" rend="petit right">
     Тифлис.
    </p>
    <p id="b3815be3-6c13-45bb-82a3-9e61eae81c81" rend="petit">
     Только что получил ваше письмо, дорогая тетенька, и, чтобы выразить вам, какую радость я испытал, получив его после 4 месяцев вашего
     <hi style="opdelimiter">
      молчания,
     </hi>
     <pb n="128"/>
     <hi style="npdelimiter">
      скажу,
     </hi>
     что от счастья я плакал, как ребенок. — Правда, мое душевное состояние способствовало проявлению слабости. — Во 1-х, я думал, что, либо с вами случилось какое-нибудь несчастье, либо вы сердитесь на меня, во 2-x, по приезде в Тифлис я заболел чем-то в роде горячки и пролежал в постели 3 недели (при этом в полном одиночестве и почти без денег); теперь же я совершенно здоров, хотя еще слаб. Ваш упрек, чудесная тетенька, за большие траты мною не заслужен, уверяю вас; я истратил 1000 р. сер. за 8 месяцев, считая и путешествие по России и Тифлис. Ежели, с божьей помощью, я буду продолжать жить так же, надеюсь в конце года из сбережений уплатить некоторые долги, кроме банковского. — Задержка с моими бумагами поставила меня в пренеприятное положение, и я горячо желаю получить их как можно скорее, чтобы последовать вашему совету и поступить на военную службу. Ваши советы для меня сильнее закона. — Не знаю, является ли Кавказ страной вдохновения, но он несомненно страна любви, так как с тех пор, что я здесь, я не только полюбил Николеньку той любовью, какую он заслуживает, но также и Машеньку и братьев, главное же вас; о вас я думаю день и ночь и люблю сильнее, чем сын может любить мать. —
    </p>
    <p id="4500d945-73eb-4714-bf32-9c535c5a7149" rend="petit">
     Денег, посланных мне Андреем, мне не хватит, чтобы вернуться к своим пенатам в *Старогладовскую*, а пенаты эти особенно теперь меня привлекают, с тех пор как приехали мои люди, которых я еще не видел. Так или иначе, рассчитываю занять денег здесь и выехать непременно, так что письма ваши адресуйте в *
     <choice>
      <reg>
       Кизляр
      </reg>
      <orig>
       Кизляръ
      </orig>
     </choice>
     *. — Если прибудут мои бумаги, мое присутствие здесь не необходимо, я и так буду принят. — Относительно Сережи, вы тысячу раз правы, и положение его меня огорчает. — Чем он есть теперь, тем на всю жизнь останется. — Это мило в 20, 22 года, но до конца дней оставаться *
     <choice>
      <reg>
       помещиком
      </reg>
      <orig>
       помѣщикомъ
      </orig>
     </choice>
     * здесь, опуститься, иметь многочисленных собак и лошадей, любовницу-цыганку
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Марья Михайловна Шишкина. О ней см. прим. 15 к п. № 12.
     </note>
     и больше ничего, незавидная это будущность для графа Толстого. А, впрочем, как знать, может быть всё это изменится. То, что вы пишете о Митеньке, меня радует, и я надеюсь увидеть в нем большую перемену. Дай бог только, чтобы он не вдался в крайность противоположную набожности, этого я боюсь, зная его горячий и необузданный нрав. — Сообщите мне пожалуйста его адрес, я бы хотел ему написать. Мы с Николенькой написали ему на одной станции в Грузии письмо
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Это письмо не сохранилось.
     </note>
     и передали его некоему грузинскому князю, ехавшему в Курск. Возможно, что это письмо не дойдет до него. — Несколько дней тому назад я получил письмо от Валерьяна и Машеньки от 30 августа. — Удивительно, как из Кизляра почта плохо ходит, а из Тифлиса хорошо. Здесь я получил ответ на 30-й день, а там и через два месяца не дождешься. Пишите мне с каждой почтой, дорогая тетенька. — Прощайте, целую ваши ручки.
    </p>
    <p id="b67b5b72-851e-4134-8555-1cd33da0a1b6" rend="petit">
     *Ванюшка
     <choice>
      <reg>
       сейчас
      </reg>
      <orig>
       сейчасъ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     глупой улыбкой, говорить
     <choice>
      <reg>
       мне
      </reg>
      <orig>
       мнѣ
      </orig>
     </choice>
     , «извольте написать, пожалуйста Т. А., что я у
     <choice>
      <reg>
       них
      </reg>
      <orig>
       нихъ
      </orig>
     </choice>
     ручку
     <choice>
      <reg>
       целую
      </reg>
      <orig>
       цѣлую
      </orig>
     </choice>
     »... «Они
     <choice>
      <reg>
       мне
      </reg>
      <orig>
       мнѣ
      </orig>
     </choice>
     приказывали», говорить, «помнить» и меня очень
     <choice>
      <reg>
       любят
      </reg>
      <orig>
       любятъ
      </orig>
     </choice>
     »*. — Не показывайте этого письма Сереже, хотя то, что я говорю о нем, кажется мне истинной правдой, но это одна из тех вещей, которых я не хотел бы сказать ему в лицо, не позолотив пилюли. — У меня есть фортепьяно и выздоравливая я с удовольствием занимался музыкой. До этого я шесть месяцев не
     <hi style="opdelimiter">
      притрогивался
     </hi>
     <pb n="129"/>
     <hi style="npdelimiter">
      к
     </hi>
     клавишам. Скоро придется опять бросать музыку, это единственное чувствительное для меня лишение в том образе жизни, который я веду в *Старогладковской* при полном отсутствии комфорта. —
    </p>
    <p id="d6a3102f-985a-44f1-8962-db1758d8718f" rend="petit">
     Монах Н. С.
     <hi>
      6
     </hi>
     жив? Как он живет?
    </p>
    <p id="bf063757-a5e7-4382-8b6a-f2bfc736a774" rend="petit">
     О себе вы ничего не пишете, дорогая тетенька, и только по почтовому штемпелю я догадываюсь, что вы в *Ясном*. Когда увидите Машеньку и Валерьяна, передайте им пожалуйста, что я прошу их не сбывать куда-нибудь старенького фортепьяно; пусть они доставят его в *Ясное*, чтобы там был инструмент.
    </p>
    <p id="757877e9-441f-4344-8bce-fc8d13246e07" rend="petit">
     Тут чудесная погода — снега совсем нет, и только ночью легкий морозец, а днем жарко и в летнем пальто. —
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="b7b0bba7-540c-4e59-bb75-6c7ec2c67ed3" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Публикуется впервые. Год определяется почтовым штемпелем: «получено 1851 декабр. 31». На конверте рукой Т. А. Ергольской: «Получила 13
       <hi>
        Генваря 1852».
       </hi>
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>