<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v59_060_T_A_Ergolskoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Т. А. Ергольской от 30 мая 1852 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Ергольской, 30 мая 1852 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="5c59e15c-c310-4b52-b42e-4aa582492a64">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">59</biblScope>
                        <biblScope unit="page">173-182</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Пятигорск</placeName>
                    <date when="1852-05-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="4947">Ергольская Татьяна Александровна</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">60</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Ergolskoj_60">
  <body>
   <div>
    <pb n="173"/>
    <opener index="false">
     * 60.
     <name placement="text" ref="4947" type="person">
      Т. А. Ергольской
     </name>
     .1852 г. Мая 30 — июня 3. Пятигорск.
    </opener>
    <p id="ca0e1641-642e-47e9-8da9-eb5c4c93b98e" rend="right">
     30 Mai.
     <hi>
      <choice>
       <reg>
        Пятигорск
       </reg>
       <orig>
        Пятигорскъ
       </orig>
      </choice>
      .
     </hi>
    </p>
    <p id="6e8c736d-2746-465d-aed6-949d8a0fb554" rend="Obrashenie">
     Chère tante!
    </p>
    <p id="83398bdd-2619-4947-8573-8f8116bf72af">
     Je n’ai aucune raison valable, pour excuser mon silence; je commence donc par vous demander mon pardon. — Revenu de l’expédition
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <ref target="file:///Volume_59_T.A.Ergolskoj_58.xml">
       См. письмо № 58
      </ref>
      .
     </note>
     j’ai passé avec Nicolas 2 mois à Старогладовская. — Nous y avons mené notre genre de vie habituel: chasse, lecture, conversations, échecs. J’ai fait pendant ce tems une course à la mer Caspienne très intéressante et agréable.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Выехав из Старогладковской в Кизляр 13 апреля, Толстой пробыл тут до 21 апреля, когда поехал на Шандраковскую пристань (на Каспийском море, севернее впадения Терека), откуда 24 апреля выехал через Кизляр в Старогладковскую.
     </note>
     — J’aurais été tout-à-fait content de ces deux mois, si je n’avais pas été malade pendant ce tems;
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Приехав в Старогладковскую, Толстой скоро заболел кровавым поносом (запись в дневнике под 28 апреля).
     </note>
     au reste
     <choice>
      <reg>
       нет
      </reg>
      <orig>
       нѣтъ
      </orig>
     </choice>
     худа
     <choice>
      <reg>
       без
      </reg>
      <orig>
       безъ
      </orig>
     </choice>
     добра, ma maladie m’a fourni le prétexte d’aller passer l’été à
     <choice>
      <reg>
       Пятигорск
      </reg>
      <orig>
       Пятигорскъ
      </orig>
     </choice>
     , d’où je vous écris.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      В Пятигорск Толстой выехал 13 мая.
     </note>
     —
    </p>
    <p id="e30c4226-0c54-47a8-b162-d89f664158f5">
     Je suis ici depuis 2 semaines et je mène un genre de vie régulier et retiré; ce qui fait que je suis content de ma santé ainsi que de ma conduite. — Je me lève à 4 heures pour aller prendre les eaux, ce qui dure jusqu’à 6. A 6 je prends un bain et je reviens chez moi. — Je lis ou je cause en prenant le thé avec un de nos officiers qui loge à côté de moi et avec lequel nous faisons table commune;
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Ник. Ив. Буемский. О нем см. прим. 6 к п. №
      <hi style="opdelimiter">
       45.
      </hi>
     </note>
     après quoi je me mets à écrire jusqu’à midi — heure à laquelle nous dinons.
     <name placement="note" ref="13323" type="person">
      Ванюшка
     </name>
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      <name placement="note" ref="13323" type="person">
       Иван Васильевич Суворов
      </name>
      . О нем см. прим. 5 к п. № 50.
     </note>
     dont je suis parfaitement content nous fait la cuisine à très bon marché et assez mangeable. Je dors jusqu’à quatre, je joue aux echecs ou je lis, je vais de nouveau aux eaux et en revenant si le temps est beau je fais servir le thé au jardin et j’y passe quelquefois des heures entières à rever à Ясная, aux doux moments que j’y ai passé et surtout à une tante
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Тат. Алдр. Ергольская.
     </note>
     que j’aime plus de jour en jour. — Plus ces souvenirs s’éloignent, plus je les aime et
     <hi style="opdelimiter">
      je
     </hi>
     <pb n="174"/>
     <hi style="npdelimiter">
      sais
     </hi>
     les apprécier. Quoiqu’il soit triste de penser au bonheur passé et surtout à celui qu’on a laissé passer sans avoir su en profiter, j’aime cette espèce de tristesse et j’y puise quelquefois des moments bien doux. —
    </p>
    <p id="8a31b0b1-fa9f-42fe-bb01-afd1e01c4af2">
     Depuis mon voyage et séjour à Tiffliss mon genre de vie n’est pas changé: je tâche de faire le moins de connaissances possibles et de m’abstenir de l’intimité de celles que j’ai. — On est habitué à ma manière, on ne m’importune plus et je suis sûr qu’on dit que je suis un
     <hi>
      <choice>
       <reg>
        чудак
       </reg>
       <orig>
        чудакъ
       </orig>
      </choice>
     </hi>
     et
     <hi>
      <choice>
       <reg>
        гордец
       </reg>
       <orig>
        гордецъ
       </orig>
      </choice>
     </hi>
     . Ce n’est pas par fierté que je me conduis ainsi, mais cela s’est fait de soi même: il y a une trop grande différence dans l’éducation, les sentiments et la manière de voir de ceux que je rencontre ici, pour que jè trouve quelque plaisir avec eux. Il n’y a que Nicolas
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      Гр. H. Н. Толстой. О нем см. вступ. прим. к п. № 50.
     </note>
     qui a le talent, malgré l’énorme différence qu’il y a entre lui et tous ces messieurs, à s’amuser avec eux et à être aimé de tous. Je lui envie ce talent, mais je sens que je ne puis en faire autant. — Il est vrai que ce genre de vie n’est pas fait pour s’amuser, aussi il y a bien longtems que je ne pense plus aux plaisirs, je pense à être tranquille et content. — Depuis quelque tems je commence à prendre gout pour les lectures historiques (c’était un point de dispute entre nous et sur lequel à présent je suis tout-à-fait de votre avis); mes occupations littéraires vont aussi leur petit train quoique je ne pense pas encore à rien imprimer. J’ai trois fois refait un ouvrage que j’ai commenceé il y a bien longtemps et je compte le refaire encore une fois, pour en être content. Peut être que ce sera comme le travail de Pénélope;
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      Пенелопа — добродетельная жена царя Итаки Одиссея, героя Троянской войны. Разлучившись с Одиссеем, отправившимся под Трою, она терпеливо в течение 20 лет ждала его возвращения и, чтобы избавиться от навязчивых женихов, сказала, что отдаст свою руку одному из них только тогда, когда кончит своему престарелому отцу хитон; но сотканное за день она распускала ночью, пока не вернулся Одиссей.
     </note>
     mais cela ne me dégoute pas, je ne compose pas par ambition, mais par gout — je trouve mon plaisir et mon utilité à travailler et je travaille.
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Речь идет о «Детстве», работа над третьей редакцией которого шла с 21 марта 1852 г. по 27 мая 1852 г. С 30 мая началась отделка текста, давшая в результате окончательную редакцию.
     </note>
     Quoique je sois bien loin de m’amuser comme je vous l’ai dit, je suis aussi bien loin de m’ennuyer; parce que je suis occupé; mais excepté cela je goûte un plaisir plus doux et plus élevé que celui qu’aurait pu me donner la société — celui de sentir le repos de ma conscience, de se connaitre et de se savoir mieux apprécier que je ne l’avais fait, et de sentir remuer en moi des sentiments bons et généreux. — Il y a eu un tems où j’étais vain de mon esprit, de ma position dans le monde, de mon nom; mais à présent je sais et je sens que s’il y a en moi quelque chose de bon si j’ai à en rendre grace à la Providence c’est pour un coeur bon, sensible et capable d’amour, qu’il lui a plu de me donner et de me conserver. C’est à lui seul que je suis redevable des moments
     <hi style="opdelimiter">
      les
     </hi>
     <pb n="175"/>
     <hi style="npdelimiter">
      plus
     </hi>
     doux que je passe et de ce que malgré l’absence des plaisirs et de société je suis non seulement content mais souvent heureux. — Il y aura bientôt 5 mois que je sers, donc dans un mois j’aurai du être avancé; mais je sais qu’il passera encore six mois et peut-être plus avant que je reçoive le rang. — Ceci, la main sur la conscience m’est parfaitement indifférent; la seule chose qui m’inquiète c’est le voyage à Pétersbourg qu’il me faudra faire et pour lequel je n’ai pas de moyens. —
    </p>
    <p id="18658092-5b4a-4d94-aa54-f2e4eb9e7913">
     Вспоминаю ваше правило, что
     <hi>
      не надо загадывать,
     </hi>
     <choice>
      <reg>
       как
      </reg>
      <orig>
       какъ
      </orig>
     </choice>
     нибудь да
     <choice>
      <reg>
       сделается
      </reg>
      <orig>
       сдѣлается
      </orig>
     </choice>
     . —
    </p>
    <p id="1481b904-9f57-4ec3-a7ba-e9ca93779e57">
     Adieu chère tante; je termine cette lettre puisqu’il est tard; mais comme la poste ne va que dans deux jours et qu’il ne se passe pas de jour que je ne pense à vous je la continuerai probablement. Donc à revoir. — Que fait tante Pauline?
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      Пелагея Ильинишна Юшкова.
     </note>
     Se porte-telle bien? Est-elle toujours contente de son genre de vie? —
    </p>
    <p id="64bc7327-f220-4e8f-a401-754901ed56b8">
     Je pense souvent à elle, à sa vie étrange, qui au fond doit être bien triste, je me dis qu’il est bien mal à moi d’avoir, quoique involontairement rompu toutes relations avec elle et je me promets de lui écrire, mais il est si difficile de commencer ou de reprendre une correspondance interrompue. —
    </p>
    <p id="a70be87d-d1da-4ff7-8e06-de788521c8dc">
     <hi>
      3 Juin
     </hi>
     . Le seul moyen, pour moi de vous écrire, sans être tenté de déchirer ce que j’ai écrit est de ne point relire. — Il me parait tantôt, que ma lettre est froide, tantôt — stupide, tantôt — exaltée jamais je n’en suis content; tant je crains de vous choquer, de vous donner quelque sujet d’incertitude ou d’inquiétude sur mon compte et tant je désire, que mes lettres vous soyent agréables. —
    </p>
    <p id="35342fca-bb66-4d9c-97be-7579f6f047e4">
     Je viens d’apprendre par une lettre d’André
     <ref target="#note12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      Это письмо не сохранилось.
     </note>
     qu’on vous attend à Ясное. — Je ne sais pourquoi; mais rien ne me fait tant de plaisir, que de vous savoir à Ясное; il me parait que cela me rapproche de vous et puis mon imagination ne vous représente pas autrement, que dans votre petite chambre dans l’aile
     <ref target="#note13">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      Ныне существующий дом, в котором жил Толстой с 1856 г. до своей смерти. Комната, в которой жила
      <name placement="note" ref="4947" type="person">
       Татьяна Александровна
      </name>
      , — теперешняя гостиная.
     </note>
     sur votre
     <choice>
      <reg>
       пироговский
      </reg>
      <orig>
       пироговскій
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       диванчик
      </reg>
      <orig>
       диванчикъ
      </orig>
     </choice>
     , avec des têtes de sphinx, devant votre petite table, que vous aimez tant et à côté de votre шифоньерка,
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     которой все есть. — Quand il nous manque quelque chose, nous disons toujours avec
     <choice original_editorial_correction="Ni[colas]">
      <sic>
       Ni
      </sic>
      <corr>
       Nicolas
      </corr>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       нет
      </reg>
      <orig>
       нѣтъ
      </orig>
     </choice>
     тетинькиной шифоньерки. Ordonnez à André de vous montrer la lettre dans laquelle je lui indique les titres des livres Français
     <ref target="#note14">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      Этот список не сохранился.
     </note>
     dont j’ai besoin et ayez la bonté de me les envoyer. —
    </p>
    <p id="fce19d2b-0d44-400b-91a0-bc4156b94da2">
     Ayez la bonté, aussi, de lui dire qu’il m’envoye à
     <hi style="opdelimiter">
      <choice>
       <reg>
        Пятигорск
       </reg>
       <orig>
        Пятигорскъ
       </orig>
      </choice>
      ,
     </hi>
     <pb n="176"/>
     <hi style="npdelimiter">
      на
     </hi>
     Кабардинской
     <choice>
      <reg>
       слободке
      </reg>
      <orig>
       слободкѣ
      </orig>
     </choice>
     , 252 № (c’est mon adresse) —les 100 r. que je lui ai ordonné de préparer. — Je suis excessivement mécontent d’André et j’ai écrit à Serge,
     <ref target="#note15">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note15">
      Разумеет письмо № 59.
     </note>
     en le priant de vouloir se charger de Ясное, je l’ai prié de me répondre s’il consent à s’occuper sérieusement de mes affaires, ce qui devient de jour en jour plus indispensable; puisque d’après les lettres et les
     <choice>
      <reg>
       ведомости
      </reg>
      <orig>
       вѣдомости
      </orig>
     </choice>
     d’André
     <ref target="#note16">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note16">
      Ни одного письма не сохранилось.
     </note>
     je vois clairement qu’il ne s’occupe qu’à boire et à voler. — Serge jusqu’à présent par paresse ou par quelque autre raison, ne m’a pas encore tiré de l’incertitude dans laquelle je suis à ce sujet.
     <ref target="#note17">
      17
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note17">
      На письмо № 59.
     </note>
     Побраните его за это, пожалуйста.
    </p>
    <p id="a95896c2-501a-4387-a814-5c1374f9da83">
     Adieu chère tante, je baise vos mains.
    </p>
    <p id="93e9df65-3797-4497-8116-65ba15f1322d">
     Et c’est vous qui me parlez de reconnaissance dans votre dernière lettre.
     <ref target="#note18">
      18
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note18">
      Это письмо не сохранилось.
     </note>
     Je vous assure, chère tante, que malgré toute la confiance que j’ai en votre coeur, j’ai eu un moment l’idée que vous vous moquiez de moi. C’est qu’il serait trop ridicule que je prenne au sérieux de vous, à laquelle nous devons tout, des paroles de reconnaissance pour des choses qui ne me coutent pas le moindre sacrifice. Adieu. Au revoir, chère tante. Dans quelques mois si le bon Dieu ne dérange pas les projets que je fais je serais auprès de vous et en état de vous prouver par mes soins et mon amour que j’ai mérité quelque peu tout ce que vous avez fait pour nous.—Votre souvenir m’est tellement présent qu’après avoir écrit ceci je suis resté quelques moments sans écrire et occupé à me représenter l’heureux moment quand je vous reverrai, quand vous pleurerez de joie en me voyant et quand moi aussi je pleurerai comme un enfant en vous baisant les mains. Sans exagération, de ma vie je n’ai rien attendu avec tant d’impatience et d’espoir de bonheur que j’attends à présent cet heureux moment. J’ai voulu adresser cette lettre à Serge, mais malgré moi je me suis laissé aller au plaisir de vous parler de mes sentiments et comme les plaisanteries qu’il pourrait faire làdessus me feraient trop de peine j’aime mieux l’adresser à vous en vous priant de ne lui montrer que la première feuille. Je suis sûr qu'il n’a pas un coeur moins sensible que le mien, mais il a une certaine fausse honte de parler de ses sentiments, qui le prive de ce plaisir moral, que je ressens en ce moment en vous écrivant et en pensant à vous. L’idée que ce que je vous écris peu paraître outré ou ridicule à un étranger ne me préocupe nullement je suis tellement persuadé que vous me comprendrez toujours.
    </p>
    <p id="d9a33da6-748c-42cb-b6ce-e9feeda0e009">
     <pb n="177"/>
    </p>
    <p id="7a4a7cbe-a114-4b01-a833-54be4e9ee6ae">
     <hi>
      На конверте:
     </hi>
    </p>
    <p id="330cacbf-b5c3-421b-9bdf-3b6446ded689">
     <name placement="text" ref="4947" type="person">
      Ея Высокоблагородію Татьянѣ Александровнѣ Ергольской
     </name>
     .
    </p>
    <p id="b2422df2-cd5e-41f1-9a39-20153856c198" rend="subtitle centerline">
     <choice>
      <reg>
       В
      </reg>
      <orig>
       Въ
      </orig>
     </choice>
     г. Тулу. Ясная Поляна.
    </p>
    <p id="125e6e1f-5ee7-4482-862b-2fa890be98d3" rend="petit right">
     30
     <hi>
      мая
     </hi>
     .
     <hi>
      Пятигорск.
     </hi>
    </p>
    <p id="28164d7f-3e70-4af5-bae1-5a1455bd588f" rend="Obrashenie petit">
     Дорогая тетенька!
    </p>
    <p id="b6a9d691-4318-4b69-bc63-39f58b340b3a" rend="petit">
     У меня нет никакой достойной причины, чтобы оправдываться в своем молчании, и я начинаю с того, что просто прошу у вас прощения. — Вернувшись из похода,
     <ref target="#note19">
      19
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note19">
      <ref target="file:///Volume_59_T.A.Ergolskoj_58.xml">
       См. письмо № 58
      </ref>
      .
     </note>
     я провел с Николенькой 2 месяца в *Старогладовской*. Вели мы наш обычный образ жизни: охота, чтение, разговоры, шахматы. За это время я совершил интересную и приятную поездку к Каспийскому морю.
     <ref target="#note20">
      20
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note20">
      Выехав из Старогладковской в Кизляр 13 апреля, Толстой пробыл тут до 21 апреля, когда поехал на Шандраковскую пристань (на Каспийском море, севернее впадения Терека), откуда 24 апреля выехал через Кизляр в Старогладковскую.
     </note>
     — Этими двумя месяцами я был бы вполне доволен, ежели бы не заболел.
     <ref target="#note21">
      21
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note21">
      Приехав в Старогладковскую, Толстой скоро заболел кровавым поносом (запись в дневнике под 28 апреля).
     </note>
     Впрочем, *
     <choice>
      <reg>
       нет
      </reg>
      <orig>
       нѣтъ
      </orig>
     </choice>
     худа
     <choice>
      <reg>
       без
      </reg>
      <orig>
       безъ
      </orig>
     </choice>
     добра* и из-за этой болезни я поехал на лето в *
     <choice>
      <reg>
       Пятигорск
      </reg>
      <orig>
       Пятигорскъ
      </orig>
     </choice>
     * откуда и пишу вам.
     <ref target="#note22">
      22
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note22">
      В Пятигорск Толстой выехал 13 мая.
     </note>
     —
    </p>
    <p id="c528071b-79a3-4b53-baa5-f99e4cf8c629" rend="petit">
     Здесь я уже две недели, веду образ жизни правильный и уединенный, так что я доволен и своим здоровьем и своим поведением. — Встаю в 4 ч. и иду пить воды — это длится до 6. Принимаю ванну и возвращаюсь к себе. — Читаю или разговариваю во время чая с одним из наших офицеров, который живет рядом, и с которым я столуюсь,
     <ref target="#note23">
      23
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note23">
      Ник. Ив. Буемский. О нем см. прим. 6 к п. №
      <hi style="opdelimiter">
       45.
      </hi>
     </note>
     затем я сажусь писать до двенадцати — часа нашего обеда. *Ванюшка*, которым я очень доволен, кормит нас дешево и довольно сытно. Сплю до четырех часов, играю в шахматы или читаю, иду опять на воды и, вернувшись, ежели погода хорошая, чай велю подать в сад и там я часами мечтаю об *Ясной*, о чудесном времени, которое я проводил там, и в особенности об одной тетеньке, которую день ото дня я люблю всё сильнее. — Чем дальше эти воспоминания, тем дороже они становятся, и тем больше я их ценю. Хотя грустно бывает думать о прошедшем счастье и в особенности о том, которым не сумел воспользоваться, но мне приятна эта печаль, и я черпаю в ней сладостные мгновенья. —
    </p>
    <p id="18427a1c-425f-49fb-848d-33612869388b" rend="petit">
     Вернувшись из Тифлиса, я не изменил своего образа жизни, всё так же стараюсь избегать новых знакомств и воздерживаться от всякой интимности с прежними. К этому все привыкли, никто не навязывается, но, наверное, я слыву
     <hi>
      *
      <choice>
       <reg>
        чудаком
       </reg>
       <orig>
        чудакомъ
       </orig>
      </choice>
      и
      <choice>
       <reg>
        гордецом
       </reg>
       <orig>
        гордецомъ
       </orig>
      </choice>
      *.
     </hi>
     Но это не из гордости, а произошло это невольно; слишком большая разница в воспитании, чувствах, взглядах моих и тех людей, которых я здесь встречаю, чтобы я испытывал малейшие удовольствия с ними. А Николенька
     <ref target="#note24">
      24
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note24">
      Гр. H. Н. Толстой. О нем см. вступ. прим. к п. № 50.
     </note>
     обладает талантом, несмотря на огромную разницу между ним и всеми этими господами, веселиться с ними, и все его любят. Завидую ему, но не способен на это. Правду сказать, в нашем образе жизни мало веселого, но я уже давно не ищу удовольствий, желаю только быть покойным и довольным. — С некоторых пор я полюбил исторические книги (это бывало причиной, несогласия между нами, теперь же я совершенно вашего мнения); мои литературные занятия идут понемножку, хотя я еще не думаю что-нибудь печатать. Одну вещь, которую я начал уже давно, я переделал три раза и намерен еще раз переделать, чтобы быть ею довольным; пожалуй это в роде работы Пенелопы,
     <ref target="#note25">
      25
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note25">
      Пенелопа — добродетельная жена царя Итаки Одиссея, героя Троянской войны. Разлучившись с Одиссеем, отправившимся под Трою, она терпеливо в течение 20 лет ждала его возвращения и, чтобы избавиться от навязчивых женихов, сказала, что отдаст свою руку одному из них только тогда, когда кончит своему престарелому отцу хитон; но сотканное за день она распускала ночью, пока не вернулся Одиссей.
     </note>
     но это меня не удручает, я пишу не из честолюбия, а по вкусу — нахожу удовольствие и пользу в этой работе,
     <hi style="opdelimiter">
      потому
     </hi>
     <pb n="178"/>
     <hi style="npdelimiter">
      и
     </hi>
     работаю.
     <ref target="#note26">
      26
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note26">
      Речь идет о «Детстве», работа над третьей редакцией которого шла с 21 марта 1852 г. по 27 мая 1852 г. С 30 мая началась отделка текста, давшая в результате окончательную редакцию.
     </note>
     — Хотя, как я уже сказал, я очень далек от того, чтобы веселиться, но я так же далек от скуки, потому что занят, и, кроме того, я вкушаю удовольствие более сладостное, более возвышенное, чем то, которое могло бы мне дать общество, это удовлетворенность, вызванная спокойной совестью, самоуглублением и сознанием, что есть успехи, что во мне пробуждаются добрые и великодушные чувства. — Была время, когда я гордился своим умом, своим положением в свете, своей фамилией, но теперь я сознаю и чувствую, ежели во мне и есть что хорошего по милости божьей, то только доброе сердце, чуткое и любящее, которое богу угодно было дать мне и сохранить до сих пор, и благодаря ему я испытываю тихие радости и, лишенный всяких удовольствий и всякого общества, не только удовлетворен своею жизнью, но временами и прямо счастлив. — Скоро исполнится 5 месяцев, как я на службе, через месяц я мог бы быть произведен; но я знаю, что пройдет шесть месяцев, а может быть и больше, прежде чем я получу чин. — Но, по совести говорю, что мне это совершенно безразлично; единственное, что меня озабочивает, это необходимость ехать в Петербург, а ехать не на что. —
    </p>
    <p id="8dea8132-99c5-4dda-809b-a5b2730cf781" rend="petit">
     *Вспоминаю ваше правило, что не
     <hi>
      надо загадывать
     </hi>
     ,
     <choice>
      <reg>
       как
      </reg>
      <orig>
       какъ
      </orig>
     </choice>
     нибудь да
     <choice>
      <reg>
       сделается
      </reg>
      <orig>
       сдѣлается
      </orig>
     </choice>
     .* —
    </p>
    <p id="e0cd8299-17d1-4dbb-91ac-80f192b6ff64" rend="petit">
     Прощайте, дорогая тетенька, кончаю письмо, потому что поздно, но так как почта отходит через 2 дня, а дня не проходит, чтобы я не думал о вас, я это письмо продолжу, вероятно. Итак, до свиданья. — Как поживает тетя Полина? Здорова ли она? По прежнему ли довольна своей жизнью? —
    </p>
    <p id="3da9db5e-2e9e-4246-a967-7f5d7ddf6414" rend="petit">
     Часто думаю о ней и о странной ее жизни, которая в сущности довольно грустная и я расстраиваюсь, что, хотя невольно, прекратил всякое с нею общение и даю себе слово, что напишу ей; но так трудно начинать или возобновлять прерванную переписку. —
    </p>
    <p id="aa728a1a-ef9e-4a2e-b486-78d1e14d20a4" rend="petit">
     <hi>
      3 июня.
     </hi>
     Единственная возможность для меня вам писать и не разорвать то, что я написал — не перечитывать письма. — То мне кажется, что письмо мое холодно, то глупо, то экзальтированно — никогда я не бываю доволен, до такой степени я боюсь вас оскорбить чем нибудь, возбудить ваше подозрение или беспокойство на мой счет и так мне хочется, чтобы мои письма вам были приятны. —
    </p>
    <p id="66e1cf78-1a2e-407f-bcc0-15c22007aaca" rend="petit">
     Из письма Андрея
     <ref target="#note27">
      27
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note27">
      Это письмо не сохранилось.
     </note>
     сейчас узнал, что вас ждут в *Ясное*. — Не знаю почему, но ничего не доставляет мне такого удовольствия, как сознание, что вы в Ясном; как то этим вы мне кажетесь ближе, и я иначе вас себе не представляю, как в вашей маленькой комнате во флигеле,
     <ref target="#note28">
      28
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note28">
      Ныне существующий дом, в котором жил Толстой с 1856 г. до своей смерти. Комната, в которой жила
      <name placement="note" ref="4947" type="person">
       Татьяна Александровна
      </name>
      , — теперешняя гостиная.
     </note>
     на «пироговском диванчике» со сфинксовыми головами, за вашим любимым столиком, рядом с шифоньеркой, в которой все есть. — *Когда у
     <choice>
      <reg>
       нас
      </reg>
      <orig>
       насъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       нет
      </reg>
      <orig>
       нѣтъ
      </orig>
     </choice>
     , чего
     <choice>
      <reg>
       нам
      </reg>
      <orig>
       намъ
      </orig>
     </choice>
     нужно, — мы
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     Николенькой говоримы
     <choice>
      <reg>
       нет
      </reg>
      <orig>
       нѣтъ
      </orig>
     </choice>
     тетинькиной шифоньерки*. — Прикажите Андрею показать вам письмо, в котором я посылаю список французских книг,
     <ref target="#note29">
      29
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note29">
      Этот список не сохранился.
     </note>
     которые мне нужны, и пришлите их пожалуйста.
    </p>
    <p id="9f3dbcaa-4899-4e0f-b2f6-347eec7fd50a" rend="petit">
     Будьте добры, скажите ему тоже, чтобы он выслал
     <choice>
      <reg>
       мне
      </reg>
      <orig>
       мнѣ
      </orig>
     </choice>
     в *
     <choice>
      <reg>
       Пятигорск
      </reg>
      <orig>
       Пятигорскъ
      </orig>
     </choice>
     на Кабардинской
     <choice>
      <reg>
       слободке
      </reg>
      <orig>
       слободкѣ
      </orig>
     </choice>
     , 252 №* (это мой адрес), — те 100 р., которые я велел ему заготовить. — Андреем я очень недоволен и написал Сереже,
     <ref target="#note30">
      30
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note30">
      Разумеет письмо № 59.
     </note>
     прося его взять на себя управление «Ясным»; я просил его ответить мне, согласен ли он серьезно заняться моими делами, что с
     <hi style="opdelimiter">
      каждым
     </hi>
     <pb n="179"/>
     <hi style="npdelimiter">
      днем
     </hi>
     становится все более и более необходимым; судя по письмам Андрея и по *
     <choice>
      <reg>
       ведомостям
      </reg>
      <orig>
       вѣдомостямъ
      </orig>
     </choice>
     *, я ясно вижу, что он только и делает, что пьет и ворует. До сих пор Сережа из лени или по какой другой причине не дает мне положительного ответа.
     <ref target="#note31">
      31
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note31">
      На письмо № 59.
     </note>
     Побраните его за это, пожалуйста.
    </p>
    <p id="aac9db1d-20d1-4627-9d07-45b9bb4e5709" rend="petit">
     Прощайте, дорогая тетенька, целую ваши ручки.
    </p>
    <p id="3fea1c4d-76a9-4c8a-81cd-968173ac197d" rend="petit">
     Как это вы, в вашем последнем письме
     <ref target="#note32">
      32
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note32">
      Это письмо не сохранилось.
     </note>
     говорите о вашей благодарности. Право, дорогая тетенька, несмотря на то, что я знаю ваше доброе сердце, в первую минуту я подумал, что вы насмехаетесь надо мной. Ведь не могу же я принять всерьез, что вы, которой мы всем обязаны, благодарите меня за то, что мне не стоило ни малейшей жертвы. Прощайте и до свиданья, дорогая тетенька. Если бог даст сбудутся мои планы, то через несколько месяцев я буду с вами и своею любовью и заботами докажу вам, что я хоть кое как заслужил всё то, что вы для нас делаете. — Я так живо вспоминаю о вас, что сейчас перестал писать и стал представлять себе счастливую минуту, когда я вас увижу; вы заплачете от радости, а я буду плакать, как ребенок, целуя ваши руки. Без преувеличения скажу, что ничего в жизни я не ждал с таким нетерпением, с такой надеждой на счастье, как я жду теперь этого счастливого момента. Я собирался адресовать это письмо на имя Сережи, но нечаянно дав себе волю, выразил вам свои чувства, которые вызовут его насмешки, и мне это будет тяжело, я адресую письма вам, а вы ему передайте только первый лист. Я уверен, что у него такое же чувствительное сердце, как у меня, но ложный стыд не дает ему говорить о своих чувствах, и потому он лишен той духовной радости, которую испытываю я, когда пишу вам и думаю о вас. Мысль, что чужому человеку может показаться преувеличенным и смешным то, что я вам высказываю, меня не озабочивает нисколько, а что вы всегда меня поймете, я убежден.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="4b553a56-12b0-4d10-a074-c7c24020bdac" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые напечатаны отрывки из письма (по-французски и в переводе) П. И. Бирюковым в Б, 1, 1906, стр. 204—205; несколько бòльшие отрывки (только в переводе), даны П. А. Сергеенко, в ПТС, 1, стр. 26—29; затем еще бòльшие отрывки (только в переводе), даны в Бир., XX, 1913, стр. 27—30. Год письма определяется почтовым штемпелем: «получено 1852 июня 11». На конверте рукой Т. А. Ергольской написано «Получила 14 июня, от [т. е. отправила] 21 июня».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="cea671e4-3359-4883-b19d-ce7c0f5740f8" rend="petit">
       Об этом письме в дневнике Толстого есть запись под 30 мая: «... написал письмо
       <name placement="comments" ref="4947" type="person">
        Татьяне Александровне
       </name>
       , которое не послал и которым недоволен».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>