<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v59_109_T_A_Ergolskoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Т. А. Ергольской от 4 сентября 1855 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Ергольской, 4 сентября 1855 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="d62c6ca0-284b-40d2-af97-44af68d9aa10">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">59</biblScope>
                        <biblScope unit="page">334-336</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Севастополь</placeName>
                    <date when="1855-09-04"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="4947">Ергольская Татьяна Александровна</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">109</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Ergolskoj_109">
  <body>
   <div>
    <pb n="334"/>
    <opener index="false">
     * 109.
     <name placement="text" ref="4947" type="person">
      Т. А. Ергольской
     </name>
     .1855 г. Сентября 4. Севастополь.
    </opener>
    <p id="2990accf-3ff1-4cc6-a0bc-0c6d94017814" rend="Obrashenie">
     Chère et excellente tante!
    </p>
    <p id="463d6647-ff1c-4921-968a-66f2ebf6cbf2">
     Le 27 il y a eu une grande et glorieuse affaire à Sebastopol.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      27 августа 1855 г. произошел последний штурм Севастополя союзниками, после которого русские войска покинули все укрепления и отступили на северную сторону, куда переправились последние части войск 28 августа, затопив черноморский флот.
     </note>
     J’ai eu le bonheur ou le malheur de venir juste le jour de l’assaut en ville; en sorte que j’ai assisté à l’affaire, et que j’y ai même pris un peu part comme volontaire.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Толстой 25 августа выехал из Севастополя в Симферополь, откуда вернулся 27-го. Об его участии в сражении так писал полковник П. Н. Глебов: «... граф Толстой, поручик артиллерийский; он командует двумя горными орудиями, но сам таскается везде, где ему заблагорассудится.
     </note>
     Ne vous effrayez pas, je n’ai presque pas couru de danger. Le 28, mon jour de naissance, a été pour la seconde fois de ma vie une journée mémorable et triste pour moi: pour la première fois, il y a 18 ans de cela, c’était la mort de la Tante Alexandrine,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Тут у Толстого две странные ошибки. Тетка Толстого гр.
      <name placement="note" ref="10314" type="person">
       Александра Ильинична Остен-Сакен
      </name>
      , рожд. гр. Толстая, умерла 30 августа 1841 г., т. е. не 18 лет тому назад, а 14, и не в день рождения Толстого.
     </note>
     à présent la perte de Sebastopol. J’ai pleuré quand j’ai vu la ville en flammes et les drapeaux français sur nos bastions et en général, c’était sous plusieurs rapports une journée bien triste. Valentin Calochine, que j’ai beaucoup aimé ici, est perdu, sans qu’on sache ce qu’il est devenu.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <name placement="note" ref="6730" type="person">
       Валентин Павлович Колошин
      </name>
      (р. 183. г., ум. 27 августа 1855 г.), младший брат Дмитрия и Сергея Колошиных, о которых см. прим. 10 и 15 к п. № 31. Он служил вместе с Толстым в Севастополе, и
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Лев Николаевич
      </name>
      был очень с ним дружен.
     </note>
     Je n’écris pas à ses parents, parce que j’espère encore qu’il a été fait prisonnier. La note que j’ai envoyée au camp ennemi, n’a pas encore eu de reponse. Je ne puis m’expliquer, chère Tante, le silence de tous ceux auxquels je ne cesse d’écrire: Vous, Valérien, Marie, Nicolas, Serge. Depuis ces derniers jours l’idée de quitter l’armée me vient de plus en plus. Je vois que cela me serait facile; mais pour faire ce pas, je voudrais avoir votre approbation. Et voilà, excepté le désir de vous faire plaisir en vous tranquillisant sur mon comte, le principal but de cette courte et несообразная lettre.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Это письмо Толстого, надо думать, прочел Тургенев, написавший 9 октября из имения гр. М. Н. Толстой Покровского письмо Толстому.
     </note>
     Adieu, chère Tante, bonne et excellente Tante, mille et mille fois je baise vos mains et je vous jure que je ne cesse jamais de penser à Vous.
    </p>
    <p id="8d610e0f-ab60-4745-a377-5ab5df61303c" rend="right">
     Votre Léon Tolstoi.
    </p>
    <p id="da8ef3aa-f189-473b-a7bf-a44c19907aa3">
     4 Septembre 1855.
    </p>
    <p id="5b2a6752-46ec-48fc-83da-45a0958adc91">
     <pb n="335"/>
    </p>
    <p id="66cbcc4a-3eca-4342-9445-4a42f53575e1" rend="Obrashenie petit">
     Дорогая и чудесная тетенька!
    </p>
    <p id="fbf04d8c-f015-4795-8050-32013c9dffbb" rend="petit">
     27-го в Севастополе произошло большое и главное дело. Я имел счастье и несчастье прибыть в город как раз в день штурма; так что я присутствовал при этом и даже принял некоторое участие, как доброволец. Не пугайтесь: я почти не подвергался никакой опасности. 28-е, день моего рождения, второй раз в моей жизни было для меня памятным и печальным днем: в первый раз, 18 лет тому назад, это была смерть тетушки Александры Ильиничны; теперь — потеря Севастополя. Я плакал, когда увидел город объятым пламенем и французские знамена на наших бастионах; и вообще во многих отношениях это был день очень печальный.
     <name placement="text" ref="6730" type="person">
      Валентин Колошин
     </name>
     , которого я здесь очень полюбил, пропал. Я не писал его родителям, потому что я надеюсь еще, что он взят в плен. На запрос, который я послал в неприятельский лагерь, не пришло еще ответа. Я не могу объяснить себе, дорогая тетенька, молчания всех, кому я пишу постоянно: вас, Валерьяна, Маши, Николеньки, Сережи. В эти последние дни мысль бросить армию совсем приходит мне в голову всё чаще и настойчивее. Я вижу, что сделать это мне будет легко, но, чтобы решиться на этот шаг, я хотел бы иметь ваше одобрение. И вот, кроме желания сделать Вам удовольствие, успокоив вас на мой счет, главная цель этого короткого и *
     <choice>
      <reg>
       несообразного
      </reg>
      <orig>
       несообразнаго
      </orig>
     </choice>
     * письма.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Это письмо Толстого, надо думать, прочел Тургенев, написавший 9 октября из имения гр. М. Н. Толстой Покровского письмо Толстому.
     </note>
     До свидания, дорогая тетенька, добрая и бесценная тетенька! Тысячу и тысячу раз целую ваши руки, — верьте мне, что я не перестаю о вас думать.
    </p>
    <p id="acc346df-a5c3-4845-bad7-dfb8c34c8493" rend="petit right">
     Ваш Лев Толстой.
    </p>
    <p id="95ea0c28-2526-4991-9bf0-bb7c58b9a845" rend="petit">
     4 Сентября 1855 г.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="3f485286-58d2-40ca-9ace-f474591bd1f4" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано Н. Г. Молоствовым и П. А. Сергеенко в их книге: «
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Толстой
       </name>
       . Биографический очерк», Спб. 1911, вып. 3, стр. 142.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e2600119-0bb0-4521-a245-99039ef3bd2f" rend="petit">
       Почтовые штемпеля: «Получено 1855 сент. 21 Бахчисарай» и «Тула окт. 1 1855». На конверте рукою неизвестного слово
       <hi>
        Тулу
       </hi>
       зачеркнуто и написано: «Чернь» и «Письмо гр. Льва Ник. Толстого из Севастополя с войны».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>