<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_066_T_A_Ergolskoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Т. А. Ергольской от 30 марта 1857 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Ергольской, 30 марта 1857 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="590d6280-6d85-415c-9fb2-3c0f05594516">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">173-175</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Женева</placeName>
                    <date when="1857-03-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="4947">Ергольская Татьяна Александровна</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">66</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Ergolskoj_66">
  <body>
   <div>
    <pb n="173"/>
    <opener index="false">
     * 66.
     <name placement="text" ref="4947" type="person">
      Т. А. Ергольской
     </name>
     .1857 г. Марта 30/апреля 11. Женева.
    </opener>
    <p id="987bd334-451f-47f2-99ed-35cb9695eb26" rend="right">
     11 апреля. Genève.
    </p>
    <p id="08ec8170-0536-4d97-864c-7de6b380a471" rend="Obrashenie">
     Chère tante!
    </p>
    <p id="80ed579a-7d52-49a4-bbf6-ad1814cc3890">
     Si Serge ne m’avait pas donné de vos nouvelles
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Письмо С. Н. Толстого неизвестно.
     </note>
     j’aurais été très inquiet de votre silence. Depuis mon départ jr vous eu écrir deux lettres — l’une en voyage et l’autre de Paris
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Письмо Толстого «с дороги» не сохранилось, второе же письмо — из Парижа от 10/22 февраля 1857 г. см. № 60.
     </note>
     et je n’ai pas reçu une seule de vous; je crains que les miennes ne vous sont pas parvenues. Ce serait bien fâcheux, car je suis sûr que cela vous donnerait des inquiétudes et des doutes sur moi. J’ai passé un mois et demi à Paris et si agréablement que tous les jours je me suis dit, que j’ai bien fait de venir à l’étranger. Je suis très peu allé ni dans le monde — la société ni dans le monde littéraire ni
     <hi style="opdelimiter">
      dans
     </hi>
     <pb n="174"/>
     <hi style="npdelimiter">
      le
     </hi>
     monde des cafés et des bals publiques; mais malgré cela j’ai trouvé ici tant de choses nouvelles et intéressantes pour moi, que tous les jours en me couchant je me disais: quel
     <choice original_editorial_correction="dom[m]age">
      <sic>
       domage
      </sic>
      <corr>
       dommage
      </corr>
     </choice>
     que la journée à passé si vite. Je n’ai même pas eu le temps de travailler, ce que je me proposais de faire. Figurez vous, que j’ai trouve à Paris une quantité de parents — les Troubetzkoï
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Семья Трубецкого состояла из кн. Николая Ивановича Трубецкого (1807—1874), его жены Анны Андреевны, рожд. гр. Гудович, и единственной дочери Екатерины Николаевны (1840—1885). Подробнее см. т. 47, стр. 417, прим. 1505.
     </note>
     cousin de maman
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Гр. Мария Николаевна Толстая, рожд. Волконская (1790—1830) — мать Толстого.
     </note>
     , les dames Mansouroff
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Анастасия и Софья Павловны Мансуровы, родственницы Трубецких.
     </note>
     et Mescherskoï,
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Николай Иванович Мещерский (1798—1858) — гвардии полковник, был женат на кж. Александре Ивановне Трубецкой. См. т. 47, стр. 508. прим. 2287.
     </note>
     aussi cousines à maman, puis les Chlustines
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Вера Ивановна Хлюстина (1783—1879) — сестра гр. Федора Ивановича Толстого («американца»), двоюродная тетка Льва Николаевича, и ее старшая дочь, Анастасия Семеновна (1814—1863), бывшая замужем за французским писателем и общественным деятелем гр. Сиркуром. См. т. 47, стр. 419, прим. 1516.
     </note>
     , et toutes ces familles ont des demoiselles qui ce sont trouvé mes cousines. Mais j’ai été si occupé que quoique plusieurs de ces cousines sont charmantes, je suis très peu allé les voir. Le pauvre Tourguéneff est très malade physiquement et encore plus moralement malade. Sa malheureuse liaison avec madame
     <choice original_editorial_correction="V[iardo]">
      <sic>
       V
      </sic>
      <corr>
       Viardo
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      Полина Виардо Гарсиа (1821—1910) — знаменитая певица, бывшая замужем за французским литератором Луи Виардо. В 1843—1844 гг. гастролировала в Петербурге, где с нею и познакомился Тургенев; с тех пор их связывала многолетняя дружба. См. т. 47, стр. 421, прим. 1527.
     </note>
     et sa fille
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      У Тургенева была дочь Пелагея (р. 1842 г.), от московской мещанки Авдотьи Ермолаевны Ивановой, воспитывавшаяся с семилетнего возраста в семье Виардо, вышедшая замуж за Гастона Брюэра.
     </note>
     le retiennent ici, dans un climat, qui lui est pernicieux et il fait pitié à voir. Je n’aurais jamais cru qu’il put aimer ainsi. — Cependant malgré le plaisir que j’ai trouvé dans la vie de Paris, j’ai commencé y ressentir, sans aucune raison, une tristesse inexplicable, et quoique j’ai été décidé de quitter Paris au mois de Mai, je me suis décidé d’aller en Suisse à Genève pour quelques temps. Je suis ici depuis trois jours mais ce beau pays et cette vie charmante aux environs de Genève dans la campagne m’ont tellement
     <choice original_editorial_correction="plu[s]">
      <sic>
       plu
      </sic>
      <corr>
       plus
      </corr>
     </choice>
     , que je crois rester ici pour assez longtemps. Je ne connais ici personne excepté les Tolstoï
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      <name placement="note" ref="13812" type="person">
       Александра Андреевна
      </name>
      и
      <name placement="note" ref="13829" type="person">
       Елизавета Андреевна
      </name>
      Толстые.
     </note>
     et Stroganoff
     <hi>
      11
     </hi>
     le mari de la Grande Duchesse,
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      <name placement="note" ref="8534" type="person">
       Мария Николаевна
      </name>
      (1819—1876) — дочь Николая I, в первом браке за герцогом Максимилианом Лейхтенбергским, вторым — за гр. Г. А. Строгановым.
     </note>
     mais je tâcherais d’aller le plus rarement possible chez eux et de ne pas faire de nouvelles conaissances. Je me trouve ici très bien tranquille au milieu d’une nature admirable, et presque dans la solitude. Je compte travailler beaucoup ici et je ne fais pas en attendant d’autre plan pour mon voyage. Tout ce que je sais, c’est que pour l’automne je reviendrais à Ясное où j’aurais le bonheur de vous embrasser. Наташу обнимаю. Que font les voisines? Ont elles pardonné le grand coupable? Adieu, chère tante, je vous baise les mians. Je suis décidé de vous écrire dès à présent tous les 15 jours et je suis tout honteux de ne pas l’avoir fait jusqu’à présent. Скажите, тетинька, пожалуйста Василью, чтобы он непременно писал мне каждый месяц и написал бы подробно, сколько в Ясной и Грецовке душ, крестьянских и дворовых, сколько тягол, сколько земли пахотной крестьянской, пахотной господской, сколько лугов, сколько под усадьбой, сколько всей земли? Это мне нужно для соображения. Адрес мой так: Suisse, Genève. Comte Léon Tolstoï, Hôtel Bergués
     <ref target="#note12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      [Швейцария, Женева. Графу
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Льву Толстому
      </name>
      , гостиница Бергюе.]
     </note>
     .
    </p>
    <p id="34dd130b-1719-494f-a45b-82c53638086d" rend="emptyline">
     <pb n="175"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="f9ff9ff8-49e4-4054-87e8-230433b544a8">
     <hi>
      На конверте:
     </hi>
    </p>
    <p id="5534e263-36bb-4686-a539-8932f4cb7186">
     <hi>
      Russie
     </hi>
     Toula, par
     <hi>
      St. Pétersbourg14.
     </hi>
     Ее Высокоблагородию
     <name placement="text" ref="4947" type="person">
      Татьяне Александровне
     </name>
     <hi>
      <name placement="text" ref="4947" type="person">
       Ергольской
      </name>
     </hi>
     . В Тулу. Сельцо Ясные Поляны.
    </p>
    <p id="b4643015-bdc2-41c1-9fec-15585a2e0a9b" rend="petit right">
     11 апреля. Женева.
    </p>
    <p id="a2657107-b253-497f-acda-68fff85ef22a" rend="Obrashenie petit">
     Дорогая тетенька!
    </p>
    <p id="0738fc0b-9b7b-4f12-afdb-f5c4fb613c1e" rend="petit">
     Ежели бы Сережа мне не написал о вас,
     <ref target="#note13">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      Письмо С. Н. Толстого неизвестно.
     </note>
     я бы очень беспокоился. С моего отъезда я написал вам два раза — с дороги и из Парижа,
     <ref target="#note14">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      Письмо Толстого «с дороги» не сохранилось, второе же письмо — из Парижа от 10/22 февраля 1857 г. см. № 60.
     </note>
     а от вас не получил ни одного письма; боюсь, что и мои до вас не дошли. Это было бы очень досадно, так как, я уверен, это вызовет в вас беспокойство и сомнения на мой счет. Я так приятно провел в Париже полтора месяца, что каждый день говорил себе, как я был прав, что поехал за границу. Я мало бывал в свете — обществе и в литературном мире, редко посещал кафе и публичные балы, но, несмотря на это, я видел здесь столько новых и интересных для меня вещей, что каждый вечер, ложась спать, я говорил себе: как жаль, что день прошел так скоро. Я собирался заниматься, но не имел времени. Представьте себе, в Париже у меня оказалось много родни — Трубецкие,
     <ref target="#note15">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note15">
      Семья Трубецкого состояла из кн. Николая Ивановича Трубецкого (1807—1874), его жены Анны Андреевны, рожд. гр. Гудович, и единственной дочери Екатерины Николаевны (1840—1885). Подробнее см. т. 47, стр. 417, прим. 1505.
     </note>
     двоюродные братья мама,
     <ref target="#note16">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note16">
      Гр. Мария Николаевна Толстая, рожд. Волконская (1790—1830) — мать Толстого.
     </note>
     г-жи Мансуровы
     <ref target="#note17">
      17
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note17">
      Анастасия и Софья Павловны Мансуровы, родственницы Трубецких.
     </note>
     и Мещерские,
     <ref target="#note18">
      18
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note18">
      Николай Иванович Мещерский (1798—1858) — гвардии полковник, был женат на кж. Александре Ивановне Трубецкой. См. т. 47, стр. 508. прим. 2287.
     </note>
     тоже двоюродные сестры мама, и затем Хлюстины,
     <ref target="#note19">
      19
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note19">
      Вера Ивановна Хлюстина (1783—1879) — сестра гр. Федора Ивановича Толстого («американца»), двоюродная тетка Льва Николаевича, и ее старшая дочь, Анастасия Семеновна (1814—1863), бывшая замужем за французским писателем и общественным деятелем гр. Сиркуром. См. т. 47, стр. 419, прим. 1516.
     </note>
     и во всех этих семьях есть барышни, которые оказались моими кузинами. Хотя некоторые из них прелестны, но я был так занят, что редко у них бывал. Бедный Тургенев очень болен и физически и еще серьезнее морально. Несчастная его связь с госпожей
     <choice original_editorial_correction="В[иардо]">
      <sic>
       В
      </sic>
      <corr>
       Виардо
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note20">
      20
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note20">
      Полина Виардо Гарсиа (1821—1910) — знаменитая певица, бывшая замужем за французским литератором Луи Виардо. В 1843—1844 гг. гастролировала в Петербурге, где с нею и познакомился Тургенев; с тех пор их связывала многолетняя дружба. См. т. 47, стр. 421, прим. 1527.
     </note>
     и его дочь
     <ref target="#note21">
      21
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note21">
      У Тургенева была дочь Пелагея (р. 1842 г.), от московской мещанки Авдотьи Ермолаевны Ивановой, воспитывавшаяся с семилетнего возраста в семье Виардо, вышедшая замуж за Гастона Брюэра.
     </note>
     задерживают его в Париже. Климат здешний ему вреден, и он жалок ужасно. Никогда не думал, что он способен так сильно любить. Однако, невзирая на все удовольствия парижской жизни, на меня вдруг и без всякой причины напала необъяснимая тоска и, хотя я думал выехать из Парижа в мае, я решил теперь съездить на короткое время в Швейцарию, в Женеву. Я здесь три дня, но красота этого края и прелесть жизни в деревне, в окрестностях Женевы, так меня захватили, что я думаю пробыть здесь дольше. Знакомых тут у меня нет, кроме Толстых
     <ref target="#note22">
      22
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note22">
      Александра Андреевна и
      <name placement="note" ref="13829" type="person">
       Елизавета Андреевна
      </name>
      Толстые.
     </note>
     и Строганова,
     <ref target="#note23">
      23
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note23">
      Гр.
      <name placement="note" ref="13284" type="person">
       Григорий Александрович Строганов
      </name>
      (1824—1878).
     </note>
     мужа великой княгини,
     <ref target="#note24">
      24
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note24">
      <name placement="note" ref="8534" type="person">
       Мария Николаевна
      </name>
      (1819—1876) — дочь Николая I, в первом браке за герцогом Максимилианом Лейхтенбергским, вторым — за гр. Г. А. Строгановым.
     </note>
     но я постараюсь бывать у них как можно реже и новых знакомств не заводить. Мне здесь очень хорошо, спокойно среди прекрасной природы и почти в одиночестве. Намереваюсь мпого работать и пока не делаю планов для дальнейшего путешествия. Знаю только, что осенью вернусь в Ясное и буду иметь счастье вас расцеловать. Наташу обнимаю. Как поживают соседки? Простили ли они великого преступника? Прощайте, дорогая тетенька, целую ваши руки. Я решил писать вам каждые две недели и стыжусь, что до сих пор этого не исполнял. [
     <hi>
      Далее см. русский текст письма.
     </hi>
     ] Швейцария, Женева. Графу
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Льву Толстому
     </name>
     , гостиница Берг.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="145b4b66-f868-40c1-9fec-cb49f87043ec" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые напечатано полностью (только в переводе, с неверной датой «4 апреля») в Бир. XXI, стр. 149—150. Год определяется почтовым штемпелем «Genève, 12 avril, 57» [«Женева, 12 апреля, 57»]. На конверте рукой Т. А. Ергольской помечено: «2-е lettre r[eçu de] Genève» [«второе письмо — получено из
       <hi style="opdelimiter">
        Женевы»].
       </hi>
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>