<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_088_gr_A_A_Tolstoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо гр. А. А. Толстой от 18 августа 1857 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. А. А. Толстой, 18 августа 1857 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="ecdb7d4d-0bd2-430d-8a55-4336a9243079">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">221-223</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1857-08-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13812">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">88</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="gr.A.A.Tolstoj_88">
  <body>
   <div>
    <pb n="221"/>
    <opener index="false">
     88.
     <name placement="text" ref="13812" type="person">
      Гр. А. А. Толстой
     </name>
     .1857 г. Августа 18. Я. П.
    </opener>
    <p id="5e80ff4a-16b8-488d-add6-cbfc8d39fd80" rend="right">
     Ясная Поляна, 18 Августа.
    </p>
    <p id="d6e7cfba-6e44-438e-9e5e-259a3a689a96" rend="Obrashenie">
     Драгоценная бабушка!
    </p>
    <p id="ee4ba8d7-1f73-414f-b30c-60e25d9d92a9">
     На счастье пускаю это письмо в Остенд, хотя и боюсь, что оно вас не застанет; но теперь, сидя один в деревне и невольно перебирая свои воспоминания, вижу, что изо всей моей заграничной жизни воспоминание о вас для меня самое милое, дорогое и серьезное, и мне душой хочется писать вам — живее и ближе воображать вас. Написав это, я долго сидел и думал, не потому, чтоб не знал, что писать, напротив, слишком много хочется вам сказать такого, что не понравится вашей скромности. Вы сами говорите, что в деревне все чувства разростаются в громадные размеры, и моя дружба к вам здесь разрослась в такую неукладистую дружбищу, что, ежели говорить про нее, вы, пожалуй, скажете опять, что я вечно живу на парадоксах. Ну, да что говорить об этом — вы тем-то и чудесная бабушка, что вы этого не хотите знать; а в милой
     <choice original_editorial_correction="Алекс[андре]">
      <sic>
       Алекс
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="2701" type="person">
        Александре
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <name placement="text" ref="2701" type="person">
      Александровне
     </name>
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <name placement="note" ref="2701" type="person">
       Александра Александровна Воейкова
      </name>
      (1819—1893) — фрейлина в. кн. Марии Николаевны.
     </note>
     видите гениальный ум и ученость, а во мне доброту и разные хорошие качества. И что удивительно, что эта непонятная скромность находится где же?
     <hi>
      в трубе!
     </hi>
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      О «трубе» см. прим. 1 к п. № 71.
     </note>
     Право, это гораздо удивительнее, чем ежели бы соленый огурец вырос на кусте розана.
    </p>
    <p id="1973077a-8711-40fb-90b3-6a7fc8f6e141">
     В Дрездене
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      В Дрездене Толстой пробыл с 24 июля/5 августа до половины дня 26 июля/7 августа 1857 г.
     </note>
     я к радости и удивленью моему встретил милейшего Филемона в седом парике и Бавкиду,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Филемон и Бавкида — в греческой мифологии примерная супружеская чета. Так Толстой называл супругов Пущиных М. И. и М. Я.
     </note>
     вышедшую из Смольного,
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Смольный институт «для воспитания благородных девиц» в Петербурге; открыт в 1764 г. в Смольном дворце, принадлежавшем императрице Елизавете Петровне.
     </note>
     и с ними доехал до Петербурга. Разумеется, не раз мы с этими милыми друзьями побранили вас, и
     <choice original_editorial_correction="М[ихаил]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="11404" type="person">
        Михаил
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="И[ванович]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="11404" type="person">
        И
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="11404" type="person">
        Иванович
       </name>
      </corr>
     </choice>
     ,
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      М. И. Пущин.
     </note>
     поковыривая ноготь об ноготь, с недоумением говорил: да, удивительная... и вдруг под седыми бровями, в круглых честных глазах оказывалось что-то в роде слезинок. В Дрездене еще совершенно неожиданно встретил К. Львову.
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Кж.
      <name placement="note" ref="8152" type="person">
       Александра Владимировна Львова
      </name>
      , которой увлекался в те годы Толстой и на которой ему советовала жениться А. А. Толстая. См. ее письмо от 29—31 августа 1857 г., ПТ, стр. 82—83. См. также записи в Дневнике (т. 47, стр. 149).
     </note>
     Я был в наиудобнейшем настроении духа, для того, чтобы влюбиться: проигрался, был недоволен собой, совершенно празден (по моей теории любовь состоит в желании забыться, и поэтому так же, как сон, чаще находит на человека, когда недоволен собой или несчастлив). К. Львова красивая, умная, честная натура; я изо всех сил желал влюбиться, виделся с ней много, и никакого! Что это, ради Бога? Что я за урод такой?
     <hi style="opdelimiter">
      Видно,
     </hi>
     <pb n="222"/>
     <hi style="npdelimiter">
      у
     </hi>
     меня недостает чего-то. И вот чего, мне кажется: хоть крошечной порции fatuité.
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      [самоуверенности.]
     </note>
     Мне кажется, что большая часть влюбляющихся людей сходятся вот как: видятся часто, оба кокетничают и, наконец, убеждаются, что влюбили в себя респективно один другого; а потом уж в благодарность за воображаемую любовь сами начинают любить. Но как же мне, всегда внимательно наблюдающему за женщиной, с которой я схожусь, ту меру отвращения, которое я ей вселяю своей персоной, как же мне поддаться на этот милый обман? А впрочем, Бог с ним совсем, с этим десертом, пора перестать заботиться о сладиньких кушаньях, когда седина в голову. Благодарю Бога и за то, что он мне дал существенное, т. е. способность любить, хоть это по-вашему, может быть, и парадоксы, но я так решил себе.
    </p>
    <p id="3b49b657-137f-457d-8964-4f7b70e0ef97">
     В Петербурге меня задержали целую неделю и здоровье и литературные дела, несмотря на то, я не был у K. H.,
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      <name placement="note" ref="15737" type="person">
       Екатерина Николаевна Шостак
      </name>
      , рожд. Исленьева, была очень близка с
      <name placement="note" ref="13812" type="person">
       Александрой Андреевной Толстой
      </name>
      . См. т, 47, прим. 558, стр. 304.
     </note>
     потому что забыл совсем. В России скверно, скверно, скверно. В Петербурге, в Москве все что-то кричат, негодуют, ожидают чего-то, а в глуши тоже происходит патриархальное варварство, воровство и беззаконие. Поверите ли, что, приехав в Россию, я долго боролся с чувством отвращения к родине и теперь только начинаю привыкать ко всем ужасам, которые составляют вечную обстановку нашей жизни. Я знаю, что вы не одобрите этого, но что ж делать — большой друг Платон, но еще больший друг правда,
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Толстой имеет в виду слова греческого философа Аристотеля (384— 322 до н. э.) о философе Платоне (427—347 до н. э.).
     </note>
     говорит пословица. Ежели бы вы видели, как я в одну неделю, как барыня на улице палкой била свою девку, как становой велел мне сказать, чтобы я прислал ему воз сена, иначе он не даст законного билета моему человеку, как в моих глазах чиновник избил до полусмерти 70-тилетнего больного старика за то, что чиновник зацепил за него, как мой бурмистр, желая услужить мне, наказал загулявшего садовника тем, что кроме побой послал его босого по жневью стеречь стадо, и радовался, что у садовника все ноги были в ранах,
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      См. записи в Дневнике под 8, 9 и 11 августа и в Записной книжке 8 августа.
     </note>
     — вот, ежели бы это всё видели и пропасть другого, тогда бы вы поверили мне, что в России жизнь постоянный, вечный труд и борьба с своими чувствами. Благо, что есть спасенье — мир моральный, мир искусств, поэзии и привязанностей. Здесь никто, ни становой, ни бурмистр мне не мешают, сижу один, ветер воет, грязь, холод, а я скверно, тупыми пальцами разыгрываю Бетховена и проливаю слезы умиленья, или читаю Илиаду,
     <ref target="#note12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      Толстой читал «Илиаду» Гомера в переводе Гнедича. См. записи в Дневнике, т. 47, стр. 152, 153, 154.
     </note>
     или сам выдумываю людей, женщин, живу с ними, мараю
     <hi style="opdelimiter">
      бумагу,
     </hi>
     <pb n="223"/>
     <hi style="npdelimiter">
      или
     </hi>
     думаю, как теперь, о людях, которых люблю. Вы и не думаете того, а я теперь вижу вас гораздо яснее и лучше, чем какой-нибудь Принц Вурстемберской,
     <ref target="#note13">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      Под «принцем Вурстемберским» (каламбур, пародия на «Вюртембергский», по-немецки Wurst—колбаса) Толстой разумеет принца Александра Гессенского (1832—1888), офицера русской службы.
     </note>
     который уставил на вас свои лошадиные буркулы. Сестра здоровее и веселей, чем была прежде. Ежели начать писать о ней, то письмо не кончится. От души целую ваши и бабушки Лизы руки, славному
     <name placement="note" ref="11582" type="person">
      Ребиндеру
     </name>
     <ref target="#note14">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      <name placement="note" ref="11582" type="person">
       Константин Григорьевич Ребиндер
      </name>
      (ум. 1886 г.) — в то время воспитатель сыновей в. кн. Марьи
      <hi style="opdelimiter">
       Николаевны.
      </hi>
     </note>
     желаю успеху, твердости духа и дружески жму руку.
    </p>
    <lb/>
    <p id="fcd3dd29-36b9-4ad3-8750-57b9f3398a05">
     <hi>
      На полях
     </hi>
     ,
     <hi>
      поперек страницы:
     </hi>
    </p>
    <p id="232ea1d1-427e-48ff-b90f-93428a1ccdfc">
     Деньги пошлю в Петербург или как велите.
     <ref target="#note15">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note15">
      О долге Толстого А. А. Толстой см. п. № 86.
     </note>
     Адрес мой: В Тулу. Напишите словечко, ведь я, без шуток, изо всех сил обрадуюсь вашему письму.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="f5df8460-a771-4ab8-9622-014f0c4301b7" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано в ПТ, стр. 79—81. Письмо отмечено в Дневнике под 19 августа 1857 г., т. 47, стр. 152.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>