<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_230_V_P_Botkinu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. П. Боткину от 26 января 1862 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. П. Боткину, 26 января 1862 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="5ea8cf7a-a363-402f-8189-5afb62d336a8">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">414-415</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1862-01-26"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="1790">Боткин Василий Петрович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">230</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.P.Botkinu_230">
  <body>
   <div>
    <pb n="414"/>
    <opener index="false">
     230.
     <name placement="text" ref="1790" type="person">
      В. П. Боткину
     </name>
     .1862 г. Января 26. Москва.
    </opener>
    <p id="c40a8366-6a81-4c54-bd41-2489f5a47a9d">
     Вы на клочке пишете, и я на клочке, но вы как будто с злобой на меня, а я с всегдашней симпатией. Оно правда — выходит, как будто я отжиливаю у вас 600 франков, но я тут ни душой, ни телом не виноват. Получил я ваше письмо
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Письмо В. П. Боткина из Парижа от 18/30 апреля 1861 г. (ТПТ, стр. 79—80).
     </note>
     в то время, как наверное думал, что умру. Это у меня было всё нынешнее ужасное, тяжелое лето. Я ничего не делал, никому не писал; оттого и на ваше письмо ответил только письмом к сестре и к банкиру Марсельскому, которого теперь забыл и адрес.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Письма к М. Н. Толстой и марсельскому банкиру не сохранились. Фамилия марсельского банкира Duprat, как это видно из неотправленного письма Толстого к нему. См. № 304.
     </note>
     Я думал, что деньги ваши получены, а оказывается, что банкир их украл. На этой неделе вышлю вам эти несчастные 600 фр.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      По-видимому, эти деньги были посланы Толстым В. П. Боткину через банкира на покрытие долга, но Боткиным они получены не были. О неполучении этих денег он писал Толстому из Парижа 18/30 апреля 1861 г. (см. ТПТ, стр. 79—80).
     </note>
     — Я издаю теперь 1-ю книжку своего журнала и в страшных хлопотах.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Первая книжка журнала «Ясная Поляна» вышла в свет 5 февраля 1862 г.
     </note>
     Описать вам, до какой степени я люблю и
     <hi>
      знаю
     </hi>
     свое дело, невозможно — да и рассказать бы я не мог. Надеюсь, что в литературе на меня поднимется гвалт страшный, и надеюсь, что вследствие такого гвалта не перестану думать и чувствовать то же самое. У нас жизнь кипит. В Петербурге, Москве и Туле выборы, что твой парламент;
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Речь идет о дворянских
      <hi style="opdelimiter">
       выборах.
      </hi>
     </note>
     но меня с моей точки зрения — признаюсь — всё это интересует очень мало. Покуда не будет большого равенства образования — не бывать и лучшему государственному устройству. Я смотрю из своей берлоги и думаю — ну-ка, кто кого! А кто кого, в
     <hi style="opdelimiter">
      сущности
     </hi>
     <pb n="415"/>
     <hi style="npdelimiter">
      совершенно
     </hi>
     всё равно. Я попал в
     <choice original_editorial_correction="Мир[овые]">
      <sic>
       Мир
      </sic>
      <corr>
       Мировые
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Поср[едники]">
      <sic>
       Поср
      </sic>
      <corr>
       Посредники
      </corr>
     </choice>
     совершенно неожиданно и несмотря на то, что вел дело самым хладнокровным и совестливым образом, заслужил страшное негодование дворян. Меня и бить хотят и под суд подвести, но ни то, ни другое не удастся. Я жду только того, чтобы они поугомонились, и тогда сам выйду в отставку.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Бумага об отставке от исполнения должности мирового посредника была подана Толстым 12 февраля 1862 г. Официальная отставка от Сената последовала 26 мая 1862 г. за № 24124.
     </note>
     Существенное для меня сделано. В моем участке на 9000 душ в нынешнюю осень возникли 21 школа
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Количество школ, открытых к этому времени в участке Толстого, на основании имеющихся документов определяется от двадцати до двадцати трех (точных данных не имеется). См. об этом т. 8, стр. 497—499.
     </note>
     — и возникли совершенно свободно, устоят, несмотря ни на какие превратности. Прощайте, жму вашу руку и прошу на меня не серчать. Денег я вам сейчас не высылаю, потому что у меня их нет, но, как сказано, вышлю на этой неделе. Напишите, пожалуйста, как адрес того Марсельского банкира и какие он представил отговорки. — Напишите вообще о себе, о вашем здоровьи я знаю от Фета, который, перестав быть поэтом, не перестал быть отличнейшим человеком и огромно умным. Приедешь в Москву, думаешь, отстал — Катков, Лонгинов, Чичерин вам всё расскажут новое; а они знают одни новости и тупы так же, как и год и два тому назад, многие тупеют, а Фет сидит, пашет и живет и загнет такую штуку, что прелесть. — Об общих наших знакомых не могу сказать, я от всего так отстал, прилепившись к своему делу, что другое и на ум нейдет. — Зубы у меня все повываливаются, а жениться, я всё не женился, да, должно быть, так и останусь бобылем. Бобыльство уже мне не страшно. Что то вы поделываете и когда вас увидишь в России? потому что меня уже заграницей не увидите. —
    </p>
    <p id="1b367ab5-9cc3-4f4a-8c9c-0c6c9c8b18bd" rend="right">
     26 Генваря.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="b151236b-8502-4106-8691-d148ff0b52e1" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано в ТПТ, 4, стр. 81—82. Год определяется содержанием. См. далее п. № 304.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>