<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_026_Eg_P_Kovalevskomu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Ег. П. Ковалевскому от 1 октября 1856 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Ег. П. Ковалевскому, 1 октября 1856 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="382c5a8d-848b-40ab-94ce-abeb11b0b03f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">88-91</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1856-10-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="6586">Ковалевский Егор Петрович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">26</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Eg.P.Kovalevskomu_26">
  <body>
   <div>
    <pb n="88"/>
    <opener index="false">
     26. Ег. П. Ковалевскому.1856 г. Октября 1. Я. П.
    </opener>
    <p id="1e1599f4-dfa9-43c1-9c4d-b245247e1cb0">
     Многоуважаемый Егор Петрович! Давно подумывал я о вас и собирался написать вам — так, чтобы напомнить о себе и чтобы вызвать вас на словечко, но частью от лени, частью от занятий не делал этого; теперь кроме этого присоединилась еще просьба к вам. — Не пугайтесь и не думайте, что я прошу зачислить меня куда-нибудь в посольство, просьба вот в чем: я с этой же почтой посылаю Константинову
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <name placement="note" ref="6833" type="person">
       Константин Иванович Константинов
      </name>
      .
     </note>
     рапорт об отставке, то пожалуйста скажите словечко в
     <choice original_editorial_correction="Инспект[орском]">
      <sic>
       Инспект
      </sic>
      <corr>
       Инспекторском
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Депар[таменте]">
      <sic>
       Депар
      </sic>
      <corr>
       Департаменте
      </corr>
     </choice>
     ,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Инспекторский департамент военного министерства ведал укомплектованием войск, учетом и надзором за благоустройством войск в строевом отношении.
     </note>
     чтобы дело это сделалось поскорее, и ежели увидите моего милейшего начальника
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      К. И. Константинова.
     </note>
     и ему скажите, чтобы он не задерживал отставки. А то он раз отговаривал меня и теперь как бы не сделал этого. Вы меня знаете больше его, поэтому, ежели случится с ним говорить об этом, можете сказать ему, что я от службы ждать ничего не могу благоразумно, да и просто неспособен к ней, так из чего же мне связываться. А занятий у меня действительно довольно, в которых эта мнимая служба все-таки стесняет меня. Планы мои об обязанных крестьянах не удались до сих пор, но я не теряю надежды и, может быть, сделаю таки скоро почти так, как хотел. Не удалось главное, от убеждения, откровенно распространенного в народе, что в коронацию, а теперь к новому году, будет
     <hi style="opdelimiter">
      свобода
     </hi>
     <pb n="89"/>
     <hi style="npdelimiter">
      всем
     </hi>
     с землей и со всей землею. — У нас главная беда: не столько дворяне привыкли с закрытыми дверями и по-французски говорить об освобождении, но правительство уж так секретничает, что народ ожидает освобождения, но на данных,
     <choice original_editorial_correction="которы[е]">
      <sic>
       которы
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     он сам придумал. Имея самое смутное понятие о собственности земли и желая иметь ее, народ везде решил, что освобождение будет со всею землею. И это убеждение вросло сильно и ежели будет резня с нашим кротким народом, то только вследствие этого незнания своих настоящих отношений к земле и помещику, а правительство секретничает изо всех сил и воображает, что это внутренняя политика, и ставит помещиков в положении людей интеромпирующих, заслоняющих
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <hi>
       Слово:
      </hi>
      заслоняющих
      <hi>
       написано над словом
      </hi>
      : интеромпирующих,
      <hi>
       очевидно, для объяснения этой руссификации французского
      </hi>
      : interrompre.
     </note>
     от народа милости свыше. И кончится тем, что нас перережут. Как я занялся делом в подробности и увидал его в приложении, мне совестно вспомнить, что за гиль я говорил и слушал в Москве и Петербурге от всех
     <hi>
      умных
     </hi>
     людей об эманципации. Когда-нибудь расскажу вам всё и покажу журнал моих переговоров с сходкой.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Толстой имеет в виду «Дневник помещика» (см. т. 5, стр. 255—257).
     </note>
     — Вопрос стоит вовсе не так, как полагают
     <hi>
      умные
     </hi>
     : как решить лучше? (ведь мы хотим сделать лучше, чем во Франции и Англии), а как решить скорее? Слова, сказанные Императором в Москве,
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      О речи
      <name placement="note" ref="203" type="person">
       Александра II
      </name>
      московскому дворянству см. прим. 9 к п. № 14.
     </note>
     облетели всю Россию, — запомнились всеми теми, до
     <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которых
      </corr>
     </choice>
     они касаются, и помещиками и крепостными, а они касаются слишком важного и натруженного вопроса, что об них можно было забывать. Можно сказать, чтоб в полку было 4
     <choice original_editorial_correction="бат[ареи]">
      <sic>
       бат
      </sic>
      <corr>
       батареи
      </corr>
     </choice>
     , а потом, чтоб было 30
     <choice original_editorial_correction="бат[арей]">
      <sic>
       бат
      </sic>
      <corr>
       батарей
      </corr>
     </choice>
     , это не беда, а сказать, что нужно подумать о свободе, а потом забыть — нельзя. Но я хотел еще сказать, почему мне нужно в отставку. Я был очень, очень болен воспалением в груди,
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     2 раза возвращалось, и главная причина болезни страданья печени, от которых мне нужны воды. Нынешний год я уже опоздал, а на будущий надо бы было, ежели бы я не вышел в отставку, опять брать отпуск. Несмотря на неудачу и болезнь, я отлично прожил в деревне эти 3 месяца. И право, сердитесь не сердитесь, чудеснейший
     <name placement="text" ref="6586" type="person">
      Егор Петрович
     </name>
     , а отлично жить на свете. — Занимался я хозяйством, охотой, природой, с каким-то особенным наслаждением, кажется даже влюблен был в одну соседку милейшую деревенскую барышню и написал
     <choice original_editorial_correction="Юн[ость]">
      <sic>
       Юн
      </sic>
      <corr>
       Юность
      </corr>
     </choice>
     , но без скромности говоря, уверен, что плохо, жду суда одного
     <choice original_editorial_correction="Г[осподи]на">
      <sic>
       Гна
      </sic>
      <corr>
       Господина
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="кот[орому]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которому
      </corr>
     </choice>
     послал ее и
     <choice original_editorial_correction="кот[орому]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которому
      </corr>
     </choice>
     очень верю.
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Речь идет об А. В. Дружинине. 6 октября Дружинин послал Толстому обстоятельный отзыв об этом произведении (см. п. № 25 и прим. к п. № 28).
     </note>
     — Что вы
     <hi style="opdelimiter">
      делали?
     </hi>
     <pb n="90"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Неужели
     </hi>
     все грустили и всё были недовольны той деятельностью,
     <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     вам досталась на долю, всё старались видеть дурным для того, чтобы иметь гордое удовольствие возмущаться, и даже себя старались видеть нехорошим, чтобы возмущаться и на себя и на Бога немножко: зачем он вас сотворил? Вы верно часто видите Блудовых, передайте им, особенно
     <choice original_editorial_correction="А[нтонине]">
      <sic>
       А
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="1501" type="person">
        Антонине
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Д[митриевне]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="1501" type="person">
        Д
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="1501" type="person">
        Дмитриевне
       </name>
      </corr>
     </choice>
     ,
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      Гр. Д. Н. Блудов и жившая с ним его дочь
      <name placement="note" ref="1501" type="person">
       Антонина Дмитриевна Блудова
      </name>
      (1812—1891). Воспоминания Блудовой печатались в «Заре» в 1871—1872 гг. и «Русском архиве» в 1872—1875 и в 1878—1888 гг.
     </note>
     мое искренное уважение и скажите ей, чтобы она тоже не возмущалась. Я открыл удивительную вещь (должно быть, я глуп, потому что, когда мне придет какая-нибудь мысль, я ужасно радуюсь); я открыл, что возмущение — склонность обращать внимание преимущественно на то, что возмущает, есть большой порок и именно нашего века. Есть 2, 3 человека, точно возмущенные, и сотни,
     <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     притворяются возмущенными и поэтому считают себя в праве не принимать деятельного участия в жизни. Разумеется, я говорю не про вас и про Блудову, но из литературного кружка есть много таких наших общих знакомых. Но даже, ежели человек искренно возмущен, так был несчастлив, что всё наталкивался на возмутительные вещи, то одно из двух: или, ежели душа не слаба, действуй и исправь, что тебя возмущает, или сам разбейся, или, что гораздо легче и чему я намерен держаться, умышленно ищи всего хорошего, доброго, отворачивайся от дурного, а право, не притворяясь, можно ужасно многое любить не только в России, но у Самоедов. — Пожалуйста через Блудовых узнайте, где мои кузины Толстые,
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      Дочери гр. Ф. П. Толстого, троюродные сестры Толстого: Марья Федоровна (1817—1898), с 1837 г. замужем за писателем П. П. Каменским, и Екатерина Федоровна (1843—1913), впоследствии замужем за Э. А. Юнге.
     </note>
     и попросите им очень от меня поклониться, ежели они в Петербурге. —
    </p>
    <p id="9fc5248e-49f3-4e2e-8dd9-5bf9e18ac924">
     Я чувствую, что это письмо нелепо, но, пожалуйста, не сердитесь на меня за это и ответьте мне хоть буквально два слова. Я не умею как-то писать благоразумно и прежде всегда рвал свои письма, а теперь уже думаю, видно я такой. Пусть все и знают меня таким. Не беда, ежели они меня немного любят. А я надеюсь, что вы меня немного любите, потому что я вас очень люблю и уважаю.
    </p>
    <p id="b91ff05c-752f-4ec3-a1f9-c6c9cf615857" rend="right">
     Ваш Гр. Л. Толстой.
    </p>
    <p id="ba42de76-b228-4521-8a12-88c56f713458">
     1 Октября.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="988c2ce4-3ccf-43ed-92a5-f4b4d80527bd" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано в «Литературном вестнике», 1903, кн. 6, стр. 119—121 (напечатано как письмо гр. А. К. Толстого). Год определяется содержанием и записью в Дневнике под 1 октября 1856 г. (см. т. 47, стр. 93).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="919ec30f-5659-4685-ade2-2ba5265623b4" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="6586" type="person">
        Егор Петрович Ковалевский
       </name>
       (1811—1868) — писатель, путешественник, позднее сенатор. Окончил курс Харьковского университета; в 1829
       <hi style="opdelimiter">
        г.
       </hi>
       <pb n="91"/>
       <hi style="npdelimiter">
        поступил
       </hi>
       на службу в горный департамент; до 1837 г. служил на алтайских и уральских заводах горным инженером. В 1837 г. был отправлен в Черногорию для отыскания и разработки золотоносных песков. В 1839 г. участвовал в хивинской экспедиции гр. Перовского. В 1847 г. по приглашению египетского вице-короля Мегмет-Али произвел геологические изыскания в северо-восточной Африке. В 1849 г. сопровождал духовную миссию в Пекин и настоял на пропуске русских караванов по удобному «купеческому тракту» вместо почти непроходимых аргалинских песков. В 1851 г. при посредстве Ковалевского был заключен Кульджинский трактат, положивший начало правильной торговле России с западным Китаем. В начале 1853 г. был отправлен в Черногорию комиссаром. Во время осады Севастополя Ковалевский оставался в штабе М. Д. Горчакова до октября 1855 г. и собирал материалы для истории этой осады. В 1856 г. кн. А. М. Горчаков поручил ему управление азиатским департаментом. В 1861 г., в чине ген.-лейтенанта, был назначен сенатором и членом Совета министра иностранных дел. В 1856—1862 гг. был помощником председателя Императорского Географического общества.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="5cb79385-b343-4b24-b51f-1d210383ad24" rend="petit">
       Толстой близко познакомился с Е. П. Ковалевским в Севастополе, а затем часто встречался с ним в Петербурге. Читал ему свой рассказ «Севастополь в мае» (см. запись в Дневнике под 27 июня 1855 г., т. 46).
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>