<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_001_P_I_YUshkovoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо П. И. Юшковой от 2 февраля 1856 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Юшковой, 2 февраля 1856 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="36cd8eb8-bece-4f04-8244-d46e90d20a1b">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">49-52</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Петербург</placeName>
                    <date when="1856-02-02"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="16110">Юшков Иван Павлович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">1</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.I.YUshkovoj_1">
  <body>
   <div>
    <pb n="49"/>
    <opener index="false">
     * 1. П. И. Юшковой.1856 г. Февраля 2. Петербург.
    </opener>
    <p id="7ec55a7a-9259-425a-877e-da49f43c9249" rend="Obrashenie">
     Chère tante!
    </p>
    <p id="54909662-2ea4-4881-a4e6-1e27da7cfe5e">
     Ce n’est qu’aujourd’hui, que je viens de recevoir votre lettre du 3 décembre.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Письмо это не сохранилось.
     </note>
     — J’ai eu conscience en la lisant de ne pas être allé chez vous de Moscou où j’ai passé 2 semaines.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      В 1856 г. Толстой получил двадцативосьмидневный отпуск с военной службы. 1 января он выехал из Петербурга в Москву, а через неделю в Орел, где навещал умиравшего брата Дмитрия. Пробыв в Орле дня два-три, Толстой снова вернулся в Москву, а оттуда в Петербург, куда прибыл 29 января.
     </note>
     Bien certainement si je l’avais reçu avant, cela ne serait pas arrivé — pas parce que je vous aurais aimé plus; mais parce que votre souvenir m’aurait été plus présent et j’aurais plus pensé à mon devoir. Je vous
     <choice original_editorial_correction="dirai[s]">
      <sic>
       dirai
      </sic>
      <corr>
       dirais
      </corr>
     </choice>
     , chère et excellente tante, franchement les idées [qui] me sont venus en lisant votre lettre. — Votre résolution de passer votre vie auprès d’un couvent me parait un parti pris à cause de quelque chose qui vous aurait déplu en nous — une arrière pensée que vous n’avouerez pas, je suis sûr; mais permettez moi d’espérer que s’il m’arrive de cesser ma vie de garçon et d’en commencer une autre, qu’il vous sera peut-être agréable de partager, vous quitterez la vie de couvent pour la vie de famille que vous savez rendre agréable mieux que toute autre. — Quoique je sois tout-à fait de votre avis que le plan dont vous parle
     <choice original_editorial_correction="Влад[имир]">
      <sic>
       Влад
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="16109" type="person">
        Владимир
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Иван[ович]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="16109" type="person">
        Иван
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="16109" type="person">
        Иванович
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <name placement="text" ref="16109" type="person">
       В. И. Юшков
      </name>
      — муж П. И. Юшковой (см. т. 59, стр. 110).
     </note>
     с. à. d. celui de venir partager votre solitude à Троица,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Троице-Сергиевская лавра (Сергиев посад) — в 71 километре от Москвы, ныне город Загорск Московской области.
     </note>
     puisse vous donner le bonnheur le plus grand, celui de se sacrifier pour un autre. Je crois connaître un peu votre excellent coeur, qui trouve le bonheur dans l’abnégation de soi-même. Quoique je sois convaincu que cela vous donnerait le bonheur, — je doute que
     <choice original_editorial_correction="Влад[имир]">
      <sic>
       Влад
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="16109" type="person">
        Владимир
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Иван[ович]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="16109" type="person">
        Иван
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="16109" type="person">
        Иванович
       </name>
      </corr>
     </choice>
     remplisse jamais son intention; à cause de son habitude à
     <hi style="opdelimiter">
      être
     </hi>
     <pb n="50"/>
     <hi style="npdelimiter">
      toute
     </hi>
     sa vie, sans s’en douter, sous l’influence de quelqu’un et, le plus souvent, sous une influence pernicieuse. — Cependant ce n’est pas pour faire des phrases que je vous dis tout cela. Voilà la question à laquelle je voudrais que vous me répondiez. Si je me
     <choice original_editorial_correction="marie[s]">
      <sic>
       marie
      </sic>
      <corr>
       maries
      </corr>
     </choice>
     jamais, puis-je espérer, que vous viendrez vous établir avec moi? Je crains cependant, que cette question ne vous fasse croire que je suis sur le point de me marier et que j’ai quelqu’un en vue même... Cela ne serait pas vrai, mais
     <hi>
      je vous avoue franchement
     </hi>
     que depuis quelque temps je pense sérieusement au mariage, que j’envisage toutes les demoiselles que je rencontre
     <choice original_editorial_correction="involontaireme[nt]">
      <sic>
       involontaireme
      </sic>
      <corr>
       involontairement
      </corr>
     </choice>
     sous le point de vue du mariage et que j’y pense si souvent, que si cela ne m’arrive cet hiver, cela ne m’arrivera jamais. Vous savez
     <choice original_editorial_correction="probableme[nt]">
      <sic>
       probableme
      </sic>
      <corr>
       probablement
      </corr>
     </choice>
     déjà la triste nouvelle de la mort de Dmitri.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Гр. Дмитрий Николаевич Толстой (1827—1856) — брат Толстого. Подробнее о нем см. в т. 59, стр. 260—261. Д. Н. Толстой умер в Орле (похоронен в Кочаках, близ Ясной Поляны). См. запись в Дневнике под 9—10 января 1856 г. (т. 48).
     </note>
     — Quand je l’ai vu, c’était une chose déjà à laquelle je m’étais préparé, et je
     <choice original_editorial_correction="dirai[s]">
      <sic>
       dirai
      </sic>
      <corr>
       dirais
      </corr>
     </choice>
     même, qu’il etait impossible de ne pas désirer. Je n’ai jamais vu un homme souffrir autant que lui et souffrir pattiemment en priant Dieu de lui pardonner ses péchés. Il est mort en bon Chrêtien, voilà une grande consolation pour nous tous; mais malgré tout vous ne sauriez croire combien pour moi, имянно для меня, c’est une perte pénible. Adieu, chère Tante, je baise vos mains.
    </p>
    <lb/>
    <p id="85476938-0ee7-4807-8c08-760dfa507c3e">
     <hi>
      Адрес
     </hi>
     . В Петербург. На Офицерской, в доме Якобса.
    </p>
    <p id="9dc95e3d-72b7-4c42-bf49-741c36adc890" rend="Obrashenie petit">
     Дорогая тетенька!
    </p>
    <p id="83ff0a7e-994a-484b-bc69-5e3a94c6440f" rend="petit">
     Только сегодня получил ваше письмо от 3 декабря.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Письмо это не сохранилось.
     </note>
     — Читая его, мне стало совестно, что не съездил к вам из Москвы, где я провел 2 недели.
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      В 1856 г. Толстой получил двадцативосьмидневный отпуск с военной службы. 1 января он выехал из Петербурга в Москву, а через неделю в Орел, где навещал умиравшего брата Дмитрия. Пробыв в Орле дня два-три, Толстой снова вернулся в Москву, а оттуда в Петербург, куда прибыл 29 января.
     </note>
     Получи я его раньше, этого бы не случилось — не потому, что я полюбил бы вас сильнее, но потому, что воспоминание о вас было бы живее и я больше бы думал о своих обязанностях. Скажу вам откровенно, дорогая и бесценная тетенька, какие мысли вызвало во мне ваше письмо. — Принятое вами решение жить при монастыре должно быть вызвано чем-нибудь, что вам в нас неприятно, — вы не выскажете этой затаенной мысли, я уверен; но ежели кончится моя холостая жизнь и я вступлю в другую, которую вам, быть может, будет приятно разделить, позвольте мне надеяться, что вы покинете монастырь для жизни в семье, которую никто не сможет украсить так, как вы. Я согласен с вами, что намерение Влад. Иван.
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      В. И. Юшков — муж П. И. Юшковой (см. т. 59, стр. 110).
     </note>
     разделить ваше одиночество у Троицы
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      Троице-Сергиевская лавра (Сергиев посад) — в 71 километре от Москвы, ныне город Загорск Московской области.
     </note>
     доставит вам величайшее счастье — для другого жертвовать собой. Знаю, что с вашим сердцем вы находите счастье в самоотречении. Убежденный в этом, я, однако, сомневаюсь, чтобы Влад. Иван. исполнил свое намерение, потому что, и сам не подозревая этого, он всю жизнь находится под чьим-нибудь влиянием и, чаще всего, под влиянием пагубным. — Но пишу всё это я вам не для фраз. Есть вопрос, на который я хотел бы, чтобы вы мне ответили. Если
     <hi style="opdelimiter">
      случится,
     </hi>
     <pb n="51"/>
     <hi style="npdelimiter">
      что
     </hi>
     я женюсь, могу ли я надеяться, что вы поселитесь со мной? Не думайте, однако, что я уже собрался жениться, что имею кого-нибудь в виду... Этого нет, но
     <hi>
      сознаюсь вам откровенно,
     </hi>
     что с некоторых пор я серьезно подумываю о женитьбе, что невольно смотрю на всех встречаемых мною девушек с точки зрения женитьбы, что думаю об этом часто и что ежели это не совершится нынешней зимой, то не будет никогда. До вас уже дошла, вероятно, печальная весть о смерти Митеньки.
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Гр.
      <name placement="note" ref="13867" type="person">
       Дмитрий Николаевич Толстой
      </name>
      (1827—1856) — брат Толстого. Подробнее о нем см. в т. 59, стр. 260—261. Д. Н. Толстой умер в Орле (похоронен в Кочаках, близ Ясной Поляны). См. запись в Дневнике под 9—10 января 1856 г. (т. 48).
     </note>
     — Я уже подготовлен был к этому, когда увидел его и, скажу даже, что нельзя было этого не желать. Я никогда не видел сильнее страданий, и он переносил их терпеливо и молил Бога отпустить ему его грехи. Умер он как христианин, и это всем нам большое утешение; и все-таки вы себе представить не можете, как для меня, именно для меня, тяжела эта утрата. Прощайте, дорогая тетенька, целую ваши ручки.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="01e6fb55-0e83-47ab-ba5c-6238e62aef69" rend="Textpetit_otstup left">
       Отрывок напечатан в книге H. Н. Гусева «Толстой в расцвете художественного гения», изд. Толстовского музея, М. 1927, стр. 278. Датируется содержанием и записью в Дневнике 2 февраля.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="f9ac605e-e13d-4e37-8cac-cc962ebc61bd" rend="petit">
       Пелагея Ильинична Юшкова (1801—1875) — родная тетка Толстого. В 1841 г., после смерти бар.
       <name placement="comments" ref="10314" type="person">
        Александры Ильиничны Остен-Сакен
       </name>
       (1797—1841), старшей тетки и опекунши Толстого, его братьев и сестры, опека перешла к ее сестре, П. И. Юшковой, которая перевела детей Толстых в Казань, чем и объясняется поступление братьев Толстых в Казанский университет. Там Толстые жили до 1847 г., когда срок опеки кончился. П. И. Юшкова после смерти мужа жила под Оптиной пустынью, затем в Тульском женском монастыре. Последние два года своей жизни провела в Ясной Поляне, где и умерла.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>