<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_273_Otpusknayanavolyu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Отпускная на волю с 1 июня 1856 г. по 30 июня 1856 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Отпускная на волю, 1 июня 1856 г. — 30 июня 1856 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="eb1aac22-dbcf-4476-b040-1a35ca612a92">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">465-466</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date notBefore="1856-06-01" notAfter="1856-06-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">273</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Otpusknayanavolyu_273">
  <body>
   <div>
    <pb n="465"/>
    <opener index="false">
     * 273. Отпускная на волю.1856 г. Июнь. Я. П.
    </opener>
    <p id="c91d7662-3a93-4828-9af4-9b55c950fe70">
     1856 года июня
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <hi>
       После слова
      </hi>
      июня
      <hi>
       оставлено место для даты
      </hi>
      .
     </note>
     дня я, нижеподписавшийся, поручик и кавалер граф Лев Николаев сын Толстой, отпустил крепостную свою крестьянскую женщину вдову Василису Федоровну, положенную за мною по сказкам 9 ревизии Тульской губернии Крапивенского уезда по сельцу Ясной Поляны вечно на волю, которая по получении сей отпускной вольна она, где пожелает, иметь жительство или избрать род жизни, какой пожелает, до которой мне, так и наследникам моим дела нет и не почему не вступаться, в чем ей — Федоровой, сию отпускную за подписом моим и благородных свидетелей выдал. Приметами она, Федорова, от роду сорок один год, росту два аршина три с половиною вершка, волосы на голове и бровях русые, глаза карие, нос и рот посредственный, подбородок круглый, лицо чистое, особых примет не имеет. К сей отпускной граф Лев Николаев сын Толстой руку приложил, у сей отпускной свидетелем был в том и руку приложил коллежский регистратор Иван
     <hi style="opdelimiter">
      Николаев
     </hi>
     <pb n="466"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Рожнов,
     </hi>
     в том же свидетелем и руку приложил губернский Секретарь
     <name placement="text" ref="13057" type="person">
      Евграф Кириллов Спасский
     </name>
     .
    </p>
    <p id="c4a9662e-d6a4-483c-a86d-54b34ab7f32c" rend="Textpetit_otstup left">
     1856 года июня 10 дня по указу его императорского величества при прошении крестьянской женки вдовы
     <name placement="text" ref="14399" type="person">
      Василисы Федоровой
     </name>
     представлена в Тульскую палату гражданского суда к утверждению отпускная, выданная ей помещиком ее графом Львом Николаевым Толстым из имения его Тульской губернии Крапивенского у. с. Ясной Поляны, вследствие чего по собрании об имении графа Толстого и других нужных сведений сею палатою 14 ноября 1856 года определено: представленную от женки
     <name placement="text" ref="14399" type="person">
      Василисы Федоровой
     </name>
     отпускную утвердить и по записке в книгу выдать ей с распискою, о чем уведомить Московский опекунский совет и Тульскую казенную палату. Маия 17 дня 1857 года подписом заседатель Курдяков, секретарь Матвеев, за
     <ref id="povytchik" target="slovar">
      повытчика
     </ref>
     Дмитриевский и печать палаты. Отпускная писана на листе девяносто копеек серебром. Подлинную отпускную получила вольноотпущенная от графа Толстова
     <name placement="text" ref="14399" type="person">
      Василиса Федорова
     </name>
     , по безграмотству ее и личной просьбе Тульский мещанин Яков Федоров Лебедев расписался.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="15612881-1918-4c23-bd50-80766c15ebf4" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии, хранящейся в Тульском архивном бюро в «Крепостной книге Тульской палаты гражданского суда на записку отпускных (1 половина 1857 года)». Первый абзац публикуемого крепостного акта, напечатанный корпусом, представляет собою засвидетельствованную крепостным порядком копию с подлинной отпускной, подписанной Толстым в июне 1856 г. и врученной им яснополянской крестьянке
       <name placement="comments" ref="14399" type="person">
        Василисе Федоровой
       </name>
       , которая, как видно из акта, 10 июля того же года представила эту отпускную при прошении в Тульскую гражданскую палату для утверждения. После внесения текста отпускной в крепостную книгу и утверждения ее, подлинник отпускной был выдан под расписку обратно
       <name placement="comments" ref="14399" type="person">
        Василисе Федоровой
       </name>
       17 мая 1857 г.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>