<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_232_V_P_Botkinu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. П. Боткину от 7 февраля 1862 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. П. Боткину, 7 февраля 1862 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="8b1bd35d-365d-45cf-be89-5ebaa41957df">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">417-418</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1862-02-07"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="1790">Боткин Василий Петрович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">232</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.P.Botkinu_232">
  <body>
   <div>
    <pb n="417"/>
    <opener index="false">
     232.
     <name placement="text" ref="1790" type="person">
      В. П. Боткину
     </name>
     .1862 г. Февраля 7. Москва.
    </opener>
    <p id="f2338b36-a1e0-4306-a22b-6a35f1c08385">
     Посылаю вам записку вашего брата, по которой он обещал выслать вам деньги.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Записка Д. П. Боткина неизвестна.
     </note>
     Пожалуйста, помогите мне
     <choice>
      <reg>
       разыскать
      </reg>
      <orig>
       разъискать
      </orig>
     </choice>
     те 600 фр.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      См. пп. №№ 230 и 304.
     </note>
     Адресуйте, ежели будете писать — в Тулу. — Нынче я получил известие об одном из самых по моему мнению серьезных событий за последнее время; хотя событие это наверно останется незамеченным. Тверское дворянство постановило — отказаться от своих прав — выборов более не производить — и только — и посредникам по выбору дворянства и Правительства не служить. Сила!
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Тринадцать тверских дворян (член губернского присутствия А. А. Бакунин, два уездных предводителя дворянства, несколько мировых посредников) в феврале 1862 г. выступили с протестом, поданным в Тверское губернское по крестьянским делам присутствие, против Положения 19 февраля. Они были заключены в Петропавловскую крепость и преданы суду Сената. Это так называемое «Тверское дело» произвело в кругу интеллигенции большое впечатление (см. А. В. Никитенко, «Записки и дневник», Спб. 1904, т. II, стр. 69—70).
     </note>
    </p>
    <p id="8f03320d-c697-4a26-bd44-5b104c7bc599">
     Я здесь — в Москве — отдал всегдашнюю дань своей страсти к игре и проиграл столько, что стеснил себя; вследствие чего, чтобы наказать себя и поправить дело, взял у Каткова 1000 руб. и обещал ему в нынешнем году дать свой роман — Кавказской.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Толстой обещал Каткову цредоставить ему для «Русского вестника» свой «роман», впоследствии озаглавленный «Казаки». Первая часть повести появилась в первой книге «Русского вестника» за 1863 г.
     </note>
     Чему я, подумавши здраво, очень рад, ибо иначе роман бы этот, написанный гораздо более половины, пролежал бы вечно и употребился бы на оклейку окон. Что было бы лучше, вы мне скажете в Апреле. Прощайте, жму вашу руку и желаю вам всего лучшего.
    </p>
    <p id="ca7292ea-0291-4712-af47-caa617141650" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="5d03709b-83d7-4660-9691-47d5c4c19562">
     7
     <hi style="opdelimiter">
      Февраля.
     </hi>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="db9b5e93-029d-4420-a7d5-1f1ebbc627a4" rend="Textpetit_otstup left">
       <pb n="418"/>
       <hi style="npdelimiter">
        Впервые
       </hi>
       опубликовано в ТПТ, 4, стр. 86.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>