<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_018_N_A_Nekrasovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. А. Некрасову от 2 июля 1856 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. А. Некрасову, 2 июля 1856 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="6bfb76dd-8a85-49ad-9cac-1bf331201315">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">74-78</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1856-07-02"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="9649">Некрасов Николай Алексеевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">18</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.A.Nekrasovu_18">
  <body>
   <div>
    <pb n="74"/>
    <opener index="false">
     18. H. A. Некрасову.1856 г. Июля 2. Я. П.
    </opener>
    <p id="fa5dba54-9b8b-45e5-a8cf-957be80d054f" rend="right">
     2 Июля.
    </p>
    <p id="6c7ab36a-b3c2-407c-8877-4d1331d614e7">
     Держу слово и пишу еще, тем более, что мне хочется сообщить вам мои впечатления по случаю 6 книжки «Современника». Ну, уж повесть моего казанского товарища
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      В «Современнике», 1856, 6 (стр. 164―228, отд. I), напечатана повесть «В глуши», подписанная «В. Б-ви» (в оглавлении: «В. В. Б-и»), принадлежащая перу Василия Васильевича Берви (1829―1918), более известному под псевдонимом Н. Флеровский. Он учился в Казанском университете в одно время с Толстым, почему последний и называет его своим казанским товарищем. Берви был популярен в революционных кружках 1860―1870 гг. как автор запрещенных книг: «Азбука социальных наук» (1871), «Положение рабочего класса в России» (1872), «Исследования по текущим вопросам» (1872). Ему принадлежит крайне резкий разбор «Войны и мира», напечатанный под псевдонимом С. Навалихин в журнале «Дело», 1868, № 6, под заглавием: «Изящный романист и его изящные критики».
     </note>
     осрамилась, да и «
     <choice original_editorial_correction="Совр[еменник]">
      <sic>
       Совр
      </sic>
      <corr>
       Современник
      </corr>
     </choice>
     » осрамился; я воображаю, как «
     <choice original_editorial_correction="Пет[ербургские]">
      <sic>
       Пет
      </sic>
      <corr>
       Петербургские
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Вед[омости]">
      <sic>
       Вед
      </sic>
      <corr>
       Ведомости
      </corr>
     </choice>
     » нападут на несчастного
     <choice original_editorial_correction="Б[ерви]">
      <sic>
       Б
      </sic>
      <corr>
       Берви
      </corr>
     </choice>
     , да и есть на что. Не даром вы всё скрывали это произведение и улыбались своей кошачьей улыбкой, когда об нем была речь. Мне кажется, никогда не было в «
     <choice original_editorial_correction="Совр[еменнике]">
      <sic>
       Совр
      </sic>
      <corr>
       Современнике
      </corr>
     </choice>
     » напечатано такой дряни, да что в «
     <choice original_editorial_correction="Совр[еменнике]">
      <sic>
       Совр
      </sic>
      <corr>
       Современнике
      </corr>
     </choice>
     » ― ни на русском, ни на каком другом языке, вот как мне кажется. Может, и преувеличиваю, но такое было мое впечатление. В роде жезла правоты, только язык хуже. Мне хотелось смеяться, но больно, как над близким родственником. Вы прочтите, я уверен, что вы не читали. Однократный и многократный вид в одном предложении сплошь да рядом и производит такое неприятное, немецкое впечатление. Ну, да содержание и всё, чорт знает что такое. Только одно я узнал из всего, что наш любезный товарищ жил в Мордовской деревни, и у него [[2]] на белесую мордовку, которая не [[1]] ему, и на горничную. Это единственное чувство,
     <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     проникнуто всё сочинение. Вы прочтите, имея это в виду, и вам всё будет понятно. Зачем! Непонятно.
    </p>
    <p id="a37da1a8-e815-4a48-a029-02a29a71cc4f">
     Тоже статья о Русской Беседе,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Речь идет о статье Н. Г. Чернышевского (не подписанной) в № 6 «Современника» 1856 г. (стр. 244―256) «Заметки о журналах. Май 1856. “Русская беседа” и ее направление» (перепечатана в Полном собрании сочинений Чернышевского, 1906, т. II, стр. 421―431). Статья написана по поводу 1 книги «Русской беседы». Чернышевский отрицательно отнесся к статье Т. И. Филиппова «Не так живи, как хочется».
     </note>
     <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     писали вы, ужасно мне не понравилась. Хотя совершенно согласен с мыслью статьи, выраженной однако неясно и неловко, за что скверно-матерно обругали Филиппова
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Тертий Иванович Филиппов (1825―1899) ― реакционный журналист, крупный чиновник, с 1889 г. ― государственный контролер.
     </note>
     да и всех, да еще говорят: мы хотим, чтобы спор был благородный. Это похоже на то, что: «честью тебя прошу [[3]]». И потом я совершенно
     <hi>
      игнорирую
     </hi>
     и желаю
     <hi>
      игнорировать
     </hi>
     вечно, что такое постуляты и категорические
     <hi>
      императивы.
     </hi>
     Нет, вы сделали великую ошибку, что упустили
     <choice original_editorial_correction="Дружин[ина]">
      <sic>
       Дружин
      </sic>
      <corr>
       Дружинина
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <name placement="note" ref="4633" type="person">
       Александр Васильевич Дружинин
      </name>
      .
     </note>
     из вашего союза.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      В 1856 г. Дружинин, стоя на позициях так называемого «чистого искусства» и враждебно относясь к революционно-демократическому направлению Чернышевского и Некрасова, оставил «Современник»
      <hi style="opdelimiter">
       и
      </hi>
      <hi style="npdelimiter">
       с
      </hi>
      сентября начал свою деятельность в новой роли, взяв на себя отдел критики журнала «Библиотека для чтения». Некрасов, желая удержать в «Современнике» лучших сотрудников, предоставил им право участвовать в доходах журнала. В 1856 г. группа писателей ― Тургенев, Толстой, Григорович и Островский ― соединилась как бы в союз и решила печататься только в «Современнике». Помимо уведомлений об этом на обложках журнала «Современник» за 1856―1857 гг., в ноябрьской и декабрьской книжках 1856 г. за подписями Панаева и Некрасова, и в «Московских ведомостях» 1856 г., октября 22, № 114, об этом «обязательном» соглашении было сказано: «Все новые беллетристические произведения названных писателей (романы, повести, комедии и т. п.), начиная с 1857 г., будут появляться исключительно в “Современнике” ― кроме тех статей, которые обещаны этими писателями (в др. журналы) до заключения этого условия. Впрочем, обещание каждого не превышает одной статьи». Но идея этого соглашения оказалась нежизненной, и в начале 1858 г. союз распался (см. пп. №№ 104 и 105).
     </note>
     Тогда бы можно было надеяться на критику в «
     <choice original_editorial_correction="Совр[еменнике]">
      <sic>
       Совр
      </sic>
      <corr>
       Современнике
      </corr>
     </choice>
     », а теперь срам с этим клоповоняющим господином. Его так и слышишь тоненький, неприятный голосок, говорящий тупые неприятности и разгорающийся еще более от того, что говорить он не умеет и
     <hi style="opdelimiter">
      голос
     </hi>
     <pb n="75"/>
     <hi style="npdelimiter">
      скверный.
     </hi>
     — Всё это Белинский.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      В Дневнике под 2, 3 и 4 января Толстой отмечает чтение статей Белинского о Пушкине.
     </note>
     Он то говорил во всеуслышание, и говорил возмущенным тоном, потому что бывал возмущен, а этот думает, что для того, чтобы говорить хорошо, надо говорить дерзко, а для этого надо возмутиться. И возмущается в своем уголке, покуда никто не сказал цыц и не посмотрел в глаза. Не думайте, что я говорю о
     <choice original_editorial_correction="Б[елинском]">
      <sic>
       Б
      </sic>
      <corr>
       Белинском
      </corr>
     </choice>
     , чтобы спорить. Я убежден, хладнокровно рассуждая, что он был, как человек, прелестный и, как писатель, замечательно полезный; но именно от того, что он выступал из ряду обыкновенных людей, он породил подражателей, которые отвратительны. У нас не только в критике, но в литературе, даже просто в обществе, утвердилось мнение, что быть
     <hi>
      возмущенным,
     </hi>
     <hi>
      желчным,
     </hi>
     злым очень мило. А я нахожу, что очень скверно. Гоголя любят больше Пушкина. Критика Белинского верх совершенства, ваши стихи любимы из всех теперешних поэтов. А я нахожу, что скверно, потому что человек желчный, злой, не в нормальном положении. Человек любящий ― напротив, и только в нормальном положении можно сделать добро и ясно видеть вещи. ― Поэтому ваши последние стихи
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Какие стихи ― не установлено.
     </note>
     мне нравятся, в них грусть и любовь, а не злоба, т. е. ненависть. А злобы в путном человеке никогда нет и в вас меньше, чем в ком-нибудь другом. Напустить на себя можно, можно притвориться картавым, и взять даже эту привычку. Когда это нравится так. А злоба ужасно у нас нравится. Вас хвалят, говоря: он озлобленный человек, вам даже льстят вашей злобой, и вы поддаетесь на эту штуку. ― Хотя это не может быть, чтобы я не узнал автора статьи о
     <choice original_editorial_correction="Р[усской]">
      <sic>
       Р
      </sic>
      <corr>
       Русской
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Б[еседе]">
      <sic>
       Б
      </sic>
      <corr>
       Беседе
      </corr>
     </choice>
     , но мне приходит в мысль, что ежели вы ее (не писали наверно), но пополняли и были очень довольны. Так сердитесь на меня, если не согласны со мной, сколько хотите, но я убежден в том, что написал, это не словесный спор, и еще о многом по этому случаю хотел бы с вами потолковать, да некогда.
    </p>
    <p id="ebea05e2-e64a-464c-ace2-35cb3005eba3">
     Я пишу «Юность»,
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      «Юность» была окончена 24 сентября и напечатана в № 1 «Современника» за 1857 г.
     </note>
     но плохо, лениво. Зато мне так хорошо, что век бы не выехал. О бумаге, что я просил вас, теперь не нужно, я получил деньги. То есть нужно, но деньги могу прислать сейчас же. Прощайте, отвечайте пожалуйста.
    </p>
    <p id="e37a3a1c-f91c-4144-a822-986409092f52">
     Можете себе представить, что только теперь, в деревне, вспомнил историю с Лонгиновым
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      <name placement="note" ref="8011" type="person">
       Михаил Николаевич Лонгинов
      </name>
      (1823―1875) ― библиограф. Лонгинов был дружен с кружком Некрасова, Панаева и Дружинина. С 1867 г. был орловским губернатором; в 1871 г. назначен начальником Главного управления по делам печати. О вызове на дуэль Толстым Лонгинова см. т. 47, стр. 68 и 308.
     </note>
     и убедился, до какой степени я глупо и нехорошо поступил во всем этом деле. И теперь от души прошу у вас извинения и то же сделаю с
     <hi style="opdelimiter">
      Лонгиновым,
     </hi>
     <pb n="76"/>
     <hi style="npdelimiter">
      как
     </hi>
     только его увижу. И хотел бы ему рассказать всю историю. Согласны ли вы, чтобы я сказал ему про письмо? Теперь этого я прошу вовсе без кровожадных замыслов.
    </p>
    <p id="681dee18-b9f5-4d05-b6f7-c715cae0287f">
     Еще проездом в Москве, я проходил мимо него, величественно глядя ему в глаза. Странная вещь, как мог я в два месяца не понять всей глупости, коли не гораздо хуже, этой штуки, так я теперь это делаю. Ньюкомов
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Ньюкомы («Newcomes») ― роман Теккерея. См. т. 47, стр. 346.
     </note>
     по англ. 4 и дальнейшие части, ежели есть, у меня 3 части, и Крошку Доррит.
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      «Крошка Доррит» («Little Dorrit») ― роман Диккенса, печатался с декабря 1855 г. по апрель 1857 г. в журнале, основанном Диккенсом в 1850 г., «Household words». В этом издании и читал ее Толстой. О чтении этого романа Толстой отметил в Дневнике под 25 августа 1856 г. См. т. 47, стр. 90.
     </note>
     Пожалуйста отвечайте. Дружинина от меня расцелуйте и скажите, что я собираюсь всё ему написать, а может он напишет, да не можете ли вы мне сказать, что делается с Островским и как ему писать?
    </p>
    <p id="89ab3db7-e55f-42f6-a24a-a13cf74d764c">
     Ежели вы будете видеться с Лонгиновым, то вы меня одолжите, объяснив ему дело и показав ему хоть то, что я вам пишу.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="d7deddd5-f0c2-47b4-aab1-e03879459429" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые напечатано в «Современнике», 1913, 1, стр. 239―241. Год определяется содержанием и записью в Дневнике под 2 июля.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>