<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_019_V_V_Arsenevoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. В. Арсеньевой от 17 августа 1856 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. В. Арсеньевой, 17 августа 1856 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="d119272c-c70d-4096-af27-7bf03a06a68a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">78-79</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1856-08-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="679">Арсеньева Валерия Владимировна (в первом браке Талызина, во втором Волкова)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">19</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.V.Arsenevoj_19">
  <body>
   <div>
    <pb n="78"/>
    <opener index="false">
     * 19. В. В. Арсеньевой.1856 г. Августа 17. Я. П.
    </opener>
    <p id="1aed09a1-1770-4f8c-9234-464ff8e60cbd">
     Многолюбезные Судаковские барышни! Пожалуй «c’est ne pas convenable»
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      [это неприлично]
     </note>
     писать вам; но ведь нынешний вечер
     <hi>
      никогда
     </hi>
     не возвратится, а в нынешний вечер и в сию минуту мне доставит точно удовольствие писать вам. Так Бог с ним совсем с «convenable», как говорит Гимбут
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Карл Федорович Гимбут (1815—1881), служил лесничим подгородного лесничества близ Ясной Поляны; в ГТМ имеется письмо К. Ф. Гимбута к Толстому от 18 декабря 1852 г.
     </note>
     — доставляю себе точно удовольствие. Хотел с своей глупой манерой подтрунивать над чем-то, написать, что я умираю с тоски без вас и вырвал все волосы и до крови разбил грудь, но это говорится из трусости, из боязни чего-то, а теперь я в спокойном состоянии, тетинька
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Т. А. Ергольская.
     </note>
     сидит, тасует карты, делает губами кроткое: эте, эте! часы постукивают, ноги у меня выше головы, потому скажу, что думаю, мне, без шуток, к удивлению моему, грустно без вас. Особенно ежели бы
     <choice original_editorial_correction="В[алерия]">
      <sic>
       В
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="679" type="person">
        Валерия
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="В[ладимировна]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="679" type="person">
        В
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="679" type="person">
        Владимировна
       </name>
      </corr>
     </choice>
     оставила последнее впечатление неблагополучное, а то, по вашему выражению, с которым я в последний день согласился,
     <hi>
      милой девушки
     </hi>
     ,
     <hi>
      которую все любят
     </hi>
     . Ну, что Москва? Николай Дмитрев
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Сведений об этом лице не имеется.
     </note>
     пишет, что там белые грибы дешевы, я у вас не об этом спрашиваю. —
    </p>
    <p id="dc6fff62-8dc7-49cb-87b0-025ae1fa221a">
     Как Аверьянов,
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Аверьянов — ошибка: нужно —
      <name placement="note" ref="592" type="person">
       Апреянинов Сергей Александрович
      </name>
      , женатый на кн. Евгении Дмитриевне Долгоруковой (ум. 1864), дочери посланника в Тегеране, затем сенатора кн. Дмитрия Ивановича Долгорукова.
     </note>
     милая тетинька,
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Щербачева — тетка В. В. Арсеньевой по матери.
     </note>
     полковая командирша, кружева, Мортье?
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Луи-Анри-Станислав Мортье де Фонтен (1816—1883) — пианист и композитор. В 1837 г. Мортье выступал с Листом в Милане. В 1853— 1880 гг. Мортье концертировал в Петербурге и в Москве.
     </note>
     Не изменился ли с вашим приездом взгляд на какой-нибудь из этих предметов? Начала ли милая Madame Quixebauch
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      Повидимому, героиня одного из английских романов.
     </note>
     чулок, который она будет вязать по длинным ночам, дожидаясь Ее Высочество? Напишите, пожалуйста, всё. Ежели я буду в том же расположении духа, в котором теперь, то три раза перевернусь колесом, получив письмо ваше. M-lle Vergani
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      О Вергани см. прим. к п. № 22.
     </note>
     и
     <choice original_editorial_correction="Вал[ерия]">
      <sic>
       Вал
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="679" type="person">
        Валерия
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Влад[имировна]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="679" type="person">
        Влад
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="679" type="person">
        Владимировна
       </name>
      </corr>
     </choice>
     , пишите, кроме тетушки, и мне, что за путаница! Я не верю Гимбуту et je ne crains de me comprometre en recevant vos lettres. Faites de même.
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      [и не боюсь скомпрометировать себя, получая ваши письма. Делайте так же.]
     </note>
     Мортье вы, верно, уже от меня поцеловали, поцелуйте и
     <name placement="note" ref="5841" type="person">
      Костиньку
     </name>
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      <name placement="note" ref="5841" type="person">
       Константин Александрович
      </name>
      <hi style="opdelimiter">
       <name placement="note" ref="5841" type="person">
        Иславин
       </name>
       .
      </hi>
     </note>
     , что он, бедный, милый малый? Увезите его из Москвы, уговорите; по крайней мере, вы сделаете одно хорошее дело, исключая
     <hi>
      представления ко двору
     </hi>
     и покупки кружева, про что и говорить нечего, как важно. — Впрочем, меня утешает в вашем отсутствии та мысль, что вы вернетесь постарше немного; а то молодость, впадающая в ребячество, есть недостаток, хотя и очень милый, а другое еще утешенье, что вы, авось, вернувшись будете играть поменьше с душой и побольше с тактом. Как остался вами доволен Мортье?
     <hi style="opdelimiter">
      Вижу,
     </hi>
     <pb n="79"/>
     <hi style="npdelimiter">
      как
     </hi>
     вы, сделав болезненную улыбку, говорите: и тут не мог без морали. Что делать? взял дурную привычку учить других тому, в чем сам хромаю. Кстати тоже мораль, которую вспомнил: что забыл сказать вам, уезжая. Вы поставлены в очень счастливое положение в денежном отношении. Другому, промотавшись, надо обращаться к жидам — это скверно; но вам еще хуже, — вы можете быть вынуждены обратиться к дяде.
     <ref target="#note12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      Имеется в виду
      <name placement="note" ref="6396" type="person">
       Николай Васильевич Киреевский
      </name>
      (1797—1870), родственник Арсеньевых, живший в своем имении Шаблыкино, Карачевского уезда Орловской губернии. Известен изданный Киреевским «Альбом села Шаблыкина». В 1856 г. издал свои воспоминания об охоте под заглавием: «Сорок лет постоянной псовой и ружейной охоты», М. 1856; второе издание — М. 1875. Толстой в «Воспоминаниях» называет Киреевского товарищем по охоте и приятелем своего отца.
     </note>
     А это было бы очень плохо. Пожалуйста, ежели вы удостоите меня ответом, об шишке поподробнее. Здоровье, разумеется, вам беречь нечего, M-lle Vergani слушать тоже не надо, ежели вы это будете соблюдать, то всё пойдет хорошо. Прощайте. Дай вам Бог всего лучшего. Тетенька вас целует.
    </p>
    <p id="b8fc263f-cb09-458f-890e-c5a2f4a0b8df" rend="right">
     Ваш Гр. Л. Толстой.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="5354f3e6-576e-40cb-b443-7cd3b8347870" rend="Textpetit_otstup left">
       Датируется содержанием и записью в Дневнике (см. т. 47, стр. 90).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="623cd9d0-0fd7-4fc4-ac31-34886e94b733" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="679" type="person">
        Валерия Владимировна Арсеньева
       </name>
       (1836—1909). После смерти ее отца
       <name placement="comments" ref="672" type="person">
        Владимира Михайловича
       </name>
       (1810—1853) Толстой был назначен опекуном оставшихся детей: Валерии, Евгении и Николая. В качестве опекуна Толстой часто бывал в Судакове — имении Арсеньевых, находившемся в 7 километрах от Ясной Поляны. Увлекшись
       <name placement="comments" ref="679" type="person">
        Валерией Владимировной
       </name>
       , Толстой задумал жениться на ней. Свой роман с Арсеньевой он отчасти изобразил в «Семейном счастье» (см. т. 5). Сохранилось восемнадцать писем Толстого к Арсеньевой за 1856—1857 гг. Девиц Арсеньевых с их компаньонкой Вергани Толстой в письмах часто называл «судаковскими барышнями».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>