<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_162_I_P_BorisovuiA_A_Fetu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо И. П. Борисову и А. А. Фету от 15 февраля 1860 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. П. Борисову и А. А. Фету, 15 февраля 1860 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="61a8d099-d6dc-4d4c-8e44-3e01eab394d7">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">322-324</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1860-02-15"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="14499">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин)</persName>
                    <persName ref="1738">Борисов Иван Петрович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">162</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.P.BorisovuiA.A.Fetu_162">
  <body>
   <div>
    <pb n="322"/>
    <opener index="false">
     * 162. И. П. Борисову и
     <name placement="text" ref="14499" type="person">
      А. А. Фету
     </name>
     .1860 г. Февраля 15. Я. П.
    </opener>
    <p id="de874bf3-0088-43b9-92fd-ea97a5112ff8" rend="right">
     15 Февраля.
    </p>
    <p id="f5287df4-43b7-4218-8156-aed43216648c">
     Благодарствуйте за ваши милые письма, любезный
     <name placement="text" ref="1738" type="person">
      Иван Петрович
     </name>
     , и не пеняйте пожалуйста, что иногда не скоро отвечу.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Последнее, дошедшее до нас, письмо Толстого к И. П. Борисову от 20 декабря 1859 г. (см. № 159).
     </note>
     Теперь сбираюсь быть акуратным, когда уж не к чему. Я думаю, у вас уж подумывают о Козюлькине и потому о Ясной Поляне. Как здоровье вашей больной? Уведомьте меня пожалуйста поподробнее. Авось опять приведется мне радоваться на ваше козюлькинское житье и бояться, чтобы что нибудь не испортилось. Я доживаю зиму хорошо. Занятий пропасть и занятия хорошие, не то, что писать повести.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Толстой подразумевает свои школьные занятия.
     </note>
     Сообщенные вами сведения о чтениях очень были для меня интересны, но, по моему, эти чтения что-то не то. Что литература? я до сих пор ничего не получил из журналов. — Главное, что братья, мы уж и на картах и на кофею о них гадаем, и всё им не выходит антереса.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      С. Н. и H. Н. Толстые. Ответ И. П. Борисова см. в письме от 21 февраля 1860 г., приведенном ниже в заключительном примечании.
     </note>
     Без шуток, ежели против ожиданья они еще в Москве, то скажите им, что не пишу, рассчитывая, что письмо их не застанет, но умоляю их написать строчку, что и как и когда они приедут. Прощайте, обнимаю вас. —
    </p>
    <p id="d2400525-66a1-4caf-9177-91dd0a293279" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="393702a7-e2c3-474a-967d-4b13f1d4dba7">
     Дяденька!
    </p>
    <div rend="poem">
     <div rend="stanza">
      <p id="8ae5d2ae-f6f1-4c20-bd5e-09090b52e473" rend="v">
       Не искушай меня без нужды
      </p>
      <p id="e1935089-0451-4a16-bc87-7e031c946990" rend="v">
       Лягушкой выдумки твоей.
      </p>
      <p id="2c74d759-2011-4fa9-8f27-b1a408b988d1" rend="v">
       Мне как учителю уж чужды
      </p>
      <p id="9e9cf1bc-2f63-4bb6-a0d6-7ac0eb2a5b4c" rend="v">
       Все сочиненья прежних дней.
       <ref target="#note4">
        4
       </ref>
       <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
        Стихи Толстого являются пародией начала стихотворения Е. А. Боратынского:
       </note>
      </p>
     </div>
    </div>
    <p id="6bd7d5de-3605-4212-850e-12c792d9b1e3">
     Показания Сережи несправедливы, никаких казаков
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      О работе Толстого над повестью «Казаки» см. прим. 3 к п. № 70.
     </note>
     я не пишу и писать не намерен. Извините, что так, без приготовления, наношу вам этот удар. Впрочем больше
     <hi style="opdelimiter">
      надейтесь
     </hi>
     <pb n="323"/>
     <hi style="npdelimiter">
      на
     </hi>
     Бога и вы утешитесь. А ожидать от меня великого я никому запретить не могу. Когда я увижу вас, драгоценный дядюшка — так мне брюхом иногда хочется подразнить вас, вызвать на закурдялены
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Закурдялены — так Толстой называл шутки и парадоксы Фета.
     </note>
     и посмотреть, как вы, отмочив пулю, открыв челюсти и подобрав язык под зубы, улыбаетесь и думаете: вот на-ка выкуси! Дружинин известил меня о предполагаемом журнале портного
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Толстой имеет в виду письмо к нему А. В. Дружинина от 31 декабря 1859 г.
     </note>
     , и тетинька думала, что я нездоров сделаюсь от беспрестанно повторяющегося хохота над этим письмом. Что ваши поэтические закурдяи, кроме Фирдуси?
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      Фирдуси — Фирдоуси (
      <name placement="note" ref="14589" type="person">
       Абиль Касим Тусский
      </name>
      ) (р. ок. 935 г., ум. после 1020 г.) — персидский поэт. В собрании стихотворений Фета переводов из Фирдоуси нет. Толстой или перепутал Гафиза и Фирдоуси, или нарочно в шутку вместо Гафиза назвал Фирдоуси.
     </note>
     Хотел было описать прелестное, нынче случившееся событие в моей школе, да не упишу хорошенько, лучше расскажу. — Вот другое маленькое. Мальчик богатый, сын дворника, видал попугая и рассказывает другим, которые не верят: «Да ты толкуй, как человек говорит. Ну!» — «Да он тебя так обсрамит, что и умному человеку так не обрезонить».
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      В Записной книжке Толстого конца 1859 г. — начала 1860 г. записано: «Он тебя так обрезонит, что умный человек так не обстрамит» (т. 48).
     </note>
     — Прощайте. Обнимаю вас.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="420518ab-7a87-4da0-879b-28d96ec4fd68" rend="Textpetit_otstup left">
       Письмо к Фету впервые опубликовано в журнале «Печать и революция», 1927, 6, стр. 62—63; письмо же к Борисову публикуется впервые.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>