<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_179_T_A_Ergolskoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Т. А. Ергольской от 28 августа 1860 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Ергольской, 28 августа 1860 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="be680745-f86d-495b-a8b8-9b08e693eef7">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">349-351</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Гиер</placeName>
                    <date when="1860-08-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="4947">Ергольская Татьяна Александровна</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">179</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Ergolskoj_179">
  <body>
   <div>
    <pb n="349"/>
    <opener index="false">
     * 179.
     <name placement="text" ref="4947" type="person">
      Т. А. Ергольской
     </name>
     .1860 г. Августа 28/сентября 9. Гиер.
    </opener>
    <p id="de4a9f18-e9c9-4df4-83da-0fdffebc6b38" rend="Obrashenie">
     Chère tante!
    </p>
    <p id="7f0c6984-713d-4fad-9575-060e6f7d81a7">
     Voila trois jours que nous sommes arrivés à Нуères.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      9 августа в Киссинген к Толстому приехал его больной брат Николай Николаевич, о чем Толстой записал в Дневнике 12 августа.
     </note>
     Je ne vous ai pas écris parce que nous n’étions pas encore établis et aussi parce que pendant le voyage et ces jours-ci je n’en avais véritablement pas le temps. Hyères n’est pas une île, mais c’est une ville sur la côte méridionale de France, au Sud-Est de Toulon. La mer qu’on voit de nos fenêtres est à 4 verst de la ville. Moi
     <hi style="opdelimiter">
      et
     </hi>
     <pb n="350"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Nicolas
     </hi>
     nous nous sommes logés dans la ville même en pension pour 18 fr. par jour chez une très bonne vielle femme M-me Sénéquier. C’est donc notre adresse:
     <hi>
      France, Hyères chez M-me Sénéquier.
     </hi>
     Marie s’est arrêtée dans un hôtel et déménage aujourd’hui dans une maison de campagne au bord de mer, pour y prendre les bains, autant que durera la saison. On dit ici qu’il fait bon de se baigner jusqu’au mois de Décembre quelques fois. Le climat est admirable ici. Les citronniers, les orangers, les lauriers, les palmiers sont en fleurs en feuilles et en fruits pendant tout l’hiver. L’état de la santé de Nicolas est toujours le même; mais ce n’est qu’ici qu’il faut espérer une amélioration, parce que le genre de vie qu’il a mené à Soden le voyage et le mauvais temps ont du au contraire lui faire du mal. Ici le temps admirable ces trois jours et on dit qu’ici le temps à été toujours beau. Il y a ici une Princesse Galisine
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Кн.
      <name placement="note" ref="3507" type="person">
       Елена Александровна Голицына
      </name>
      , рожд. Корсакова, сестра вице-президента Академии наук кн. М. А. Дондукова-Корсакова, была первым браком замужем за кн. Владимиром Николаевичем Голицыным (1802—1844); овдовев, жила за границей, где вышла во второй раз замуж. Она послужила Толстому прообразом госпожи Шталь в «Анне Карениной».
     </note>
     , qui habite le pays depuis 9 ans. Marie a fait sa connaissance; et cette Princesse dit qu’elle est venu ici dans un état beaucoup pir que celui de Nicolas et à présent c’est une femme tout-à-fait forte et bien portante. Elle nous a raconté aussi qu’elle a connu Dmitri Генваричь
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Гр. Дмитрий Януариевич Толстой (1827—1859) — сын гр. Януария Ивановича Толстого и Екатерины Дмитриевны Ляпуновой (ум. в 1882 г.), троюродный брат Толстого.
     </note>
     qui est mort à Hyères sur ses bras.
    </p>
    <p id="50635873-569b-4cf6-b226-761f2dd8fae3">
     Le voyage nous a couté très cher, et la vie ici n’est pas bon marché non plus, de sorte que nous tous aurons dans un mois d’ici grand besoin d’argent. Si Serge et encore avec vous dites lui qu’il envoye l’argent le plus tôt possible. Je suis sûr qu’aujourdhui vous avez pensé à moi plus qu’à l’ordinaire à cause de mon jour de naissance.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      28 августа.
     </note>
     Moi aussi je commance ce jour en vous écrivant. —
    </p>
    <p id="72511465-1b3e-4940-9a3c-dcb04dcfca8b">
     Adieu, chère tante, je vous baise les mains. — Je ne sais si Nicolas et Marie vous écriront, dans touts les cas ils pensent souvent à vous et vous baisent les mains. —
     <name placement="text" ref="10375" type="person">
      Наталье Петровне
     </name>
     целую ручки,
     <choice original_editorial_correction="Ник[олаю]">
      <sic>
       Ник
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="2699" type="person">
        Николаю
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Серг[еевичу]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="2699" type="person">
        Серг
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="2699" type="person">
        Сергеевичу
       </name>
      </corr>
     </choice>
     ,
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <name placement="note" ref="2699" type="person">
       Николай Сергеевич Воейков
      </name>
      . В ответ Толстому
      <name placement="note" ref="4947" type="person">
       Татьяна Александровна
      </name>
      писала 26 сентября: «Бывший монах надоел нам смертельно; он не пьянствует, но невозможен во всех отношениях».
     </note>
     ежели еще живет у вас, и хорошо, то я очень рад и кланяюсь. Устроилось ли дело Мавры Андреевны? Разуверьте ее, что я ее ненавижу. Что моя школа? Во всяком случае, я буду к зиме с новыми книгами и инструментами.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Во всё время своего пребывания за границей Толстой не оставлял своей работы по школьному вопросу. Он посещал школы почти во всех городах, где был. В Киссингене школа произвела на него очень тяжелое впечатление, о чем он записывал в Дневнике 16/28 и 17/29 июля (см. т. 48).
     </note>
     Пусть Петр Васильичь
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      П. В. Морозов.
     </note>
     не зевает. —
    </p>
    <p id="7b18b940-7e76-4635-be68-6858281133a7">
     Dites au староста que je m’intéresse beaucoup au ménage, mais à vrai dire, si seulement il n’y a rien d’extraordinairement désagréable, je ne me soucie de rien du tout. Vous avez toujours raison, chère tante, dernièrement nous avons parlé de cela avec Nicolas; et quand vous me disiez que j’ai tort de rester toujours à la
     <hi style="opdelimiter">
      campagne
     </hi>
     <pb n="351"/>
     <hi style="npdelimiter">
      vous
     </hi>
     aviez raison. Le voyage que jʼai fait m’a fait beaucoup de bien sous plusieurs raports.
    </p>
    <p id="24e9a583-1daa-4e5d-aabb-149685fc62a0" rend="right">
     Léon.
    </p>
    <p id="48ac0ae0-2795-4019-8c06-a72ef85a02ac">
     <hi style="underline">
      9 Sept.
     </hi>
    </p>
    <p id="a600df5b-8bca-4f34-9335-7d01b6761141">
     28 Août
    </p>
    <p id="3c5bbd50-59e0-495e-ae66-99fe97d56653">
     Hyères.
    </p>
    <lb/>
    <p id="7b12db09-7d79-4a6c-99fc-e1d3a1197be3" rend="Obrashenie petit">
     Дорогая тетенька!
    </p>
    <p id="f8065dd2-5cbd-4b34-9739-6d0f9dccf19f" rend="petit">
     Три дня тому назад мы приехали в Гиер.
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      9 августа в Киссинген к Толстому приехал его больной брат
      <name placement="note" ref="13893" type="person">
       Николай Николаевич
      </name>
      , о чем Толстой записал в Дневнике 12 августа.
     </note>
     Не писал вам раньше, потому что мы еще не устроились, да и свободного времени не было ни в дороге, ни теперь. Гиер не остров, а город на южном побережье Франции, на юго-восток от Тулона. Море, которое видно из наших окон, в 4-х верстах от города. Мы с Николенькой устроились в самом городе в пансионе у пожилой и приятной госпожи Сенекье за 18 фр. в день. Вот наш адрес:
     <hi>
      Франция, Гиер, у г-жи Сенекье.
     </hi>
     Машенька остановилась в гостинице, откуда перебирается сегодня в снятый ею деревенский дом на берегу моря, чтобы пользоваться морскими купаниями в продолжение всего сезона. Говорят, что он продолжается иногда до декабря. Климат здесь прекрасный. Лимонные, апельсиновые деревья, лавры, пальмы всю зиму с листвой, в цвету и с плодами. Здоровье Николеньки всё в том же положении; но только здесь и можно надеяться на улучшение, между тем как образ жизни его в Содене, путешествие и плохая погода несомненно принесли ему вред. Эти три дня стоит прекрасная погода, и говорят, что она здесь всё время такая. Некая княгиня Голицына
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      Кн.
      <name placement="note" ref="3507" type="person">
       Елена Александровна Голицына
      </name>
      , рожд. Корсакова, сестра вице-президента Академии наук кн. М. А. Дондукова-Корсакова, была первым браком замужем за кн. Владимиром Николаевичем Голицыным (1802—1844); овдовев, жила за границей, где вышла во второй раз замуж. Она послужила Толстому прообразом госпожи Шталь в «Анне Карениной».
     </note>
     живет здесь 9 лет. Она говорила Машеньке, которая познакомилась с ней, что она приехала сюда в гораздо худшем состоянии, чем Николай, а теперь сильная и вполне здоровая женщина. Она рассказала нам, что знала Дмитрия Генваричь,
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Гр. Дмитрий Януариевич Толстой (1827—1859) — сын гр. Януария Ивановича Толстого и Екатерины Дмитриевны Ляпуновой (ум. в 1882 г.), троюродный брат Толстого.
     </note>
     который умер в Гиере на ее руках.
    </p>
    <p id="9edfb777-9230-41c3-9321-4c367747406f" rend="petit">
     Дорога нам дорого обошлась, и здесь жизнь не дешева, так что через месяц мы будем нуждаться в деньгах. Ежели Сережа еще с вами, скажите ему, чтобы деньги он высылал как можно скорее. Уверен, что сегодня вы вспоминали меня чаще обыкновенного по случаю дня моего рождения.
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      28 августа.
     </note>
     А я начинаю этот день письмом к вам.
    </p>
    <p id="5c0e6ac8-8f0d-45da-88af-dc7c913774d5" rend="petit">
     Прощайте, дорогая тетенька, целую ваши руки. — Не знаю, напишут ли вам Николенька и Машенька, но знаю, что они часто думают о вас и целуют ваши ручки. [
     <hi>
      Русский текст.
     </hi>
     ]
    </p>
    <p id="11b9bb86-d615-49e3-a7c2-54cddad028dd" rend="petit">
     Скажите старосте, что я очень интересуюсь хозяйством, но, по правде сказать, ежели ничего не случилось особенно неприятного, я не забочусь о нем. Вы всегда правы, милая тетенька, недавно мы говорили об этом с Николенькой; и когда вы говорили, что напрасно я живу безвыездно в деревне, вы тоже были правы. Теперешнее путешествие во многих отношениях мне очень полезно.
    </p>
    <p id="86671902-c0d5-45f8-b32a-940413f5ed43" rend="petit right">
     Лев.
    </p>
    <p id="285589b0-ff46-400a-a405-eebce75daf25" rend="petit">
     <hi style="underline">
      9 сент.
     </hi>
    </p>
    <p id="b9823c66-23cb-4f1f-8642-ba1033461e86" rend="petit">
     28 августа
    </p>
    <p id="847b21be-c4b9-4fc8-822a-008ace438024" rend="petit">
     Гиер.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="67f63aae-36d9-4642-8b05-575b30e713a1" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые отрывок опубликован в Б. I, 1, стр.
       <hi style="opdelimiter">
        374.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>