<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_093_gr_A_A_Tolstoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо гр. А. А. Толстой с 18 октября 1857 г. по 20 октября 1857 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. А. А. Толстой, 18 октября 1857 г. — 20 октября 1857 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="86b371a1-40fb-4b67-90a1-56c678444cc7">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">228-231</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date notBefore="1857-10-18" notAfter="1857-10-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13812">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">93</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="gr.A.A.Tolstoj_93">
  <body>
   <div>
    <pb n="228"/>
    <opener index="false">
     93.
     <name placement="text" ref="13812" type="person">
      Гр. А. А. Толстой
     </name>
     .1857 г. Октября 18—20? Москва.
    </opener>
    <p id="e51f46d7-7580-4da2-ae27-8ec0634f5dea" rend="Obrashenie">
     Милая бабушка!
    </p>
    <p id="3551cd20-11b4-4ab0-839c-21d05472445e">
     Лень, постыдная лень сделала то, что на последнее ваше письмо вы не получили ответа в то время, когда вы его писали. Опять бы была симпатия.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Под «последним письмом» Толстой разумеет письмо А. А. Толстой от 7 октября 1857 г.
     </note>
     — Я всё жил в деревне и с утра до вечера был занят навозом, лошадьми, мужиками и занятия, хоть нехорошо, но шли. Деятельностью своей обязан немного и вам. Вы писали, что не любите пустых болтунов и боитесь за внука, и я стал бояться, и старался получить право похвастаться перед вами.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Толстой отвечает здесь на письмо А. А. Толстой от 29 августа.
     </note>
     При этом должен сказать, что письмо ваше из Остенда произвело на меня не только радость, но гордость. Что вот, мол, хоть меня и считает и староста и тетушка пустяшным малым, а ко мне вот какой человек письмо пишет, да еще дружеское, да еще умное, милое и поучительное. В то самое число, когда вы писали из Петербурга, я ездил по хозяйству. День был счастливый, всё шло хорошо, кстати все мужики сделались вдруг необыкновенно умные и добрые, и я, возвращаясь верхом домой (славный был, яркий, холодный и осенний вечер), испытал чувство радости в том, что Лев Николаич жив и дышит, и чувство благодарности к кому-то, что он
     <hi style="opdelimiter">
      позволил
     </hi>
     <pb n="229"/>
     <hi style="npdelimiter">
      дышать
     </hi>
     <choice original_editorial_correction="Л[ьву]">
      <sic>
       Л
      </sic>
      <corr>
       Льву
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Н[иколаевичу]">
      <sic>
       Н
      </sic>
      <corr>
       Николаевичу
      </corr>
     </choice>
     . Это очень приятное чувство, которое я редко испытываю и которое вы, я думаю, знаете. Все хорошие мысли и воспоминания вдруг полезли в голову и загородили весь коридор, так что ящики с неприятными мыслями и воспоминаниями уж не могли выдвигаться. Голова ведь устроена вот как: à vol d’oiseau
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      [с птичьего полета]
     </note>
     череп:
    </p>
    <lb/>
    <div rend="image">
     <figure>
      <graphic url="./img/b00002367.png"/>
     </figure>
    </div>
    <p class="left" id="407c1094-d5e9-44f3-b0fe-854ddf07e831">
     Все ящики выдвигаются в коридор.
    </p>
    <p id="9ff8302b-e3d3-45f2-8340-a545e037ebc7">
     Ящики могут выдвигаться по несколько с каждой стороны, оставляя проход в коридоре. Когда же, посредством хорошей погоды, лести, пищеваренья и т. п. пожата правая пружина, то все ящики сразу выскакивают, и весь коридор занимается ящиками правой стороны, вот так:
    </p>
    <div rend="image">
     <figure>
      <graphic url="./img/b00002370.png"/>
     </figure>
    </div>
    <lb/>
    <p id="569f540e-059e-45b9-aee2-dc9b5c31e46d">
     и наоборот, когда дождик, дурной желудок, правда пожмут левую, тоже коридор весь загораживается.
    </p>
    <p id="42bdaf37-dce6-451a-a94c-7599e7840f14">
     А вот рисунок нормального положения, когда выдвигаются то те, то другие:
    </p>
    <div rend="image">
     <figure>
      <graphic url="./img/b00002374.png"/>
     </figure>
    </div>
    <lb/>
    <p id="f6bb3bdc-1d59-4089-a8cd-316671855f85" rend="emptyline">
     <pb n="230"/>
    </p>
    <p id="cf74a6ed-4f21-465e-80c1-1cbf5bf64163">
     Кроме того надо знать, что каждый ящик имеет пропасть подразделений. Подразделения зависят от человека. У одного делятся на придворные и не придворные; у другого на красивые и не красивые; у третьего на умные и глупые и т. д., и т. д., и т. д. У меня разделяются на воспоминания о хороших, очень хороших и серьезно хороших и людях ничего. В разрезе и большом маштабе вот так:
    </p>
    <div rend="image">
     <figure>
      <graphic url="./img/b00002378.png"/>
     </figure>
    </div>
    <lb/>
    <p id="faf2634f-516c-4b41-a447-48db42f85503">
     Итак, едучи верхом, пружина хорошего расположения пожалась, и ящики выскочили все. В том числе и ваш ящик. Потом стали убираться понемногу, а ваш ящик, Бог знает по какому праву, выскочил весь, — стал поперек в коридоре и загородил всю дорогу. Так что весьма долго я им одним занимался и всё ехал и мысленно писал вам предлинное письмо. Но, приехав домой, в коридор надо было пропустить новые штуки, именно вопрос о том, как рассудить подравшегося мужика с женой, вопрос о покупке лесу и т. п., и эти вопросы самым грубым манером полезли напролом в коридор. Ежели бы я не успел запрятать в свое место ваш ящик, они бы сломали его. Одним словом, в этот же день я начал писать вам письмо, но уж не писалось, и я так и бросил его.
    </p>
    <p id="1c017759-27e4-449d-b391-0eb9df892dfb">
     На ваше письмо я не отвечал тотчас же, потому что сам думал скоро быть в Петербурге, и теперь думаю, но всё откладывается, и уж мне становится совестно. Сестре нужно было ехать в Москву, и я поехал с ней. За границу она зимой не должна ехать, в Петербург тоже; поэтому и я остаюсь в России эту зиму, но в Петербург приеду очень скоро. Много и много хочется поговорить с вами. Вы спрашиваете у меня совета успокоительного; а я к вам приеду за этим, и оба мы не найдем, чего ищем. Вечная тревога, труд, борьба, лишения — это необходимые условия, из которых не должен сметь думать выдти хоть на секунду ни один человек. Только честная тревога, борьба и труд, основанные на любви, есть то, что называют счастьем. — Да что счастие — глупое слово; несчастье, а
     <hi>
      хорошо;
     </hi>
     а бесчестная
     <hi style="opdelimiter">
      тревога,
     </hi>
     <pb n="231"/>
     <hi style="npdelimiter">
      основанная
     </hi>
     на любви к себе — это, — несчастье. Вот вам в самой сжатой форме перемена во взгляде на жизнь, происшедшая во мне в последнее время. Мне смешно вспомнить, как я думывал и как вы, кажется, думаете, что можно себе устроить счастливый и честный мирок, в котором спокойно, без ошибок, без раскаянья, без путаницы жить себе потихоньку и делать не торопясь, акуратно всё только хорошее. Смешно!
     <hi>
      Нельзя
     </hi>
     , бабушка. Всё равно, как
     <hi>
      нельзя
     </hi>
     , не двигаясь, не делая моциона, быть здоровым. Чтоб жить честно, надо рваться, путаться, биться, ошибаться, начинать и бросать, и опять начинать и опять бросать, и вечно бороться и лишаться. А спокойствие — душевная подлость. От этого-то дурная сторона нашей души и желает спокойствия, не предчувствуя, что достижение его сопряжено с потерей всего, что есть в нас прекрасного, не человеческого, а
     <hi>
      оттуда.
     </hi>
    </p>
    <p id="f01afb6c-f63c-4875-9f85-afc055131530">
     Вот вам и проповедь, бабушка. Да нет, это я написал очень не шутя. И чем больше думаю, тем больше вижу, что это так.
    </p>
    <p id="63b3b449-ac41-4bbc-a3ed-510af22ff76c">
     Прощайте, от души жму вашу руку и всех ваших, которых надеюсь увидеть дня через два. Скажите
     <name placement="text" ref="15737" type="person">
      Катерине Николаевне
     </name>
     ,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Е. Н. Шостак.
     </note>
     что
     <name placement="note" ref="5840" type="person">
      В.
     </name>
     <name placement="note" ref="5840" type="person">
      Иславин
     </name>
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <name placement="note" ref="5840" type="person">
       Владимир Александрович Иславин
      </name>
      (1810—1895), был женат на Юлии Михайловне Кирьяковой (1840?—1919?). О них см. т. 59, стр. 33.
     </note>
     женится на Кирьяковой какой-то.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="86268552-ae29-4b16-bc98-4d41e89d1045" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано в ПТ, стр. 91—94. Письмо датируется 18— 20? октября 1857 г., так как оно, судя по содержанию, написано из Москвы, куда Толстой приехал 17-го и откуда выехал в Петербург 21-го.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>