<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_239_P_A_Pletnevu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо П. А. Плетневу от 1 мая 1862 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. А. Плетневу, 1 мая 1862 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="bb7f4855-db4a-4d9a-9fef-27d6eaaf1b96">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">423-425</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1862-05-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="10865">Плетнев Петр Александрович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">239</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.A.Pletnevu_239">
  <body>
   <div>
    <pb n="423"/>
    <opener index="false">
     239.
     <name placement="text" ref="10865" type="person">
      П. А. Плетневу
     </name>
     .1862 г. Мая 1. Я. П.
    </opener>
    <p id="d039c068-6286-4e83-bd85-3da24fa423fb">
     Ради Бога простите меня, многоуважаемый
     <name placement="text" ref="10865" type="person">
      Петр Александрович
     </name>
     , что еще не отвечал вам. Я тем более виноват, что мне редко удается получать письма столь приятные, как ваши. Ваше высказываемое сочувствие мне очень дорого. А Робинзона вы похвалили самым лестным для меня образом.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      «Робинзон» — рассказ для детей, помещенный в приложении к журналу Толстого «Ясная Поляна» — «Книжка для детей», кн. 2, февраль 1862 г. П. А. Плетнев прислал Толстому восторженный отзыв о Робинзоне, свой и своего восьмилетнего сына
      <name placement="note" ref="10864" type="person">
       Алексея Петровича Плетнева
      </name>
      » в письме от 20 марта 1862 г.
     </note>
     —
    </p>
    <p id="19c313ce-abfe-4962-aa9e-390875e500b3">
     Тургеневский роман меня очень занимал и понравился мне гораздо меньше, чем я ожидал. Главный упрек, который я ему делаю — он холоден, холоден, что не годится для Тургеневского дарованья. Всё умно, всё тонко, всё художественно, я соглашусь с вами, многое назидательно и справедливо, но нет ни одной страницы, которая бы была написана одним почерком с замираньем сердца, и потому нет ни одной страницы, которая бы брала за душу. — Я очень жалею, что не согласен с вами и Ф. И. Тютчевым
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Федор Иванович Тютчев (1803—1873) — поэт. Толстой был лично знаком с Тютчевым и очень высоко ценил его как поэта.
     </note>
     — но не согласен.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Речь идет о романе Тургенева «Отцы и дети», опубликованном во втором (февральском) номере «Русского вестника» 1862 г., стр. 473—663.
     </note>
     — Между прочим, во избежание недоразумений считаю нужным вам сообщить, что между мной и Г-ном Тургеневым прерваны всякие личные сношения. —
    </p>
    <p id="096c83de-9928-41b2-9ec6-86bd8f85737c">
     Душевно кланяюсь вашей супруге
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <name placement="note" ref="10866" type="person">
       Александра Васильевна Плетнева
      </name>
      , рожд. кн. Щетинина (1826—1901) — вторая жена П. А. Плетнева (с 1849 г.).
     </note>
     и благодарю за ее обо мне память. Желал бы, чтобы вашему молодому
     <hi style="opdelimiter">
      человеку
      <ref target="#note5">
       5
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
       См. прим. 1.
      </note>
     </hi>
     <pb n="424"/>
     <hi style="npdelimiter">
      понравились
     </hi>
     повести 4-й книжки «
     <hi>
      Ложкой кормит
     </hi>
     ,
     <hi>
      а стеблем глаз колет
     </hi>
     »
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      См. историю написания этого рассказа в статье Толстого: «Кому у кого учиться писать — крестьянским ребятам у нас или нам у крестьянских ребят», напечатанной сначала в журнале «Ясная Поляна», книжка для чтения за апрель 1862 г., а затем перепечатанной в сочинениях Толстого (см. т. 8 настоящего издания).
     </note>
     так же, как Робинзон. Критика его очень мне дорога — ежели он по отцу пошел. —
    </p>
    <p id="1416516b-6e66-4e67-bb00-84277060e943" rend="right rightindent">
     Истинно уважающий вас
    </p>
    <p id="497906f7-d4f7-4712-b341-7fc4de700450" rend="right">
     Л Толстой.
    </p>
    <p id="7ccd4a82-296b-41da-8adf-a9d15d31438f">
     1 Мая.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="c688c696-7850-47eb-84cf-ce421357f7b0" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано в сборнике «
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Н. Толстой
       </name>
       и П. А. Плетнев», стр. 27. На письме сделана помета рукой П. А. Плетнева: «
       <choice original_editorial_correction="П[олучено]">
        <sic>
         П
        </sic>
        <corr>
         Получено
        </corr>
       </choice>
       4 мая 1862».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="f79b8247-9c02-4d73-a35e-6a3a334541e0" rend="petit">
       Ответ на письмо П. А. Плетнева от 20 марта 1862 г. из Петербурга (там же, стр. 25—26).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="7b5df375-ec0a-4638-98ad-a3dfc909e5d7" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="10865" type="person">
        Петр Александрович Плетнев
       </name>
       (1792—1862) — профессор русской литературы и ректор Петербургского университета, критик и журналист. Один из близких людей к Пушкину, ведавший делом его изданий. Пушкин посвятил Плетневу «Евгения Онегина». После смерти Пушкина Плетнев сделался издателем основанного им «Современника», но в 1847 г. продал право издания Некрасову и Панаеву. В 1849 г. Толстой подавал на имя Плетнева, как ректора Петербургского университета, прошение о разрешении держать экстерном экзамены.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="f729e722-a7fc-4532-bbad-d3c183887bd7" rend="petit">
       С Плетневым Толстой встречался в Париже в феврале 1857 г. (см. Дневник Толстого, т. 47, стр. 114—116). Переписка Толстого с Плетневым охватывает время с февраля по май 1862 г. и состоит из двух писем Плетнева и одного — Толстого. См. Л. Б. Модзалевский, «
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Н. Толстой
       </name>
       и П. А. Плетнев» — «Толстой. 1850—1860. Материалы, статьи», редакция В. И. Срезневского, Л. 1927. В 1910 г. Толстой вспомнил Плетнева, заметив А. Б. Гольденвейзеру: «Он ко мне был очень ласков» (А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», II, М. 1923, стр. 89).
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>