<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_110_gr_A_A_Tolstoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо гр. А. А. Толстой от 14 апреля 1858 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. А. А. Толстой, 14 апреля 1858 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="eb727334-4c06-490e-bcab-64e7a7b86d37">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">259-260</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1858-04-14"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13812">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">110</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="gr.A.A.Tolstoj_110">
  <body>
   <div>
    <pb n="259"/>
    <opener index="false">
     110.
     <name placement="text" ref="13812" type="person">
      Гр. А. А. Толстой
     </name>
     .1858 г. Апреля 14. Я. П.
    </opener>
    <p id="1eb6f42e-6ec3-4b22-a59b-69d8b97eded4" rend="Obrashenie">
     Бабушка! Весна!
    </p>
    <p id="24270cb8-0558-4ce7-ba25-7bea7c6a2a05">
     Отлично жить на свете хорошим людям; даже и таким, как я, хорошо бывает. В природе, в воздухе, во всем надежда, будущность и прелестная будущность. —
    </p>
    <p id="56302510-e09a-4713-be26-22e0f50f5284">
     Иногда ошибаешься и думаешь, что не одну природу ждет будущность счастья, а и тебя тоже; и хорошо бывает. — Я теперь в таком состоянии и с свойственным мне эгоизмом тороплюсь писать вам о предметах только для меня интересных. — Я очень хорошо знаю, когда обсужу здраво, что я — старая, промерзлая, гнилая и еще под соусом свареная картофелина, но весна так действует на меня, что иногда застаю себя в полном разгаре мечтаний о том, что я растение, которое распустится вот только теперь вместе с другими и станет просто, спокойно и радостно рости на свете Божьем. — По этому случаю к этому времени идет такая внутренняя переборка, очищение и порядок, какой никто, не испытавший этого чувства, не может себе представить. Всё старое прочь, все условия света, всю лень, весь эгоизм, все пороки, все запутанные, неясные привязанности, все сожаленья, даже раскаянье, — всё прочь! Дайте место необыкновенному цветку, который надувает почки и выростет вместе с весной! — Грустно вспомнить, сколько раз я тщетно делывал то же самое, как кухарка по субботам, — а всё радуюсь своему обману, и иногда серьезно верю в новый цвет и жду его.
     <hi style="opdelimiter">
      —
     </hi>
    </p>
    <p id="cf87c7b0-2f19-4ad3-96e5-5d0d2a6f638b">
     <pb n="260"/>
     <hi style="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Вот уж с неделю, как я в деревне один, и мне хорошо.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Толстой приехал в Ясную Поляну из Москвы в ночь на 10 апреля 1858 г.
     </note>
     Счёты за московское житье, за всё сведены, и я квит со всеми, в приходе и в расходе ровно. —
    </p>
    <p id="9bb849c6-b08d-416d-9aa6-e7a16189e556">
     Странное чувство я испытал, уезжая в деревню, в тех же условиях жизни, в каких и приехал. Первое чувство было радостное сознание свободы, возможность сейчас же вылезть из коляски и пойти пешком в Астрахань, или повернуть лошадей и ехать в Париж, или остаться навсегда жить на первой станции. Это чувство славное, и женщины не знают его. Но потом, чем ближе я подъезжал к деревне, тем мне всё грустнее и грустнее становилось мое будущее одиночество. Так что, приехав в деревню, мне показалось, что я вдовец, что недавно жило тут целое семейство, которое я потерял. И действительно, это семейство моего воображения жило там. И какое прелестное семейство! Особенно жалко мне старшего сына! И жена была славная, хотя и странная женщина. Вот, бабушка, научите, что делать с собой, когда воспоминания и мечты вместе составят такой идеал жизни, под которой ничто не подходит, всё становится
     <hi>
      не то
     </hi>
     , и не радуешься и не благодаришь Бога за те блага, которые он дал, а в душе вечное недовольство и грусть. Бросить этот идеал — скажете вы. — Нельзя. Этот идеал не выдумка, а самое дорогое, что есть для меня в жизни. Без него я жить не хочу. Помните вы «Мадону» Пушкина?
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Стихотворение Пушкина «Мадонна» («Не множеством картин старинных мастеров») 1830 г.
     </note>
     Ваша Мадона висит у меня и радует,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Сикстинская мадонна в нескольких больших гравюрах висела в кабинете у
      <hi style="opdelimiter">
       Толстого.
      </hi>
     </note>
     а последние стихи мучают.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Толстой разумеет последние строки стихотворения Пушкина, обращенные к невесте:
     </note>
     Иногда приходит в голову отслужить по всему панафиду, да тогда уж и других молитв в душе не останется. Прощайте, милая бабушка, не сердитесь на меня за этот вздор, а ответьте умное и пропитанное добротой и христианской мудростью словечко.
    </p>
    <p id="93524f09-d678-45fe-82b8-8e1fd513dbcc">
     Я давно хотел написать вам, что вам удобнее писать по-французски, а мне женская мысль понятнее по-французски.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="be6aeeb9-f3fc-42ba-bba6-016021442323" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые полностью опубликовано в ПТ, стр. 98—100, с датой «Апрель 1858 г.». Дата определяется записью в Дневнике Толстого под 14 апреля 1858 г.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>