<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_040_V_V_Arsenevoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. В. Арсеньевой с 27 ноября 1856 г. по 28 ноября 1856 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. В. Арсеньевой, 27 ноября 1856 г. — 28 ноября 1856 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="d6d325d1-772e-4ee2-8efd-f6d2c86aba55">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">125-129</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Петербург</placeName>
                    <date notBefore="1856-11-27" notAfter="1856-11-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="679">Арсеньева Валерия Владимировна (в первом браке Талызина, во втором Волкова)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">40</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.V.Arsenevoj_40">
  <body>
   <div>
    <pb n="125"/>
    <opener index="false">
     40. В. В. Арсеньевой.1856 г. Ноября 27—28. Петербург.
    </opener>
    <p id="44d28a96-07e3-43ed-9191-b71f8f58235e">
     Вчера получил ваше второе письмо после говения, а нынче первое.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Эти письма не сохранились. Получение их отмечено в Дневнике Толстого 26 и 27 ноября.
     </note>
     Не знаю, потому ли, что письма нехороши, или потому, что я начинаю переменяться, или потому, что в последнем вы упоминаете о Мортье, письма не произвели на меня такого приятного впечатления, как первые. — Поздравляю вас от души и радуюсь, что вы так серьезно на это смотрите. Одно нехорошо — надо меньше говорить, чтобы больше чувствовать. И не надо слишком увлекаться надеждой, что всё пойдет новое, и что этим таинством вы разрываете связь с прошедшим.
     <hi style="opdelimiter">
      —
     </hi>
     <pb n="126"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Оно
     </hi>
     помогает много и в жизни и духовно очищает, но не так, как вы думаете.
     <choice original_editorial_correction="Наприм[ер]">
      <sic>
       Наприм
      </sic>
      <corr>
       Например
      </corr>
     </choice>
     , что вы говорите, что после говенья вы будете наблюдать за собой, и трудиться и работать (это я прибавляю за вас) — это отлично и поддержи вас Бог в этих мыслях, но история
     <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Мортье
      </corr>
     </choice>
     остается история
     <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Мортье
      </corr>
     </choice>
     . Первое нехорошо, что у вас время, как я вижу, проходит праздно. Это плохо. Вчера я был у О. Тургеневой и слышал там Бетховенское трио
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Трио Бетховена ор. 70 (фортепьяно, скрипка и виолончель).
     </note>
     , которое до сих пор у меня в ушах, восхитительно. Я не могу видеть женщину, чтобы не сравнивать ее с вами. Эта Госпожа отличная во всех отношениях, но она мне просто не нравится; но должно отдать ей справедливость. Можете себе представить, я узнал от ее тетки, что она встает в 7 часов в
     <choice original_editorial_correction="Пет[ербурге]">
      <sic>
       Пет
      </sic>
      <corr>
       Петербурге
      </corr>
     </choice>
     и до 2-х каждый день играет, а вечера читает, и действительно в музыке она сделала громадные успехи; хотя у нее таланта меньше, чем у вас. Второе нехорошо, и ужасно нехорошо, что вы не пригласили
     <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Мортье
      </corr>
     </choice>
     приехать в Тулу и Судаково. Я говорил, говорил и вам и Женичке
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Вергани.
     </note>
     , что для вас необходимо видеться с ним, чтобы прекратились ваши отношения, но мне не хотят верить. — Постарайтесь не досадывать, не воображать, что я ревную, а просто спокойно постарайтесь влезть в мою шкуру и видеть моими глазами. Г-жа
     <choice original_editorial_correction="Д[ембицкая]">
      <sic>
       Д
      </sic>
      <corr>
       Дембицкая
      </corr>
     </choice>
     была влюблена в
     <choice original_editorial_correction="Passe-p[asse]">
      <sic>
       Passe-p
      </sic>
      <corr>
       Passe-passe
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Под Passe-passe Толстой подразумевает Мортье.
     </note>
     , она сама признавалась в этом Женичке. Не ахайте, это не беда, это даже мило. Passe-passe, как Г-жа
     <choice original_editorial_correction="Д[ембицкая]">
      <sic>
       Д
      </sic>
      <corr>
       Дембицкая
      </corr>
     </choice>
     убеждена, страстно влюблен в нее. Их отношения
     <hi>
      прервались,
     </hi>
     но не
     <hi>
      прекратились.
     </hi>
     Поймите меня, я убежден совершенно, что вы теперь не имеете ничего к
     <choice original_editorial_correction="Passe-p[asse]">
      <sic>
       Passe-p
      </sic>
      <corr>
       Passe-passe
      </corr>
     </choice>
     , но ему это не доказано, он остановился на том, что вы ему показывали расположение. — Понимаете ли вы, что половина пути самая трудная уж пройдена для него. Помните, мы с вами говорили у фортепьян: что будет, ежели вы влюбитесь, и вы сказали, что это не может быть, потому что вы не допустите себя дойти до интимности и взаимности, которые необходимы для того, чтобы любовь была опасна. Это правда. И понимаете — вы с
     <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Мортье
      </corr>
     </choice>
     дошли до этого, что он имеет право думать: — или что вы имели к нему любовь, или что вы такая госпожа,
     <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     способна иметь ее к многим, и вследствие этого разлука и сухое письмо с выдумками не уничтожают отношений и не могут успокоить
     <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкого]">
      <sic>
       Хр
      </sic>
      <corr>
       Храповицкого
      </corr>
     </choice>
     . — И именно только ваши отношения с
     <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Мортье
      </corr>
     </choice>
     беспокоят
     <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкого]">
      <sic>
       Хр
      </sic>
      <corr>
       Храповицкого
      </corr>
     </choice>
     . — Отчего ему весело и
     <hi style="opdelimiter">
      приятно
     </hi>
     <pb n="127"/>
     <hi style="npdelimiter">
      говорить
     </hi>
     с вами про вашу любовь к милейшему Иславину,
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      К. А. Иславин.
     </note>
     отчего, ежели он будет мужем Г-жи
     <choice original_editorial_correction="Д[ембицкой]">
      <sic>
       Д
      </sic>
      <corr>
       Дембицкой
      </corr>
     </choice>
     , он (ежели встретится в том необходимость) совершенно спокойно отправит Г-жу
     <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкую]">
      <sic>
       Хр
      </sic>
      <corr>
       Храповицкую
      </corr>
     </choice>
     на 2 года путешествовать с Иславиным и т. п., но
     <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Мортье
      </corr>
     </choice>
     — другое. Г-жа
     <choice original_editorial_correction="Д[ембицкая]">
      <sic>
       Д
      </sic>
      <corr>
       Дембицкая
      </corr>
     </choice>
     убеждена, что он ее любит, а он, Г-н
     <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкий]">
      <sic>
       Хр
      </sic>
      <corr>
       Храповицкий
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     жил больше ее на свете, знает, что значит эта
     <hi>
      высокая
     </hi>
     любовь, — это больше ничего, как желание целовать ручки хорошенькой девушки, понимаете? Это доказывает и Вертер, и то, что он никогда не думал о том, чтоб было лучше
     <choice>
      <reg>
       Г же
      </reg>
      <orig>
       Г-же
      </orig>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Д[ембицкой]">
      <sic>
       Д
      </sic>
      <corr>
       Дембицкой
      </corr>
     </choice>
     , а даже в музыке, в одном, в чем он мог быть полезен, он глупой лестью и т. д. путал и вредил ей. Кроме того, это такой род любви, который от подобострастия ужасно быстро переходит к дерзости. Я мущина, и всё
    </p>
    <p id="3db34424-761c-4b99-b21f-e544f947fd65" rend="right">
     28 Nоября.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Дата стоит в начале пятой страницы, начинающейся словами: «это знаю».
     </note>
    </p>
    <lb/>
    <p id="fb84a1b2-2a70-4bc9-822d-d6c2a4ccb04e">
     это знаю. Разумеется, я никому не могу запретить иметь к моей жене любовь такого рода, но она не опасна, когда между ей и им нет ничего общего; но когда пройдена эта первая половина дороги, тогда опасно. И опасно вот в каком смысле: что, ежели бы Г-н
     <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Мортье
      </corr>
     </choice>
     написал моей жене любовное письмо или поцеловал бы ее руку, и она скрыла бы это от меня (а кто ему мешает теперь), то ежели бы я любил жену, я бы застрелился, а нет, то сию секунду бы развелся и убежал бы на край света из одного уважения к ней, к своему имени и из разочарованья в моих мечтах будущности. И это не фраза, а клянусь вам Богом, что это я знаю, как себя знаю. От этого-то я так боюсь брака, что слишком строго и серьезно смотрю на это. Есть люди,
     <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     женясь думают: «ну, а не удалось тут найти счастье — у меня еще жизнь впереди», — эта мысль мне никогда не приходит, я всё кладу на эту карту. Ежели я не найду совершенного счастия, то я погублю всё, свой талант, свое сердце, сопьюсь, картежником сделаюсь, красть буду, ежели не достанет духу — зарезаться. А вам это шуточки, приятное чувство,
     <hi>
      нежное
     </hi>
     ,
     <hi>
      высокое
     </hi>
     и т. д. Я не люблю нежного и высокого, а люблю честное и хорошее. Постарайтесь спокойно стать на мое место и подумать, призовите и Женичку на совет, прав ли я или нет, желая, чтобы вы стали с
     <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Мортье
      </corr>
     </choice>
     в отношения
     <choice original_editorial_correction="музык[ального]">
      <sic>
       музык
      </sic>
      <corr>
       музыкального
      </corr>
     </choice>
     учителя и ученицы. Может быть, это трудно, но что ж делать, а повторяю, — лгать ему в письмах (как
     <hi style="opdelimiter">
      вы
     </hi>
     <pb n="128"/>
     <hi style="npdelimiter">
      не
     </hi>
     чувствовали этого говея?) это — унижать себя, бояться его. Очень весело будет
     <choice original_editorial_correction="Храп[овицкому]">
      <sic>
       Храп
      </sic>
      <corr>
       Храповицкому
      </corr>
     </choice>
     бегать от
     <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Мортье
      </corr>
     </choice>
     , чтоб его жена вдруг не растаяла перед выражением его страсти.
     <choice original_editorial_correction="Храп[овицкий]">
      <sic>
       Храп
      </sic>
      <corr>
       Храповицкий
      </corr>
     </choice>
     имеет правилом и держится его — не иметь врагов, не иметь во всем мире ни одного человека, с
     <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     бы ему тяжело было встретиться; а вы, любя его, хотите поставить в это гнусное, унизительное положение. Постарайтесь стать на мою точку зрения, у вас хорошее сердце, и если вы меня любите, как же вам не понять этого. Ревновать уж унизительно, а к
     <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Мортье
      </corr>
     </choice>
     каково? —
    </p>
    <p id="c535433e-5fd5-456f-b337-055643bdd9c6">
     Вы думаете, что кончены нотации, нет, дайте всё высказать. — Три дня вы не решились сказать мне вещи, которая, вы знаете, как меня интересует, и высказываете ее, как будто гордясь своим поступком. Да ведь это первое условие самой маленькой дружбы, а не
     <hi>
      высокой
     </hi>
     и
     <hi>
      нежной
     </hi>
     любви! Я не шутя говорил, что ежели бы моя жена делала бы мне сюрприз — подушку, ковыряшку какую-нибудь, и делала бы от меня тайну, я бы на другой день убежал бы от нее на край света, и мы бы стали чужие. Что делать, я такой, и не скрываю этого и не преувеличиваю. Думайте хорошенько, можете ли вы любить такого урода, а в вещи, такой близкой вашему и моему сердцу, вы задумываетесь. Поверьте, что я не так поступаю в отношении вас. С тех пор, как я уехал, нет вещи, которой бы я не мог прямо сказать вам, и говорю и скажу всё, что может вам быть интересно. За это-то я и люблю, главное, мои отношения к вам, что они поддерживают меня на пути всего хорошего. — Что вы спрашиваете меня о попах, напомнило мне то, что я давно хотел сказать вам. Какие бы ни были наши будущие отношения,
     <hi>
      никогда не будем
     </hi>
     говорить о религии и всё, что до нее касается. Вы знаете, что я верующий, но очень может быть, что во многом моя вера расходится с вашей, и этот вопрос не надо трогать никогда, особенно между людьми, которые хотят любить друг друга. Я радуюсь, глядя на вас. Религия великое дело, особенно для женщины, и она в вас есть. Храните ее, никогда не говорите о ней и, не впадая в крайность, исполняйте ее догматы. Занимайтесь больше и больше, приучайте себя к труду. Это первое условие счастия в жизни. Прощайте, милая Валерия Владимировна, изо всех сил жму вашу милую руку. Перед получением ваших последних писем я думал о том, что вместо того, чтобы испытывать себя, мы нашими письмами еще более
     <hi style="opdelimiter">
      монтируем
     </hi>
     <pb n="129"/>
     <hi style="npdelimiter">
      друг
     </hi>
     друга. Ну, это письмо, кажется, не такого рода. На-днях кончаю работу и пускаюсь в свет.
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      «Утро помещика» было окончено Толстым 29 ноября (см. т. 47, стр. 102).
     </note>
    </p>
    <p id="80bc2c84-d012-415f-b7f3-ffa2fdd2bee8">
     Прощайте, Христос с вами, милая барышня.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="20c1a39b-02c4-4823-a16b-9d42e26b6f20" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано в Б. I, 3, стр. 346—351. В начале первой страницы рукой С. А. Толстой карандашом помечено: «28 Ноября». Письмо датируется записью в Дневнике 27 ноября 1856 г. На следующий же день Толстой продолжает письмо, датируя продолжение 28 ноября.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>