<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_306_Voennomugubernatorug_Tulyitulskomugrazhdan">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Военному губернатору г. Тулы и тульскому гражданскому губернатору Дарагану П. М. от 24 декабря 1862 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Военному губернатору г. Тулы и тульскому гражданскому губернатору Дарагану П. М., 24 декабря 1862 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="871ee4d6-3f56-467b-a62a-d535bbfbb1fe">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">509-511</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1862-12-24"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="4187">Дараган Петр Михайлович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">306</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Voennomugubernatorug.TulyitulskomugrazhdanskomugubernatoruDaraganuP.M._306">
  <body>
   <div>
    <pb n="509"/>
    <opener index="false">
     * 306. Военному губернатору г. Тулы и тульскому гражданскому губернатору
     <name placement="text" ref="4187" type="person">
      П. М. Дарагану
     </name>
     .1862 г. Декабря 24? Я. П.
    </opener>
    <lb/>
    <p id="2a898bc2-f42c-4144-8ac3-5682f1b0555a">
     № 407.
    </p>
    <p id="e744aa08-4ed3-4c84-9cdb-f20b7324782f" rend="right">
     24 декабря.
    </p>
    <p id="35974417-4820-4af5-ae09-41e0f9fdfbb7" rend="subtitle centerline">
     <hi rend="Razradka">
      Докладная записка.
     </hi>
    </p>
    <p id="097db838-68bb-48f8-b778-d5d2d87bef08">
     Его превосходительству господину Военному Губернатору г. Тулы и Тульскому Гражданскому Губернатору и
     <hi style="opdelimiter">
      кавалеру
     </hi>
     <pb n="510"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Артиллерии
     </hi>
     Поручика Графа Льва Николаевича Толстого. Декабря дня 1862 года. С. Ясная Поляна Крапивенского уезда.
    </p>
    <p id="6f898f42-011c-495d-a5b9-5815407c6b67">
     На земле моей 7-мь лет тому назад, в мое отсутствие построен был питейный дом. И несмотря на неоднократное ходатайство мое о снятии питейного дома и на подаваемые прошения в Крапивенский Уездный Суд и Тульскую Гражданскую Палату, питейный дом оставался на моей земле, не платя мне никакого вознаграждения за пользование ею.
    </p>
    <p id="ccfbeb61-e58d-40b7-8d6f-09d04379a3f2">
     В настоящее время я вновь просил Крапивенский Земский Суд о снесении с моей земли, без всякого законного основания построенного на ней питейного дома. Земский Суд, вместо распоряжения по моему прошению, сообщил мне справку о том, что питейный дом числится казенным. На каком же основании числится дом казенный, построенный на моей земле и не отчужденный от меня никаким актом, Земский Суд не уведомил меня. Ежели дом зачислен казенным, то это очевидно или злоупотребление или ошибка.
    </p>
    <p id="f11d6478-043d-444c-a544-82fce168f547">
     При новом положении о акцизном сборе злоупотребление или ошибка эта еще более ощутительнее, так как в доме, построенном на моей земле, никто кроме меня не имеет права брать патента на торговлю; а дом этот, как казенный, сдается с торгов частным лицам, а потому покорно прошу Ваше Превосходительство сделать распоряжение об остановке торгов на означенный дом и о исключении его из списка казенных питейных домов Тульской губернии.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Как видно из дальнейших документов, хранящихся в Тульском архивном бюро, начальник губернии П. М. Дараган 28 декабря 1862 г. препроводил записку Толстого управляющему питейно-акцизными сборами в Тульской губернии, предложив «доставить по содержанию сведение и заключение». В ответном отношении от 31 декабря 1862 г. управляющий питейно-акцизными сборами М. Языков писал: «Из имеющихся во вверенном мне Акцизном управлении сведений видно: «1. На 6 верст по Тульскому Орловскому шоссе от Ясенковской станции находится строение казенного питейного дома, под названием Яснопольского». В трех следующих затем пунктах отношения делаются ссылки на соответствующие узаконения по вопросу о питейных домах. Смысл этих указаний сводится к тому, что казне предоставлено право строить
      <hi style="opdelimiter">
       и
      </hi>
      <hi style="npdelimiter">
       открывать
      </hi>
      кабаки на любой земле, казенной, удельной или помещичьей, «а владельцы оной никакого притязания или препятствия в том делать не должны».
     </note>
    </p>
    <p id="e6f30e52-df7a-4459-a288-682f936a29ee">
     Граф Лев Николаевич Толстой, Поручик Артиллерии.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="76b5c96b-1e8d-4b8f-a83b-84af97aa1e35" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по автографу, хранящемуся в Тульском архивном бюро, в деле начальника Тульской губернии. «Началось 24 декабря 1862 года, окончено 28 февраля 1863 года». Датируется предположительно.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>