<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v61_397_H_N_Straxovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо H. Н. Страхову от 28 августа 1872 г.</title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p>
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Л.Н.</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                        <biblScope unit="page">310-310</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>       
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1872-08-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">397</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H__N__Straxovu_397">
	<body><div>
		<pb n="310"/><opener index="false">
* 397. Н. Н. Страхову.
1872 г. Августа 28. Я. П.</opener>
<p id="3fce3a1a-62f2-43d1-a027-4f5f36b04c8d" rend="left">Спешу отвечать по пунктам. Статьи славянского все так точно; но правда, что много. Я тоже думал. Но жалко и невозможно исключить историю Иосифа.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> История Иосифа, рассказ из библии (Книга бытия, гл. 37) — «Азбука», IV, стр. 119—163. Толстой особенно любил этот рассказ и причислял его к образцам лучших произведений искусства. См. «Что такое искусство?», гл. X (т. <hi style="opdelimiter">30).</hi></note> Лучше выкинуть житие Сергия или Михаила, или и то и другое. Можно переместить так, чтобы где Иосиф, там бы менее житий и летописи.</p>
<p id="74509b6f-8ab1-4a6e-bd56-5f32162040d7" rend="left">Печать славянского и, главное, выноски — превосходны. Выноски с краткими правилами — прекрасно. Высожары — созвездие — плеяды, на закорки — на себя.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> «Азбука», IV, стр. 54.</note></p>
<p id="4fffc3df-6c12-4e87-b988-df1beb675dbd" rend="left">Ломы<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> «Азбука», IV, стр. 22. См. также: «Азбука», III, стр. 82.</note> в лесу — место, где повалялся лес. <hi>Щекочет сорока, как грает ворон</hi>. Для уяснения прибавить в этом месте: «И я увидал в глуши болота завалившиеся друг на друга деревья и услыхал сороку». <hi>Под в </hi>голов<hi>а</hi> лучше, чем под головы. Боюсь, ужасно боюсь, что труда по славянскому будет очень и очень много, и что не только 10 сентября, но 10 октября не кончите.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Работа над «Азбукой» была закончена лишь в конце октября.</note> Напишите откровенно и не расстроивайте свою жизнь и планы из-за этого. Степа<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Степан Андреевич Берс.</note> мне пишет восторженное письмо о вас. Он славный мальчик. И мы с ним во многом сходимся и в любви к вам.</p>
<p id="2f51dcf0-6de1-4b3e-8f36-6e81eb8b6793" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<p id="6e78dce7-3fc2-46f1-b786-41f89c453663" rend="left">История Иосифа есть лучшее место в библии и приохотит к чтению всей.</p>
<p id="cd90f9e7-143c-4862-bdaa-853086ce6af1" rend="left">28 августа.</p>
<comments><p id="e043cb6c-3874-4948-b717-40f7154d0808" rend="Textpetit_otstup left">На автографе пометка Страхова: «28 августа 1872».</p>
<p id="93e9ce1e-d4a6-4b84-9ade-e7b1b83d3054" rend="petit left">Ответ на несохранившееся письмо H. Н. Страхова.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        
</TEI>