<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v61_395_M_P_Pogodinu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо М. П. Погодину от 22 августа 1872 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. П. Погодину, 22 августа 1872 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="cb7fa5ea-bdca-44be-8abc-b07b57fac62f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                        <biblScope unit="page">308-309</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1872-08-22"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="10900">Погодин Михаил Петрович </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">395</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M__P__Pogodinu_395">
  <body>
   <div>
    <pb n="308"/>
    <opener index="false">
     395.
     <name placement="text" ref="10900" type="person">
      М. П. Погодину
     </name>
     .1872 г. Августа 22. Я. П.
    </opener>
    <p id="23cf08a2-da5e-48f4-bdd3-22b286a269c5" rend="Obrashenie">
     Многоуважаемый Михаил Петрович!
    </p>
    <p id="f427b251-a4b6-4bb8-ab58-a40f0802135b">
     Книгу вашу жду с большим нетерпением и рад быть полезным такому хорошему делу. Встречу двух друзей я не могу написать.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Имеется в виду встреча С. Н. Толстого и Т. А. Берс (М. П. Погодин просил написать о ней для его книги «Простая речь о мудреных вещах»). Встреча произошла после окончательного разрыва между ними, на проселочной дороге, когда каждый из них ехал в ближайшее село сговариваться со священниками о дне венчания — С. Н. Толстой с М. М. Шишкиной, Т. А. Берс с А. М. Кузминским. Описание этого случая см. в книге Т. А. Кузминской «Моя жизнь дома и в Ясной Поляне, III, стр. 144—145.
     </note>
     Лица живые, и им бы неприятно было видеть в печати событие из их жизни такое задушевное; о себе же рад бы написать, да не умею коротко и толково, а подробно — теперь некогда. — Попытаюсь. Проигравшись в карты, я поручил зятю платить долги, обещал не играть больше и брать от зятя
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Валериан Петрович Толстой.
     </note>
     не больше 500 р. в год. Я все-таки стал играть и проиграл на Кавказе всё, что было, и в долг 500 р. Кнорингу
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Ф. Г. Кнорринг — подпоручик. См. т. 59, стр. 151—152.
     </note>
     и дал ему вексель.
    </p>
    <p id="17baf7a9-44f8-4fdf-81b7-f63b830f8588">
     Время подходило платить, а у меня денег не было, и я не смел писать зятю о своем позоре, что я опять играл, и был в
     <hi style="opdelimiter">
      отчаянии.
     </hi>
    </p>
    <p id="a442c04e-0522-4268-92e8-737e848efbd7">
     <pb n="309"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Я
     </hi>
     жил один в Тифлисе, чтобы держать юнкерский экзамен. Я не спал ночь, мучался, обдумывал — что делать, и вспомнил о молитве и силе веры. И я стал молиться, в глубине души считая свою молитву испытанием силы веры. Я молился, как молятся юноши. И лег успокоенный. Утром мне подали письмо из Чечни от брата.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <name placement="note" ref="13893" type="person">
       Николай Николаевич Толстой
      </name>
      .
     </note>
     Первое, что я увидал в письме, был мой разорванный вексель. Брат писал:
     <hi>
      Садо
     </hi>
     (мой кунак, молодой малый чеченец — игрок) обыграл Кноринга, выиграл твой вексель, разорвал и привез мне и ни за что не хочет брать денег.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Случай этот подробно описан Толстым в письме к Т. А. Ермольской от 6 января 1852 г. См. т. 59, стр. 145.
     </note>
     —
    </p>
    <p id="a5bd74af-b1c6-42b8-b439-6a8165e2d066">
     Вот и всё. Скоро надеюсь быть в Москве и насладиться вашей беседой.
    </p>
    <p id="6e958c09-1166-4171-b747-9f6d581c656d">
     Азбука моя выйдет в сентябре
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      «Азбука» вышла между 5 и 11 ноября 1872 г.
     </note>
     и будет послана вам. —
    </p>
    <p id="ff161566-eeac-4d97-9e0e-fd9de8c78709">
     Истинно преданный и уважающий вас
    </p>
    <p id="a4fda6ce-fbd7-42d2-a475-aa4bdb5a8629" rend="right">
     гр.
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="8a1e18d3-f280-4acc-be46-b7f7e4b6b5f4">
     22 августа.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="b9136142-eefa-4f1c-a514-add94c0249bf" rend="Textpetit_otstup left">
       Почти полностью, без даты, опубликовано М. П. Погодиным в книге «Простая речь о мудреных вещах», М. 1873, стр. 202—203; с небольшими пропусками в журнале «На литературном посту», 1928, 10, стр. 5. Год определяется на основании упоминания об «Азбуке».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="7838a63f-cd56-49c7-8830-2754920a2587" rend="petit">
       Ответ на несохранившееся письмо М. П. Погодина.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>