<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v61_426_H_N_Straxovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 12 ноября 1872 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 12 ноября 1872 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="d1db98d2-88e4-41a5-91b0-6487aba0882b">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                        <biblScope unit="page">345-349</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1872-11-12"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">426</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="H__N__Straxovu_426">
  <body>
   <div>
    <pb n="345"/>
    <opener index="false">
     * 426. H. Н. Страхову.1872 г. Ноября 12, декабря 17. Я. П.
    </opener>
    <p id="73cc3355-f9ef-46cd-b8c1-bafa873fedb5" rend="right">
     12 ноября.
    </p>
    <p id="2accc6fa-a209-4941-b4e0-c08762cb1f53" rend="Obrashenie">
     Дорогой и многоуважаемый
     <name placement="text" ref="1399" type="person">
      Николай Николаевич
     </name>
     .
    </p>
    <p id="ad5873d2-9055-4c7e-8045-7a1e2ca38922">
     Всё время после вашего отъезда (4 дня) занимался исключительно вами, — читал вашу книгу. И хоть, может быть, вам вовсе и не нужно мое мнение, она произвела на меня такое сильное действие, [что] я чувствую потребность написать вам о ней.
    </p>
    <p id="dec4c531-a7ca-46b5-acd7-392f0aaa4166">
     Я читал ее, не мог оторваться и читал внимательно, с карандашом — делал отметки там, где был поражен, и перечитывал те места. Общее впечатление: 1) я узнал много нового и не случайного, а того самого, что нужно знать, 2) Много
     <hi style="opdelimiter">
      вопросов,
     </hi>
     <pb n="346"/>
     <hi style="npdelimiter">
      смутно
     </hi>
     представлявшихся мне, поставлены и разрешены ясно, ново и сильно. (Мне совестно вспомнить о том, как я попался на легкое мнение об этой книге только потому, что это все статьи уже напечатанные. Я сделал ложное заключение. Было напечатано. Ничего не слышно было, стало быть ничего особенного. Как сильны привычки.) 3) Много, ужасно много вопросов не разрешены. Чувствуется, в каком смысле должен разрешить их автор (я в первый раз ясно понял вас из этой книги), и желаешь узнать, как разрешит их автор, и боишься за него. 4) Неприятное впечатление неровности тона и даже некоторой непоследовательности предметов всей книги. — Поймите меня. Есть такая
     <hi>
      глубина и ясность
     </hi>
     во многих местах, что она указывает на необходимую строгую последовательность в миросозерцании автора, а [от] этой последовательности отступает книга. —
    </p>
    <p id="83f44dbe-ad55-4874-929a-19bc02512e79">
     Теперь частности: I, II, III, IV, V письма. Всё прекрасно. Но в V письме, стр. 73 и 74, автор говорит
     <hi>
      о духе,
     </hi>
     о том, что постижение должно быть начато с
     <hi>
      духа
     </hi>
     . Почему? Человек отличается от остального мира, на мои глаза, вовсе не
     <hi>
      духом
     </hi>
     ,
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     я совершенно не понимаю, но тем, что он — судит о самом себе, когда судит о человеке, и судит о
     <hi>
      не себе
     </hi>
     , когда судит о вещах. Судить о самом себе (вернее, иметь себя предметом своим) мы называем сознание. Поэтому разница должна быть резкая, но она основана не на объективном
     <choice original_editorial_correction="ч[ь]ем-то">
      <sic>
       чем-то
      </sic>
      <corr>
       чьем-то
      </corr>
     </choice>
     <hi>
      духе
     </hi>
     , но на том отношении, в
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     стоит человек к предметам вне себя и в себе. —
    </p>
    <p id="ab5f878a-75fb-43f1-8837-8d1a475d68ae">
     С выводом я согласен, — что человек должен начинать постижение с себя, а не с вне себя, но не согласен с объективным духом,
     <choice>
      <reg>
       противополагаемым
      </reg>
      <orig>
       противуполагаемым
      </orig>
     </choice>
     объективному миру, как какой-то
     <hi>
      дух
     </hi>
     . И не согласен потому, что дальше различие это становится существенным. Далее на 76 стр., отличая круговорот от жизни, автор опровергает смешение этих двух понятий не
     <hi>
      духом
     </hi>
     , а
     <hi>
      сознанием жизни
     </hi>
     . И это место прекрасно.
    </p>
    <p id="42c4f7d4-ef5f-4372-8be3-e59ceedc662d">
     Вся эта глава прекрасна, но на 89 стр. и до конца опять являются понятия, вытекающие только из веры в
     <hi>
      дух
     </hi>
     — совершенствование. Для сознания человека, т. е. для мысли человека, устремленной на самого себя, может быть совершенство только относительное, но не абсолютное.
    </p>
    <p id="60347613-6ab0-412f-ae8a-002cea6beed0">
     Это вопрос ужасно сложный, о
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     я жалею, что не поговорил с вами. В письме невозможно сказать. — Попробую коротко сказать свои
     <hi style="opdelimiter">
      убеждения:
     </hi>
    </p>
    <p id="7ea0d26c-eb26-4236-b804-b0e9c0f354ea">
     <pb n="347"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Совершенство
     </hi>
     зоологическое, на
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     вы настаиваете, даже умственное, [которое]
     <choice original_editorial_correction="вытек[ает]">
      <sic>
       вытек
      </sic>
      <corr>
       вытекает
      </corr>
     </choice>
     из зоологического, — есть совершенство только относительное, вытекающее из того, что человек сам на себя смотрит. Муха такой же центр и апогей всего создания. Но есть совершенство нравственное, религиозное — (буддизм, христианство), которое ничем не доказывается,
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     несомненно и
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     даже не может быть сравниваемо ни с чем, почему и не может быть называемо совершенством (понятие совершенства вытекает из понятия степеней). Короче, это понятие добра. И понятие это таково, что нельзя про него сказать, что оно есть больше или меньше, что оно есть у человека, но его нет у животного. — Оно есть у человека, оно сущность всей жизни, и потому его не может быть ни больше, ни меньше.
    </p>
    <p id="b7adafee-5b53-44e5-8772-3057dd385d72">
     В VI письме, стр. 92, 93, вы прекрасно говорите о непогрешимости ума, убеждений. Я подставляю вместо ума, убеждения — сознание жизни,
     <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     сущность есть добро. Следовательно, чем более сознана эта сущность, тем она... более сознана.
    </p>
    <p id="af48e052-4fe7-47da-bd79-36e03611086e">
     Прекрасно об инфузориях, 98 стр. Прекрасно выведено понятие организма из совершенствования и о смерти, но посылка, что цель человеческой жизни есть совершенствование, совпадающее с совершенствованием организма, умаляет значение человеческой жизни. И факт недовольства жизнью, выражающийся не в одних поэтах, но в миллионах людей (христианство, буддизм), есть факт,
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     нельзя объяснять заблуждением. Он имеет самый законный корень. Он имеет основанием сущность жизни. И как объяснения материалистов недостаточны (что и
     <choice original_editorial_correction="доказ[ывает]">
      <sic>
       доказ
      </sic>
      <corr>
       доказывает
      </corr>
     </choice>
     автор) именно потому, что они упускают из расчета способность сознания (духа), так и объяснения автора недостаточны, потому что он упускает из вида сущность жизни.
    </p>
    <p id="15924b3b-7b37-44bf-8fde-0c00a10d285c">
     Письмо VIII прелестно, особенно кристаллы: это гениальное определение основ деления на неорганическое, органическое и животное.
    </p>
    <p id="164b68ef-7096-4b27-b365-f7dd06dde7b0">
     Письмо IX мне всё не нравится и по форме и по содержанию, я бы его всё выбросил.
    </p>
    <p id="6ee27c33-bb5c-4eab-96cf-2a54e6848f99">
     <hi>
      Жители планет и птицы
     </hi>
     . Мне не нравится, несмотря на обилие интересных данных, с вашей ясностью и уместностью изложенных, не нравятся
     <hi>
      жители планет
     </hi>
     и по содержанию и обе главы — по совершенно другому, не строгому
     <hi style="opdelimiter">
      тону.
     </hi>
    </p>
    <p id="98dff7ed-eafd-4fe5-a35f-f238294afd93">
     <pb n="348"/>
     <hi style="npdelimiter">
      <hi>
       Чем
      </hi>
     </hi>
     <hi>
      отличается человек от
      <choice original_editorial_correction="животн[ого]">
       <sic>
        животн
       </sic>
       <corr>
        животного
       </corr>
      </choice>
      .
     </hi>
     Эти две главы, опять прежний тон и опять превосходны. Мысль о пределе поразительна. Опровержение мнимого места человека, даваемого натуралистами, превосходно. Я только для своего удобства подставляю: натуралисты хотят найти место человеку, не пользуясь сознанием, т. е. взглядом на самого себя. Точно так, как (грубое сравнение) я бы захотел узнать свое место в комнате, измерив расстояние между всеми предметами в комнате, а не от себя до предметов. —
    </p>
    <p id="73bb7489-ffa4-42cb-a39d-31a833cdfa47">
     <hi>
      Вторая часть
     </hi>
     , насколько я могу судить, вся превосходна. Я нашел в ней в первый раз ясное изложение смысла физики, химии. Я нашел с ясностью и (будто бы) легкостью разрешенными часть тех сомнений и вопросов,
     <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     занимали меня; но кроме [того], я нашел ясное указание на то, что существенно в этих науках.
    </p>
    <p id="dc811457-40b3-45d6-9244-385085a6b7d6">
     Эта вся часть исчерчена мною карандашом и не знаю, что лучше. Поразительнее же всего для меня не только критика химии, но и изложение возможно нового взгляда. Прекрасно тоже объяснение сущности материалистического взгляда, состоящего в представлении. Два только пятна я нашел в этом солнце, и всё это Гегель. На 380 странице выписка из Гегеля, которая, может быть, прекрасна, но в
     <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     я не понимаю, прочтя несколько раз, ни единого слова. Эта моя судьба с Гегелем и на 451 стр., «чистая мысль
     <hi>
      эфирна
     </hi>
     » и т. д. до точки. Я ничего не понимаю. Менее всего понимаю, как с вашей ясностью может уживаться этот сумбур. —
    </p>
    <p id="563e20d0-f040-4c3f-9b98-95f191d145c5">
     Не знаю, пошлю ли это письмо. Во всяком случае скажу, что хотел сказать. Мое мнение о вас было очень высоко, но я не совсем доверял ему (я боялся, что подкуплен), но теперь, по прочтении вашей книги, я не имею более недоверия, и мнение о вашей силе еще увеличилось. — Дай вам бог спокойствия и духовного досуга. Вы бы меня очень порадовали, если бы написали мне так же искренно, как я вам, свое мнение о моей критике вашей книги.
    </p>
    <p id="7e44e310-7c9b-4d1a-91fe-1577e634cf34">
     Письмо это, как видите, написано 12 Nоября. Третьего дня я, наскучив дожидаться от вас письма с адресом, написал несколько строк,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      См. письмо от 14 декабря, № 424.
     </note>
     адресовав наобум: в Севастополь, в Гжатку, в именье Данилевского.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Толстой ошибся, написав «Гжатка» вместо «Мшатка» (имение Н. Я. Данилевского в Крыму).
     </note>
     Сердце сердцу весть подает; нынче получил ваше письмо
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Письмо H. Н. Страхова от 4 декабря, см. ПС, № 4.
     </note>
     и посылаю мое, как оно мне ни не
     <hi style="opdelimiter">
      нравится
     </hi>
     <pb n="349"/>
     <hi style="npdelimiter">
      теперь.
     </hi>
     Высказать в письме не умею. Но вы, надеюсь, многое поймете.
    </p>
    <p id="8c10a41a-738c-40b3-ba47-e6c39ac2ecb7">
     Писал я в коротеньком письме: как ваш адрес? Куда вам послать деньги и что вы поделываете? Теперь всё знаю и деньги пошлю на днях.
    </p>
    <p id="c7959aa0-b1a8-4c3a-967c-97255d502181">
     Живете вы очень хорошо. И хорошо то, что вы просто скучаете. Мне кажется это из вашего письма. Скука у меня бывает очень редко, но я ее очень радостно встречаю. Она всегда предвестница большой умственной энергии.
    </p>
    <p id="00771f83-338f-41b4-af76-65177227d61e">
     Азбука не идет
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Об этом писал Толстому 8 и 18 декабря П. А. Берс.
     </note>
     , и ее разбранили в «
     <choice original_editorial_correction="Петерб[ургских]">
      <sic>
       Петерб
      </sic>
      <corr>
       Петербургских
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="вед[омостях]">
      <sic>
       вед
      </sic>
      <corr>
       ведомостях
      </corr>
     </choice>
     »;
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Статья П. Н. Полевого «Азбука» гр. Л. Н. Толстого» — «С.-Петербургские ведомости», 1872, № 330 от 1
      <hi style="opdelimiter">
       декабря.
      </hi>
     </note>
     но меня почти не интересует, я так уверен, что я
     <hi>
      памятник воздвиг
     </hi>
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Слова из стихотворения Пушкина «Я памятник себе воздвиг нерукотворный».
     </note>
     этой Азбукой. От Буняковского получил на 20 страницах письмо об арифметике.
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      <name placement="note" ref="2046" type="person">
       Виктор Яковлевич Буняковский
      </name>
      (1794—1889), математик, вице-президент Академии наук. Письмо его к Толстому не сохранилось.
     </note>
     Он хвалит и критикует дельно в том отношении, что я напрасно в дробях исключил все прежние приемы. —
    </p>
    <p id="370b2887-8baf-48c9-8946-ed165ffc4746">
     Да, пожелайте мне работать. До сих пор не работаю. Обложился книгами о Петре I и его времени; читаю, отмечаю, порываюсь писать и не
     <hi>
      могу.
     </hi>
     Но что за эпоха для художника. На что ни взглянешь, всё задача, загадка, разгадка
     <choice original_editorial_correction="котор[ой]">
      <sic>
       котор
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     только возможна поэзией. Весь узел русской жизни сидит тут.
    </p>
    <p id="50679dd6-ce46-4f19-b61d-a6dcd9c9a6a0">
     Мне даже кажется, что ничего не выйдет из моих приготовлений. Слишком уж долго я примериваюсь и слишком волнуюсь. Я не огорчусь, если ничего не выйдет.
    </p>
    <p id="9864dad0-2007-4b96-b174-e31ce13c22ac">
     До следующего письма. Нет, живите подольше и работайте. — Жена вам кланяется. —
    </p>
    <p id="4a10e95e-7676-4abc-b051-c3fe0a3c171d" rend="right">
     Ваш Л. Толстой.
    </p>
    <p id="a3812fb7-5c05-4bfa-a20f-f18f0211819c">
     17 декабря.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="4bc04c65-3a50-4e9d-8f58-7286168dce59" rend="Textpetit_otstup left">
       Отрывки печатались в Б, II, стр. 119—120, 199—200 и 242—245, в ПТС, II, № 309, в Собрании сочинений, изд. Саблина, ч. 18, М. 1911, стр. 193—194, в Г, II, стр. 147 и 148.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e6047735-7e9d-4735-9e23-ff26e82cdbfe" rend="petit">
       Написано по прочтении книги Страхова «Мир как целое. Черты из науки о природе», Спб. 1872.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>