<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v61_098_A_A_Fetu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо А. А. Фету от 23 января 1865 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Фету, 23 января 1865 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="b698c179-5486-4055-8178-119b135f2dfc">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                        <biblScope unit="page">71-73</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1865-01-23"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="14499">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">98</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A__A__Fetu_98">
  <body>
   <div>
    <pb n="71"/>
    <opener index="false">
     98.
     <name placement="text" ref="14499" type="person">
      А. А. Фету
     </name>
     .1865 г. Января 23. Я. П.
    </opener>
    <p id="eaa3bf05-0846-4f49-83bc-1c8368d3454e">
     Как вам не совестно, милый мой друг Фет, так жить со мной, как будто вы меня не любите или как будто все мы проживем Мафусаиловы года. Зачем вы никогда не заезжаете ко
     <hi style="opdelimiter">
      мне?
     </hi>
     <pb n="72"/>
     <hi style="npdelimiter">
      И
     </hi>
     не заезжаете так, чтоб прожить два, три дня, спокойно пожить. Так хорошо поступать с другими. Ну, не увиделись в Ясной, встретимся где-нибудь на Подновинске.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Подновинское (Новинский бульвар) — одно из мест в Москве, где устраивались народные гулянья.
     </note>
     А со мной не встретитесь на Подновинске. Я тем счастлив, что прикован цепями, составленными из детского жидкого, густого, зеленого и желтого г...., к Ясной Поляне. А вы свободный человек. А глядишь, умрет кто-нибудь из нас, вот как умер на днях
     <choice original_editorial_correction="Вал[ерьян]">
      <sic>
       Вал
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13861" type="person">
        Валерьян
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Петр[ович]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="13861" type="person">
        Петр
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13861" type="person">
        Петрович
       </name>
      </corr>
     </choice>
     , сестрин муж, тогда и скажете: что это я, дурак, всё об мельнице хлопотал, а к Толстому не заехал. Мы бы с ним поговорили. Право, это всё не шутка. — Вы писали: «и оплеуха тут была»
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      По словам А. А. Фета, выражение это принадлежало старому ротмистру-охотнику и относилось к денщику, у которого кремневое ружье дало несколько осечек по сидящему перед ним зайцу. См. «Русское обозрение», 1890, 3, стр. 34. Письмо А. А. Фета, о котором упоминает Толстой, неизвестно.
     </note>
     и, верно, написали уже. Мне страшно хочется прочесть, но страшно боюсь, что вы многим
     <hi>
      значительным
     </hi>
     пренебрегли и многим незначительным увлеклись. Мне очень интересно.
    </p>
    <p id="38104eee-a9ff-4406-a560-679b11ead1ee">
     А знаете, какой я вам про себя скажу сюрприз: как меня стукнула об землю лошадь и сломала руку, когда я после дурмана очнулся, я сказал себе, что я — литератор. И я литератор, но уединенный, потихонечку литератор. На днях выйдет первая половина 1-й части 1805 года. Пожалуйста, подробнее напишите свое мнение. Ваше мнение да еще мнение человека,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ого">
      <sic>
       кого
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     я не люблю, тем более, чем более я выростаю большой, мне дорого — Тургенева. Он
     <hi>
      <choice>
       <reg>
        поймет
       </reg>
       <orig>
        пойметъ
       </orig>
      </choice>
     </hi>
     .
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Толстой часто употреблял подчеркивание вместо кавычек, выделяя таким образом чужие слова.
     </note>
    </p>
    <p id="1ce46656-ada3-48bc-a299-93c234c71431">
     Печатанное мною прежде я считаю только пробой пера и op[us’ом?] черн[овым]; печатаемое теперь мне хоть и нравится более прежнего, но слабо кажется, без чего не может быть вступление. Но что дальше будет — бяда!!!. Напишите, что будут говорить в знакомых вам различных местах и, главное, как на массу. Верно, пройдет незамеченно. Я жду этого и желаю. Только б не ругали, а то ругательства расстроивают ход этой длинной сосиски, которая у нас, нелириков, так туго и густо лезет. Прощайте, бывайте у наших. Вас от души любят.
     <ref id="mara" target="slovar">
      Мар
     </ref>
     [ье] Петровне мой поклон.
    </p>
    <p id="2dac1651-1b3b-4209-a04e-d96c4617c5bd">
     Я рад очень, что вы любите мою жену, хотя я ее и меньше люблю моего романа, а всё-таки, вы знаете — жена. Ходит. — Кто такой? Жена. —
    </p>
    <p id="2f010dfa-4bd5-4aeb-b058-71ba64b66018">
     23 января.
    </p>
    <p id="331b1563-5304-40db-b976-8143752fac23">
     Приезжайте же ко мне. А ежели не заедете из Москвы с
     <choice original_editorial_correction="М[арьей]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Марьей
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="П[етровной]">
      <sic>
       П
      </sic>
      <corr>
       Петровной
      </corr>
     </choice>
     , право, без шуток, это будет очень
     <hi style="opdelimiter">
      глупо.
     </hi>
    </p>
    <p id="8c3d2418-34f1-474c-837e-b9ec2fbb2678">
     <pb n="73"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Впервые
     </hi>
     опубликовано с пропусками в «Русском обозрении», 1890, 3, стр. 34—35. Пропущенные места опубликованы в ТТ, 3, стр. 136—137, и в Г, II, стр. 41—42. Полностью публикуется впервые. Год определяется упоминанием о смерти В. П. Толстого.
    </p>
    <noteGrp type="comments"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>