<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v61_135_P_D_Boborykinu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо П. Д. Боборыкину с 1 июля 1865 г. по 31 июля 1865 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. Д. Боборыкину, 1 июля 1865 г. — 31 июля 1865 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="b01dd345-e324-4e20-a095-946afb6b76c7">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                        <biblScope unit="page">99-101</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Никольское-Вяземское</placeName>
                    <date notBefore="1865-07-01" notAfter="1865-07-31"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="1522">Боборыкин Петр Дмитриевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#not_sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">135</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P__D__Boborykinu_135">
  <body>
   <div>
    <pb n="99"/>
    <opener index="false">
     * 135.
     <name placement="text" ref="1522" type="person">
      П. Д. Боборыкину
     </name>
     . Неотправленное.1865 г. Июль...август. Никольское-Вяземское.
    </opener>
    <p id="90fcade6-0bb2-47c7-9411-c67eda60aa25" rend="Obrashenie">
     Милостивый государь
    </p>
    <p id="f67a5950-78f1-44e7-a202-89b8fee582f1" rend="Obrashenie1_">
     <name placement="text" ref="1522" type="person">
      Петр Дмитриевич
     </name>
     .
    </p>
    <p id="82161b89-ac79-4f5e-94d1-65e4e223bcda">
     Я не отвечал вам на последнее ваше письмо.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      П. Д. Боборыкин дважды обращался к Толстому с просьбой о сотрудничестве в журнале «Библиотека для чтения». Первое письмо его неизвестно, второе — от 28 сентября 1863 г., хранится в ГМТ.
     </note>
     Извините. Но благодаря вашей любезности — присылки мне
     <choice original_editorial_correction="Б[иблиотеки]">
      <sic>
       Б
      </sic>
      <corr>
       Библиотеки
      </corr>
     </choice>
     для
     <choice original_editorial_correction="ч[тения]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       чтения
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ой">
      <sic>
       кой
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     я не заслуживал, так как так занят своим одним писаньем, что едва ли напишу что-нибудь — благодаря присылки
     <choice original_editorial_correction="Б[иблиотеки]">
      <sic>
       Б
      </sic>
      <corr>
       Библиотеки
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="д[ля]">
      <sic>
       д
      </sic>
      <corr>
       для
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[тения]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       чтения
      </corr>
     </choice>
     , я получил ваше всеобщее письмо «Земские силы»,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      «Земские силы», роман П. Д. Боборыкина. Первая часть его и шесть глав второй были напечатаны в «Библиотеке для чтения», 1865, 1—8. В том же году первая часть вышла отдельным изданием.
     </note>
     на
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
      <sic>
       кое
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     мне очень хочется отвечать. — Я жил в том мире, в
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ом">
      <sic>
       ком
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     вы теперь живете, и знаю то вредное влияние, под
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ым">
      <sic>
       кым
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     гибнет ваш замечательный художественный талант. Прочтя оба ваши романа,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      «Земские силы» и «В путь дорогу» (роман в шести частях; был напечатан в «Библиотеке для чтения» за 1864 г. и в том же году вышел отдельным изданием в двух томах).
     </note>
     особенно две части последнего, я чувствую, что полюбил сильно ваш талант. Я говорю это для того, чтобы вы простили мне те упреки,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
      <sic>
       кые
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     на основании этого чувства я считаю себя в праве вам сделать. — Я пишу не затем, чтобы заявить вам свое сочувствие, не затем, чтоб сблизиться с вами — и то и другое мне очень желательно, — но я нахожусь в наивном убеждении, что мои замечания, может быть,
     <hi style="opdelimiter">
      насколько-нибудь
     </hi>
     <pb n="100"/>
     <hi style="npdelimiter">
      подействуют
     </hi>
     и очистят от вредных напущенных на ваш талант петербургско-литературных наплывов. —
    </p>
    <p id="31d6529e-200c-4959-89c3-a53dde67cf48">
     1) Вы пишете слишком небрежно и поспешно, не выбрасываете достаточно из того, что написано (длинноты), недостаточно употребляете тот прием, который для эпика-прозаика составляет всю премудрость искусства — недостаточно просеваете песок, чтобы отделять чистое золото. —
    </p>
    <p id="92886143-ba68-477f-b306-05a26c80b251">
     2) Язык небрежен; а вы, с вашим тонким вкусом,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ый">
      <sic>
       кый
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     чувствуется во всем, усвоили себе безобразную манеру, введенную недавно не знаю кем, говорить так: «Здравствуйте», поклонился он», и употребляете, хотя и меткие, но тривиальные выражения, которые не оскорбляют у Писемского,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      А. Ф. Писемский. Отзывы Толстого о произведениях Писемского см. в письме № 361 и в т. 60, письма №№ 52, 158 и 238.
     </note>
     но оскорбляют у вас. —
    </p>
    <p id="251c6820-2fa3-45c3-bde4-9613f1259b14">
     3) И главное. Оба ваши романа писаны на современную тему. Вопросы земства, литературы, эмансипации женщин и т. п. полемически выступают у вас на первый план, а эти вопросы в мире искусства не только не занимательны, но их нет. Вопросы эмансипации женщин и литературных партий невольно представляются вам важными в вашей литературной петербургской среде, но все эти вопросы трепещутся в маленькой луже грязной воды,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ая">
      <sic>
       кая
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     кажется океаном только для тех, кого судьба поставила в середину этой лужи.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Впоследствии М. Горький писал о Боборыкине: «Боборыкин был писатель весьма чуткий ко всяким новым «веяниям времени», очень наблюдательный, но работал он приемами «натуралиста», ...спеша изобразить «новые веяния» и характеры, он впадает в «портретность и «протоколизм» (М. Горький, «О литературе», изд. 3-е, 1937, стр. 242).
     </note>
     — Цели художества несоизмеримы (как говорят математики) с целями социальными. Цель художника не в том, чтобы неоспоримо разрешить вопрос, а в том, чтобы заставить любить жизнь в бесчисленных, никогда не истощимых всех ее проявлениях. Ежели бы мне сказали, что я могу написать роман,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ым">
      <sic>
       кым
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     я неоспоримо установлю кажущееся мне верным воззрение на все социальные вопросы, я бы не посвятил и двух часов труда на такой роман, но ежели бы мне сказали, что то, что я напишу, будут читать теперешние дети лет через 20 и будут над ним плакать и смеяться и полюблять жизнь, я бы посвятил ему всю свою жизнь и все свои силы.
    </p>
    <p id="277477bd-7c2a-43e4-8d18-d2a6968911d7">
     Я недели две как написал вам это и не послал, раздумывая, как бы не оскорбились вы советами, на
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
      <sic>
       кые
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     ничто мне не дает никакого права.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="8c367baa-f33f-4399-a742-c8cb8f2ac0d3" rend="Textpetit_otstup left">
       Цитата, с датой: «вторая половина 1865 г.», опубликована в Г, II, стр. 100. Датируется предположительно временем выхода апрельской книжки «Библиотеки для чтения» (18 июня 1865 г.), в которой был напечатан роман «Земские силы», посланной Толстому, несомненно, в первые дни выхода. Письмо сохранилось в архиве Толстого,
       <hi style="opdelimiter">
        следовательно
       </hi>
       <pb n="101"/>
       <hi style="npdelimiter">
        оно
       </hi>
       не было послано. Толстой написал и отправил Боборыкину другое письмо, о котором тот пишет в своих воспоминаниях. Текст его неизвестен.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="ff103129-295e-44af-99ac-e14b57078478" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="1522" type="person">
        Петр Дмитриевич Боборыкин
       </name>
       (1836—1919) — писатель либерально-буржуазного направления. С 1860 по 1865 г. был издателем журнала «Библиотека для чтения».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="7bd6fa2d-2142-4364-9d32-fbc7480c4196" rend="petit">
       В 1900 г. Толстой высказался за избрание Боборыкина почетным академиком. (См. письмо к М. И. Сухомлинову, т. 72, № 265.) Впоследствии Толстой неодобрительно отзывался о произведениях Боборыкина, находя, что у автора их нет «определенного миросозерцания», а потому часто нельзя понять, что он хочет сказать. См. В. Микулич, «Встречи с писателями», Издательство писателей в Ленинграде, 1929, стр. 25, и А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», II, стр. 310.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="8e981600-3007-4618-894b-612844a3ce2d" rend="petit">
       Личное знакомство П. Д. Боборыкина с Толстым произошло в 1881—1882 гг., когда Толстой переехал в Москву. О своих свиданиях с Толстым Боборыкин подробно писал в статье «В Москве у Толстого». См. «О Толстом. Международный Толстовский альманах», изд. «Книга», М. 1909, стр. 1—11.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>