<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v61_047_S_N_Tolstomu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо С. Н. Толстому от 23 апреля 1864 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. Н. Толстому, 23 апреля 1864 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="c2c8c59d-1ae4-4b04-b8c7-d996ec08d010">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                        <biblScope unit="page">45-47</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Пирогово</placeName>
                    <date when="1864-04-23"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">47</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S__N__Tolstomu_47">
  <body>
   <div>
    <pb n="45"/>
    <opener index="false">
     * 47.
     <name placement="text" ref="13906" type="person">
      С. Н. Толстому
     </name>
     .1864 г. Апреля 23. Пирогово.
    </opener>
    <p id="49098677-32fd-47ef-949f-29965c011fc1">
     Пишу тебе из Пирагова, куда мы приехали с Келлером
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Густав Федорович Келер (1839—1904). См. т. 60, стр. 477.
     </note>
     и с Сашей.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <name placement="note" ref="1321" type="person">
       Александр Андреевич Берс
      </name>
      .
     </note>
     Твой прикащик — столяр глуповат, но, кажется, старается, и, так как дело его нетрудное, то, кажется,
     <hi style="opdelimiter">
      успешно.
     </hi>
    </p>
    <p id="91c6d59d-7e0f-4234-8cf7-b11eb0eee6a6">
     <pb n="46"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Сено
     </hi>
     еще купец не брал, и поэтому деньги 110 р. не доставлены еще
     <choice original_editorial_correction="М[арье]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Марье
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="М[ихайловне]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Михайловне
      </corr>
     </choice>
     .
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      М. М. Шишкина.
     </note>
     Нынче 23, и старшина поехал на ярмарку, как говорят, за деньгами, и Келлер, остающийся здесь, привезет их. Он говорит, впрочем, что Марье Михайловне в деньгах нужды особенной еще нет. —
    </p>
    <p id="f0f1fdf0-deb4-4152-9420-5cd666a889d9">
     Соколов деньги за муку просил меня отсрочить до 9 мая, в чем нельзя ему и отказать, так как мельница не идет. Об оброке я подтвердил, что отсрочивать не могу и буду жаловаться, ежели не отдадут в срок. — Собаки в отличнейшем порядке. Щенята от Любки прелесть. Заграничная гончая еще не щенилась.
    </p>
    <p id="5c0e5f32-09a8-4152-abc4-a7c7157ffc3c">
     Садовник и его дела в саду и доме в отличном порядке. Он славный малый. —
    </p>
    <p id="6dc8ed93-0bd9-4909-a0db-c5e7bd079242">
     Лошади заводские в очень скверном положении, особенно молодые, и я велел давать им овса теперь, когда нет еще травы, а солому и сено дурное не едят. Кондратий разочтен прикащиком и так как разобрать их я не мог, а
     <choice original_editorial_correction="Кондр[атий]">
      <sic>
       Кондр
      </sic>
      <corr>
       Кондратий
      </corr>
     </choice>
     , кажется, человек хороший, и, по словам Келлера, ты им доволен, я его взял к себе с тем, чтобы по возвращении ты его взял опять, ежели хочешь, что я и ему сказал и чем он остался очень доволен.
    </p>
    <p id="0f2be281-3ab7-427e-bff1-dab78436fbd4">
     Мужики, отбившие скотину, оштрафованы посредником по 3 р. сер., а один 4-мя рублями. В тот день, как я приехал, была тоже загната скотина, и мужики носят штрафы. Хозяйство твое, хотя и ужасно грустно было смотреть на него после того, что было, я не могу не одобрить, исключая лошадей — кобыл и молодых, за которыми надобен лучший уход. Дом отличный и кухня так нам пригодилась, что мы в ней обедали и сидим, так как в доме холодно. —
    </p>
    <p id="4d1db74e-47c2-443c-b827-2dd88dd4d168">
     Разные и многие мысли мне пришли по случаю твоего дома и твоих вещей старинных о наших отношениях, которые боюсь высказать, не зная, в каком ты находишься настроении.
    </p>
    <p id="12cbc2c8-6a6b-4cc6-8cde-d4169ce4549d">
     Напиши нам пожалуйста поскорее, особенно о Машиньке.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="efdc535c-216a-47fa-8201-492f4cd47770" rend="Textpetit_otstup left">
       Датируется сопоставлением с письмом к С. А. Толстой от 22—23 апреля 1864 г.
       <ref target="file:///Volume_83_aprelya22-23_10.xml">
        См. т. 83, письмо № 10
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>