<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v62_319_A_A_Fetu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо А. А. Фету от 11 марта 1877 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Фету, 11 марта 1877 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="bb7ca825-7ce2-4730-88f1-ae3eaf04498e">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                        <biblScope unit="page">314-315</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1877-03-11"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="14499">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">319</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.A.Fetu_319">
  <body>
   <div>
    <pb n="314"/>
    <opener index="false">
     * 319.
     <name placement="text" ref="14499" type="person">
      А. А. Фету
     </name>
     .1877 г. Марта 11...12. Я. П.
    </opener>
    <p id="9ddb1587-ecc3-441d-af5f-ce73852273c0" rend="Obrashenie">
     Дорогой
     <name placement="text" ref="14499" type="person">
      Афанасий Афанасьевич
     </name>
     !
    </p>
    <p id="4836e954-50fa-41c2-9397-0fbfb5ce4ad7">
     Диктую Сереже письмо вам,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <hi>
       До слов
      </hi>
      : Писать я начал через Сережу
      <hi>
       написано рукой C. Л. Толстого
      </hi>
      .
     </note>
     потому что голова болит. Очень радуюсь, что суждение ваше о стихах Кулябки было благоприятное и почти такое же, как и мое.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      В письме от 9 марта Фет сообщал свой подробный отзыв о стихах А. Кулябко. Отмечая у него «талант бесспорный», Фет указывал вместе с тем на «неумелость совладать с формой и различать прозу от поэзии».
     </note>
     Я покажу ему ваши слова и буду поощрять его к работе. Я знаю, что для того, чтобы вышло из него что-нибудь, нужно многое такое, о чем не узнаешь не только из стихов, но и даже из самых близких сношений. Но есть хоть одна черта, указывающая на поэта, и не невозможно. И то хорошо.
    </p>
    <p id="ccae8a00-b746-47e6-bff0-20de6330e50e">
     Длинного письма от вас не получал,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Письмо неизвестно.
     </note>
     и вы не поверите, как меня огорчает мысль, что оно пропало. Писать я начал через Сережу больше из шалости. Они, дети, пришли после ученья, и я заставил Таню под диктовку написать французское письмо Готье,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Владимир Иванович Готье (1813—1887) — владелец старинного, основанного в 1799 г. его отцом, Иваном Ивановичем Готье-Дюфайэ, французского книжного магазина и библиотеки для чтения в Москве, на Кузнецком мосту. Толстой выписывал через него иностранные книги и журналы.
     </note>
     а Сережа подвернулся, я ему стал диктовать вам. Правда, что голова болит и мешает работать, что особенно досадно, потому что работа
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Над «Анной Карениной».
     </note>
     не только приходит, но пришла к концу. Остается только эпилог. И он очень занимает меня.
    </p>
    <p id="1ff3523e-95bc-41be-ae13-1e4431ec2056">
     Новь я прочел первую часть и вторую перелистывал. Не мог прочесть от скуки. В конце он заставляет говорить Паклина, что несчастье России в особенности в том, что все здоровые люди дурны, а хорошие люди нездоровы.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Речь идет о словах Паклина в конце гл. XXXVIII «Нови»: «Ведь у нас до сих пор на Руси как было: коли ты живой человек, с чувством, с сознанием — так непременно ты больной!»
     </note>
     В этом и мое и его собственное суждение о романе. Автор нездоров и его сочувствия с нездоровыми людьми, и
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      <hi>
       Зачеркнуто:
      </hi>
      несочувствие к
     </note>
     здоровым он не сочувствует, и потому, называя то, что он есть сам, и потому,
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      <hi>
       В автографе:
      </hi>
      потому то
     </note>
     что он любит хороших, он говорит: какое несчастье, что все здоровые дурны, а хорошие
     <hi style="opdelimiter">
      нездоровы.
     </hi>
    </p>
    <p id="958f5012-33ce-4967-9926-3f21aa1fb3b7">
     <pb n="315"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Одно,
     </hi>
     в чем он мастер такой, что руки отнимаются после него касаться этого предмета — это природа. Две-три черты, и пахнет. Этих описаний наберется 1
     <hi>
      1
     </hi>
     /
     <sub>
      2
     </sub>
     страницы, и только это и есть. Описания же людей, это всё описания с описаний. Прочтя ваше письмо с обещанием быть у нас в мае, мы оба с женой ахнули, как еще далеко до мая. А прошло 3 дня, показались птицы и ручьи, и уже май кажется на дворе. Наш душевный поклон Марье Петровне.
    </p>
    <p id="8237924c-3f7b-4117-8f3a-d1c2da177fcb" rend="right">
     Ваш Л. Толстой.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="78f6ef91-487d-47cb-93f1-e545af62f67b" rend="Textpetit_otstup left">
       На письме пометка Фета: «12 марта», подтверждаемая письмами Фета от 9 марта 1877 г., на которое Толстой отвечает, и от 16 марта, служащее ответом на это письмо.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>