<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v62_378_N_N_Straxovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 3 января 1878 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 3 января 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="51d5b6be-6af1-4374-8776-ff7d68f4a1f1">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                        <biblScope unit="page">368-370</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1878-01-03"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">378</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_378">
  <body>
   <div>
    <pb n="368"/>
    <opener index="false">
     378. H. H. Страхову.1878 г. Января 3. Я. П.
    </opener>
    <p id="90ff96d0-65c5-465c-b1c3-8fb17f27520d">
     Письмо ваше, дорогой
     <name placement="text" ref="13258" type="person">
      Николай Николаевич
     </name>
     , пришло в то время, как я был в Москве, и по возвращении моем жена мне сообщила, как одну из радостных новостей, что есть длинное письмо от вас «и такое милое».
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Письмо Страхова от 24...27 декабря 1877 г. См. ПС, стр. 137—138.
     </note>
     И я благодарю вас за это. За ужасный и огромный труд (что бы вы ни говорили) коректур моего романа я не благодарю, потому что слишком не соответствуют тому, что вы для меня этим сделали, всякие слова благодарности. — Постараюсь только не забывать этого. У нас всё, слава богу, хорошо. Маленького окрестили Степа с моей Таней и на праздниках кроме своих никого не было. Здоровье мое, которое всё было дурно, теперь как будто поправляется, и начатая работа
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Вероятно, над диалогом «Собеседники» (см. т. 17), начатым 20 декабря 1877 г. и продолженным в ближайшие дни.
     </note>
     перебита праздниками, но не остановлена. — Вчера был у нас Фет и несколько раз принимался делать планы о том, как он увезет вас от нас и как я за вами приеду. Вы и не думаете о нас, а мы уже делим ваше время.
     <hi style="opdelimiter">
      —
     </hi>
    </p>
    <p id="5b2bd608-10f4-4b9b-a383-f197e3f8ac14">
     <pb n="369"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Критику
     </hi>
     чистого практического разума
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      «Критику практического разума» Канта; речь идет о только что вышедшем переводе Н. Смирнова.
     </note>
     я приобрел. Нынче посылаю для получения по нем объявления от вас. Впрочем, теперь у меня книг и матерьялов по двум разнородным предметам
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      По истории царствования Николая I и восстания декабристов и о религиях. Ср. письмо № 362.
     </note>
     так много, что я в них теряюсь.
    </p>
    <p id="b5ae9464-c368-443a-b5ba-591f1277ce76">
     Соловьева статью в Гражданине
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Речь идет о статье Вл. С. Соловьева «Вера, разум и опыт», напечатанной в «Гражданине», 1877, №41—44 от 25 декабря, стр. 886—888.
     </note>
     пришлите, пожалуйста. Заглавие очень для меня заманчиво. Вера, знание и опыт. Встретился в Москве с Б. Чичериным. Он пишет сочинение о знании и вере.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Книга эта вышла в Москве в 1879 г. под заглавием «Наука и религия».
     </note>
     У меня живет учителем математики кандидат
     <choice original_editorial_correction="Петерб[ургского]">
      <sic>
       Петерб
      </sic>
      <corr>
       Петербургского
      </corr>
     </choice>
     университета,
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      <name placement="note" ref="250" type="person">
       Василий Иванович Алексеев
      </name>
      (1848—1919). См. о нем в т. 63, стр. 81—82.
     </note>
     проживший два года в Канзасе в Америке в русской колонии коммунистов. Благодаря ему я познакомился с тремя лучшими представителями крайних социалистов
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      Кроме В. И. Алексеева, Толстой имеет в виду здесь его двух ближайших друзей:
      <name placement="note" ref="8417" type="person">
       Александра Капитоновича Маликова
      </name>
      и
      <name placement="note" ref="1391" type="person">
       Алексея Алексеевича Бибикова
      </name>
      . См. о них т. 63, стр. 76—77.
     </note>
     — тех самых, которые судятся теперь.
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      Процес «193-х», разбиравшийся в Сенате с 18 октября 1877 г. по 23 января 1878 г.
     </note>
     Ну и эти люди пришли к необходимости остановиться в преобразовательной деятельности и прежде поискать религиозной основы. — Со всех сторон (не вспомню теперь кто) все умы обращаются на то самое, что мне не дает покоя.
    </p>
    <p id="57b8073a-0949-4f4c-83fc-8ef8a5e88d95">
     С нетерпением жду вашей статьи.
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      «Об основных понятиях психологии».
     </note>
     Одна фраза вашего письма мне сделала больно. Вы пишете —отослал последние коректуры и взялся за свою статью. Вы нечаянно признались, что эта пустая работа мешала вашей.
    </p>
    <p id="ee91e615-a746-4ba2-926b-b3221b368e25">
     Смерть Некрасова поразила меня.
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      Н. А. Некрасов скончался 27 декабря 1877 г. Об отношении Толстого к Некрасову см. в тт. 47 и 59.
     </note>
     Мне жалко было его не как поэта, тем менее как руководителя общественного мнения, но как характер, который и не попытаюсь выразить словами, но понимаю совершенно и даже люблю не любовью, а любованьем.
    </p>
    <p id="54028c31-b21f-4e91-829c-4fa1001aeab0">
     Нынче пережил тяжелую минуту — должен был отказать нашему швейцарцу — он сделался невыносим своею грубостью и дурным характером.
     <ref target="#note12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      Речь идет о гувернере-швейцарце
      <name placement="note" ref="11615" type="person">
       Жюле Рее
      </name>
      .
     </note>
    </p>
    <metamark function="line"/>
    <p id="3c129883-1800-4554-84ac-a2aa22dd1396">
     Есть ли в монгольской древней религии что-нибудь настолько же разработанное, как Веды,
     <ref target="#note13">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      Веды — древние религиозные книги индусов.
     </note>
     Трипитака
     <ref target="#note14">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      Трипитака — собрание канонических книг буддийской религии.
     </note>
     и Зенд-Авеста,
     <ref target="#note15">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note15">
      Зенд-Авеста — религиозная книга древних иранцев, содержащая учение Заратустры.
     </note>
     и дошли ли в этой религии до настоящего, т. е. высокого?
    </p>
    <p id="95cb8ab9-4b91-40b2-a87d-4b7841e1225e">
     Откуда вы мне приводили слова Лаотцы?
     <ref target="#note16">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note16">
      Лao-цзы, или Лаоси (VI век до н. э.) — китайский философ, основатель даосийской религии, которому приписывается книга «Тао-те-кинг» (см. т. 55, прим. 139). Вопрос Толстого вызван фразой в письме Страхова от 27 декабря: «Несказанное, немыслимое есть одно истинно сущее, как признают буддисты и китайский Лаоцзы». 20 января Страхов ответил: «Лаоцзы я привел из книги St. Julien, Le livre de la voie et de la vertue, par Lao-Tseu» (ПС, стр. 143).
     </note>
     —
    </p>
    <p id="155a2de6-7249-4348-b136-4c9dff11bd69">
     Обнимаю вас от всей души, дорогой друг, и желаю вам в этом году того, о чем молюсь каждый день, спокойствия в труде.
    </p>
    <p id="1b9cfc50-4c62-4055-9f5d-0cbbb2589fa9" rend="right">
     Ваш Л. Толстой.
    </p>
    <lb/>
    <p id="96b5ad0b-d2cf-4e97-ba3c-594df1d17059">
     О 2-х
     <choice original_editorial_correction="экз[емплярах]">
      <sic>
       экз
      </sic>
      <corr>
       экземплярах
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note17">
      17
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note17">
      Страхов просил прислать ему два экземпляра «Анны Карениной» (ПС, стр. 139).
     </note>
     пишу с этой почтой.
    </p>
    <p id="7783505c-95d0-40de-80c7-ce985745f34b">
     3 генварь
    </p>
    <p id="ee9ab35d-64f2-428d-806c-067b2d1ed428">
     <hi style="opdelimiter">
      1878
     </hi>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="0c8a8b85-a098-4a4d-87b6-07a7bc485f1a" rend="Textpetit_otstup left">
       <pb n="370"/>
       <hi style="npdelimiter">
        Отрывок
       </hi>
       (со слов: «Встретился в Москве с Бакуниным» — вместо «Чичериным») впервые опубликован в Б, II, М. 1908, стр. 304; полностью, с автографа — в ПС, стр. 139—141.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>