<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v62_465_N_N_Straxovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 27 октября 1878 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 27 октября 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="373943cf-22e4-4a7e-afe0-27333d5b4a2f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                        <biblScope unit="page">445-445</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1878-10-27"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">465</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_465">
  <body>
   <div>
    <pb n="445"/>
    <opener index="false">
     465. Н. Н. Страхову.1878 г. Октября 27. Я. П.
    </opener>
    <p id="77dea8f9-d2d5-4549-972e-fd81064f7b95">
     Виноват и не виноват перед вами, дорогой
     <name placement="text" ref="13258" type="person">
      Николай Николаевич
     </name>
     . Виноват, потому что вам было неприятно от меня за то, что я не пишу;
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Толстой отвечает сразу на три письма Страхова: от 14 и 28 сентября и от 10...11 октября.
     </note>
     но не виноват, потому что право
     <hi>
      не мог
     </hi>
     писать письма, не мог ничего делать всё это время. Я не солгу, если скажу, что меня не было дома, т. е. что я не находился сам в себе, а где-то ailleurs.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      [в другом месте.]
     </note>
     Ходил на охоту, учил детей, обедал, принимал гостей, когда приезжали; но если должен был от себя что-нибудь делать, то ничего не мог. Работа всё нейдет, но живу хорошо и вас точно так же люблю и ценю, как прежде, т. е. с каждым днем больше, с каждым днем, с которым несомненнее приходит грустное убеждение о том, как мало хороших людей отдельно и умных людей отдельно, и как редко, редко то и другое вместе, как у вас. Но зачем вы сердитесь на Тургенева?
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      См. письма Страхова от 14 и 28 сентября (ПС, стр. 186 и 188).
     </note>
     Он играет в жизнь, и с ним надо играть. И игра его невинная и не неприятная, если в малых дозах. Но сердиться и вам не надо. Впрочем, это давно вырвалось у вас и вы это уже забыли; но то же, что вы пишете о своих работах, хоть и давно, надеюсь, что вы не забыли и что письмо мое застанет вас в их середине. Дай бог. У нас всё хорошо. Мы с женой очень дружны, как всегда, когда у нас пойдет настоящая жизнь; дети здоровы, учатся порядочно, позволяют иногда о себе помечтать, время всё занято хорошо. Очень вам благодарен за хлопоты обо мне; но простите великодушно, когда дошло дело до биографии, до портрета, я живо представил себе всё, да и дело есть, то я испугался.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Страхов взял на себя подбор материала и все хлопоты по изданию избранных сочинений Толстого в т. IX «Русской библиотеки» Стасюлевича (см. письма №№ 456 и 457). В письме от 10...11 октября он сообщал Толстому, что для издания понадобился портрет и он дал Стасюлевичу фотографию, а также просил прислать биографические сведения (ПС, стр. 189).
     </note>
    </p>
    <p id="7875a2e5-4ac0-4c70-b16f-82b4d6eaaa9f">
     Ради бога, нельзя ли на попятный. —
    </p>
    <p id="0413295c-333d-459b-8b94-07c61dd2185f">
     Так не сердитесь на меня, дорогой
     <name placement="text" ref="13258" type="person">
      Николай Николаевич
     </name>
     , и верьте, что никогда не перестану вас любить. Писать мне не смею просить. Я не стою того.
    </p>
    <p id="9bf79a45-b10c-433f-871b-4bc564ba2901">
     Жена вам посылает дружеский поклон.
    </p>
    <p id="36b7870c-957e-4642-9e6d-990b3b652a5e" rend="right">
     Ваш Л. Толстой.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="0f674260-a408-4a06-af66-b2dde50225cd" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано в ПС, стр. 194—195. На автографе пометка H. Н. Страхова: «29 октября. 1878. Ясн.». Однако, основываясь на том, что 27-го на почту было отправлено десять писем, датируется этим
       <hi style="opdelimiter">
        числом.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>