<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v62_391_N_N_Straxovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 7 февраля 1878 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 7 февраля 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="069e9041-b25c-4a52-b217-e77b0d21fd3a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                        <biblScope unit="page">388-389</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1878-02-07"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">391</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_391">
  <body>
   <div>
    <pb n="388"/>
    <opener index="false">
     391. H. Н. Страхову.1878 г. Февраля 7. Я. П.
    </opener>
    <p id="c6ad09b7-9295-4557-ad6e-43832213e325">
     Пишу только несколько слов, дорогой
     <name placement="text" ref="13258" type="person">
      Николай Николаевич
     </name>
     , только чтобы выразить вам свою радость и благодарность за то, что вы так готовно отнеслись на мое робкое предложение.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      В письме от 27—28 января Страхов с радостью соглашался приехать в Ясную Поляну. См. ПС, стр. 148.
     </note>
     Верьте, что все домашние обрадовались, когда я, торжествуя, объявил им это известие, а о себе и говорить нечего. Нет, пожалуйста, телеграфируйте на Козловку. Для вас и лишний расход и хлопоты, а для нас веселое катанье. Мы, если погода хороша, с детьми приедем за вами. Дали бабе холст, говорит — толст, дали тоне, она говорит — дай боле: так и я уже думаю: нельзя ли вам побольше дать нам времени. Именины мои
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Именины Толстого праздновались 18 февраля.
     </note>
     день до масляницы.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Масленица в 1878 г. приходилась на 20—26 февраля.
     </note>
     Вот если бы с 17-го до конца масляницы и ефимонов.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Правильно: мефимоны — церковная служба на первой неделе великого поста.
     </note>
    </p>
    <p id="c52b8d04-f131-464d-a87b-3d717d7f45ea">
     Ваше противуречие не признаю. Как ответ на вопросы сердца дает религия христианская с эвхаристией и т. п., так ответ на вопрос геометрической дает наука. — Она говорит: отношение окружности к диаметру = π.
    </p>
    <p id="909a7488-b59a-43ce-85c3-869be3218713">
     π есть тоже усложнение. И тоже неправильно с точки зрения разума. Первое объяснение мужика, что диаметр втрое меньше окружности, проще. А по сущности своей
     <hi style="opdelimiter">
      π
     </hi>
     <pb n="389"/>
     <hi style="npdelimiter">
      неправильно,
     </hi>
     ибо несоизмеримо. И сколь ни много различных выражений π, смотря по степени приближения, они все и неправильны с точки зрения разума, и верны с точки зрения другой. Но я вижу, что мой путь — не ваш путь.
    </p>
    <p id="d0ffc47f-632a-4df0-a53a-551486efb100">
     Я еду завтра в Москву за книгами. Круг нужных мне книг теперь очень определился, и чего я не найду в Москве, я имею дерзость рассчитывать на вас, о чем мы переговорим.
    </p>
    <p id="c2908a2c-0990-4fa8-84fb-5f28d3fb675d">
     Я дома буду 11,
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Толстой выехал в Москву 8 февраля и пробыл до 11. Целью поездки было собирание исторических материалов для романа «Декабристы». Тогда же произошло знакомство Толстого с декабристами П. Н. Свистуновым и А. П. Беляевым и с дочерью декабриста Н. М. Муравьева С. Н. Бибиковой, которая «пропасть рассказывала и показывала» Толстому (письмо к С. А. Толстой от 9 февраля 1878 г., т. 83, стр. 242).
     </note>
     если бог даст, и к тому времени буду ждать вашего ответа, когда выслать лошадей и начинать радоваться.
    </p>
    <p id="c516f99b-73ba-455d-ada8-de046702dd11" rend="right">
     Ваш Л. Толстой.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="4c0ecbc6-8d76-4df2-842d-c358d8de8ee5" rend="Textpetit_otstup left">
       Опубликовано впервые в ПС, стр. 150. Датируется содержанием.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>