<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v62_033_N_N_Straxovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову с 1 сентября 1873 г. по 30 сентября 1873 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 1 сентября 1873 г. — 30 сентября 1873 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="59055551-141b-438c-b153-42fb9eb7b77f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                        <biblScope unit="page">46-48</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date notBefore="1873-09-01" notAfter="1873-09-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">33</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_33">
  <body>
   <div>
    <pb n="46"/>
    <opener index="false">
     33. Н. Н. Страхову.1873 г. Сентября З... 4. Я. П.
    </opener>
    <p id="a40c61f2-cde6-4473-adda-b3b92a93aa85">
     Сейчас получил ответное письмо ваше,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Письмо неизвестно.
     </note>
     дорогой
     <name placement="text" ref="13258" type="person">
      Николай Николаевич
     </name>
     , и не знаю, как благодарить вас за вашу работу и ту,
     <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     хотите еще делать. Делайте, что хотите, именно в смысле уничтожения всего, что вам покажется лишним,
     <choice>
      <reg>
       противоречивым
      </reg>
      <orig>
       противуречивым
      </orig>
     </choice>
     , неясным.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Речь идет о «Войне и мире». В ответном письме Страхов писал: «Сколько я ни думал и ни перечитывал, я не решился почти ничего вычеркнуть... Сделавши множество мелких исправлений..., я вычеркнул всего в двух местах по две, по три строчки — там, где надобность была совершенно очевидна» (ПС, стр. 33).
     </note>
     Даю вам это полномочие и благодарю за предпринимаемый труд, но, признаюсь, жалею. Мне кажется (я наверно заблуждаюсь), что там нет ничего лишнего. Мне много стоило это труда, поэтому я и жалею. Но вы, пожалуйста, марайте, и посмелее. Вам я верю вполне. Нынче я говорил жене, что одно из счастий, за
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     я благодарен судьбе, это то, что есть
     <choice original_editorial_correction="Н[иколай]">
      <sic>
       Н
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13258" type="person">
        Николай
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="13258" type="person">
        Н
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13258" type="person">
        Николаевич
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <name placement="text" ref="13258" type="person">
      Страхов
     </name>
     . И не потому, что вы помогаете мне, а приятнее думать и писать, зная, что есть человек,
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     хочет понять не то, что ему нравится, а все то, что хочется выразить тому, кто выражает. Вы мне так хорошо описали ваше
     <hi>
      место
     </hi>
     в библиотеке, что я вижу вас там и мечтаю о том, как этот солдат введет когда-нибудь меня к вам. Я очень рад за вас, что вы сидите на этом кресле и не принуждены
     <hi style="opdelimiter">
      писать
     </hi>
     <pb n="47"/>
     <hi style="npdelimiter">
      в
     </hi>
     газеты. Нынче прелестный осенний день, я проездил весь день один на охоте и несколько раз вспоминал о вас — то о том, что знания есть плод всего мироздания на боковой ветке, то о Пушкине и вашем понимании его, и всякий раз мне досадно было думать, что вы журналист. И вот ваше письмо,
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     меня очень, очень за вас порадовало.
    </p>
    <p id="7b3844d7-3183-4b09-b87a-61fb5a74f8db">
     Вы пишете, что в моих письмах
     <hi>
      немало противоречий
     </hi>
     ;
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      В ответном письме Страхов разъяснил, чтó именно он имел в виду, когда писал о противоречиях Толстого: «Противоречие, которое я нашел в Ваших письмах, состоит в том, что Вы сперва писали, что отдались роману
      <hi>
       всею душою
      </hi>
      , а потом, что он
      <hi>
       в легком роде
      </hi>
      » (ПС, стр. 35).
     </note>
     боюсь, что вы находите и противоречие в том, что я пустился вдруг писать письма в
     <choice original_editorial_correction="Моск[овские]">
      <sic>
       Моск
      </sic>
      <corr>
       Московские
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="вед[омости]">
      <sic>
       вед
      </sic>
      <corr>
       ведомости
      </corr>
     </choice>
     . Это нужно было. Первое — об Азбуке,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <ref target="file:///Volume_62_IzdatelyamMoskovskixvedomostej_26.xml">
       См. письмо № 26
      </ref>
      .
     </note>
     чтобы сказать себе, что я всё сделал для распространения ее, и потом уж забыть, чего я все-таки не могу; и то, что я верно знаю, что это — лучшая книга, по которой в 10 раз легче и лучше учиться, чем по другим, а все русские дети продолжают учиться по дурным, меня злит всякий раз, когда я бываю натощак не в духе. Письмо же о голоде
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <ref target="file:///Volume_62_IzdatelyamMoskovskixvedomostej.._29.xml">
       См. письмо № 29
      </ref>
      .
     </note>
     было вызвано, с одной стороны, женою, которая порадовала меня живым и искренним сочувствием к народу, с другой, тем, что там глупый губернатор
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Самарским губернатором в середине 1873 г. был назначен Ф. Д. Климов.
     </note>
     только принял губернию и нашел, что голод в народе есть неприличное явление для губернатора, принявшего губернию, и не только не хлопотал о пособии, но с азартом требовал в нынешнем году сбора всех недоимок. Письмо достигло цели, если наделало немного шума. —
    </p>
    <p id="a27bd86e-9df1-4d5f-b1b3-1591bb60b1fd">
     Жена благодарит за память и посылает поклон, а я от всей души вас обнимаю.
    </p>
    <p id="1d3a1d87-e78f-4d7d-9912-ee7a7313916f" rend="right">
     Ваш Л. Толстой.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="ade3ed15-f67b-46e5-9c33-bc11d93bb509" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано в книге «
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Лев Николаевич Толстой
       </name>
       . Сборник статей и материалов», М. 1951, стр. 658. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «4 сент. 1873 г. Ясная».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>