<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v62_424_N_N_Straxovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 17 апреля 1878 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 17 апреля 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="7e3d97b2-e9e1-42de-977d-923f421d7fe6">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                        <biblScope unit="page">412-415</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1878-04-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">424</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_424">
  <body>
   <div>
    <pb n="412"/>
    <opener index="false">
     424. Н. Н. Страхову.1878 г. Апреля 17...18. Я. П.
    </opener>
    <p id="1b156b09-b908-4a86-bff2-34113aef00e7">
     Нет человека, которого [бы] я больше уважал, чем вас, и которому бы желал быть более приятным, и вдруг я огорчил вас. — Я не знаю, как это случилось. Я говорил о себе, говоря о
     <hi style="opdelimiter">
      том,
     </hi>
     <pb n="413"/>
     <hi style="npdelimiter">
      что,
     </hi>
     когда я перестал притворяться, что я понимаю и знаю то,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      В подлиннике: того
     </note>
     чего нельзя знать, я обрел согласие с самим собою, и вдруг соединил эту мысль с ожиданием от вас очень большого и очень важного (это ожидание от вас обще всем тем, которые вас, любя, понимают), перенес ее на вас и, вероятно, ошибся и, главное, неясно и резко выразился. —
    </p>
    <p id="dc8f7540-4f25-42ff-b01e-f7e050f67e53">
     Вы пишете: «С недоумением перебираю я всякие взгляды людей, древние и новые, с упорным вниманием ищу и ничего не нахожу». Потом: «Не могу понять вашего упрека в притворстве (знания) и в несогласии с самим собою».
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      См. письмо Страхова от 11 апреля 1878 г. (ПС, стр. 162).
     </note>
    </p>
    <p id="c4e86f00-073a-4477-b511-de569697b0c8">
     Вот это-то перебирание чужих взглядов и искание в них я называю (неточно) притворством знания, т. е. я хочу сказать, что, подделываясь под чужие взгляды, притворяешься, что знаешь, и лишаешься согласия с самим собою. Вы прожили
     <hi>
      2
     </hi>
     /
     <sub>
      3
     </sub>
     жизни. Чем вы руководились, почему знали, чтò хорошо, чтò дурно. Ну вот это-то, не спрашивая о том, как и что говорили другие, скажите сами себе и скажите нам. —
    </p>
    <p id="c37816e7-3b61-4e45-be9a-5e453d7f6ba2">
     Вы говорите, что вы свободны от науки; и это правда. И потом говорите, что как будто у вас нет мыслей и чувств, которым бы нужна была эта свобода. Это не правда. Чтобы сделать всю ту работу освобождения, которую вы сделали, нужно было много сил чувства и мысли, и силы эти целы, но, удивленные своим освобождением, не нашли еще приложения. Или остается из привычки покорность формам чужой мысли. И это я скорее предполагаю. Недавно я нашел в этом два подтверждения. Первое, это ваше прекрасное в предпоследнем письме изложение мыслей Соловьева
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      В письме от 9 апреля 1878 г. Страхов подробно излагал содержание последней лекции В. С. Соловьева из прочитанного им публичного курса (см. прим. № 1 к письму № 403).
     </note>
     . Но меня за вас оскорбило то, что вы унизились до того, что рассматриваете внимательно такой сор. Разве для вас неясно сразу было, что это всё детский вздор. Так как же вам об этом думать. —
    </p>
    <p id="3340dcfe-4192-4f35-bd51-b1c52e5c6101">
     Другое, это то, что я нынче говел
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <hi>
       Зачеркнуто:
      </hi>
      в последний раз.
     </note>
     и стал читать Евангелие и Ренана Vie de Jésus
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      «Жизнь Иисуса» Ренана (Париж, 1864). Эту книгу, которая была тогда запрещена в России, Страхов купил для Толстого из дублетов Публичной библиотеки и послал ему в декабре 1877 г. (см. ПС, стр. 135); она сохранилась в яснополянской библиотеке, с многочисленными отметками Толстого.
     </note>
     и всю прочел; и всё время, читая, удивлялся на вас. Могу объяснить ваше пристрастие к Ренану только тем, что вы были очень молоды, когда читали его. Если у Ренана есть какие-нибудь свои мысли, то это две следующие
    </p>
    <p id="3d734935-30f2-4182-b38b-099ad4acaad4">
     1) что Христос не знал l’évolution et le progrès,
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      [эволюции и прогресса,]
     </note>
     и в этом отношении
     <choice original_editorial_correction="Рен[ан]">
      <sic>
       Рен
      </sic>
      <corr>
       Ренан
      </corr>
     </choice>
     старается поправлять его и с высоты этой мысли критикует его. (Стр. 314, 315, 316.) Это ужасно, для меня по крайней мере. Прогресс по мне есть логарифм времени, т. е. ничего, констатация факта, что мы живем во времени, и
     <hi style="opdelimiter">
      вдруг
     </hi>
     <pb n="414"/>
     <hi style="npdelimiter">
      это-то
     </hi>
     становится судьей высшей истины, которую мы знаем. Легкомысленность или недобросовестность этого воззрения — удивительны. Христианская истина — т. е. наивысшее выражение абсолютного добра, есть выражение самой сущности — вне форм времени и др. — Ренаны же смешивают ее выражение абсолютное с выражением ее в истории и сводят ее на временное проявление и тогда обсуждают. Если христианская истина высока и глубока, то только потому, что она субъективно абсолютна. Если же рассматривать ее объективное проявление, то она наравне с Code Napoléon
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      [Кодекс Наполеона] — свод французских гражданских законов, изданный по распоряжению Наполеона в 1804 г.
     </note>
     и т. п.
    </p>
    <p id="d5d88ee8-e317-4bc7-b525-321ee76873de">
     Другая новая у Ренана мысль это то, что если есть учение Христа, то был какой-нибудь человек, и этот человек непременно потел и ходил на час. — Для нас из христианства все человеческие унижающие реалистические подробности исчезли потому же, почему исчезли все подробности обо всех живших когда-нибудь жидах и др., потому, почему всё исчезает, что не вечно; осталось же вечное. Т. е. песок, который не нужен, промыт, осталось золото по неизменному закону. Кажется, что же делать людям, как не брать это золото. Нет, Ренан говорит: если есть золото, то был песок, и он старается найти, какой был песок. И всё это с глубокомысленнейшим видом. Но что еще более забавно бы было, если бы не было так ужасно глупо, это то, что и песку этого он не находит никакого и только утверждает, что он должен был быть. Я прочел всё и долго искал, спрашивал себя: «ну что же из этих исторических подробностей я узнал нового?» И вспомните и признайтесь, что
     <hi>
      ничего
     </hi>
     , ровно
     <hi>
      ничего
     </hi>
     . Я предлагаю дополнить — Ренана, сделать соображение о том, какие и как были физические отправления? Всё прогресс, всё évolution. Может быть, что для того, чтобы узнать растение, надо знать
     <hi>
      среду
     </hi>
     , и даже чтобы узнать человека, как государственное животное, надо изучать среду и движение, развитие, но чтобы понять красоту, истину и добро, никакое изучение среды не поможет, да и не имеет ничего общего с рассматриваемым. Там идет по плоскости, а тут совсем другое направление, вглубь и вверх. Нравственную истину можно и должно изучать, и конца ее изучения нет, но это изучение идет вглубь, как и ведут его люди религиозные, а это детская, пошлая и подлая шалость.
    </p>
    <p id="9cbbefcc-63c1-4cd3-972d-502027e7740e">
     Очень бы желал, чтобы вы были согласны со мной. И уверен, что вы не будете сердиться на меня. Вся моя вина в том, что
     <hi style="opdelimiter">
      я
     </hi>
     <pb n="415"/>
     <hi style="npdelimiter">
      слишком
     </hi>
     люблю ваш ум, вашу душу, жду от нее слишком многого и слишком поспешно решил причину, по которой вы не удовлетворяете моим требованиям от вас.
    </p>
    <p id="bd22abc6-aaea-4438-8734-d056f00487c9">
     Напишите же мне поскорее. Увидимся ли мы? Вы не отвечаете на нашу просьбу в том письме?
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      <ref target="file:///Volume_62_N.N.Straxovu_422.xml">
       См. письмо № 422
      </ref>
      .
     </note>
     Парфения я жду от вас.
    </p>
    <p id="9a34b2b7-40b9-450c-b02f-c50b8c14a238" rend="right">
     Ваш Л. Толстой.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="b1efdfc6-bbd3-43d0-9ea1-19473b97daea" rend="Textpetit_otstup left">
       Отрывок впервые напечатан в Б, II, М. 1908, стр. 317—319. Полностью опубликовано в ПС, стр. 162—165. Датируется на основании пометки Н. Н. Страхова на автографе: «18 апр. 1878. Ясн.».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>