<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v62_485_I_A_Tolstomu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо И. А. Толстому от 25 января 1879 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. А. Толстому, 25 января 1879 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="b66a02e3-9cf3-41d2-bf65-278368ab7aef">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                        <biblScope unit="page">467-469</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1879-01-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13876">Толстой Илья Андреевич (брат А. А. Толстой)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">485</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.A.Tolstomu_485">
  <body>
   <div>
    <pb n="467"/>
    <opener index="false">
     * 485.
     <name placement="text" ref="13875" type="person">
      И. А. Толстому
     </name>
     .1879 г. Января 25...28? Я. П.
    </opener>
    <p id="c9fb969a-f150-406e-8fd8-dafc95c05cd9">
     Любезнейший и многоуважаемый дядюшка, граф
     <name placement="text" ref="13876" type="person">
      Илья Андреевич
     </name>
     .
    </p>
    <p id="4b432e59-5111-4795-8c09-d8f79ac0c0d7">
     Вы так избаловали меня своей добротой, что я без зазрения совести обращаюсь к вам с просьбой, исполнение которой, боюсь, доставит вам, хотя небольшие, но все-таки хлопоты. Мне при моей работе понадобились сведения о двоюродном деде моем князе Горчакове, сыне Николая Ивановича Горчакова, судившемся, как мне известно, за какие-то дела и разжалованном и сосланном в Сибирь. Как звали этого деда, я не знаю; знаю только, что он был один из трех братьев моей бабки, которых звали Михаил, Василий и Александр. Они обозначены в родословной книге Долгорукова в 1-й части на стр. 63.
    </p>
    <p id="8c6efd83-35e6-400a-9f25-20d1693778c4">
     Мне нужно знать года рождения и смерти всех братьев и того, который судился, и за что и, если возможно, найти дело о нем. Оно должно быть в архиве Сената. — Если возможно, сделайте мне это, добрейший дядюшка. Мне это ужасно нужно. —
    </p>
    <p id="a1182e79-af30-497c-b641-720f7b9ba5d7">
     Наследников и потомства у всех их не осталось. У одного Василья была дочь Перовская, от
     <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     отец получил наследство. Но une fois que j’y suis,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      [раз уж я за это взялся,]
     </note>
     я хочу довести свою бессовестность до последней степени и просить вас еще об одном одолжении.
    </p>
    <p id="c078cd6c-0d2f-4217-83db-f52ea1f66e60">
     Князь
     <name placement="text" ref="3699" type="person">
      Александр Михайлович Горчаков
     </name>
     , которого дед Алексей
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Алексей Иванович Горчаков (1737—1805) — коллежский асессор, был женат на Анне Ивановне Пещуровой.
     </note>
     был родной брат моего прадеда, должен многое знать и помнить из семейных преданий. Через кого и как обратиться к нему, чтобы узнать следующее:
    </p>
    <p id="4d851561-6a8b-4e9f-962f-37e470b95fd4">
     1) на ком был женат мой прадед кн. Николай Иванович, и когда она родилась и умерла и подробности о ней.
    </p>
    <p id="584c7d46-e691-4ade-ae00-1695d3b352e1">
     2) Что известно о его сыновьях: когда родились, умерли, где служили, и
     <hi>
      который был под судом и за что.
     </hi>
    </p>
    <p id="8b6c0969-717d-4f58-80fe-9e64bb89d390">
     3) Что известно ему про своего деда, женатого на Пещуровой, и других двух братьев его деда, Петра и Павла.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <name placement="note" ref="3719" type="person">
       Петр Иванович Горчаков
      </name>
      (р. 1722) — секунд-майор, был женат на Прасковье Ивановне Басаргиной.
      <name placement="note" ref="3717" type="person">
       Павел Иванович Горчаков
      </name>
      (1730—1797) — майор.
     </note>
     На ком женаты, где
     <hi style="opdelimiter">
      служили.
     </hi>
    </p>
    <p id="20d283e4-d5f9-4d0b-ab61-2e59d83ff7e0">
     <pb n="468"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Ну,
     </hi>
     что будет, то будет!
    </p>
    <p id="68b9f986-9c4a-4aa3-a04a-e4bafed8a111">
     Рассердитесь вы на меня или нет, но если вы мне поможете в этом деле, очень буду благодарен. Пожалуйста, поцелуйте за меня руку многоуважаемой тетушки Прасковьи Васильевны и позвольте мне от всей души обнять вас.
    </p>
    <p id="4fb28f1a-7970-4bbe-b01c-6f22e1692972" rend="right">
     Ваш гр.
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <lb/>
    <p id="3a10dc2d-4190-4fb5-8881-34a9e1bdc1ad">
     Еще нельзя ли узнать у князя
     <choice original_editorial_correction="Алекс[андра]">
      <sic>
       Алекс
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="3699" type="person">
        Александра
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <name placement="text" ref="3699" type="person">
      Михайловича
     </name>
     , как звали в миру его прабабку, а мою прапрабабку, урожденную княжну Мордкину,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <name placement="note" ref="3740" type="person">
       Татьяна Григорьевна Горчакова
      </name>
      , рожд. Морткина. После смерти мужа,
      <name placement="note" ref="3712" type="person">
       Ивана Федоровича Горчакова
      </name>
      (1694—1750), постриглась в монахини в Киево-Печерском монастыре, под именем Афанасии; пробыла монахиней около тридцати лет и там же погребена (Г. Власьев, «Потомство Рюрика», т. І, ч. 2, стр. 513). По преданию, она изображена на портрете (монахиня с четками в руках), находящемся в зале яснополянского дома. На портрете имеется дата: «1705 г.»; поэтому сомнительно, чтобы на нем была изображена
      <name placement="note" ref="3740" type="person">
       Татьяна Григорьевна
      </name>
      , овдовевшая лишь в 1750 г.
     </note>
     и в каком монастыре она была инокинею и под каким именем.
    </p>
    <p id="f5627161-3375-4e9b-9a5f-70f181fc8959">
     У меня есть ее портрет и, к сожалению, я отдавал его реставрировать и мне закрасили надпись, бывшую на нем.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="3207713a-6966-4e1b-a3b1-75d327dad404" rend="Textpetit_otstup left">
       Дата определяется предположительно сопоставлением с письмами №№ 480 и 484, а также с ответными письмами Д. С. Горчакова от 4 февраля и Е. С. Горчаковой от 8 февраля на несохранившиеся письма Толстого по тому же вопросу.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="26b12998-b364-4f0a-b202-8a559a157b91" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="13876" type="person">
        Илья Андреевич Толстой
       </name>
       (1815—1879) — генерал-лейтенант, сенатор, брат А. А. Толстой, двоюродный дядя Толстого. 14-ти лет был записан в лейб-гвардии Егерский полк. В 1839 г. участвовал в войне на Кавказе. В 1840 г. был определен адъютантом к командиру Отдельного оренбургского корпуса В. А. Перовскому. В 1848 г., в чине полковника, участвовал в Венгерском походе. В 1851 г. был снова назначен в Оренбург в распоряжение В. А. Перовского. В 1853 г. начальник штаба, а с 1859 по 1863 г. наказной атаман Оренбургского казачьего войска. С 1877 г. сенатор. О нем см. «Столетие военного министерства», т. XI, ч. 2 — А. И. Никольский, «Главное управление казачьих войск. Исторический очерк», Спб. 1902, стр. 234.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>