<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v62_389_A_S_Uvarovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо А. С. Уварову от 31 января 1878 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. С. Уварову, 31 января 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="79680b48-956c-4fc5-955a-0e95730e075f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                        <biblScope unit="page">386-387</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1878-01-31"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="14192">Уваров Алексей Сергеевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">389</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.S.Uvarovu_389">
  <body>
   <div>
    <pb n="386"/>
    <opener index="false">
     1878 г. Января 31. Я. П.
    </opener>
    <p id="9f59eaf8-0e02-4711-ab36-e0e23fa8ec71" rend="Obrashenie_">
     Многоуважаемый граф
    </p>
    <p id="355aa6bd-22bc-4a1b-9980-d05b5131aced" rend="Obrashenie1_ left">
     Алексей Сергеич.
    </p>
    <p id="a3971e3e-a99d-4d3e-8caf-8664eeb5df67">
     Я третьего дня, по просьбе г-на Ре, написал вам письмо, в котором говорил, что он — Ре — человек нравственный, исполнительный и знающий древние языки настолько, что может приготовить в гимназию; но теперь, на ваше письмо, считаю своей обязанностью ответить вам на ваши вопросы. Недостатки его следующие: он не знает общежития (надеюсь, что в этом он несколько исправим) и вообще, кроме школьного знания, очень мало образован; при этом чрезвычайно самолюбив и имеет характер очень тяжелый, угрюмый. Всех подозревает и со всеми ссорится. Это и было причиной моего ему отказа.
    </p>
    <p id="6117cd65-d4ca-4ff7-bbad-4affee231f7a">
     Дурного влияния на детей, если они в близких отношениях с родителями, он иметь не может, а как машина может быть полезен; но хорошего, нравственного влияния от него ждать нельзя. —
    </p>
    <p id="e7da859d-86ad-42c9-8746-f2abccb3842f">
     Вы видите, любезный граф, что я путаюсь. Не хочется его лишать такого места, как ваше, но более всего, как отец семейства, боюсь быть причиной расстройства в ходе воспитания ваших детей.
    </p>
    <p id="a559eca6-bcb7-48a5-ba14-ac8b96c87cdd">
     <pb n="387"/>
     Резюмируюсь: если его держать в руках, беспрестанно поправляя и выговаривая, то он может быть практически полезен в физическом надзоре и в обучении, но нравственного влияния он никогда не будет иметь на воспитанников.
    </p>
    <p id="f0fe7ded-f18e-449c-9992-00737a8f2f14">
     Теперь решайте сами. Очень рад случаю, любезный граф, напомнить вам о себе и уверить в искреннем уважении и преданности.
    </p>
    <p id="929192f2-396a-466d-9eaf-9b14f5418961" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Гр. Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="1582eb14-b72a-4d00-abb8-703514ca48b6">
     31 января.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>