<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v62_343_N_N_Straxovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 15 августа 1877 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 15 августа 1877 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="5522b6a2-4619-4eaf-a182-c52af8de4809">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                        <biblScope unit="page">337-338</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1877-08-15"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">343</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_343">
  <body>
   <div>
    <pb n="337"/>
    <opener index="false">
     343. H. Н. Страхову.1877 г. Августа 15...16. Я. П.
    </opener>
    <p id="1b4544dd-0ad3-4a8a-b860-8570517cc1ee">
     Дорогой Николай Николаевич! Посылаю вам статьи Соловьева.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Речь идет о статье Вл. С. Соловьева «Философские начала цельного знания», о которой Страхов писал Толстому 26 мая (ПС, стр. 119—120). Статья печаталась в «Журнале Министерства народного просвещения», 1877, №№ 3, 4, 6, 10, 11.
     </note>
     Я начал читать их и не мог докончить. Не знаю, кто виноват, он или я, но мне стало невыносимо скучно от того, что стало очевидно, что занятие мое, чтение, самое из праздных праздное. Читал я тоже в июле 1-го Revue des deux mondes статью о Cournot
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Антуан Огюст Курно (Antoine Auguste Cournot, 1801—1877) — французский математик и экономист. Толстой имеет в виду статью Louis Liard «Un géomètre-philosophe» («Геометр-философ») в «Revue des deux mondes», 1877, 1 июля, стр. 102—124.
     </note>
     — философе. Вам будет очень интересно, сначала, и по-моему очень хорошо, о законах разума, выводимых из наук, я от вас слышал эту мысль в первый раз и был ею поражен. О случайности идет потом запутанно. Степа обещался списать мне стихотворение Фета, и я вложу его.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      См. письмо 342, прим. 15.
     </note>
     Мне очень, очень нравится.
    </p>
    <p id="f7904ec3-7a45-4ee3-9bcd-668f16233c49">
     Хотя мне и совестно говорить об этом, я все-таки не могу не написать о том, как я вам благодарен за вашу заботу об
     <choice original_editorial_correction="Ан[не]">
      <sic>
       Ан
      </sic>
      <corr>
       Анне
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Карен[иной]">
      <sic>
       Карен
      </sic>
      <corr>
       Карениной
      </corr>
     </choice>
     .
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Страхов взял на себя правку корректур отдельного издания «Анны Карениной».
     </note>
     — Прочел я статью
     <choice original_editorial_correction="Русск[ого]">
      <sic>
       Русск
      </sic>
      <corr>
       Русского
      </corr>
     </choice>
     вестника
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      В июльской книжке «Русского вестника» за 1877 г. Катков поместил статью «Что случилось по смерти Анны Карениной», в которой, изложив тенденциозно содержание романа, доказывал ненужность вышедшего отдельным изданием эпилога.
     </note>
     и очень подосадовал на эту уверенность наглости в безнаказанности, на сознание своей ни перед чем не имеющей отступить наглости; но теперь успокоился. Нынче идет дождь, мы все дома и хочется писать и так радостно приближение работы!
    </p>
    <p id="bfe113f9-7500-4d0a-a4cf-4e0fa5e83cbb">
     В войне мы остановились на 3-м дне битвы на Шибке,
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Шипка — горный перевал через Балканский хребет, на пути из Тырнова в Адрианополь. Перевал этот был занят русскими войсками 7 июля. Турецкий генерал Сулейман-паша задался целью выбить русских с Шипки и 8 августа сосредоточил против шеститысячного русского отряда 28 тысяч человек. С 9 августа начались бои; «третий день» — 11 августа — был критическим; благодаря подошедшим подкреплениям русским удалось удержать свои позиции. Бои продолжались до 15 августа, с громадными потерями, но без решающих результатов, после чего началось так называемое «шипкинское сиденье», закончившееся 24 декабря отступлением турок.
     </note>
     и я чувствую, что теперь решается или решена уже участь кампании, или первого ее периода. — Господи помилуй. Обнимаю от всей души, пишите мне почаще. Я всякую минуту вспоминаю о вас.
    </p>
    <p id="b396c80b-9ef1-4c88-af4f-c96e588a8a4d" rend="right">
     Ваш Л.
     <hi style="opdelimiter">
      Толстой.
     </hi>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="4cfb9bf1-fbba-49f5-9b6d-68c53b856990" rend="Textpetit_otstup left">
       <pb n="338"/>
       <hi style="npdelimiter">
        Впервые
       </hi>
       опубликовано, по рукописной копии, в «Литературном наследстве», т. 37-38, стр. 178. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «16 августа 1877. Ясн.».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>