<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v62_105_P_D_Goloxvastovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо П. Д. Голохвастову от 25 сентября 1874 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. Д. Голохвастову, 25 сентября 1874 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="38c675bf-60fb-481b-a019-f123d7d37d73">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                        <biblScope unit="page">114-115</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1874-09-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="3568">Голохвастов Павел Дмитриевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">105</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.D.Goloxvastovu_105">
  <body>
   <div>
    <pb n="114"/>
    <opener index="false">
     105.
     <name placement="text" ref="3568" type="person">
      П. Д. Голохвастову
     </name>
     .1874 г. Сентября 25...26. Я. П.
    </opener>
    <p id="f5dfd7d2-b5ef-4bea-a744-49b08abc130a">
     Очень благодарен вам, дорогой Павел Дмитрич, за ваши оба письма,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Известно только одно письмо П. Д. Голохвастова (без начала), где он пишет о своем желании купить землю.
     </note>
     на которые я не успел ответить. Мы были у Дьяковых, и я там получил последнее письмо. Не могу сказать, чтобы я был рад известию о положении ваших дел. Это только отсрочка, а неопределенность так мучительна. О Новосильском имении
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Имение
      <name placement="note" ref="9898" type="person">
       Петра Петровича Новосильцева
      </name>
      «Воин», Мценского уезда Орловской губ.
     </note>
     я навел справки и видел Мяснова
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Аристион Васильевич Мяснов — тульский помещик. В 1874 г. он одновременно с Толстым был почетным мировым судьей г. Крапивны. Письмо Толстого с «вопросными пунктами» неизвестно.
     </note>
     и отослал ему вопросные пункты. Когда получу ответ, пришлю вам.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <ref target="file:///Volume_62_P.D.Goloxvastovu_108.xml">
       См. письмо № 108
      </ref>
      .
     </note>
     Он говорил о цене так, что, я полагаю, за 45 тыс. отдадут. И по всему, что я узнал, я вам очень советую купить. Шатилов писал вам (он мне говорил), что не советует купить, не слушайте его.
    </p>
    <p id="bd951809-885b-4e1e-8aac-0a49b17e9be0">
     Получили ли вы книги ваши, за которые еще раз очень благодарю, и все ли они целы. Некрасова я забыл уложить, пришлю после. Мы вчера вернулись от Дьяковых и принимаемся за свою постоянную трудовую жизнь, и с большой радостью. Гувернера и гувернантки всё еще у нас нет. Данилович мне не нравится, несмотря на то, что вы его покровительствуете, но письмо ваше о нем и всех отношениях его с семейством Васильчикова
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      А. И. Васильчиков (1818—1881) — знакомый, И. Н. Шатилова и П. Д. Голохвастова.
     </note>
     — прелесть. Так я и вижу всё это и переживаю. Был я у Леонтьева
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      <name placement="note" ref="7810" type="person">
       Павел Михайлович Леонтьев
      </name>
      — директор Катковского лицея и редактор «Русского вестника». См. о нем т. 83, стр. 175. Толстой был у него около 9 сентября.
     </note>
     за гувернером и говорил о вашей статье о русском стихе.
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Речь идет о работе П. Д. Голохвастова «Законы стиха русского народного и нашего литературного». В предисловии к этому исследованию, изданному только в 1883 г., говорится, что оно вызвано к жизни Толстым и было задумано в форме писем к нему.
     </note>
     Он очень желает напечатать ее. Если вы найдете лучше, то хорошо, но не зарывайте ее в какие-то древности. Что делать, журнала негадкого нет, и «
     <choice original_editorial_correction="От[ечественные]">
      <sic>
       От
      </sic>
      <corr>
       Отечественные
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="зап[иски]">
      <sic>
       зап
      </sic>
      <corr>
       записки
      </corr>
     </choice>
     » гадки своей гадостью, и «
     <choice original_editorial_correction="Р[усский]">
      <sic>
       Р
      </sic>
      <corr>
       Русский
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="в[естник]">
      <sic>
       в
      </sic>
      <corr>
       вестник
      </corr>
     </choice>
     » своей, противоположной той гадости, а середины нет. Очень надеемся на гувернантку через посредство m-lle Elfrot и очень благодарим. Передайте наш поклон
     <name placement="text" ref="3569" type="person">
      Ольге Андреевне
     </name>
     и пишите былины; я этим, вместо покорного слуги, заключаю и буду заключать мои к вам письма, пока вы не напишете.
    </p>
    <p id="05d9ca7c-29e4-4c4c-be68-b4debe092141" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев
     </name>
     <hi style="opdelimiter">
      <name placement="text" ref="13883" type="person">
       Толстой
      </name>
      .
     </hi>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e3060cdb-ffce-40f1-97a1-d2743cc43472" rend="Textpetit_otstup left">
       <pb n="115"/>
       <hi style="npdelimiter">
        О
       </hi>
       первой публикации см. стр. 3. Год определяется сопоставлением с письмом № 85, месяц и число — на основании слов: «Мы вчера вернулись от Дьяковых». (Ср. письмо С. А. Толстой к Т. А. Кузминской от 29 сентября 1874 г.)
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>