<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v64_406_I_I_Gorbunovu_Posadovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо И. И. Горбунову-Посадову с 4 августа 1889 г. по 6 августа 1889 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. И. Горбунову-Посадову, 4 августа 1889 г. — 6 августа 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 64. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="efa7e710-d165-4934-b3b1-44ca896226ef">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                        <biblScope unit="page">290-292</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date notBefore="1889-08-04" notAfter="1889-08-06"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="3642">Горбунов-Посадов Иван Иванович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">406</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I__I__Gorbunovu-Posadovu_406">
  <body>
   <div>
    <pb n="290"/>
    <opener index="false">
     406.
     <name placement="text" ref="3642" type="person">
      И. И. Горбунову-Посадову
     </name>
     .1889 г. Августа 4—6. Я. П.
    </opener>
    <p id="151e0abe-8266-48fd-8b7e-da22ae6c5f1e">
     Спасибо вам за письмо, дорогой друг
     <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
      <sic>
       Ив
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="3642" type="person">
        Иван
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ив[анович]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="3642" type="person">
        Ив
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="3642" type="person">
        Иванович
       </name>
      </corr>
     </choice>
     . Я теперь только удосужился отвечать и перечел его.
    </p>
    <p id="4b885ad1-7eed-432a-bcb5-5fbf1aa787d9">
     Мысль ваша мне не только понятна, но и очень близка. Заповеди люби
     <hi>
      бога
     </hi>
     и
     <hi>
      ближнего
     </hi>
     всегда кажутся сначала не ясными, не точными, разрозненными и только на известной ступени,
     <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     я недавно проходил, сознаешь не только связь, но единство обеих
     <choice original_editorial_correction="зап[оведей]">
      <sic>
       зап
      </sic>
      <corr>
       заповедей
      </corr>
     </choice>
     . Сначала кажется, что центр тяжести в любви к ближнему, и что любовь к богу только риторическая фигура. Но потом наступает просветление, т. е. поднимаешься на точку повыше, с
     <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     виднее, и ясно, что сущность заповеди, как и сказано, в одной любви к
     <choice original_editorial_correction="г[осподу]">
      <sic>
       г
      </sic>
      <corr>
       господу
      </corr>
     </choice>
     богу
     <hi>
      твоему
     </hi>
     , а другая только
     <hi>
      подобная
     </hi>
     ей. Я бы перевел: подобие, тень ее, неизбежное последствие, могущее служить поверкой первой. Есть тень — есть и предмет.
    </p>
    <p id="945b77f9-e2b3-4328-bb9a-8e8091108eca">
     Любовь к богу — направление, а выражение его внешнее есть любовь к ближнему. Любовь к ближнему одна сама по себе и не имеет смысла. Зачем мне любить ближнего, когда я себя люблю? Только любовь к
     <hi>
      богу твоему
     </hi>
     имеет тот смысл,
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     вполне удовлетворяет и при
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     ни о чем дальше спрашивать нельзя. Люблю я себя, и если в себе я люблю находящегося во мне
     <hi>
      бога моего
     </hi>
     , только тогда всё ясно, и разрешается та задача потребности и эгоизма, и самоотвержения,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     борются в душе проснувшегося человека.
     <hi>
      Бог мой
     </hi>
     любит всех людей, и только потому я люблю людей, что люблю его. И только тогда я люблю истинного его, когда я люблю людей,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     он любит людей и весь мир. Любовь к ближнему, как и сказано в
     <choice original_editorial_correction="посл[ании]">
      <sic>
       посл
      </sic>
      <corr>
       послании
      </corr>
     </choice>
     Иоанна, есть поверка того, что я знаю и люблю бога, но это, т. е. любовь к ближнему, не включает в себя всего того, что вытекает из любви к богу своему: из нее вытекает многое и многое меньше любви и многое и многое больше любви к ближнему.
     <hi style="opdelimiter">
      Меньшее
     </hi>
     <pb n="291"/>
     <hi style="npdelimiter">
      видимо
     </hi>
     и понятно, но большее чувствуется, хотя и не может быть ясно выражено.
    </p>
    <p id="bce939ff-6508-4bbe-8d20-517d478864f3">
     <hi>
      Меньшее —
     </hi>
     есть почитание бога своего, уважение к нему, соблюдение чистоты своей, соблюдение справедливости по отношению к ближнему (не делать зла), проявление его (да светит свет ваш), признание того же бога в других и многое другое, что вытекает из сознания своей божественности.
    </p>
    <p id="5772ead9-2336-4d90-b477-392eaf832047">
     <hi>
      Большее
     </hi>
     любви к ближнему есть то последствие от любви к своему богу,
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     не выражается здесь в любви к ближнему, но должно выразиться там, за пределами моего духовного зрения. Человек один, безвестно погибший ради любви к своему богу, знающий и любящий своего бога, знает, что эта любовь есть одна истинная действительность, и потому, если бы он и не видал последствий действия этой действительности, он не может сомневаться в этом действии, хотя оно за пределами его взора духовного.
    </p>
    <p id="cf42ad38-730e-4622-88c2-734ab8c4b3c4">
     Я не сомневаюсь. Всё
     <choice original_editorial_correction="Еванг[елие]">
      <sic>
       Еванг
      </sic>
      <corr>
       Евангелие
      </corr>
     </choice>
     Иоанна говорит об этом, о том, что сказано в VI гл., 38, 39, 40 стихи, что дело мое творить волю отца, воля же отца в том, чтобы не погубить ничего из того, что он мне дал, но воскресить это вложенное в нас божественное начало. То же сказано и в причте о талантах. И это определение смысла жизни, состоящего в том, чтобы исполнять волю отца, именно ту, чтобы соблюсти, возростить и воскресить ту искру божию,
     <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     вложена в меня, или иначе в том, чтобы любить бога своего всем сердцем, всею душою и всем разумением своим, это определение самое широкое и, вместе с тем, для меня самое ясное и радостное.
    </p>
    <p id="77b395d1-40f2-495b-8c53-d66e2304de58">
     Разница для меня этого взгляда и прежнего та, что установление
     <choice original_editorial_correction="ц[арства]">
      <sic>
       ц
      </sic>
      <corr>
       царства
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="б[ожия]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       божия
      </corr>
     </choice>
     на земле через любовь к ближнему,
     <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     прежде представлялась мне почти целью, теперь представляется только одним из бесконечного ряда последствий любви к богу своему. Последствия эти в установлении
     <choice original_editorial_correction="ц[арства]">
      <sic>
       ц
      </sic>
      <corr>
       царства
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="б[ожия]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       божия
      </corr>
     </choice>
     видимы и нам даны, как поверка и руководство, вот вроде, как компас, но никак не как цель. Это всё равно, как если бы мореплаватель не сказал бы, что цель его приплыть в известную или неизвестную страну, а сказал бы, что цель его та, чтобы на корабле во всё время его плавания стрелка стояла под таким-то углом к направлению севера. Богу моему непременно нужны те условия, при
     <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которых
      </corr>
     </choice>
     устанавливается
     <choice original_editorial_correction="ц[арство]">
      <sic>
       ц
      </sic>
      <corr>
       царство
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="б[ожие]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       божие
      </corr>
     </choice>
     , но последствия эти далеко не
     <hi style="opdelimiter">
      достаточны
     </hi>
     <pb n="292"/>
     <hi style="npdelimiter">
      для
     </hi>
     него. Они составляют
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Письмо В. Г. Черткова от 22 июня 1889 г. о смерти дочери Ольги. См. т. 86, стр. 248—249.
     </note>
     /∞ всех последствий,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     (говоря во времени) вытекают из этой любви.
    </p>
    <p id="8e69d1fb-fe55-42dd-813a-1b9a20963216">
     Получил радостное письмо
     <choice original_editorial_correction="В[ладимира]">
      <sic>
       В
      </sic>
      <corr>
       Владимира
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевича]">
      <sic>
       Г
      </sic>
      <corr>
       Григорьевича
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Письмо В. Г. Черткова от 22 июня 1889 г. о смерти дочери Ольги. См. т. 86, стр. 248—249.
     </note>
     с словами Гали о том, что если бы Оля выросла и разошлась с нею духом, ей бы
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     много горше, и радуюсь за них, дорогих друзей. Помогай им бог. Передайте им мою любовь, пока не написал. Ругин на днях будет. Письмо ваше очень хорошее, но в нем есть черта излишней возбужденности. Если я ошибаюсь, простите меня, но если я прав, то утишайте себя, милый друг. Истина спокойна.
    </p>
    <p id="62047043-c5e0-4c47-9c72-67cebe53a119">
     Передайте мою любовь Спенглеру, Иванову,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <name placement="note" ref="5604" type="person">
       Николай Никитич Иванов
      </name>
      (1867—1912), в то время сотрудник при книжном складе «Посредника»; автор нескольких стихотворений и рассказов (псевдоним Андрей Болконский).
     </note>
     Емельяну,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <name placement="note" ref="5032" type="person">
       Емельян Максимович Ещенко
      </name>
      .
     </note>
     Макару.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <name placement="note" ref="11337" type="person">
       Макар Прохорка
      </name>
      , крестьянин Воронежской губ.; в мае 1889 г. привлекался по обвинению в кощунстве и оскорблении «императорского величества»; работал при складе «Посредника».
     </note>
     Что Спенглер и что Макар?
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="06bb3f58-5db0-4642-aac7-cd78a160a707" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано в книге «
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Н. Толстой
       </name>
       . Полное собрание сочинений, запрещенных в России», X, изд. «Свободное слово», Christchurch 1904, стр. 148—150. Датируется на основании записей в Дневнике Толстого 4 и 6 августа (см. т. 50).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="483165e7-3b6b-4baf-82a9-025db509e5d0" rend="petit">
       Письмо И. И. Горбунова-Посадова, на которое отвечает Толстой, неизвестно.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>