<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v64_172_P_I_Biryukovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо П. И. Бирюкову от 20 декабря 1887 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бирюкову, 20 декабря 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 64. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="df3e48d1-3523-4fe1-a754-d1d7933b417c">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                        <biblScope unit="page">128-130</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1887-12-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="1444">Бирюков Павел Иванович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">172</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P__I__Biryukovu_172">
  <body>
   <div>
    <pb n="128"/>
    <opener index="false">
     * 172.
     <name placement="text" ref="1444" type="person">
      П. И. Бирюкову
     </name>
     .1887 г. Декабря 20. Москва.
    </opener>
    <p id="d53cbf85-9909-4c3a-adb0-b8823fd4b9b6" rend="Obrashenie">
     Дорогой друг
     <name placement="text" ref="1444" type="person">
      Павел Иванович
     </name>
     !
    </p>
    <p id="24996988-ca94-490a-980c-667015a942a9">
     Стихи Горбунова хорошие стихи; в них чувствуется искренность, которую редко встречаешь в стихах. Я отметил
     <choice original_editorial_correction="некот[орые]">
      <sic>
       некот
      </sic>
      <corr>
       некоторые
      </corr>
     </choice>
     стихи слабые — очевидно вследствие условий размера и рифмы — напр, «озарив» «нив», «светляки не на нивах аркады» и т. п. Но стихотворение это нравится мне и с своими слабостями и даже по слабостям. Чувство пробивается сквозь путы формы. Почему именно это самая мысль не могла бы быть выражена прозой
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <hi>
       В подлиннике:
      </hi>
      не прозой
     </note>
     , но не стихами? Я отвечаю вам на письмо Горбунова, в
     <choice original_editorial_correction="к[отором]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     он спрашивает мое мнение о значении стихотворной поэзии. Это мы все знаем. Еще Буало
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Буало Николя (1636—1711), французский поэт-сатирик и критик.
     </note>
     сказал, чтоб мысль не калечилась рифмой. Если может поэт так сказать стихами, чтобы мы и не заметили, что это стихи — хорошо, а без этого лучше говорить, как умеешь, во всю. — Ведь всё, и самое хорошее, так испошлилось в мире, что надо всё начинать сначала. Стихи? Мне кажется так, если совсем серьезно относиться к поэзии: хоть эта мысль Светло-Христова Воскресения — я бы начал говорить — писать, как вижу, чувствую, не стихами, а потом пришло бы место, где моя мысль потребовала бы больше сжатости, силы, законченности, и вышли бы стихи; может быть, так и кончилось бы стихами, а может быть, несколько строф, а потом опять проза. — Только для этого надо забыть хорошенько всякие стихотворения, места, где они помещаются, и пиитику, а хорошенько вспомнить свою душу.
    </p>
    <p id="b3f83368-5232-47d5-aebd-055a835a858a">
     Я так и знал, что вы побоитесь общества трезвости,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Общество трезвости, или «Согласие против пьянства», было организовано в конце 1887 г. по инициативе Толстого. См. В. Д.
      <hi style="opdelimiter">
       Бонч-Бруевич,
      </hi>
      <hi style="npdelimiter">
       «Итоги
      </hi>
      «Согласия против пьянства» — «Известия Толстовского музея», 1911, 3-4-5, стр. 22—24 (там же напечатан текст «Согласия» («листка») и список членов этого общества — стр. 6—29).
     </note>
     но вы сами высказали всё самое главное за него. (Чертков
     <hi style="opdelimiter">
      тоже
     </hi>
     <pb n="129"/>
     <hi style="npdelimiter">
      чурается.
     </hi>
     Вчера была
     <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
      <sic>
       Мар
      </sic>
      <corr>
       Марья
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Алекс[андровна]">
      <sic>
       Алекс
      </sic>
      <corr>
       Александровна
      </corr>
     </choice>
     и говорила. Она приезжала за детским доктором. Их девочка очень плоха. Очень жалко их, и хочется съездить к ним, не знаю, удастся ли.) Для меня за общество
     <choice original_editorial_correction="трезв[ости]">
      <sic>
       трезв
      </sic>
      <corr>
       трезвости
      </corr>
     </choice>
     то, что кроме его
     <choice original_editorial_correction="практич[еской]">
      <sic>
       практич
      </sic>
      <corr>
       практической
      </corr>
     </choice>
     пользы (уж теперь десятки людей в продолжение 10 дней не дурманились, не тупили свой разум), то, что в том распущенном мире, в
     <choice original_editorial_correction="к[отором]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     мы живем, оно призывает людей хоть к крошечному проявлению нравственной деятельности, указывает на то, что в нашей обыденной жизни всякие вещи: есть, спать, передвигаться, говорить, читать, глядеть и пить можно нравственно и безнравственно. Тут резкий случай, и потому его видят. И удивительно: как лакмусова бумага, такие вещи, как вегетарианство, трезвость, разделяют людей. — Есть добрые люди,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     из себя выходят и злятся на
     <choice original_editorial_correction="общ[ество]">
      <sic>
       общ
      </sic>
      <corr>
       общество
      </corr>
     </choice>
     трезвости, злятся неожиданно, очевидно, на проявление такой какой-то забытой ими силы,
     <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     требует от них чего-то. — То же, что это общество или согласие, то это только имя, и бояться этого нечего. Я первое, что всегда всем говорю, что листок есть только то случайное выражение моих мыслей о вреде пьяного,
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     мне пришло в голову. А пускай каждый, и вы, выражает свое отношение к этому, как он хочет, только бы было желание противодействовать злу. У нас уж и есть несколько версий. Газеты сделали то, что письма получаются. Мы посылаем свою редакцию. Очень, очень радуюсь известию о солдате.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Бирюков в письме сообщал рассказ своего дяди, командира полка, об отказе от присяги и от ношения оружия одного солдата его полка.
     </note>
     «Барабан»
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Бирюков передавал просьбу одного своего знакомого переводчика разрешить перевести на немецкий язык сказку Толстого «Работник Емельян и пустой барабан».
     </note>
     переводный, разумеется, я только рад.
    </p>
    <p id="6add5131-bb5d-4f10-8134-71e43b67ba8d">
     О Попове Ив. Ив. пожалуйста сообщите, когда что узнаете.
    </p>
    <p id="a23ba626-5c63-442f-b550-ef994a3a2891">
     Поблагодарите Оболенского
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      О какой книге Л. Е. Оболенского идет речь, выяснить не удалось.
     </note>
     за присылку мне его книги. Я всё прочел, и многое мне понравилось.
    </p>
    <p id="63a48d2f-a126-4e54-815c-eb483d643cd4">
     Я свою статью совсем кончил, до праздника будет отпечатана.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="15aff858-cbf1-40f9-81f8-e44dea96cfd6" rend="Textpetit_otstup left">
       Отрывок впервые опубликован в Б, III, изд. 1-е, стр. 38—39. Датируется на основании пометы П. И. Бирюкова: «Получено 21 декабря 1887 г.».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="71f3160d-87fc-48ae-954f-812a635f84da" rend="petit">
       Ответ на письмо П. И. Бирюкова от 13 декабря 1887 г., вместе с которым Бирюков прислал Толстому стихотворение И. И. Горбунова-Посадова (см. о нем в прим. к письму № 267) «Христова ночь» и его письмо к Толстому от 12 декабря 1887 г.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>