<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v64_268_R_Sajyanu_R_Saillens">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Р. Сайяну (R. Saillens) с 1 октября 1888 г. по 31 октября 1888 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Р. Сайяну (R. Saillens), 1 октября 1888 г. — 31 октября 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 64. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="f9967e69-563e-456b-bbaf-45379f4a5429">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                        <biblScope unit="page">188-190</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date notBefore="1888-10-01" notAfter="1888-10-31"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="12159">Сайян Рубен (Saillens)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">268</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="R__Sajyanu_R__Saillens_268">
  <body>
   <div>
    <pb n="188"/>
    <opener index="false">
     268. Р. Сайяну (R. Saillens).1888г. Октябрь? Я. П.
    </opener>
    <p id="0951047b-59ca-4d61-9a63-0d1c26d0a406">
     Monsieur. Je suis vraiment désolé de vous avoir causé de la peine et je vous prie de me pardonner ma faute, qui est bien involontaire, comme vous allez voir. Il parait en Russie une feuille mensuelle très peu répandue: le Rabochie,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      «Русский рабочий» — ежемесячный листок, издававшийся при поддержке «пашковцев» в 1875—1886 гг. в Петербурге; издательница-редактор М. Г. Пейкер, а после ее смерти А. И. Пейкер.
     </note>
     c’est à dire: L’Ouvrier. Un de mes amis
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      В. Г. Чертков.
     </note>
     me donna le numéro de ce journal dans lequel se trouvait une traduction et une adaption à la vie russe de votre récit
     <hi>
      le père Martin
     </hi>
     , sans nom d’auteur, en me proposant de profiter de ce récit pour en faire un conte populaire.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Рассказ Р. Сайяна «Le père Martin» («Отец Мартин») появился в «La feuille populaire de Marseille» 1882, номер от 13 декабря. В переводе на русский язык напечатан в «Русском рабочем» 1884, 1, стр. 3—6 под заглавием «Дядя Мартын» (без фамилии автора). По предложению В. Г. Черткова Толстой занялся его переделкой, которая и была издана в «Посреднике» (без указания источника рассказа) под названием «Где любовь, там и бог», М. 1885. См. т. 25.
     </note>
     Le récit me plut beaucoup; je ne fis que changer un peu le style et ajouter quelques scènes et le remis à mon ami pour le publier sans mon nom, comme cela était convenu non seulement pour
     <hi>
      le père Martin
     </hi>
     mais même pour les récits, qui étaient de moi. Pour la séconde édition l’éditeur me pria de lui accorder le droit de mettre mon nom aux récits qu’il avait reçus de moi. J’y consentis sans penser que parmi ces récits dont huit étaient de moi le récit
     <hi>
      Martin
     </hi>
     ne l’était pas. Mais comme il avait été réfait par moi, l’éditeur y mit mon nom comme aux autres. — Dans l’une des éditions redigées par moi je fis ajouter au titro:
     <hi>
      L’à où est l’amour, là est Dieu
     </hi>
     la parenthèse:
     <hi>
      emprunté de l’anglais,
     </hi>
     l’аmi qui m’avait donné le journal m’ayant dit que le récit était d’un auteur anglais. Mais dans mes oeuvres complètes on a omis la parenthèse et le traducteur a fait la même faute. — C’est ainsi, monsieur, qu’à mon grand regret je me suis rendu coupable
     <hi style="opdelimiter">
      envers
     </hi>
     <pb n="189"/>
     <hi style="npdelimiter">
      vous
     </hi>
     d’un plagiat involontaire, et c’est avec le plus grand plaisir que je constate içi par cette lettre que le récit: Là où est l’amour, là est Dieun’est qu’une traduction et une adaption aux moeurs russes de vorte admirable récit Martin.
    </p>
    <p id="0fa57462-2a99-4eb3-8067-e42a99d2d031">
     Je vous prie, Monsieur, d’excuser ma négligence et de recevoir l’assurance de mes sentiments fraternels.
    </p>
    <p id="37faff0b-dd53-4b5c-81c1-6c7abc0e934d" rend="right">
     Léon Tolstoi.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="eca2ccf7-8182-409f-b45e-4c0d2a24e303" rend="Textpetit_otstup left">
       Милостивый государь. Я очень огорчен, что причинил вам неприятность, и прошу вас простить мне мою ошибку, совершенно невольную, как вы увидите из дальнейшего.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="c987f027-ee87-4900-9009-8809a12dc5d8" rend="petit">
       В России выходит очень мало распространенный ежемесячный листок «Рабочий».
       <ref target="#note4">
        4
       </ref>
       <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
        «Русский рабочий» — ежемесячный листок, издававшийся при поддержке «пашковцев» в 1875—1886 гг. в Петербурге; издательница-редактор М. Г. Пейкер, а после ее смерти А. И. Пейкер.
       </note>
       Один из моих друзей
       <ref target="#note5">
        5
       </ref>
       <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
        В. Г. Чертков.
       </note>
       дал мне номер этого журнала, где находился перевод с переделкой, применительно к русской жизни, вашего рассказа
       <hi>
        «Le père Martin»
       </hi>
       , но без фамилии автора, предложив мне использовать его для переработки в народную сказку.
       <ref target="#note6">
        6
       </ref>
       <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
        «Русский рабочий» — ежемесячный листок, издававшийся при поддержке «пашковцев» в 1875—1886 гг. в Петербурге; издательница-редактор М. Г. Пейкер, а после ее смерти А. И. Пейкер.
       </note>
       Рассказ мне очень понравился; я лишь немного изменил стиль, прибавил несколько сцен и отдал моему другу для издания без моего имени, как то было условлено между нами не только относительно
       <hi>
        «Le père Martin»
       </hi>
       , но и вообще рассказов, мною написанных. При втором издании издатель просил у меня разрешения выставить мое имя на полученных от меня рассказах. Я дал согласие, упустив из виду, что среди рассказов, из которых восемь были мои, находится и не принадлежащий мне —
       <hi>
        «Le père Martin»
       </hi>
       , но так как он был мною переделан, издатель поставил и на нем мое имя. Редактируя одно из изданий, я прибавил к заглавию: «Где любовь, там и Бог» в скобках: «заимствовано с английского», так как друг, давший мне журнал, сказал, что это рассказ английского автора. Но в полном собрании моих сочинений эта прибавка была опущена; ту же ошибку допустил и переводчик.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e8a7f53f-e2f8-46d5-aeba-547294bf7ef2" rend="petit">
       Вот каким образом, милостивый государь, я, к моему великому сожалению, оказался виновен перед вами в неумышленном плагиате, и настоящим письмом с величайшим удовольствием подтверждаю, что рассказ «Где любовь, там и Бог» есть не что иное, как перевод и приспособление к русским нравам вашего чудесного рассказа «Le père Martin».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="60190807-c7f5-4702-b1e2-15c6ab115574" rend="petit">
       Прошу вас, милостивый государь, простить мне мою небрежность и принять уверение в моих братских чувствах.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="ab0fb947-8665-4247-9a17-c01eb188627f" rend="petit right">
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Лев Толстой
       </name>
       .
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="1ba604d0-85c2-4121-bff5-2b2f2eb04220" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии. Впервые опубликовано в «Голосе минувшего» 1913, 3, стр. 53. Датируется на основании письма Р. Сайяна от 26 сентября 1888 г., на которое отвечает Толстой.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="feafe63c-6353-4268-a44c-ce82ff471925" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="12159" type="person">
        Рубен Сайян (Ruben Saillens)
       </name>
       — пастор и проповедник в Тулузе, автор ряда рассказов, изданных отдельной книгой под заглавием: «Récits et allégories», 1888.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="9dcc24f2-f034-44ab-8999-64279fb110de" rend="petit">
       «Я был удивлен и несколько огорчен, — писал Р. Сайян Толстому, — обнаружив в одном из томов ваших последних произведений, под названием “Иван Дурак” (в переводе Е. Гальперина-Каминского),
       <hi style="opdelimiter">
        рассказ
       </hi>
       <pb n="190"/>
       <hi style="npdelimiter">
        “Где
       </hi>
       любовь, там и бог”, заимствованный вами от одного французского писателя.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="f00501a1-e5ac-4898-990c-053ce64e218c" rend="petit">
       Автор, без сомнения, не отказал бы вам, если бы вы обратились к нему за разрешением переделать эту рождественскую сказку в русский рассказ. Но поставьте себя на его место и сознайтесь, что вам было бы неприятно встретить в иностранной печати одно из созданных вами лиц, и притом за подписью другого автора! Правда, одна и та же мысль может возникнуть в двух различных умах, хотя бы один и превосходил значительно другого. Но совершенно невозможно, чтоб два автора, не заимствуя друг у друга, могли бы дать своему герою одно и то же имя (Мартин), одно и то же ремесло (сапожник), одно и то же семейное положение (бездетный вдовец); невозможно, чтоб они цитировали одни и те же места из Евангелия и изображали бы тех же второстепенных лиц (подметальщика улиц, мать с ребенком).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="01a97e07-b514-4952-a41c-56ce8104eb41" rend="petit">
       Имею честь послать вам мою сказку, под названием “Le père Martin”, появившуюся в печати 13 декабря 1882 г. в “Народном листке г. Марселя”, и выпущенную отдельной книжкой в следующем году фирмой Моннера, Париж.... Я не сомневаюсь, милостивый государь, что вы, с присущей вам честностью, признаетесь, что, случайно напав на мой рассказ, не зная, где меня найти, сочли возможным воспользоваться понравившейся вам темой. И я не сомневаюсь также в том, что вы сделаете всё от вас зависящее, чтоб исправить нанесенный мне матерьяльный и нравственный ущерб» (перевод с французского).
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>