<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v64_293_N_F_i_E_V_Dzhunkovskim">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Ф. и Е. В. Джунковским от 29 декабря 1888 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Ф. и Е. В. Джунковским, 29 декабря 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 64. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="01c16eab-63d4-4fd8-9116-614de6ea3194">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                        <biblScope unit="page">208-210</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1888-12-29"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="4376">Джунковская Елизавета Владимировна, рожд. Винер</persName>
                    <persName ref="4379">Джунковский Николай Федорович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">293</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N__F__i_E__V__Dzhunkovskim_293">
  <body>
   <div>
    <pb n="208"/>
    <opener index="false">
     * 293. Н. Ф. и
     <name placement="text" ref="4376" type="person">
      Е. В. Джунковским
     </name>
     .1888 г. Декабря 29. Москва.
    </opener>
    <p id="eaf96021-0c68-4c8d-8e11-c7333811f6eb">
     Письмо ваше, дорогой
     <name placement="text" ref="4379" type="person">
      Николай Федорович
     </name>
     , очень было мне радостно, радостно всегда слышать искренние звуки из глубины сердца,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     только по мере глубины, до
     <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     мы доходим в сознании себя, мы и сближаемся с другими. Я хочу сказать, что человека,
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     будет обращаться со мной только внешними светскими приемами, нельзя полюбить; а человека,
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     , хотя бы я никогда не видал его,
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     выложил перед вами свою душу до дна, вам нельзя не полюбить. То, что вы пишете о себе, милый друг, мне казалось таковым, но я боялся и сам себе сказать это и вам
     <hi style="opdelimiter">
      сказать
     </hi>
     <pb n="209"/>
     <hi style="npdelimiter">
      это,
     </hi>
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     думаю, что вы о себе другого мнения, т. е. я думаю, что вы хотите жить свыше своей совести, свыше того сознания добра, без
     <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     нельзя жить спокойно, которое лежит в вашей совести; но по этому письму вижу, что вы живете ниже своей совести, т. е. хотите жить, нуждая себя. Это лучше, с одной стороны, вызывая смирение вместо самодовольства, но хуже
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     не вызывает работы над собой. Можно привыкнуть бранить себя и продолжать делать то, за что бранишь. Самым лучшим мне кажется то, чтобы жить
     <hi>
      немножко
     </hi>
     выше своей совести, т. е. ставить себе задачей жизнь немножко получше, впереди той,
     <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     ведешь, и постоянно в жизни достигать этого и опять ставить себе цель впереди. Так чтобы идти маленькими шажками и, ступив одной ногой, уже заносить другую. Да я уверен, что вы так и живете. Простите меня, голубчик, если я ошибаюсь, но мне показалось, что в вашем письме я заметил тень недоброжелательства к [Хилкову]. Если это есть, боритесь с этим так: В мыслях не позволяйте себе относиться к нему иначе, как с любовью. Я это говорю по опыту. Если я ошибаюсь, то простите меня, но во всяком случае не пишите мне об этом.
    </p>
    <p id="bed2ff27-4ab7-4fd8-9ea4-8d6ff513ec34">
     Ну а вы, милая и дорогая Лизавета
     <choice original_editorial_correction="Владим[ировна]">
      <sic>
       Владим
      </sic>
      <corr>
       Владимировна
      </corr>
     </choice>
     , уже совсем неправду пишете о себе. Чего же вам еще, как не ту животную любовь к ребенку — животную любовь, на
     <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     уже из ваших слов видно, что привита и привилась почка любви человеческой. Только одно позволю себе посоветовать вам. Критически относитесь к своим поступкам относительно ребенка с тем, чтобы животная любовь не захватила место
     <choice original_editorial_correction="челов[еческой]">
      <sic>
       челов
      </sic>
      <corr>
       человеческой
      </corr>
     </choice>
     любви, с тем, чтобы не пропустить тех повертков, когда должны появляться признаки
     <choice original_editorial_correction="челов[еческой]">
      <sic>
       челов
      </sic>
      <corr>
       человеческой
      </corr>
     </choice>
     любви. Признаки этого одни я знаю. Если я делаю для своего ребенка то, что я не делала бы для всякого ребенка, то начинается это захватывание животной любовью места любви человеческой: наряды, украшения, увеселения, игрушки, перепитывание, кушанье и т. п. Впрочем, как и во всем лучший помощник, так и в воспитании — нужда.
    </p>
    <p id="7d61a98f-7d50-4c32-bf7e-c6f7e4f28496">
     Так прощайте, милые друзья — все трое. Знайте, когда запутаешься в жизни и трудно станет, есть еще одно всем нам данное средство, разрешающее все затруднения: сейчас начать желать добра, любить всех тех, с кем сталкиваешься. Ведь всё остальное в жизни: устройство ее и
     <hi style="opdelimiter">
      <choice original_editorial_correction="экономическ[ие]">
       <sic>
        экономическ
       </sic>
       <corr>
        экономические
       </corr>
      </choice>
      ,
     </hi>
     <pb n="210"/>
     <hi style="npdelimiter">
      и
     </hi>
     вопросы церкви и
     <choice original_editorial_correction="гос[ударства]">
      <sic>
       гос
      </sic>
      <corr>
       государства
      </corr>
     </choice>
     , и все другие, ведь всё только затем, чтобы быть добрыми к людям — любить, и это можно иногда, если очень плохо сделается. Можно просто сразу, без подготовления.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="2639c942-d6e0-4442-8103-b4311942c42e" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии. Датируется на основании записи в Дневнике Толстого 29 декабря (см. т. 50).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="c3c5e2ac-9083-44ec-b7b1-398fb6d090ee" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="4379" type="person">
        Николай Федорович Джунковский
       </name>
       (1862—1916) — воспитанник Пажеского корпуса, офицер лейб-гвардии уланского полка, в то время оставивший военную службу; позднее (с 1905 г.) член Совета наместника на Кавказе. Его жена —
       <name placement="comments" ref="4376" type="person">
        Елизавета Владимировна Винер
       </name>
       .
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="761cb8a5-2e56-4098-9599-b89b41c5cb6c" rend="petit">
       В письме от 23 декабря Джунковский сообщал о своей встрече с Д. А. Хилковым; писал о его «разумности» и ясности в его мировоззрении, о своей зависти к нему и о «бессилии своей мысли». К его письму сделана приписка его жены, которая жаловалась на свою жизнь, сосредоточенную лишь на воспитании сына.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>