<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v65_023_A_I_Apollovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо А. И. Аполлову от 22 февраля 1890 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. И. Аполлову, 22 февраля 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="5478bea6-2689-422e-9201-0a749acbec4f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                        <biblScope unit="page">29-32</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1890-02-22"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="575">Аполлов Александр Иванович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">23</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.I.Apollovu_23">
  <body>
   <div>
    <pb n="29"/>
    <opener index="false">
     23.
     <name placement="text" ref="575" type="person">
      А. И. Аполлову
     </name>
     .1890 г. Февраля 22. Я. П.
    </opener>
    <p id="69fbdd91-a736-4dcf-ac48-ff10821db929">
     Хотя и обещал писать вам,
     <name placement="text" ref="575" type="person">
      Александр Иванович
     </name>
     ,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <hi>
       В копии ошибочно
      </hi>
      : Николаевич
     </note>
     я боюсь, что в коротком письме не сумею выразить ясно мое отношение к тем предметам, о которых вы
     <hi style="opdelimiter">
      говорите.
     </hi>
    </p>
    <p id="8fecb2f1-a7db-4d49-be73-51703b31f6dd">
     <pb n="30"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Я
     </hi>
     понимаю, что в вашем положении, так много переиспытав от иерархии, вы видите в них врагов, с которыми надо бороться; но мне наша иерархия никогда не представляется таким врагом. Враг истины есть невежество суеверия; выросшие же на этом невежестве церкви, и наша, и католическая, и протестантская иерархия, суть грибы, растущие на этом навозе. Покуда будет невежество, будут иерархии, попы, папы, мощи, причастия, семинарии, академии, догматы, троицы и воскресения и всей этой ужасной богословской хулы на св. духа.
    </p>
    <p id="976a7ca5-f5e9-4e6f-89c4-f7ba06c5cbce">
     И потому надо уничтожать не грибы, а тот навоз, на котором они растут. Его надо вычищать, т. е. рассеивать невежество. Рассеивать же мрак невежества есть только одно средство — это свет истины учения Христа. Это самое я и стараюсь делать, и теперь делаю. Если бы можно было, нажав одну пуговицу, мгновенно уничтожить (не убивая, а лишив их возможности проповедовать) всех попов, я бы не нажал ее, потому что завелись бы новые, худшие. До тех пор, пока есть почва для этих суеверий и невежества, не только среди неученых, но и среди, ученых классов (пример — спиритизм), будут и эти наросты. Как ни верти, дело для всякого христианина одно — проповедовать истину не словом только, но всею жизнью. — Вы говорите об успехах эпископата в создании приютов развращения, молодого поколения, я прибавлю: и народа. Правда, что по. внешности успехи мракобесия в это царствование кажутся большими; но это только кажется. В сущности же едва ли в какое-нибудь время происходило такое сильное рационалистическое движение, как в последние 6, 7 лет. В народе распространяются и порождаются со всех сторон рационалистические учения. В семинариях и академиях среди лучшей части учеников происходит движение, совершенно обратное тому, которое увеличивается давлением.
    </p>
    <p id="9f5b3de8-302d-453e-942e-2ce438f428c7">
     Я написал уже более 10 лет тому назад Критику Догматического Богословия
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      «Исследование догматического богословия», написано Толстым в 1880—1881 гг.
     </note>
     Макария
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Макарий —
      <name placement="note" ref="8304" type="person">
       Михаил Петрович Булгаков
      </name>
      (1816—1882), московский митрополит и церковный писатель; автор «Догматического богословия» в пяти томах.
     </note>
     и исследование Евангелия.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      «Соединение, перевод и исследование четырех евангелий» написано в 1880—1882 гг.
     </note>
     (Книги эти, как я узнал на-днях, печатаются в Женеве у Элпидина
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <name placement="note" ref="15958" type="person">
       Михаил Константинович Элпидин
      </name>
      (1835?—1908), женевский издатель запрещенных в России книг; русский революционер, бежавший в 1865 г. из-под ареста, переселившийся в Швейцарию и принявший швейцарское подданство. Издал и распространил при помощи П. И. Бирюкова много запрещенных произведений Толстого.
     </note>
     ), и книги эти, в особенности первая, чрезвычайно распространены между семинаристами. Но сила не в этих книгах, и ни в каких книгах; сила главная в христианской жизни, в попытках осуществления жизни по учению истины. Славословия, толкования, молитвы, таинства, споры, определения, храмовые служения, всего этого уже было достаточно во
     <hi style="opdelimiter">
      всех,
     </hi>
     <pb n="31"/>
     <hi style="npdelimiter">
      возможных
     </hi>
     видах и всем уже набило оскомину. Теперь перед христианским человечеством стоит уже в упор другая задача осуществления в жизни христианского мировоззрения, вопросы собственности, войны, наказания, власти, проституции... И вот уже лет 20 последних заметно, как человечество, уткнувшись в эти вопросы, как норовистая лошадь у подъема, кидается и вправо, и влево, и на дыбки, а не делает одного, что нужно — влечь в хомут и по мере сил тянуть в гору.
    </p>
    <p id="b0793e32-c12a-47cc-bd86-18cada951539">
     Это начинается, мне кажется. Начинают, кажется, люди делать попытки приложения к жизни того, что они исповедуют. Вот что занимает меня и на что я намерен посвятить оставшуюся мне, очевидно очень небольшую, частицу своей жизни.
    </p>
    <p id="0079f280-e6d7-469a-a184-2c5202bde430">
     По тону вашего письма надеюсь, что вы будете согласны в этом со мной. Братски приветствую вас.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="0c76d5bb-2ea7-49a9-879d-04deb0e9a9d8" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии рукой В. Г. Черткова из АЧ. Полностью опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 33—34. Дата копии.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="ff353848-209e-44a7-b742-da469622a343" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="575" type="person">
        Александр Иванович Аполлов
       </name>
       (1864—1893) — ставропольский священник, в октябре 1889 г. подавший прошение о снятии с него сана. Однако вскоре под давлением церковной администрации и семейных Аполлов отказался от своего заявления и продолжал священствовать до 1892 г., когда окончательно порвал с церковью. Автор нескольких обличавших духовенство статей и заметок, помещенных в ставропольской газете, а также нескольких рассказов и легенд. См. Б. А. Аполлов, «Письма
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Н. Толстого
       </name>
       к А. И. Аполлову» — «Русское прошлое», изд. «Петроград», 1923, 3, стр. 140—143. См. также тт. 50 и 66.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="23e21b3b-28eb-496d-af7f-563c2f674ec7" rend="petit">
       Письмо Аполлова, на которое отвечает Толстой, неизвестно.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>