<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v65_264_H_H_Straxovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 25 марта 1891 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 25 марта 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="e0994896-037b-4bcd-9ff6-9e89cc7097e1">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                        <biblScope unit="page">275-277</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1891-03-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">264</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="H.H.Straxovu_264">
  <body>
   <div>
    <pb n="275"/>
    <opener index="false">
     264. H. Н. Страхову.1891 г. Марта 25. Я. П.
    </opener>
    <p id="f24eb5bf-8ae0-4b91-81b6-43cb5f36a13f">
     Давно ничего не знаю о вас, дорогой
     <name placement="text" ref="13258" type="person">
      Николай Николаевич
     </name>
     . Благодарю вас — мне всегда приходится благодарить вас, а не вам меня; вам это должно быть радостно — за
     <hi style="opdelimiter">
      книжку
     </hi>
     <pb n="276"/>
     <hi style="npdelimiter">
      <name placement="note" ref="13069" type="person">
       Спенсера
      </name>
     </hi>
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <name placement="note" ref="13069" type="person">
       Герберт Спенсер (Herbert Spenser
      </name>
      , 1820—1903), английский буржуазный философ и социолог, позитивист, апологет капитализма.. Страхов прислал его книгу: «Classification of the sciences» («Классификация наук»), вышедшую первым изданием в 1864 г., для работы Толстого над статьей о науке и искусстве (см. т. 30).
     </note>
     Только это не в коня корм. Я совсем забыл уже то действие,
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     производит на меня Спенсер, но при попытке прочтения этой брошюрки повторялось много раз испытанное прежде: не скука, но подавленность, уныние и физическая невозможность читать дальше одной страницы. Между прочим мне в эту минуту она и не нужна была, так как свою статью о науке и
     <choice original_editorial_correction="искус[стве]">
      <sic>
       искус
      </sic>
      <corr>
       искусстве
      </corr>
     </choice>
     я опять отложил — она меня отвлекала от другого, более по моему мнению важного дела. Да кроме того и взялся я теперь за нее опять не по внутреннему влечению, а по разным натолкнувшим обстоятельствам, из
     <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которых
      </corr>
     </choice>
     одно
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     то,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     со мной не рассуждают, а махают на меня рукой, как на врага науки и искусства, что мне показалось обидным,
     <choice original_editorial_correction="т[ак]">
      <sic>
       т
      </sic>
      <corr>
       так
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="к[ак]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       как
      </corr>
     </choice>
     я всю жизнь только и занимался тем, чего они меня называют врагом, считая эти предметы самыми важными в жизни человеческой. Выписал я себе Diderot
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <name placement="note" ref="4390" type="person">
       Дени Дидро (Denis Diderot
      </name>
      , 1713—1784), французский писатель и философ-энциклопедист. Толстой имеет в виду его книгу: Diderot, «Oeuvres choisies. Edition du centenaire. 30 juillet 1884», Paris 1884 (Дидро, «Избранные сочинения. Издание к столетию со дня смерти. 30 июля 1884»). Статья «De l'interprétation de la nature» («Об истолковании природы») написана в 1757 г.; напечатана на стр. 11—72 этой книги. В сохранившемся в яснополянской библиотеке экземпляре этой книги Толстым отчеркнут на полях почти весь параграф пятый — о развитии науки и отношении к ней общества и ученых — и два места в параграфе шестом.
     </note>
     и читал последнее время, и вспоминал о вас. Помните вы его De l'interprétation de la nature — первые параграфы до VII, да и далее, в особенности там, где он говорит об увлечении математикой в его время, и о том, как на ее место станут науки естественные, и о том, как и они дойдут до своего предела. И как их предел есть полезное. Всё это и многое другое поразило меня своей правдой и
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <hi>
       Зачеркнуто
      </hi>
      : глубиной.
     </note>
     новизной. Если вы не помните или не читали, чего не может быть, но чему бы я
     <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       был
      </corr>
     </choice>
     очень рад,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     я бы заслужил этим вашу благодарность, то прочтите или перечтите. — Еще
     <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       был
      </corr>
     </choice>
     у меня на-днях американец, издатель Herald’a Нью-йоркского, и из разговора с ним да и из цитат, попадавшихся мне, я заинтересовался Thomas Paene, «Age of reason»,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <name placement="note" ref="11424" type="person">
       Томас Пэн (Thomas Paine
      </name>
      , 1737—1809) — англо-американский радикальный писатель, автор книги «The age of reason» («Век разума»), где он развивал рационалистический взгляд на религию.
     </note>
     и захотелось не только прочесть, но и приобрести. Если вам попадется и недорого, то купите на мой счет, да еще хотелось мне приобресть Parerga и Paralipomena Шопенгауера.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      В яснополянской библиотеке сохранились два немецких издания этой книги немецкого реакционного философа-идеалиста
      <name placement="note" ref="15729" type="person">
       Артура Шопенгауэра
      </name>
      (1788—1860): «Parerga und Paralipomena», Herausgegeben von Dr. Herman Hirt, и «Parerga und Paralipomena», Herausgegeben von Dr. Julius Frauenstädt, Berlin 1862. Русский перевод этой книги: А. Шопенгауэр, «Афоризмы о житейской мудрости», СПб. 1901.
     </note>
     Тоже и это бы просил купить мне при случае во время прогулки, но прошу отнюдь не дарить, а получить деньги с
     <choice original_editorial_correction="Соф[ьи]">
      <sic>
       Соф
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13844" type="person">
        Софьи
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ан[дреевны]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="13844" type="person">
        Ан
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13844" type="person">
        Андреевны
       </name>
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     на-днях, кажется, будет в Петербурге, к великому моему сожалению, хлопотать о выпуске 13 тома. — Вы не можете себе представить, какое тут было — прежде трагическое, а теперь комическое недоразумение:
     <choice original_editorial_correction="С[офья]">
      <sic>
       С
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13844" type="person">
        Софья
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="А[ндреевна]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="13844" type="person">
        А
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13844" type="person">
        Андреевна
       </name>
      </corr>
     </choice>
     хлопочет, и как будто для меня, о выходе этого тома, тогда как всё в выходе этого тома мне только неприятно — прежде
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     очень, но теперь чуть-чуть, но все-таки — неприятно: неприятно, что выходят отрывки статей с урезками, неприятно, что продаются мои
     <hi style="opdelimiter">
      сочинения,
     </hi>
     <pb n="277"/>
     <hi style="npdelimiter">
      неприятно,
     </hi>
     что просто появляются теперь, в этой пошлой форме полного собрания. —
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      С. А. Толстая приехала в Петербург 30 марта хлопотать о разрешении на выпуск арестованной цензурным комитетом тринадцатой части «Сочинений графа
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстого
      </name>
      ». Разрешение она получила после свидания с
      <name placement="note" ref="204" type="person">
       Александром III
      </name>
      . См. ДСАТ, II, стр.
      <hi style="opdelimiter">
       23—36.
      </hi>
     </note>
     Всё пишу о себе, а о вас даже и спросить не могу,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     , спросив о главном деле вашей жизни, о писании, боюсь, что буду спрашивать о себе.
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      H. Н. Страхов писал в то время статью «Толки об
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстом
      </name>
      ».
     </note>
     Успешна ли работа? Это важно. Я по себе знаю, что только тогда не совестно жить, когда думаешь, что успешно. — Ну, пока прощайте, обнимаю вас.
    </p>
    <p id="2efce597-b7d3-47c0-b14a-fb1fde582b3d" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="e44cb175-1690-488b-9410-4778bf0ed2c5">
     А мне ох как много хочется писать и как мало сил. Такую повесть
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      «Отец Сергий» или «Воскресение». См. прим. 3 к письму № 173, письмо № 254 и прим. 2 к письму № 272.
     </note>
     я хотел бы очень писать, да некогда.
    </p>
    <p id="f7d10e82-7177-46f3-8f44-a54638c2a6e1">
     Еще не успел запечатать это письмо, как получил ваше
     <choice original_editorial_correction="зак[рытое]">
      <sic>
       зак
      </sic>
      <corr>
       закрытое
      </corr>
     </choice>
     ,
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      Письмо не сохранилось.
     </note>
     благодарю. Пришлите вашу посылку. Всё, что вы пишете, интересует меня.
    </p>
    <p id="da55cc6a-ac22-4b75-98d6-4f80b7902826">
     Вашу статью прочту с большим интересом.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e00e9afa-d28c-4190-966f-17622dd09deb" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано в ПС, стр. 426—428. Датируется на основании записи в Дневнике Толстого 25 марта (см. т. 52, стр. 24).
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>