<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v65_007_V_V_Raxmanovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. В. Рахманову от 17 января 1890 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. В. Рахманову, 17 января 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="ba85fe0e-af05-4484-bb7d-cdf8b5b5f1dc">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                        <biblScope unit="page">8-11</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1890-01-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="11561">Рахманов Владимир Васильевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">7</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.V.Raxmanovu_7">
  <body>
   <div>
    <pb n="8"/>
    <opener index="false">
     7.
     <name placement="text" ref="11561" type="person">
      В. В. Рахманову
     </name>
     .1890 г. Января 17. Я. П.
    </opener>
    <p id="1c0b4408-3e84-453c-a695-4cddf7a8c2fd">
     Спасибо, что написали,
     <name placement="text" ref="11561" type="person">
      Владимир Васильевич
     </name>
     . Всегда с радостной улыбкой в душе думаю про вас. —
    </p>
    <p id="886faced-dfbf-41b1-8102-87f69259c43e">
     Страшно даже сказать, что жизнь в бесконечном совершенствовании. Кажется, как широко, а такое определение скорее суживает. Скажу вам то, что мне думалось последнее время; оно отвечает отчасти на это.
    </p>
    <p id="a2f01dfa-d92f-4a01-a8ca-1c090a632207">
     <hi>
      1
     </hi>
     Говорят, вера, надежда, любовь. Почему вера? и во что вера? Почему надежда? Надежда уж тут ровно ни к селу ни к городу — надежда есть одно из последствий веры. Говорят: всё дело в вере; верить надо в библию, в церковь, в Магомета, Будду и всякую чепуху. И наслушавшись всего этого, мы получаем отвращение к этому слову и понятию веры и отбрасываем его. А это неверно, вера есть необходимое условие религиозного мировоззрения или, проще, разумного взгляда на жизнь. Без веры нельзя разумно смотреть на мир. Без веры можно только безумно смотреть на. мир, воображая, что он как-то начался по механическим законам и никогда не кончится. Такой взгляд нелеп, главное, тем, что говорится о том, как произошел мир и как развивался и т. п., а ничего не говорится о том едином, что нужно знать: что мне делать? И при нелепом взгляде веры не нужно. Но как только взгляд не безумен и
     <hi style="opdelimiter">
      составляет
     </hi>
     <pb n="9"/>
     <hi style="npdelimiter">
      ответ
     </hi>
     на вопрос: что мне делать? так без веры нельзя. Ответ на вопрос: что мне делать? ясен для всякого искреннего человека — любить выше всего Истину, благо — бога и вследствие того ближнего, и дальнего, и курицу, и дерево (всё по порядку), и жить, руководясь этой любовью. Но из-за этого ответа выступает другой вопрос, на
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     нет, да и не может быть ответа: зачем богу или той силе,
     <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     меня послала сюда, сделала, зачем ей нужно, чтобы через меня делалось добро? Что ей, этой силе, нужно, чтоб через меня делалось добро, это несомненно, но зачем это ей нужно? Что выйдет из того, что через меня делается, что выйдет из этого для меня? этого не дано мне знать. И тут место вере, но вере не в троицу, не в Магомета, не в Христа, не в бога даже, а вера богу, вера тому началу,
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     меня послало сюда. Я верю ему, тому, что он разумен и благ, и потому худого мне от него не будет. Вот эта вера необходима, нужна; для нее прямо сделано место. И без нее беспокойно и жутко. И вера эта есть у вас и у меня, и тем сильнее, чем больше мы исполняем волю пославшего. Чем более исполняешь, тем больше веришь — не потому, что раз попал, так уж надо верить, а потому, что по мере исполнения как бы уясняется смысл, не словами, а всей жизнью — тем тверже веришь в него, в его разумность и доброту и даже в то, что то, чего я не знаю, мне не надо знать, что иначе и быть не могло.
    </p>
    <p id="2efa08c1-1eb1-4387-a35a-2d4fb01cb35b">
     Так что не бесконечное совершенствование жизнь
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <hi>
       Слово
      </hi>
      : жизнь
      <hi>
       написано над зачеркнутым
      </hi>
      : цель
     </note>
     — тут могут быть упадки, и от того разочарования, сомнения. А — возьмите иго мое на себя и научитесь от меня, что я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим. — Не могу вам передать словами чувства,
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     всегда возбуждали и возбуждают во мне эти слова, и как они отвечают для меня на всё. —
    </p>
    <p id="f925bb3c-54a9-4cf2-a994-5e2f866e4686">
     Не совершенствоваться мне, гордому мне, поганому мне, а взять то положение, то тело, то здоровье, тот нрав, то прошедшее, те грехи даже, и с кротостью и смирением сердца искать всегда, всякую минуту случая исполнить нужное ему дело. Не гожусь ли я заткнуть дыру какую-нибудь? Подтереть мной что-нибудь? Примерами мерзости порока и грехов не могу ли пригодиться? Просто телом моим понавозить.
    </p>
    <p id="78f1a13f-005c-498d-8cd4-e14cc73634ee">
     И если удается чувствовать себя так, тогда
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <hi>
       Зачеркнуто
      </hi>
      : как радостно и всё ясно
      <hi>
       и вписано окончание фразы
      </hi>
      .
     </note>
     всё чудесно, легко и
     <hi style="opdelimiter">
      твердо.
     </hi>
    </p>
    <p id="d6585494-8470-4f90-85ee-40decebbe0b3">
     <pb n="10"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Скажут:
     </hi>
     это уничтожает стимул совершенствования. Не бойтесь: потребность быть лучше та же, что потребность быть счастливее; ее поощрять не нужно. Надо, чтобы это делалось само собой, а
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <hi>
       Можно прочесть
      </hi>
      : и
     </note>
     нехорошо, когда это становится целью.
    </p>
    <p id="e585bc36-57a0-42a7-90c9-14bdb40728ac">
     Ум, знаете, как бинокль, — развертывать до известной степени, а дальше вертеть хуже. Так и в вопросах о жизни, о «зачем» жизни. Помилуй бог. Ответы на эти вопросы в вере Ему (вера, подобная той,
     <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     есть у клеточки тела, работающей для него),
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Заключенное редакцией в скобки написано внизу страницы со значком, указывающим место вставки.
     </note>
     а вера дается по мере смиренной готовности творить волю Его.
    </p>
    <p id="4e5a6637-ebd1-4824-a209-6f5afb2bde32">
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Абзац редактора.
     </note>
     Привет
     <choice original_editorial_correction="М[ихаилу]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="9892" type="person">
        Михаилу
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="А[лександровичу]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="9892" type="person">
        А
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="9892" type="person">
        Александровичу
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      <name placement="text" ref="9892" type="person">
       М. А. Новоселову
      </name>
      . См. прим. к письму № 45.
     </note>
     и всем вашим. Пишите. Я занимался глупостями.
     <choice original_editorial_correction="Исправл[ял]">
      <sic>
       Исправл
      </sic>
      <corr>
       Исправлял
      </corr>
     </choice>
     комедию.
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      «Плоды просвещения».
     </note>
     И теперь пишу ту повесть.
     <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     вы мне велели.
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      «Воскресение», в то время еще не имевшее этого заглавия и называвшееся «Коневской повестью», по имени А. Ф. Кони, сообщившего Толстому ее сюжет. См. т. 33.
     </note>
    </p>
    <p id="a3f81c12-33fa-4ba2-99a7-87a0552cd823" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="87df1a30-9250-41e0-88aa-e3c2f9603721" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано с ошибочной датой «осень 1899 г.» в журнале «Минувшие годы» 1908, 12, стр. 295—297. Дата установлена сопоставлением комментируемого письма с письмом Рахманова к Толстому от 4 января 1890 г. и с записью в Дневнике Толстого 17 января (см. т. 51, стр. 12).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="c906c51d-1ba5-4468-83f6-17f58fea720d" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="11561" type="person">
        Владимир Васильевич Рахманов
       </name>
       (1865—1918) — с 1889 г. врач, автор ряда статей по популярной медицине и вопросам воспитания, участник нескольких земледельческих общин. В 1886—1889 гг. бывал неоднократно у Толстого в Ясной Поляне и в Москве и написал воспоминания (напечатанные под инициалами «В. Р.»): «
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Н. Толстой
       </name>
       и “толстовство” в конце восьмидесятых и начале девяностых годов» — «Минувшие годы» 1908, 9, стр. 3—32. В 1908 г. в том же журнале (книга 12) Рахмановым опубликованы с комментариями письма Толстого к нему под заглавием: «Семь писем
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Льва Николаевича Толстого
       </name>
       », стр. 295—308.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="6845fd12-a836-4a83-9098-6c92e9b8e7cf" rend="petit">
       Ответ на письмо Рахманова от 4 января 1890 г., посвященное религиозно-нравственным вопросам.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>