<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v65_048_I_I_Gorbunovu_Posadovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо И. И. Горбунову-Посадову от 20 марта 1890 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. И. Горбунову-Посадову, 20 марта 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4aa58729-09b7-473d-a6d4-29a60c57dd04">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                        <biblScope unit="page">55-57</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1890-03-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="3642">Горбунов-Посадов Иван Иванович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">48</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.I.Gorbunovu-Posadovu_48">
  <body>
   <div>
    <pb n="55"/>
    <opener index="false">
     * 48.
     <name placement="text" ref="3642" type="person">
      И. И. Горбунову-Посадову
     </name>
     .1890 г. Марта 20. Я. П.
    </opener>
    <p id="2d795819-e296-4ef5-b8ae-8b8aa59d7dcb">
     Ну, милый друг
     <name placement="text" ref="3642" type="person">
      Иван
     </name>
     <choice original_editorial_correction="Иван[ович]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="3642" type="person">
        Иван
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="3642" type="person">
        Иванович
       </name>
      </corr>
     </choice>
     , если письмо будет коротко и нескладно, не взыщите. Запустил от болезни переписку и нынче ответил кучу писем и все раньше вашего полученные, так что ваше последнее. Соловьеву я писал. Вы пишете так хорошо и верно, что только списать бы из вашего письма и было бы то, чего они желают. Тоже и послесловие [к]
     <choice original_editorial_correction="Кр[ейцеровой]">
      <sic>
       Кр
      </sic>
      <corr>
       Крейцеровой
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="С[онате]">
      <sic>
       С
      </sic>
      <corr>
       Сонате
      </corr>
     </choice>
     . Моя работа не подвигается, хотя отложил все другие. Во 1) нездоров всё, а 2) нельзя об этом говорить кое-как. Тут невольно
     <choice original_editorial_correction="возник[ло]">
      <sic>
       возник
      </sic>
      <corr>
       возникло
      </corr>
     </choice>
     для меня важное и новое соображение, а именно о том, что христианское учение не определяет форм жизни, а только во всех отношениях человека указывает идеал, направление; то же и в половом вопросе. — Люди же не христианского духа хотят определений форм. Для них выдумали церковный брак, не имеющий в себе ничего христианского. А в половых сношениях, как и в других: насилия, гнева, нельзя и не должно спускать идеала, кривить его. А это сделали церковники по отношению к браку. — Другое соображение то, что вследствие этого непонимания духа
     <hi style="opdelimiter">
      христианства
     </hi>
     <pb n="56"/>
     <hi style="npdelimiter">
      обыкновенно
     </hi>
     делят людей на христиан и не христиан. Самое грубое деление состоит в том, чтобы крещеного только считать христианином, но деление, хотя и менее грубое — человека, на основании учения
     <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
      <sic>
       Хр
      </sic>
      <corr>
       Христа
      </corr>
     </choice>
     живущего чистой семейной жизнью, не убийцу и т. п., называть христианином, в
     <choice>
      <reg>
       противоположность
      </reg>
      <orig>
       противуположность
      </orig>
     </choice>
     живущих иначе, также не верно. В христианстве нет черты, отделяющей
     <choice original_editorial_correction="христ[ианина]">
      <sic>
       христ
      </sic>
      <corr>
       христианина
      </corr>
     </choice>
     от нехристианина; есть свет, идеал — Христос, и есть мрак, животное
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <hi>
       Далее зачеркнуто
      </hi>
      : дьявол
     </note>
     и движение во имя
     <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
      <sic>
       Хр
      </sic>
      <corr>
       Христа
      </corr>
     </choice>
     , к Христу на этом пути. И все мы где-нибудь идем на этом пути. Так вот по отношению полов идеал целомудрие, полное,
     <choice original_editorial_correction="совершенн[ое]">
      <sic>
       совершенн
      </sic>
      <corr>
       совершенное
      </corr>
     </choice>
     . Человек, служащий богу, так же мало может желать напиться, как и жениться, но на пути к целомудрию есть разные стадии. И одно можно сказать для тех,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     хотят ответа: что ж, жениться или нет? это то, что если вы не видите идеала целомудрия, не чувствуете потребность отдаться ему, то идите к целомудрию, сами не зная того, нецеломудренным путем брака. Как не могу я, будучи высок ростом и видя перед собой колокольню, указать ее идущему подле меня невысокому человеку, не видящему ее, как направление пути, а я должен указать ему какую-либо другую веху на том же пути. Такая веха есть брак честный, для тех,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     не видят идеала целомудрия. Но это могу указывать я, вы, но
     <choice original_editorial_correction="Хр[истос]">
      <sic>
       Хр
      </sic>
      <corr>
       Христос
      </corr>
     </choice>
     ничего иного не указывал и не мог указывать, как целомудрие.
    </p>
    <p id="7a773bf8-adb2-4068-80a5-e96361ac4036">
     Целую вас, Чертковых. Здоровье мое получше. —
    </p>
    <p id="cc8c083d-00ee-4d21-a867-048e1823dd47" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <lb/>
    <p id="6f65ce00-02fc-4e5f-94f6-86b80665d539">
     <hi>
      На конверте
     </hi>
     : Петербург. Лиговка, 31. Ивану Ивановичу Горбунову.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="661167c0-6e07-46e5-97aa-7b50970c282f" rend="Textpetit_otstup left">
       Отрывки под заглавием «Деление» и «Жениться или нет» напечатаны с большими искажениями в «Спелых колосьях», 2 и 3, стр. 69 и 165—166. Дата установлена сопоставлением почтового штемпеля отправления: «Тула. 22 марта 1890» и второй фразы письма — со словами в Дневнике Толстого 20 марта: «Вечером писал письма, написал их 9 — все ответил» (см. т. 51, стр. 30).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="5ed2dfec-bc2c-4849-8e88-e8f15a9d2197" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="3642" type="person">
        Иван Иванович Горбунов-Посадов
       </name>
       (1864—1940). См. т. 64, стр. 188.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="637720e9-8454-4596-8c3a-99218163b0c3" rend="petit">
       В письме от 13 марта из Петербурга Горбунов горячо поддерживал просьбу В. С. Соловьева и Э. Диллона о том, чтобы Толстой написал о еврейском вопросе.
       <ref target="file:///Volume_65_V.S.SolovevuiE.M.Dillonu.E.J.Dillon_34.xml">
        См. письмо № 34
       </ref>
       . Горбунов писал также, что «ждет «Послесловия» к «Крейцеровой сонате».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>