<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v66_589_T_M_Bondarevu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Т. М. Бондареву от 3 декабря 1893 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. М. Бондареву, 3 декабря 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="f0cfdc47-2b40-4025-b7b4-e7373902f67b">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                        <biblScope unit="page">437-439</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1893-12-03"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="1696">Бондарев Тимофей Михайлович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">589</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.M.Bondarevu_589">
  <body>
   <div>
    <pb n="437"/>
    <opener index="false">
     589.
     <name placement="text" ref="1696" type="person">
      Т. М. Бондареву
     </name>
     .1893 г. Декабря 3. Москва.
    </opener>
    <p id="eb4062aa-dc75-4db4-9676-1b906b92dedd" rend="Obrashenie">
     <name placement="text" ref="1696" type="person">
      Тимофей Михайлович
     </name>
     !
    </p>
    <p id="45518b7a-901f-479d-b03e-14ecbcf0192b">
     Очень был я обрадован вашим письмом, во-первых, потому, что из него узнал, что вы живы и здоровы и меня помните,
     <hi style="opdelimiter">
      а
     </hi>
     <pb n="438"/>
     <hi style="npdelimiter">
      во-вторых,
     </hi>
     тем, что вас занимает самый, по моему мнению, важный вопрос. Постараюсь, как сумею, дать вам на него свой ответ.
    </p>
    <p id="c355ee3e-7721-4954-a304-4b9a684b7535">
     Ответ мой будет следующий:
    </p>
    <p id="b09fc20a-d4ee-45b6-85dc-357d983b66ba">
     Евреи и суботники ненавидят Христа по недоразумению, потому что заблудшие люди на место единого вечного бога поставили в виде Христа другого бога и этим заслонили истинного бога и даже скрыли его от людей. Я говорю, что ненавидят они Христа по недоразумению, потому что им обвинять надо не Христа, который никогда не говорил про себя, что он бог, а называл себя сыном божьим так же, как и всех людей, а обвинять им надо тех людей, которые его сделали богом. Этим же я объясняю ненависть евреев к Христу.
    </p>
    <p id="841cdbed-d315-4717-9c4e-9ee05c723caa">
     Христос, по моему понятию, не бог и никогда не выдавал себя за бога, а был великий и последний пророк еврейский, учивший не только евреев, но и всех людей тому, как надо служить единому истинному богу, сознавая себя так же, как и всех людей, сыном его.
    </p>
    <p id="9549517c-52bc-4bae-8077-374e35ffa08c">
     И потому евреи и суботники не только не должны ненавидеть Христа, а должны почитать его и следовать тому божескому закону, который он открыл нам. Закон Христов согласен с законом Моисеевым и с пророками не во всех мелочах, но в главном, в любви к богу и ближнему. Христос только точнее, яснее выразил этот закон, а главное, он, один Христос из всех пророков еврейских, дал закон не одним евреям, а всему миру и прекратил отделение евреев от других народов. Со времени Христа закон божий стал общим для всех людей, как и предсказывали пророки. (Про это сказано в главе XII, 20, Иоанна, когда он прямо объявил истину эллинам.) Мучали и распяли Христа первосвященники, фарисеи и садукеи, а не все иудеи. Иудеи, напротив, были его учениками и разнесли его учение по миру. И если бы безбожники не назвали бы Христа богом, все евреи уже давно бы не только не ненавидели бы Христа, но почитали бы и любили его, как самого последнего и великого пророка, открывшего нам истину. Кощунство безбожников, назвавших Христа богом, помешало этому, но евреи все-таки придут и уже приходят к этому. Еврею нельзя перейти в православие, но евреям, так же как и православным, надо признать Христа
     <hi>
      человеком,*
     </hi>
     пророком божьим, и тогда и те и другие
     <hi style="opdelimiter">
      соединятся.
     </hi>
    </p>
    <p id="f1ecb265-02b6-4c0a-9c34-a8252e2ec5c0">
     <pb n="439"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Книгу
     </hi>
     вашу по-французски
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Перевод книги Бондарева «Торжество земледельца или трудолюбие и тунеядство»: «Le Travail». Traduit du russe par В. Tseytlineet A. Pagès. Париж 1890.
     </note>
     пришлю вам на-днях. Она осталась в деревне. А я теперь в Москве. Очень рад буду получить от вас еще писание, как обещаете.
    </p>
    <p id="06a77724-cb34-4479-92c6-5d7c080961d5" rend="right rightindent">
     Дай бог вам всего хорошего.
    </p>
    <p id="e11d8acf-d013-4038-aa4b-7bb86b75adba" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="1801468c-1f11-4547-bfdb-38c842e8a274">
     3 декабря.
    </p>
    <p id="c87fffdc-2a22-4b10-9eec-fab2ffa17c78">
     Пишите в Москву: Хамовнический переулок, д. № 15.
    </p>
    <p id="89a3a948-ddfa-4719-8a79-b5d637944e32">
     * К Тимофею послание, глав. II, 5.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="1d6df00c-9f6c-4ad5-abef-1a78a318bed4" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии рукой В. Г. Черткова. Впервые, с цензурными пропусками, опубликовано в ТЕ, 1913, стр. 47—48.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="2bdeb9d7-9837-4969-83eb-b21028658832" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="1696" type="person">
        Тимофей Михайлович Бондарев
       </name>
       (1820—1898) — крестьянин из области Войска Донского, сосланный в 1867 г. за переход в секту субботников в Минусинский уезд Енисейской губ.; автор книги «Торжество земледельца или трудолюбие и тунеядство». См. т. 63, стр. 277—278.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="1124b3fa-f87b-4737-9063-25df6892df05" rend="petit">
       Ответ на письмо Бондарева от 1 октября 1893 г., в котором Бондарев писал об отношении евреев и сектантов-субботников к Христу.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>