<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v66_167_D_A_Xilkovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Д. А. Хилкову от 7 февраля 1892 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. А. Хилкову, 7 февраля 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="206d0aec-495f-485f-9bb3-3ef5e673e799">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                        <biblScope unit="page">155-157</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Бегичевка</placeName>
                    <date when="1892-02-07"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="14894">Хилков Дмитрий Александрович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">167</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.A.Xilkovu_167">
  <body>
   <div>
    <pb n="155"/>
    <opener index="false">
     167.
     <name placement="text" ref="14894" type="person">
      Д. А. Хилкову
     </name>
     .1892 г. Февраля 7. Бегичевка.
    </opener>
    <p id="e49c69a6-063c-410f-8edd-d0ca83a5151c">
     Вы меня спрашиваете про буддийское понятие «карма».
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Об этом см. т. 31.
     </note>
     Я вот что думал недавно:
    </p>
    <p id="ed4aa051-c86c-4f55-8a7f-16539105397a">
     Во сне мы живем точно так же, как и наяву. Паскаль говорит, кажется, так, что если бы мы видели себя во сне постоянно в одном и том же положении, а наяву в различных, то мы бы считали сон за действительность, а действительность за сон.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Толстой имеет в виду книгу Паскаля «Pensées» («Мысли»).
     </note>
     Это не совсем справедливо. Действительность отличается от сна тем, что она, главное, действительнее, реальнее. Так что я бы сказал так:
    </p>
    <p id="47fe788e-e99a-4ffd-a26f-b1bef4fced41">
     Если бы мы не знали жизни более действительной, чем сон, то мы сон считали бы вполне жизнью и никогда не усумнились бы в том, что это не настоящая жизнь. Теперь наша вся жизнь от рождения до смерти с своими снами не есть ли в свою очередь сон, который мы принимаем за действительную жизнь и в действительности которой мы не сомневаемся только потому, что мы не знаем другой более действительной жизни? Я не только думаю, но убежден, что это так.
    </p>
    <p id="106dd4d2-a065-4918-9e4a-859dbf8f3c07">
     Как сны в этой жизни суть состояния, во время которых мы живем впечатлениями, чувствами, мыслями предшествовавшей жизни и набираемся сил для последующей жизни, так
     <hi style="opdelimiter">
      точно
     </hi>
     <pb n="156"/>
     <hi style="npdelimiter">
      теперешняя
     </hi>
     вся наша жизнь есть состояние, во время
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ого">
      <sic>
       кого
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     мы живем «кармой» предшествующей, более действительной жизни и во время которого набираемся сил, вырабатываем карму для последующей, той более действительной жизни, из которой мы вышли.
    </p>
    <p id="9da212bc-722e-410a-b9e2-109fc3a3b840">
     Как снов мы переживаем тысячи в этой нашей жизни, так и эта наша жизнь есть одна из тысяч таких жизней, в которые мы вступаем из той более действительной, реальной, настоящей жизни, из
     <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     мы выходим, вступая в эту жизнь, и возвращаемся умирая. Наша жизнь есть один из снов той, более настоящей жизни. Но и та, более настоящая жизнь, есть только один из снов другой, еще более настоящей жизни и т. д. до бесконечности, до одной последней настоящей жизни — жизни бога.
    </p>
    <p id="77730291-56e4-4f67-8d85-7a0bcb818d40">
     Рождение и появление первых представлений о мире, это засыпание и самый сладкий сон, смерть — это пробуждение.
    </p>
    <p id="bda55f75-056d-477f-a27c-a23ec6407025">
     Ранняя смерть — это человека разбудили, но он не выспался; старческая смерть, это — выспался и уж спал слабо и сам проснулся. Самоубийство — это кошмар,
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="разрушает[ся]">
      <sic>
       разрушает
      </sic>
      <corr>
       разрушается
      </corr>
     </choice>
     , тем, что вспоминаешь, что ты спишь, делаешь усилие и просыпаешься.
    </p>
    <p id="1a6bc083-93f0-44db-8cda-5359d514ad2a">
     Человек, живущий одной этой жизнью, не предчувствующий другой — это крепкий сон; самый крепкий сон без сновидений— это полуживотное состояние. Чувствовать во сне то, что происходит вокруг тебя, спать чутко, быть готовым всякую минуту проснуться — это сознавать, хоть смутно, ту другую жизнь, из
     <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     вышел и в
     <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     идешь. —
    </p>
    <p id="505294cd-f2e7-4261-995b-21c230325114">
     Во сне человек всегда эгоист и живет один, без участия других, без связи с ними. В той жизни, которую мы называем действительностью, уже есть что-то похожее на любовь к ближнему. В той же, из которой мы вышли и куда идем, эта связь еще теснее, любовь уж не только нечто желаемое, но действительное. В той, для которой и та жизнь — сон, связь и любовь еще большие. И мы в этом сне уже чувствуем всё то, что там может быть и будет. Основа всего уже есть в нас и проникает все сны.
    </p>
    <p id="f35d9aa9-63b4-48a4-bb33-4af6e136a66e">
     Желал бы, чтобы вы поняли меня. Я не то, что забавляюсь, придумывая. Я верю в это, вижу, несомненно знаю это, и, умирая, буду радоваться, что просыпаюсь к тому более реальному любовному
     <hi style="opdelimiter">
      миру.
     </hi>
    </p>
    <p id="3208e133-1043-4445-b87f-bf0a4e6718d2">
     <pb n="157"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Получил
     </hi>
     последнее письмо Дрожжина. Ужасно жаль его. Думается, что ему бы надо быть радостнее.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Последнее письмо Е. Н. Дрожжина, от 20 января 1892 г., Хилков прислал Толстому вместе с небольшим своим письмом от 26 января. Дрожжин рассказывал о тяжелой жизни в харьковском дисциплинарном батальоне.
     </note>
    </p>
    <p id="ece82ccc-852e-4503-aa20-c5a09128c2de" rend="right">
     Любящий вас Толстой.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="b0f28242-138b-4875-a653-ed666d9d67c6" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии рукой Е. В. Джунковской с некоторыми исправлениями по машинописной копии из АЧ. Впервые почти полностью опубликовано в сборнике «Спелые колосья», 3, стр. 186—188. Дата копии.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="4b49a630-2a3f-411c-bb85-ccdb0ce1b4e9" rend="petit">
       Ответ на неизвестное письмо Хилкова с вопросами о буддизме, на которое Толстой начал отвечать 31 января.
       <ref target="file:///Volume_66_D.A.Xilkovu_152.xml">
        См. письмо № 152
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>