<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v66_490_E_I_Popovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Е. И. Попову от 2 июля 1893 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. И. Попову, 2 июля 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4788549f-7ce9-494e-933d-158b95cf3bd1">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                        <biblScope unit="page">362-364</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1893-07-02"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="11086">Попов Евгений Иванович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">490</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.I.Popovu_490">
  <body>
   <div>
    <pb n="362"/>
    <opener index="false">
     490.
     <name placement="text" ref="11086" type="person">
      Е. И. Попову
     </name>
     .1893 г. Июля 2. Я. П.
    </opener>
    <p id="578974b0-c884-4124-8131-6e49f451d84c" rend="Obrashenie">
     Дорогой
     <name placement="text" ref="11086" type="person">
      Евгений Иванович
     </name>
     ,
    </p>
    <p id="c052f9ce-592c-4fe8-8ddc-74d848184144">
     Вчера я написал Черткову о рукописях
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      В письме к В. Г. Черткову от 1 июля Толстой писал, что он затерял его рукопись о половых отношениях и полученную от него же рукопись «Исповеди» А. И. Аполлова (см. т. 87, стр. 207—208).
     </note>
     . Надеюсь, что они найдутся.
    </p>
    <p id="e4ff32f4-a600-4ab3-abb4-9a0a85c06bb3">
     Таня и Маша в Москве — были на свадьбе
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Татьяна и Мария Львовны были на свадьбе Марии Леонидовны Оболенской (р. 1874), внучатной племянницы Толстого, вышедшей замуж за Николая Алексеевича Маклакова (1871—1918), впоследствии активного реакционера и министра внутренних дел (1912—1915).
     </note>
     и нынче приезжают, так что Таня вам сама ответит. Кудрявцеву я ей посоветовал не посылать рукописи. Мне почему-то это неприятно.
    </p>
    <p id="5b689e48-af68-4ed0-8ecc-5700c52e21ad">
     Статью о письмах Дюма и Зола я послал в Петербург, и тот послал уже в Париж, обещая не выпускать без моих поправок; но перевода и рукописи, которые по письму Villot высланы уже, я еще не получал. Я их не задержу. Но исправить и прибавить нужно: очень это в сжатой форме выражает многое нужное.
    </p>
    <p id="8f2e0809-8f43-450c-ad79-6e14cef89868">
     От Кирхнера есть уведомление о получении 12-ой главы,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <ref target="file:///Volume_66_I.KyurshneruKurschner_484.xml">
       См. письмо № 484
      </ref>
      . Кюршнер (Кирхнер) писал об этом в письме от 27 июня нов. ст.
     </note>
     и из Америки, кажется,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      О том, что посланная по почте двенадцатая глава рукописи «Царство божие внутри вас» «получилась благополучно», уведомила Толстого переводчица А. Делано.
     </note>
     но от Гальперина — ничего.
     <hi style="opdelimiter">
      По-русски
     </hi>
     <pb n="363"/>
     <hi style="npdelimiter">
      печатание,
     </hi>
     кажется, состоится, но, вероятно, издатель не знает, стоит ли, и потому не дал определенного ответа.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Немецкий переводчик Р. Лёвенфельд в письме от 6 июня нов. ст. из Берлина запросил Толстого, согласен ли он отдать берлинскому издателю Рихарду Вильгельми русское издание книги «Царство божие внутри вас» в Германии.
     </note>
    </p>
    <p id="68888719-5714-4572-b398-c7cda934885c">
     Я начал многое, но ни во что не втянулся и теперь занят покосом. Очень это освежает духовно. И я в самом хорошем состоянии.
    </p>
    <p id="7200912f-1840-4c16-99d5-0c88ba93bfb9">
     Мне жалко, что вы бросаете приготовление к ручному земледелию. Я боюсь, что то, что вы пишете о невозможности отдавать свои силы продолжительному делу, есть соблазн, что это опять он, диавол, прикинулся добрым советчиком. Отчего же не залечивать раны месяцами? Отчего не воспитывать физически — хоть ребенка годами, если я в тех условиях, что я могу это делать, и ничто меня не отрывает? И даже мне кажется, что известные внешние условия, в которых мы находимся и которые мы изменяем для себя, для своей выгоды, своего удобства, обязывают нас к известной продолжительной деятельности. Я старик, живу в деревне, меня кормят, а я знаю грамоте, я буду учить детей, буду проходить с ними курс целый, буду делать планы их ученья. Меня обязывает к этому не перед ними, а перед своей совестью, богом, мое положение. Само собой разумеется, что планы мои подлежат мгновенному пренебрежению в случае требований других, высших и определенных.
    </p>
    <p id="d6b2395b-9806-4dd5-abdd-56defa8cfe5d">
     <choice original_editorial_correction="М[арья]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Марья
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="А[лександровна]">
      <sic>
       А
      </sic>
      <corr>
       Александровна
      </corr>
     </choice>
     и
     <choice original_editorial_correction="М[арья]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Марья
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ф[едоровна]">
      <sic>
       Ф
      </sic>
      <corr>
       Федоровна
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      М. Ф. Кудрявцева.
     </note>
     еще здесь.
     <choice original_editorial_correction="М[арью]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Марью
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="А[лександровну]">
      <sic>
       А
      </sic>
      <corr>
       Александровну
      </corr>
     </choice>
     зовет Леонтьев на Кавказ; они — Бодянский, Скороходов и Леонтьев покупают землю около Кутаиса. Маша приехала, веселая и здоровая, но теперь похворала. Лева всё хвор. Очень тронут был письмом Черткова.
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Письмо В. Г. Черткова от 26 июня. См. т. 87, стр. 209—210.
     </note>
     Скажите ему.
    </p>
    <p id="d6606bee-d0e9-4292-95c6-317f86917b25">
     Меня очень встревожило то, что вы пишете про милого Трегубова. Настойте на том, чтобы он жил более физической жизнью. Поцелуйте его от меня.
    </p>
    <p id="d3d75e93-220e-460c-a2b6-97355575e768">
     Как мне жаль бы было «Посредника», так мне жаль бы было ваших попыток ручного земледелия. И для вас как хорошо.
    </p>
    <p id="40ebce0d-f49f-4c9c-aee2-3b5cbcbe60ac">
     Прощайте. Любящий вас
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="db68435c-661f-478d-9c48-512052a2f6cf" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по машинописной копии из АЧ. Впервые опубликовано в ЛТС, II, стр. 141—143. Дата копии.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="cbff754a-da93-40ef-95c2-41751b6fc7de" rend="petit">
       Ответ на письмо Е. И. Попова от 27 июня 1893 г., в котором Попов между прочим писал: «Пожалуйста, попросите Татьяну Львовну ответить мне на следующие вопросы. Как она распорядилась рукописью, предназначенной для Кудрявцева?.. Какая судьба перевода письма Дюма? и
       <hi style="opdelimiter">
        нельзя
       </hi>
       <pb n="364"/>
       <hi style="npdelimiter">
        ли
       </hi>
       прислать нам черновую перевода. — Были ли уведомления от Гальперина, Delano и Кюршнера о получении двенадцатой главы? и что вы ответили Лёвенфельду на его предложение печатать по-русски “Царство божие”....
       <name placement="comments" ref="13980" type="person">
        Иван Михайлович Трегубов
       </name>
       очень усидчиво занимается, никуда буквально не выходит и ничего почти не ест, — страшно, чтобы он тоже не нажил какой болезни».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>