<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v66_566_N_N_Straxovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 3 ноября 1893 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 3 ноября 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="e75fa7e1-98a5-4d5b-acf9-8b844a1f4e20">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                        <biblScope unit="page">418-420</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1893-11-03"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">566</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_566">
  <body>
   <div>
    <pb n="418"/>
    <opener index="false">
     566. H. Н. Страхову.1893 г. Ноября 3. Я. П.
    </opener>
    <p id="a0036835-feae-44e5-bb15-df862ee43eca">
     Благодарю вас за ваши всегдашние добрые чувства ко мне, дорогой
     <name placement="text" ref="13258" type="person">
      Николай Николаевич
     </name>
     . Разумеется, мне это приятно, но вредно, и я знаю, как вредно. Верно говорит
     <name placement="text" ref="14600" type="person">
      Куно Фишер
     </name>
     ,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <name placement="note" ref="14600" type="person">
       Куно Фишер (Fischer
      </name>
      , 1824—1907), профессор Гейдельбергского университета, историк философии, по своим убеждениям идеалист, автор десятитомной «Истории новой философии» («Geschichte der neuern Philosophie»), выходившей в течение сорока лет (1852—1893). Шопенгауэру посвящен т. 9 этого труда. Русский перевод под ред. В. П. Преображенского:
      <name placement="note" ref="14600" type="person">
       Куно Фишер
      </name>
      , «Артур Шопенгауэр», М. 1896 (о Толстом см. стр. 113—114 и 123).
     </note>
     что это последнее снимаемое платье. Ужасно трудно его снять. А тяготит оно ужасно. Страшно мешает свободным духовным движениям, свободному служению богу. Как раз вместе с вашим письмом я получил от Стасова, с его обычными преувеличениями, описание юбилея Григоровича, на котором будто
     <hi style="opdelimiter">
      бы
     </hi>
     <pb n="419"/>
     <hi style="npdelimiter">
      чтение
     </hi>
     моего к нему письма произвело какой-то особенный эффект. И, каюсь, даже это его письмо совсем расслабило меня.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Ср. ответное письмо Толстого к Стасову № 578.
     </note>
     Хорошо то, что тут же третье письмо было анонимное, наполненное самыми жестокими обличениями моего фарисейства и т. п.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Письмо это
      <hi style="opdelimiter">
       неизвестно.
      </hi>
     </note>
     Сегодня читал описание Чайковского о болезни и смерти его знаменитого брата. Вот это чтение полезно нам: страдания, жестокие физические страдания, страх: не смерть ли? сомнения, надежды, внутреннее убеждение, что
     <hi>
      она
     </hi>
     , и все-таки и при этом неперестающие страдания и истощение, притупление чувствующей способности и почти примиренье и забытье, и перед самым концом какое-то внутреннее видение, уяснение всего «так вот что» и... конец.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Композитор
      <name placement="note" ref="15147" type="person">
       Петр Ильич Чайковский
      </name>
      (1840—1893) умер в Петербурге 25 октября, проболев четыре дня холерой. Статья о Чайковском, упоминаемая Толстым, написана его братом Модестом Ильичом (1850—1918): «Болезнь П. И. Чайковского. Письмо в редакцию «Новое время» 1893, № 6350 от 1 ноября.
     </note>
     Вот это для нас нужное, хорошее чтение. Не то, чтобы только об этом думать и не жить, а жить и работать, но постоянно одним глазом видя и помня ее, поощрительницу всего твердого, истинного и доброго.
    </p>
    <p id="dea37194-2078-4e8b-addb-f0685a189faf">
     Мы живем в Ясной одни с Машей, и мне так хорошо, так тихо, так радостно скучно, что не хотелось бы изменять, а вероятно скоро поеду в Москву. Я написал ответ немцу на вопросы о религии и нравственности и постоянно думал о вас, желая прочесть вам и спросить вашего мнения.
    </p>
    <p id="1c849f44-aaeb-46de-a439-edcedd3ff4df">
     По письму вашему вижу, что вы бодры и телом и духом и пишете историю философии.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Статья эта, озаглавленная «О задачах истории философии», была закончена Страховым 16 ноября 1893 г. и опубликована в журнале «Вопросы филосфии и психологии» 1894, 1 (21), стр. 1—34.
     </note>
     Это прекрасно. Целую вас. Стасов пишет, что вы можете достать у Ухтомского
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Эспер Эсперович Ухтомский (р. 1861), поэт и публицист, собиратель книг по истории культуры древнего Востока. С 1896 г. редактор-издатель газеты «С.-Петербургские ведомости» умеренно-либерального направления.
     </note>
     Chalmers’а Tao-te-king. Если можно, достаньте мне на время, а то нигде нет.
    </p>
    <p id="21ad8ffa-cc02-41ed-a032-91dec6e1a385" rend="right">
     Ваш.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e75e9414-ff18-4f86-9c64-3a4c2166e8e4" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по машинописной копии из АЧ. Впервые почти полностью опубликовано в Б, III, стр. 341—342. Дата копии.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="c7e722f0-cf89-44a3-ae70-8f6e2494767d" rend="petit">
       Ответ на письмо Страхова из Петербурга от 29 октября 1893 г., написанное по поводу «замечательных отзывов» о Толстом Куно Фишера в его книге «Артур Шопенгауэр»: Kuno Fischer, «Arthur Schopenhauer. Geschichte der neuern Philosophie», Band 9, Heidelberg 1893. Письмо Страхова опубликовано в ПС, стр. 451—453.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>