<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v66_045_P_G_Xoxlovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо П. Г. Хохлову от 8 октября 1891 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. Г. Хохлову, 8 октября 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="99e02fb0-2802-4255-8ced-defecaea0834">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                        <biblScope unit="page">54-56</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1891-10-08"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15008">Хохлов Петр Галактионович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">45</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.G.Xoxlovu_45">
  <body>
   <div>
    <pb n="54"/>
    <opener index="false">
     45.
     <name placement="text" ref="15008" type="person">
      П. Г. Хохлову
     </name>
     .1891 г. Октября 8. Я. П.
    </opener>
    <p id="bcd35676-1fbc-4fc1-8f5a-7e6007af077b">
     Очень рад был получить от вас весточку, дорогой
     <name placement="text" ref="15008" type="person">
      Петр Галактионович
     </name>
     .
    </p>
    <p id="864edab4-64a5-44b2-875c-d82417463cf1">
     О студенте я написал Кузминскому. Что будет, вас извещу, хотя и не надеюсь на то, чтобы мое письмо имело какое-либо действие.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Об А. М. Кузминском см. прим. к письму № 534. Письмо к нему Толстого о Зальцмане и его ответ неизвестны. Толстой обычно избегал обращаться к Кузминскому с просьбами, так как почти всегда получал отказы.
     </note>
    </p>
    <p id="7fbc3e66-fced-4712-9476-cdafa6c6cfc0">
     Твердо вы ведете свою жизнь. Помогай вам бог. Радовался, читая ваше письмо.
    </p>
    <p id="1227dc24-32bb-40aa-9297-03b79600f60e">
     Как это страшно, что совершенно как от древних христиан требовали поклонения богам, так и теперь главной преградой общению с миром является требование поклонения, говения, как у вас.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      В дореволюционной школе учащиеся были обязаны ежегодно «говеть». Еще весной 1891 г. Хохлов отказался выполнить этот обряд и с
      <hi style="opdelimiter">
       тех
      </hi>
      <hi style="npdelimiter">
       пор
      </hi>
      ожидал увольнения из числа студентов Технического училища (см. т. 65).
     </note>
     Это повторяется во многих случаях.
    </p>
    <p id="bec33641-c185-4983-bcd3-fe8c9094fec4">
     О деньгах вы правы. Я после еще думал об этом предмете.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      В Дневник Толстого 13 и 18 сентября перенесены из его Записной книжки мысли, аналогичные с высказанными в настоящем письме (см. т. 52, стр. 52 и 54).
     </note>
     Вы правы, что это тонкий соблазн, который надо избегать, сколько возможно, и я вижу теперь это с помощью голодающим. — Но деньги сделались таким необходимым условием жизни, что нельзя всегда обойти их. (Говорю не про себя, потому что я вполне обхожусь без приобретения, удержания и расходования их; но то ли бы я заговорил, если бы я, например, остался вдовцом с малыми
     <hi style="opdelimiter">
      детьми?)
     </hi>
    </p>
    <p id="9c6c5811-d95b-4055-a35c-22396f59867b">
     <pb n="55"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Я
     </hi>
     думаю так: главный грех денег есть власть, которую они дают над людьми, — власть употреблять их так или этак, т. е. заставить людей делать то или это, — сознание того, что я могу этот рубль проесть, проехать на железной дороге или отдать.
    </p>
    <p id="a283e333-6a20-4276-a6d2-dd7943249e3c">
     И потому тем меньше греха в деньгах и расходовании их, чем несомненнее их употребление. Умирающий человек хочет меня видеть и присылает мне 200 рублей на дорогу за границу, или я беру 15 коп. и покупаю себе винограду, который могу не купить. В первом нет греха, во втором грех.
    </p>
    <p id="4dc9f002-1e64-4c01-abb9-ebbe8c99633f">
     Пишите о себе. Видаете ли Дунаева? Он на-днях написал мне хорошее, радостное письмо.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Об А. Н. Дунаеве см. прим. к письму № 5. Толстой имеет в виду его письмо от 4 октября.
     </note>
    </p>
    <p id="77b4d5f1-222c-408c-9bf9-962889d4ab85">
     Я затеял писать статью о голоде; но до сих пор ничего не выходит.
    </p>
    <p id="8b06286e-5665-418a-ae11-d1bd259d2fae">
     Целую вас.
    </p>
    <p id="2dcd171b-a08a-4234-9858-e2a43e1fb41b">
     Как же ваши отношения с отцом
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Галактион Иванович Хохлов, отец П. Г. Хохлова, московский биржевой маклер. См. тт. 64 и 65. Несогласие во взглядах вызывало частые столкновения между отцом и сыном.
     </note>
     и что теперь делаете?
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="52454412-f0ba-4630-a813-497377c57557" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по машинописной копии из АЧ с датой «1890? г.». Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 22. Дата определяется сопоставлением почтового штемпеля «26 сентября 1891» на письме Хохлова (см. ниже) с записью в Дневнике Толстого 8 октября (см. т. 52).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="fb72e460-21a5-426b-ac36-e7f4b0d69323" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="15008" type="person">
        Петр Галактионович Хохлов
       </name>
       (1867—1896) — в то время студент Московского высшего технического училища. См. тт. 64 и 65.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="d050e149-1e9e-4c30-bd23-7397e1d32898" rend="petit">
       Ответ на письмо Хохлова из Москвы от 26 сентября (почт. шт.): «...Меня просили передать, не можете ли вы помочь одному делу. В Москве есть студент Зальцман. Он по каким-то делам попал в Петропавловскую крепость, высидел там три месяца и теперь выпущен и дожидается суда. Дело его находится в руках у Кузминского, и Кузминский может, кажется, ускорить его ход. Так вот не попросите ли вы Кузминского об этом. Студент Зальцман в ожидании суда находится в высшей степени неопределенном положении, ибо официального права на прожитие не имеет и бедствует материально. У меня с Техническим училищем, кажется, приходит к концу. Попросту говоря, меня хотят исключить. Экзамены я сдал все, но требования о говении не исполнил. А потому совет не может допустить дальнейшего пребывания моего в училище.... Теперь сижу и дожидаюсь окончания своего дела. Вот уже два месяца скоро, как я бросил курить, как ушел от вас». Далее Хохлов писал о своем отношении к деньгам.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>