<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v67_134_I_M_Tregubovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо И. М. Трегубову от 14 мая 1894 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. М. Трегубову, 14 мая 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="cd79d36a-6581-4cfd-90ed-48dda266f102">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                        <biblScope unit="page">123-125</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1894-05-14"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13980">Трегубов Иван Михайлович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">134</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.M.Tregubovu_134">
  <body>
   <div>
    <pb n="123"/>
    <opener index="false">
     * 134.
     <name placement="text" ref="13980" type="person">
      И. М. Трегубову
     </name>
     .1894 г. Мая 14. Я. П.
    </opener>
    <p id="ac79cf83-6884-4d0a-8287-052f28d6a37d" rend="Obrashenie">
     <name placement="text" ref="13980" type="person">
      Иван Михайлович
     </name>
     ,
    </p>
    <p id="523edfcf-30e3-445a-9cee-523709e50486">
     Книга, о которой пишет вам ваш брат,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <name placement="note" ref="13981" type="person">
       Николай Михайлович Трегубов
      </name>
      (1866—1927), земский статистик в г. Александрове Херсонской губ.
     </note>
     вероятно «Исторические письма» Лаврова
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <name placement="note" ref="7550" type="person">
       Петр Лаврович Лавров
      </name>
      (1823—1900), мелкобуржуазный социалист, родоначальник идеалистической «субъективной школы» в социологии, теоретик и публицист народничества, член тайного общества «Земля и воля», а потом партии «Народная воля». Его главный труд «Исторические письма», в которых изложен его «субъективный метод в социологии», опубликован в 1869 г. под псевдонимом «Миртов». Отзыв Энгельса о Лаврове см. в его статье «Эмигрантская литература» (К. Маркс и Ф. Энгельс, Сочинения, т. XV, 1933, стр. 231); отзыв Ленина см. «Экономическое содержание народничества», Соч., т. 1.
     </note>
     (кажется, так заглавие). Книга эта действительно появилась в 60-х годах и когда-то была катехизисом либералов, революционеров. Теперь уж она так отстала от того, что сделано в их же направлении, что странно говорить про нее. Книжка же, про которую я говорил вам,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Толстой имеет в виду статью П. Л. Лаврова «Старые вопросы (Учение графа
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстого
      </name>
      )», впервые напечатанную в Женеве («Вестник Народной воли» 1886, № 5). Лавров полемизирует в ней с проповедью «непротивления».
     </note>
     написана в 80-х годах в возражение на «В чем моя вера». Не огорчайтесь суждениями вашего брата Николая. Все такого рода суждения очень шатки, и изучать их основы не стоит того, потому что не успеете изучить, как он уже может изменить их.
    </p>
    <p id="70532a4d-c2f6-44ee-a934-eed26e284f0b">
     Прекрасно в учении 12 апостолов:
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      «Учение 12 апостолов» — памятник древнехристианской письменности начала II в., найденный в 1875 г. Перевод Толстого с его предисловием был напечатан в журнале «Детская помощь» 1885, № 8. См. т. 25, стр. 416—428.
     </note>
     одних любить больше своей души, других обличать, за третьих молиться. Ваш брат по отношению вас, должно быть, принадлежит к этому разряду. Молиться, εὕχομαι, т. е. желать всякую минуту его возвращения, всякую минуту быть готовым любовно принять его. Обличать же людей, как ваш брат — социалистов, убеждением бесполезно. — Очень рад за улучшение ваших отношений с матерью
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <name placement="note" ref="13982" type="person">
       Мария Михайловна
      </name>
      , рожд. Морозова (1839—1911).
     </note>
     и другим братом.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      <name placement="note" ref="13979" type="person">
       Ананий Михайлович Трегубов
      </name>
      (р. 1878), младший брат И. М. Трегубова, морской инженер; в то время ученик Полтавской гимназии.
     </note>
     Это дороже всего. Если наше дело увеличивать любовь в мире, то всякое положение наше, при котором уменьшается уже существующая любовь
     <hi style="opdelimiter">
      (как
     </hi>
     <pb n="124"/>
     <hi style="npdelimiter">
      любовь
     </hi>
     вашей матери, брата), — есть грех, потому что им тушится любовь. Делается дело прямо противное закону и смыслу жизни, и потому особенно больно, когда утрачивается такая любовь, особенно радостно, когда восстанавливается. Дай бог вам найти те пути, по которым вы возвратите себе эту любовь, не потеряв ничего. Вы спрашиваете, какое средство для борьбы с страстью. В числе маленьких средств, вроде труда, поста, самое действительное средство есть бедность, неимение денег, внешний вид нищеты, такое положение, при котором очевидно, что ты не можешь быть привлекательным для никакой женщины. Я думаю, Хохлов с этой целью доводил себя до того положения, в котором он был. Главное же и единственное средство, которое я знаю, есть неустанность борьбы, сознание того, что борьба не есть случайное временное состояние, а постоянное, неизменное условие жизни.
    </p>
    <p id="076fcbaf-602d-480a-9e12-6d2f286cc726">
     Ну, прощайте пока. Спасибо, что написали. Пишите.
    </p>
    <p id="9e62756c-99b7-47a8-80c4-bf611ec385bf" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="ee9c57ef-cc00-4051-9da5-477a6b62e217" rend="Textpetit_otstup left">
       Дата машинописной копии, подтверждаемая почтовым штемпелем получения письма адресата: «Москва, 12 мая 1894 г.».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="31c96a85-2c57-40c5-ac8b-9f3283b3db9b" rend="petit">
       Ответ на письмо И. М. Трегубова от 9 мая 1894 г.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>