<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v67_050_L_L_iT_L_Tolstym">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Л. Л. и Т. Л. Толстым от 21 февраля 1894 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. Л. и Т. Л. Толстым, 21 февраля 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="a84b6983-4ff2-4b05-9d27-add5467dadfe">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                        <biblScope unit="page">44-46</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1894-02-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13413">Сухотина Татьяна Львовна, рожд. Толстая</persName>
                    <persName ref="13881">Толстой Лев Львович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">50</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.L.iT.L.Tolstym_50">
  <body>
   <div>
    <pb n="44"/>
    <opener index="false">
     * 50. Л. Л. и Т. Л. Толстым.1894 г. Февраля 21. Москва.
    </opener>
    <p id="9b1db8fd-d8b3-4273-9ffc-63f792e7d19c" rend="right">
     21 февраля 1894 г.
    </p>
    <p id="ba742fad-c459-490a-ad3b-bce9561e81b0" rend="Obrashenie">
     Л. Л. Толстому из Москвы в Париж.
    </p>
    <p id="14cdabdb-2ffc-4e71-9199-c658fd1071c4">
     Я тебя не забыл, дорогой Лева, а не писал,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     не было мне вполне ясно твое душевное состояние.
    </p>
    <p id="5efaaac3-98d7-4df6-8630-d0be875276b2">
     Теперь же получили твои три письма: первое, в
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     ты сознаешься в твоих отчаянных мыслях, второе — одновременное с твоей телеграммой, и последнее, в котором ты уже ждешь Таню и после посещения Potain. Мне совсем ясно твое душевное состояние одиночества и тоски в огромном, веселом, блестящем городе. Должно быть, в роде того, что я испытывал в детстве, когда меня запирали в комнату и я слышал
     <hi style="opdelimiter">
      радостные
     </hi>
     <pb n="45"/>
     <hi style="npdelimiter">
      визги
     </hi>
     братьев в соседней комнате. — Как видно, болезнь твоя знакома всем врачам и кажется очень простою и обыкновенною. Я понимаю, как она не проста и обыкновенна тому, кто страдает от нее. Как смерть,
     <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     так проста, как предмет наблюдений, и так бесконечно таинственна, когда ее будешь испытывать. Но я говорю о том, что болезнь понятна врачам, они опытом знают ее течение и исход, и потому надо подчиниться им. И советую тебе сделать это, подчиняясь Potain. Montreux
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Монтрё, группа курортов (Кларан, Глион и др.) в Швейцарии на берегу Женевского озера.
     </note>
     мне тоже нравится для тебя и потому, что это считается самым успокоительным для нервов местом в Европе, и потому, что я сам прожил там удивительно радостно, спокойно.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Во время своего первого заграничного путешествия в 1857 г. Толстой три с половиной месяца, с 28 марта по 11 июля, провел в Швейцарии, поселившись в Кларане. См. Дневник за этот год, т. 47, и т. 5, стр. 192—213.
     </note>
     И мне кажется, что и тебе так же будет. Ты не конфузься за свою слабость, что не перенес одиночества и отчаивался. Я не только не осуждаю тебя, но радуюсь видеть, что ты и больной живешь, не спускаешь нравственных требований к себе. А это главное. Не количество жизни дорого, а качество. И это мы, стареющие и слабеющие люди, знаем опытом.
    </p>
    <p id="223622b6-a273-4fe1-be93-03e6fe93864e">
     Наша жизнь идет хорошо. Из событий было то, что нынче вернулась из
     <choice original_editorial_correction="Петерб[урга]">
      <sic>
       Петерб
      </sic>
      <corr>
       Петербурга
      </corr>
     </choice>
     Цец. Вл. Хилкова и получила отказ,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      После неудачных хлопот в Петербурге (см. письма №№ 3 и 4) Ц. В. Винер, проездом обратно на Кавказ, заезжала в Москву сообщить Толстому о результатах своей поездки и уехала от него 23 февраля.
     </note>
     как ей сказал Рихтер,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <name placement="note" ref="11721" type="person">
       Генерал-адъютант Оттон Борисович Рихтер
      </name>
      .
      <ref target="file:///Volume_67_O.B.Rixteru_56.xml">
       См. письмо № 56
      </ref>
      .
     </note>
     по воле государя. Это тяжело. Но она, несмотря на свою беременность, спокойна и тверда. Сейчас к ней пошел H. Н. Ге,
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <name placement="note" ref="3188" type="person">
       Николай Николаевич Ге
      </name>
      , художник.
     </note>
     а завтра мама звала ее обедать. Вчера читали присланные мне Чертковым записки Хилкова — всей его жизни.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      «Записки Д. А. Хилкова» были опубликованы в качестве материала в книге В. Г. Черткова «Похищение детей Хилковых», изд. «Свободное слово», № 4, Christchurch, 1901, стр. 11—65.
     </note>
     Хорошо, просто и сильно, как всё, что он пишет. — Утром прислал Корш
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      <name placement="note" ref="6968" type="person">
       Федор Адамович Корш
      </name>
      (1852—1924), драматург и антрепренер, директор драматического театра в Москве, основанного им в 1882 г.
     </note>
     директорскую ложу на спектакль драмы Ковалевской,
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      <name placement="note" ref="6584" type="person">
       Софья Васильевна Ковалевская
      </name>
      (1850—1891), рожд. Корвин-Круковская, математик, член-корреспондент Академии наук и профессор Стокгольмского университета. Ее драма «Борьба за счастье» с успехом шла в театре Корша, вторым представлением, 21
      <hi style="opdelimiter">
       февраля.
      </hi>
     </note>
     и мамà с Машей и мальчиками поехали, а я весь вечер — такая манность
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      Слово из так называемого «детского языка», понятного только членам семьи Толстого.
     </note>
     — сижу совсем один. Читал превосходную статью Ouida, The New priesthood,
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Уйда (Ouida), псевдоним английской писательницы-романистки
      <name placement="note" ref="11521" type="person">
       Марии Луизы де ла Раме (Marie Louise de la Ramée
      </name>
      , 1839—1908). Книга, ее «The new priesthood») («Новое священство») вышла в Лондоне в 1893 г.
      <ref target="file:///Volume_67_M.G.InkontriM.G.Incontri_61.xml">
       См. письмо № 61
      </ref>
      , прим. 1.
     </note>
     против докторов и вивисекции. Очень сильно. Непременно переведем. Я, кажется, кончил скучный Тулон и хочется писать и драму,
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      Драму, получившую впоследствии название «И свет во тьме светит». Толстой начал ее в следующем году.
     </note>
     и изложение христианского учения для детей.
     <ref target="#note12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      Начатый первоначально Толстым в форме вопросов и ответов так называемый «Катехизис».
     </note>
     Мне дала эту мысль книга одного квакера, дурно написанная, но прекрасно задуманная, и многое другое. Но едва ли что-нибудь выйдет. Как хорошо, что тебя любят и Саломон и его мать. Его мать я видел 40 лет тому назад с цветами в Женеве, она принесла их
     <choice original_editorial_correction="Ал[ександре]">
      <sic>
       Ал
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13812" type="person">
        Александре
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Андр[еевне]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="13812" type="person">
        Андр
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13812" type="person">
        Андреевне
       </name>
      </corr>
     </choice>
     ,
     <ref target="#note13">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      <name placement="note" ref="13812" type="person">
       Александре Андреевне Толстой
      </name>
      .
     </note>
     а теперь тебе. Утонченные формы особенно милы в старушках. Поблагодари очень ее и его от меня. И Димир,
     <ref target="#note14">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      <name placement="note" ref="1534" type="person">
       Владимир Алексеевич Бобринский
      </name>
      (1867—1921), тульский крупный помещик, впоследствии член Государственной думы (2, 3 и 4-го созывов), крайний реакционер; с 1919 г. белоэмигрант.
     </note>
     я чувствую, должен быть приятен. В нем есть тепло, та сердечная искренность, самые драгоценные
     <hi style="opdelimiter">
      чувства.
     </hi>
    </p>
    <p id="de3f4b4c-fef4-4674-b1c2-77ffb1c0f724">
     <pb n="46"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Ну
     </hi>
     что, Таня милая, как ты? Прохожу через твою комнату, и твой белый халат на стене особенно напоминает тебя. Смотри же, Лева, покорись ей. Не знаю, как тебе, а мне она импозирует,
     <ref target="#note15">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note15">
      От французского слова «imposer» — внушать уважение.
     </note>
     и мне легко бы слушаться ее. По рассказам Ваки,
     <ref target="#note16">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note16">
      <name placement="note" ref="14561" type="person">
       Владимир Николаевич Философов
      </name>
      (1874—1938), брат жены
      <name placement="note" ref="13880" type="person">
       Ильи Львовича
      </name>
      Толстого.
     </note>
     Илюшу не пробрала заграница, и чернская скорлупа не пропустила ничего в себя. Это я заключил
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     Вака говорил, что он недоволен остался заграницей.
     <choice original_editorial_correction="Мож[ет]">
      <sic>
       Мож
      </sic>
      <corr>
       Может
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       быть
      </corr>
     </choice>
     , это неправда. Дай бог. Я надеялся, напротив, что эта поездка разбудит его.
    </p>
    <p id="c1ab6cc5-d5cd-4669-9fb7-75148932285e">
     Мне очень приятно было узнать, что Schroeder
     <ref target="#note17">
      17
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note17">
      <name placement="note" ref="15749" type="person">
       Феликс Шрёдер (Felix Schroeder)
      </name>
      , французский журналист, автор книги «La Tolstoisme» («Толстовство»), Париж, 1895, излагающей учение Толстого с реакционной точки зрения.
     </note>
     был у тебя и зовет тебя к себе. В нем как будто есть что-то, чего не бывает в французах. Теперь ждем известий, что вы решите. И здорова ли Таня, и как поместилась. Да ты, верно, устроишь ее хорошо. Целую вас, милые дети.
    </p>
    <p id="bcb4f7ac-95f4-404d-a079-033c6c15a065" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <p id="96120007-4cb0-4f41-be20-cad820d4b3fc">
     Маша очень деятельна, спокойна и хороша. Мы с ней торопимся переводить Amielʼя
     <ref target="#note18">
      18
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note18">
      Анри Амиель (Henri Frédéric Amiel, 1821—1881), профессор философии в Женевском университете, идеалист. Автор обширного дневника, выдержки из которого в переводе М. Л. Толстой, с предисловием
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстого
      </name>
      , печатались в «Северном вестнике» в 1894 г. См. т. 29.
     </note>
     и всё не успеваем.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="eedc4e27-72ed-489b-9337-97b06e69c13c" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по машинописной копии из архива C. Д. Толстого. Дата копии подтверждается письмами Л. Л. Толстого.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="4d6f798c-d71f-4020-874e-c8ef9e2cd6ed" rend="petit">
       Ответ на три письма Л. Л. Толстого: от 30 января, 12 и 16 февраля и телеграмму от 2 февраля
       <hi>
        с
       </hi>
       жалобами на болезнь.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>