<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v67_199_EugenuSHmituEugenSchmitt">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Эугену Шмиту (Eugen Schmitt) от 18 августа 1894 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Эугену Шмиту (Eugen Schmitt), 18 августа 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="dd841cd4-ab75-43c7-b839-a57030b7330d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                        <biblScope unit="page">202-203</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1894-08-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15716">Шмит Эуген Генрих (Schmitt) (Eugen Heinrich Schmitt)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">199</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="EugenuSHmituEugenSchmitt_199">
  <body>
   <div>
    <pb n="202"/>
    <opener index="false">
     199.
     <name placement="text" ref="15716" type="person">
      Эугену Генриху Шмиту (Eugen Heinrich Schmitt)
     </name>
     .1894г. Августа 18. Я. П.
    </opener>
    <p id="7a934435-a9ff-415b-bea2-30fb25186ef2" rend="Obrashenie">
     Geehrter Herr.
    </p>
    <p id="776c5dc3-f552-487c-885f-6c110c0aa6e4">
     Ihre Broschüre «Mammon und Belial» habe ich mit ihrem Briefe schon längst erhalten und sage ihnen meinen herzlichen Dank dafür. Ich glaube, dass jetzt die Zeit gekommen ist, wo die grösste Energie auf das Zerstören der Grundlügen, auf welchen alle Übeln unserer Gesellschaft ruhen, gerichtet werden soll, wie [sie] es so schön in ihrer Broschüre thun. Der grosste Feind der Wahrheit und desswegen des wahren Progresses ist heute zu Tage nicht die Unwissenheit, aber die listigen Compromissen, die in allen Verhältnissen eingedrungen sind. Diese zu entblössen und die Wahrheit des Lebens kurz, klar und einfach auszudrücken ist die notwendigste und wichtigste Thätigkeit unserer Zeit. Ihre Broschüre werde ich übersetzen lassen und so viel wie möglich verbreiten.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Вероятно, Толстой имел в виду поместить перевод статьи Шмита в только что начавшем выходить в 1894 г. «Архиве
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстого
      </name>
      », который распространялся между друзьями Толстого. В сохранившихся номерах статьи Шмита не имеется.
     </note>
     Ich möchte gern eine Idee von ihrer Zeitung haben. Verschreiben kann man sie, wegen der Cenzur, nicht, aber wenn Sie es in Moskau an die Universität dem Proffessor Nicolai Grott senden könnten, so wäre ich ihnen sehr dankbar und würde sogleich den Preis dafür an gegebene Adresse übersenden.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Журнал «Religion des Geistes» («Религия духа») был послан 15/27 декабря Шмитом Толстому вместе с письмом.
     </note>
    </p>
    <p id="6b0490da-b49f-459e-b181-2d67c2be3846">
     Gott helfe ihnen in ihrer muthiger und guter Thätigkeit.
    </p>
    <p id="3f3a73a8-6a02-4ba3-b8fd-4223c2f0f29e" rend="right">
     Ihr Freund Leo Tolstoy
    </p>
    <p id="030562b5-0604-47c8-8c5f-7928e869242d">
     18/30 August 1894.
    </p>
    <lb/>
    <p id="31fb8f16-ea77-4cd7-a1bd-d4b47fc0f553" rend="Obrashenie petit">
     Милостивый государь,
    </p>
    <p id="e3f1cfa4-41a7-4882-880f-a1555e562ae3" rend="petit">
     Вашу брошюру «Маммон и Велиал» я давно уже получил вместе с вашим письмом, за которые приношу вам мою сердечную благодарность. Я полагаю, что теперь наступило время, когда наибольшая энергия должна быть направлена на уничтожение основных неправд, на которых покоится всё зло нашего общества, как вы это прекрасно делаете в вашей брошюре. Сильнейший враг правды, а потому и истинного прогресса, в
     <hi style="opdelimiter">
      настоящее
     </hi>
     <pb n="203"/>
     <hi style="npdelimiter">
      время
     </hi>
     не незнание, а хитрые компромиссы, которые вплетаются во все дела. Самая нужная и важная деятельность нашего времени есть разоблачение этих компромиссов и краткое, ясное и простое изложение правды жизни. Я дам перевести вашу брошюру и сколько возможно ее распространю!
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Вероятно, Толстой имел в виду поместить перевод статьи Шмита в только что начавшем выходить в 1894 г. «Архиве
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстого
      </name>
      », который распространялся между друзьями Толстого. В сохранившихся номерах статьи Шмита не имеется.
     </note>
     Я очень желал бы иметь понятие о вашей газете. Благодаря цензуре ее выписать нельзя, но если бы вы могли ее переслать в Москву, в университет, профессору Николаю Гроту, то я был бы вам очень благодарен и тотчас же переслал бы вам стоимость ее по данному вами адресу.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Журнал «Religion des Geistes» («Религия духа») был послан 15/27 декабря Шмитом Толстому вместе с письмом.
     </note>
    </p>
    <p id="4a7755ac-117f-4fe1-b5c1-bda909613fc5" rend="petit">
     Да поможет вам бог в вашей мужественной и хорошей деятельности.
    </p>
    <p id="1d799951-a648-494a-91ff-388d2a7ad448" rend="petit right">
     Ваш друг
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="6e5b243f-1629-45dd-b74f-5efb0d530697" rend="petit">
     18/30 августа 1894 г.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="0ea456d6-8a8f-4f56-938b-65c3d85ae3c2" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по листам 17 и 18 копировальной книги. Впервые опубликовано в журнале «Religion des Geistes» 1894, № 6, стр. 161—162.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="337fc556-2c4f-4d1d-beab-2e13c5024b38" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="15716" type="person">
        Эуген Генрих Шмит
       </name>
       (1851—1916) — публицист христианско-анархического направления, издававший в Будапеште религиозный журнал «Religion des Geistes» («Религия духа»).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="58fb5208-4b5e-4d8f-80f9-b7fa40c8ec06" rend="petit">
       Ответ на письмо Э. Шмита от 24 июля 1894 г., при котором им была прислана Толстому его брошюра «Маммон и Велиал».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>