<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v67_100_E_I_Popovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Е. И. Попову с 4 апреля 1894 г. по 5 апреля 1894 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. И. Попову, 4 апреля 1894 г. — 5 апреля 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="f0e1c51d-7a64-48c9-a7ae-2eab33f73667">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                        <biblScope unit="page">96-98</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date notBefore="1894-04-04" notAfter="1894-04-05"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="11086">Попов Евгений Иванович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">100</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.I.Popovu_100">
  <body>
   <div>
    <pb n="96"/>
    <opener index="false">
     * 100.
     <name placement="text" ref="11086" type="person">
      Е. И. Попову
     </name>
     .1894 г. Апреля 4—5? Москва.
    </opener>
    <p id="4669b55b-c49c-4812-a2e4-05416971b40b">
     Ваше предположение, дорогой
     <name placement="text" ref="11086" type="person">
      Евгений Иванович
     </name>
     , о том, что, прочтя ваши дневники, я совсем возненавижу вас, не осуществилось. Напротив, прочтя их, я больше понял вас, а поняв, вернее судил о вас и не отдалился, а скорее сблизился. Мнение мое остается то же: тo, что вы обманывали себя, считая для себя неважным то, что было для вас важнее всего; но
     <hi style="opdelimiter">
      я
     </hi>
     <pb n="97"/>
     <hi style="npdelimiter">
      яснее
     </hi>
     вижу, каким образом вы попали в этот обман. Подтвердилось мое мнение и о том, что волнения, тревоги, слезы, которые были, имели своей причиной не то, что считалось их причиной, а сознание ошибки, греха, который всё больше и больше овладевал. Доказательством этому служит для меня то, что освобождение от ошибки и поступков, хотя бы самых невинных, связанных с нею, сразу освободили и от страданий, и явилось совершенное спокойствие. И именно спокойствие, не какая-либо реакция, а просто спокойствие, которое радостно и которым нельзя не дорожить. Хотя она могла бы придти раньше, я все-таки очень благодарен за откровенность. Мне эта откровенность и уверенность в том, что она всегда будет, много дала хорошего и очень меня успокоила. Желал бы я отплатить за нее добром. Скоро ли вы едете?
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      В связи с биографией Дрожжина, которую взялся писать Е. И. Попов, Толстой советовал ему побывать у родных Дрожжина в Харьковской губ. для получения от них более полного материала.
      <ref target="file:///Volume_67_E.I.Popovu_34.xml">
       См. письмо № 34
      </ref>
      .
     </note>
     Как вам живется? Не поддавайтесь первым настроениям, а помните, что борьба с собой есть не случайность, а наше нормальное положение. Ну, пока прощайте, целую вас.
    </p>
    <p id="3bb4163f-67cc-458c-9b13-e7e77359a1c0">
     У нас всё то же. Леве немного получше. Вчера встретил на улице Хохлова оборванного, обовшивевшего и измученного. Я много говорил с ним — и боюсь сказать, чтобы не ошибиться — но мне кажется, что он выйдет на путь. Надо бы ему выдти, потому что всё, что он делает, он делает только во имя самого хорошего. И мы не судья. Он знает, чтó ему хорошо. Прощайте.
    </p>
    <p id="aae99792-a291-4bc2-946d-4ec29aeb80b8" rend="right">
     Любящий вас
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <lb/>
    <p id="3596b384-ca83-4457-92e3-bd442a9f8d41" rend="subtitle centerline">
     <hi>
      На отдельном листке от блокнота:
     </hi>
    </p>
    <p id="68a363bb-dad4-412e-a54e-92a65db5d90e">
     1. Недостает правды. Надо назвать по имени, что значит эта исключительная привязанность. — Дружба? Отчего ее нет с другими.
    </p>
    <p id="fc5635ba-a0de-4ce0-aa63-167e672b3eea">
     2. А если это простое влюбление, то надо знать это. —
    </p>
    <p id="75349f38-7e2b-4268-8a1b-316ffeb2e772">
     3. А если знать, то нельзя не видеть, что это очень дурно, потому что заставляет страдать и мать, и ее, и Сережу, и Леву, и меня, и заставляет скрывать.
    </p>
    <p id="f155bf9e-0c0e-478c-b8b6-78b8553cacc6">
     4. Она чувствовала верно, и вы невольно, я думаю, хитрили, стараясь удержать эти неестественные отношения.
    </p>
    <p id="fbc11b02-a6fd-4762-a343-8608555c780c">
     4. Показыванье дневников есть нечто в роде умышленного духовного декольте друг для друга — средство привлечения друг друга, совсем дурное и
     <hi style="opdelimiter">
      лживое.
     </hi>
    </p>
    <p id="14d33ad7-64c4-4811-b576-d0c6a7fafaef">
     <pb n="98"/>
     <hi style="npdelimiter">
      5.
     </hi>
     Лечение — сознание
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Зачеркнуто: истины.
     </note>
     правды. Лекарство — противоположное причине. Причина было неестественное продолжительное сближение и гипнотизация. Лечение — отдаление. —
    </p>
    <p id="da8fa927-cc62-4173-bd2e-1dcc2cc90a37">
     6. Ничего не было и нет. Нет никакого «это». Все прежние отношения должны быть кончены.
    </p>
    <lb/>
    <p id="73605be5-4147-44ae-a1e9-0075636efe91">
     <hi>
      На конверте:
     </hi>
     Е. И. Попову.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="c7926b65-d251-488b-ab3f-90f22192a505" rend="Textpetit_otstup left">
       Датируется предположительно на основании содержания и ответного письма адресата от 8 апреля 1894 г.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>