<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v67_107_N_YA_Grotu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Я. Гроту от 28 апреля 1894 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Я. Гроту, 28 апреля 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="181f6834-995a-4dcf-94c6-c8760caccc24">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                        <biblScope unit="page">107-108</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1894-04-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="3935">Грот Николай Яковлевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">107</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.YA.Grotu_107">
  <body>
   <div>
    <pb n="107"/>
    <opener index="false">
     107. Н. Я. Гроту.1894 г. Апреля 28. Москва.
    </opener>
    <p id="1507b487-4a7c-4d2f-b557-f2ffa64e1abc">
     Очень рад был получить ваше доброе письмо, дорогой
     <name placement="text" ref="3935" type="person">
      Николай Яковлевич
     </name>
     ; я рад был почувствовать, что vous me manquez
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      [мне вас недостает]
     </note>
     в Москве, и действительно с самыми хорошими чувствами вспоминал о вас. Как интересно и справедливо всё, что вы пишете об отношении народностей в том краю, где вы живете. Как вы знаете, этот вопрос патриотизма много занимал меня в последнее время. Он, как и все вопросы самые важные,
     <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     неизбежно требуют от людей известного отношения к ним, представляется как будто старым и давно решенным, а между тем — есть вопрос самый новый и допускающий самые неожиданные соображения. Так, например, одни люди считают несомненным необходимость признания патриотизма и с презрением относятся ко всем не признающим этого, а между тем доводы против патриотизма до такой степени ясны и очевидны, что их невозможно опровергнуть и можно только обойти умалчиваньем и показываньем вида, что в пользу патриотизма существуют всеми признанные, неопровержимые аргументы, а их-то и нет.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Об отношении Толстого к патриотизму см. предисловие.
     </note>
    </p>
    <p id="f025275f-208e-4ac2-b13f-9c73c3aa4f70">
     Прочел я внимательно ваши лекции о Платоне,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Литографированное издание курса лекций о Платоне, прочитанных Н. Я. Гротом в Московском университете осенью 1891 г.
     </note>
     на мой взгляд они очень интересны, прямо поучительны для того круга людей, для которых назначаются наши издания.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Имеется в виду издание «Посредник».
     </note>
     Я по себе проверил это, узнав из них многое, чего не знал, и изложение, как и всегда у вас, очень хорошо. Но есть кое-что, по-моему, для нашей цели излишнее: вступление, общий взгляд на задачи философии вообще и Платона в особенности. Излишни тоже подробности об источниках и критика их и, само собой, некоторые формы обращения к аудитории. Если бы оставить биографию и изложение сущности философии Платона, как она у вас есть, то это вышла бы превосходная книга, за которую не только издатели Посредника, но и все ее будущие читатели будут вам очень благодарны.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Книга была издана «Посредником» в 1896 г. под заглавием «Очерк философии Платона» и является сокращенной переработкой упомянутого выше литографированного курса лекций.
     </note>
    </p>
    <p id="017ac48c-3701-4112-9e29-a3083c1bd56d">
     Если бы вы сделали это приспособление для издания сами, это было бы лучше всего. Если же нет, то сделают это, разумеется, хуже, чем вы, издатели. Очень радуюсь тем нормальным, дружеским отношениям, которые восстановились между нами.
    </p>
    <p id="3ae217b2-de18-4380-9fc6-f8370e752582">
     Дружеский привет
     <name placement="text" ref="3933" type="person">
      Наталье Николаевне
     </name>
     .
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      <name placement="note" ref="3933" type="person">
       Наталья Николаевна
      </name>
      , рожд. Лавровская, жена Н. Я. Грота.
     </note>
     Нынче еду в деревню.
    </p>
    <p id="2ce06e91-8aa0-4c5d-9cf6-3966a56d2d2a" rend="right">
     Любящий вас Лев
     <hi style="opdelimiter">
      Толстой.
     </hi>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="29734602-a7da-4135-880c-ade6db46d66b" rend="Textpetit_otstup left">
       <pb n="108"/>
       <hi style="npdelimiter">
        Печатается
       </hi>
       до подлиннику, написанному рукою П. И. Бирюкова, без
       <hi/>
       даты, с собственноручной подписью
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Толстого
       </name>
       . Опубликовано впервые в книге «Н. Я. Грот в очерках, воспоминаниях и письмах», СПб. 1911, стр. 291—292. Датируется на основании письма адресата от 16 апреля 1894 г., на которое Толстой отвечает, и слов текста: «Нынче еду в деревню» — в Ясную Поляну, куда Толстой выехал 28 апреля.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="a9af5642-8b31-4107-8fc4-aa56555c9458" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="3935" type="person">
        Николай Яковлевич Грот
       </name>
       (1852—1899) — философ-идеалист, профессор, редактор журнала «Вопросы философии и психологии». Об отношении Толстого к Н. Я. Гроту см. «Воспоминания о Гроте»
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Н. Толстого
       </name>
       , написанные в 1910 г., т. 38, стр. 421 и 589—590.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>