<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v68_085_D_Xojak">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Д. Хойак от 5 мая 1895 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. Хойак, 5 мая 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="110d6103-1b20-4b1f-8cfb-785baf66f7fa">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                        <biblScope unit="page">90-91</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1895-05-05"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="14958">Хойак Джен (Jane Hoyack)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">85</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.Xojak_85">
  <body>
   <div>
    <pb n="90"/>
    <opener index="false">
     * 85.
     <name placement="text" ref="14958" type="person">
      Джен Хойак (Jane Hoyack)
     </name>
     .1895 г. Мая 5. Москва.
    </opener>
    <p id="ee6c4cf2-cfef-434d-b07f-b08cc9cb80e7" rend="Obrashenie">
     Madame,
    </p>
    <p id="83212bbb-a62f-4fc3-a1d5-635a98efb4ff">
     Je n’ai pas vu l’article publié dans la Revue Bleue sous le titre du «Sens véritable des Evangiles»,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      «Comte Léon Tolstoï. Le sens véritable des Evangiles. Traduit du russe par М. V. Iznoskof» — статья под этим заглавием, напечатанная в журнале «Revue bleue» 1895, № 17 от 27 апреля, стр. 514—520, является переводом предисловия (без его начала) к «Краткому изложению евангелия», напечатанному в Женеве у М. К. Элпидина в 1890 г. Текст «Revue bleue» отвечает стр. 7—21 женевского издания.
     </note>
     mais je suppose que cela doit être ou bien la préface, ou bien l’extrait de mon livre «Traduction et concordance des quatre Evangiles avec préface et notes», qui a été publié en Allemagne danslabibliothèque Réclame
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Kurze Darlegung des Evangeliums. Aus dem Russischen von Lauterbach. Leipzig, Philipp Reclam’s Universalbibliothek», 1892.
     </note>
     en abrégé et est en train d’être publié à Londres sans abréviations. Pour ce qui est de mon autorisation des traductions de mes écrits, je l`ai donné une fois pour toutes à tous ceux qui veulent se donner la peine de traduire, et je leur en suis toujours reconnaissant.
    </p>
    <p id="eefc442a-81a8-4937-8003-70bc9ee875e1">
     Je serais heureux, si mes écrits vous aideront à trouver la vérité que vous cherchez. Dans tous les cas, elle n’est pas difficile à trouver pour tous ceux, qui la cherchent sincèrement et qui surtout n’acceptent rien de contraire à la raison.
    </p>
    <p id="244f4804-950a-4c69-9ac7-11efe5ad87d2" rend="right">
     Léon Tolstoy.
    </p>
    <p id="b9190d40-e320-4675-9a80-3097dfdd59b4" rend="emptyline">
     <pb n="91"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="24d2eee7-3bb2-4e7a-bc08-ca9daefa175d" rend="Obrashenie petit">
     Милостивая государыня,
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="1981bd0e-7986-4619-bc62-c39737f0f5ad" rend="Textpetit_otstup left">
       Я не видал статьи, опубликованной в «Revue bleue» под заглавием «Истинный смысл евангелия»,
       <ref target="#note3">
        3
       </ref>
       <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
        «Comte Léon Tolstoï. Le sens véritable des Evangiles. Traduit du russe par М. V. Iznoskof» — статья под этим заглавием, напечатанная в журнале «Revue bleue» 1895, № 17 от 27 апреля, стр. 514—520, является переводом предисловия (без его начала) к «Краткому изложению евангелия», напечатанному в Женеве у М. К. Элпидина в 1890 г. Текст «Revue bleue» отвечает стр. 7—21 женевского издания.
       </note>
       но предполагаю, что это должно быть или предисловие, или извлечение из моей книги: «Перевод и соединение четырех евангелий с предисловием и примечаниями», которая была издана в Германии в издательстве Реклама
       <ref target="#note4">
        4
       </ref>
       <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
        Kurze Darlegung des Evangeliums. Aus dem Russischen von Lauterbach. Leipzig, Philipp Reclam’s Universalbibliothek», 1892.
       </note>
       в сокращенном виде и в настоящее время готовится выйти полностью в Лондоне. Что же касается до разрешения переводить мои сочинения, то я его дал раз навсегда всем, кто пожелает дать себе труд переводить, и я за это всегда бываю признателен переводчикам.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="b562cfac-a91c-44a9-a27a-33680a827d97" rend="petit">
       Я буду счастлив, если мои сочинения помогут вам найти истину, которую вы ищете. Во всяком случае ее нетрудно найти для всех, кто ее искренно ищет, особенно, если они не принимают ничего противоречащего разуму.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="24cbd8bb-9588-4cda-a230-5e52ce10c26f" rend="petit right">
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Лев Толстой
       </name>
       .
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="dba80af9-8a06-40f3-baf8-2a82a056aaf9" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии, неизвестной рукою, из архива Н. Л. Оболенского. Дата копии: 5/17 мая; год устанавливается на основании упоминания в письме, с одной стороны, о переводе предисловия к «Краткому изложению евангелия», напечатанного в апрельской книжке «Revue bleue» за 1895 г., с другой — о готовящемся в Англии полном переводе «Соединения, перевода и исследования четырех евангелий», выходившем отдельными томами в течение 1895—1896 гг.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="22c8c443-c59c-40e4-bbf8-4a91ebc7806e" rend="petit">
       Личность
       <name placement="comments" ref="14958" type="person">
        Джен Хойак
       </name>
       установить не удалось. Письмо, на которое отвечает здесь Толстой, неизвестно.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>