<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v68_176_E_G_SHmitu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Э. Г. Шмиту от 29 сентября 1895 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Э. Г. Шмиту, 29 сентября 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="86c6e1f1-08f7-409f-bbc1-2a361c46df7a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                        <biblScope unit="page">189-191</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1895-09-29"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15716">Шмит Эуген Генрих (Schmitt) (Eugen Heinrich Schmitt)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">176</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.G.SHmitu_176">
  <body>
   <div>
    <pb n="189"/>
    <opener index="false">
     176.
     <name placement="text" ref="15716" type="person">
      Эугену Генриху Шмиту (Eugen Heinrich Schmitt)
     </name>
     .1895г. Сентября 29. Я. П.
    </opener>
    <p id="d704de48-c782-4f66-8e5b-ebfac1359a7d" rend="Obrashenie">
     Lieber Freund,
    </p>
    <p id="82b916a7-25cd-4de2-b80c-68c22b7e81e6">
     Ich habe ihr Brief mit dem Heft 5 ihrer Zeitschrift erhalten und ihren Artikel über Egidy
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Статья Шмита «Zum Staatschristentum Egidy’s» («О государственном христианстве Эгиди») напечатана в его журнале «Religion des Geistes» 1895, № 5, стр. 138—151.
     </note>
     gelesen. Wie alle ihre Schriften, hat mir auch diese im Ganzen sehr gut gefallen. Überhaupt gefällt mir in ihren Schriften ihre Aufrichtigkeit (sincérité) und Feurigkeit (ich weiss nicht, ob das sich im Deutschen sagen lässt), aber die Erwähnung, die sie dabei machen von ihrer (S. 144, 145) Weltanschauung, habe ich nicht gutheissen können. Man kann niemals richtig schätzen die Wichtigkeit von seinen eigenen Gedanken. Das muss man anderen überlassen. Ohnedem ihre Weltanschauung ist nicht die ihrige aber die Christliche, die man aus den Evangelien, wenn man nur diese ohne eine vorgefasste Absicht liest, herausziehen muss. Ihr Verdienst besteht nur in dem, dass Sie diese Weltanschauung von neuen Seiten beleuchtet haben. Entschuldigen Sie mich, lieber Freund, dass ich mir erlaube Ihnen diese Bemerkungen zu machen. Das geschieht nur deshalb, dass ich sie liebe und ihre Thätigkeit hoch schätze und von ihr vieles erwarte.
    </p>
    <p id="cd39cc38-3e5e-4767-8a18-625dfeaee9aa">
     Mein Freund Makovicky hat ihnen hoffentlich das Vorwort,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Предисловие Л. Н. Толстого к книге Е. И. Попова «Жизнь и смерть Евдокима Никитича Дрожжина. 1866—1894». Берлин 1895.
     </note>
     das Sie, wenn Sie es wünschen, in ihrer Zeitschrift drucken können, schon geschickt. Jetzt schicke ich ihnen noch eine von einem meiner Freunde geschriebene Correspondenz über die Verfolgung der Duchobory mit einem kleinen von mir verfassten Artikel über diese Begebenheiten. Die Correspondenz ist zu lang um in ihrer Zeitschrift zu erscheinen, aber wenn sie es gut finden, machen Sie davon einen Auszug und drucken sie es mit meinem Artikel als Nachwort.
    </p>
    <p id="eefbbdd0-1a5f-4fc6-afc6-4ce401b84c51">
     Die Correspondenz aber mit meinem kurzen Brief oder mit dem Nachwort möchte ich gern in den ausgebreitesten Deutschen, Östreichischen und Russischen Zeitungen erscheinen sehen.
     <hi style="opdelimiter">
      Wenn
     </hi>
     <pb n="190"/>
     <hi style="npdelimiter">
      ihnen
     </hi>
     diese Übersetzung und Überschickung dieser Correspondenz zu viel Umstände macht, schicken Sie das alles zu Makovicky, er wird das alles thun. Mit dieser Post schreibe ich auch zu ihm.
    </p>
    <p id="f2cf7ec1-d9f4-49ce-af7b-8d02b6987d2b" rend="right">
     Ihr herzlich liebender Freund
    </p>
    <p id="9294d16c-5f23-4c6d-bcc4-aeac05a15687" rend="right">
     Leo Tolstoy.
    </p>
    <p id="fdc61f0d-d44a-4ff7-a9b5-a60ec6c9b026">
     Beigefügt schicke ich ihnen eine № der kleinen Zeitschrift von Kenworthy.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Журнал Кенворти — «The new Order» («Новый порядок»).
     </note>
     Daraus werden sie sehen, wie wir in allen unseren Ansichten mit allen Freunden zusammentreffen. Ich rathe ihnen sehr mit Kenworthy und
     <choice original_editorial_correction="Dav[idson]">
      <sic>
       Dav
      </sic>
      <corr>
       Davidson
      </corr>
     </choice>
     Morrison in Verkehr zu treten.
    </p>
    <p id="a6d46b8a-8d95-415d-be22-6230ff77e3f4">
     Davidson Morrison’s Adresse ist: J. Morrison Davidson. Fleet Street 185. London.
    </p>
    <p id="851545b2-ebc3-46eb-8950-7084feac2b44">
     Die Correspondenz über die Duchobory habe ich vor einer Woche in die Englische Zeitungen geschickt, auch das Nachwort. Die Correspondenz und das Nachwort können gleichzeitig in beiden Sprachen erscheinen.
    </p>
    <lb/>
    <p id="19fc4daf-12ae-453d-95b3-aab05458257e" rend="Obrashenie petit">
     Дорогой друг,
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="2eb94778-e493-440a-9f10-140ef5360900" rend="Textpetit_otstup left">
       Я получил ваше письмо и номер 5 вашего журнала и прочитал вашу статью об Эгиди.
       <ref target="#note4">
        4
       </ref>
       <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
        Статья Шмита «Zum Staatschristentum Egidy’s» («О государственном христианстве Эгиди») напечатана в его журнале «Religion des Geistes» 1895, № 5, стр. 138—151.
       </note>
       Как и все другие ваши писания, эта статья мне в целом очень понравилась. Вообще мне нравится в ваших писаниях ваша искренность (sincérité) и огненность (не знаю, можно ли так сказать по-немецки), но упоминание, которое вы при этом делаете о вашем мировоззрении (стр. 144, 145), я не мог одобрить. Никогда нельзя правильно оценить важность своих собственных мыслей. Это надо предоставить другим. Кроме того, ваше мировоззрение не ваше, а христианское, которое следует из евангелия, если читать его без предвзятого намерения. Ваша заслуга заключается только в том, что вы осветили это мировоззрение с новых сторон. Простите, милый друг, что я позволяю себе сделать вам эти замечания. Делаю это потому, что люблю вас и высоко ценю вашу деятельность и многого от вас ожидаю.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e6411ef9-1092-4e7c-8cd7-159c64d08df9" rend="petit">
       Надеюсь, что мой друг Маковицкий уже послал вам предисловие,
       <ref target="#note5">
        5
       </ref>
       <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
        Предисловие Л. Н. Толстого к книге Е. И. Попова «Жизнь и смерть Евдокима Никитича Дрожжина. 1866—1894». Берлин 1895.
       </note>
       которое, если хотите, можете напечатать в вашем журнале. Теперь посылаю вам еще одну корреспонденцию, написанную одним из моих друзей, о преследовании духоборов, с маленькой моей статьей об этих событиях. Корреспонденция слишком длинна для помещения в вашем журнале, но если она вам понравится, сделайте из нее извлечение и напечатайте с моей статьей в виде послесловия.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="47d4f92e-daa6-4351-9255-2e0b0df45aa3" rend="petit">
       Я очень желал бы, чтобы эта корреспонденция с моим коротким письмом или с послесловием появилась в наиболее распространенных немецких, австрийских и русских газетах. Если этот перевод и пересылка
       <hi style="opdelimiter">
        этой
       </hi>
       <pb n="191"/>
       <hi style="npdelimiter">
        корреспонденции
       </hi>
       доставит вам слишком много хлопот, пошлите всё это Маковицкому, он всё это сделает. С этой же почтой пишу и ему.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="7de7d281-2ab8-4de6-83fd-d58927acf227" rend="petit right">
       Сердечно любящий Вас друг
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="0ef4328f-e783-4e8a-992b-69355ff6ee99" rend="petit right">
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Лев Толстой
       </name>
       .
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="7e224637-b322-41de-8d5a-611887af0a5f" rend="Textpetit_otstup left">
       В приложении посылаю вам № маленького журнала, издаваемого Кенворти.
       <ref target="#note6">
        6
       </ref>
       <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
        Журнал Кенворти — «The new Order» («Новый порядок»).
       </note>
       Из него вы увидите, как мы во всех наших взглядах совпадаем со всеми нашими друзьями. Я вам очень советую вступить в общение с Кенворти и с
       <choice original_editorial_correction="Дав[идсоном]">
        <sic>
         Дав
        </sic>
        <corr>
         Давидсоном
        </corr>
       </choice>
       Моррисоном. Адрес Давидсона Моррисона: J. Morrison Davidson. Fleet Street 185. London.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="4163ad2a-1f61-41f9-8698-a9c856addacf" rend="petit">
       Корреспонденцию о духоборах я неделю тому назад послал в английские газеты, также и послесловие. И корреспонденция и послесловие могут появиться одновременно на обоих языках.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="858f1bc4-9f58-4198-822f-94f24e033732" rend="petit">
       Печатается по тексту, опубликованному в книге Э. Кейхеля «Die Rettung wird kommen», Гамбург 1926, стр. 30—31. Дата определяется содержанием и записью в Дневнике 29 сентября 1895 г.: «Нынче написал письма Маковицкому и Шмиту».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>