<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v68_245_L_L_Tolstomu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Л. Л. Толстому от 18 декабря 1895 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. Л. Толстому, 18 декабря 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4dd44095-beb9-4c06-a629-021ee74147b3">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                        <biblScope unit="page">281-282</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1895-12-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13881">Толстой Лев Львович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">245</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.L.Tolstomu_245">
  <body>
   <div>
    <pb n="281"/>
    <opener index="false">
     * 245.
     <name placement="text" ref="13881" type="person">
      Л. Л. Толстому
     </name>
     .1895 г. Декабря 18. Москва.
    </opener>
    <p id="ee8f06d1-52e2-4052-b507-c4a095e796ee">
     Давно не писал тебе, милый Лева, и, несмотря на то, что ты часто пишешь, спасибо тебе, соскучился о тебе. Ты пишешь, что тебе одиноко перед праздниками, я очень понимаю это, но тут же пишешь, что у тебя есть друзья, тебя любят, — это очень радостно. Вчера был Поша у
     <name placement="note" ref="13348" type="person">
      Суллера
     </name>
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <name placement="note" ref="13348" type="person">
       У Леопольда Антоновича Сулержицкого
      </name>
      . В семье Толстых его сокращенно называли «Суллер».
     </note>
     — ты знаешь, что он отказался от
     <choice original_editorial_correction="воен[ной]">
      <sic>
       воен
      </sic>
      <corr>
       военной
      </corr>
     </choice>
     службы и его держат на испытании в психиатрическом отделении военного госпиталя. Так, вчера его заперли — прежде он был на свободе и общался с своими всё такими же, как он, здоровыми товарищами — и ему стало грустно, но не надолго; все эти его товарищи солдаты, с
     <choice original_editorial_correction="кот[орыми]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которыми
      </corr>
     </choice>
     он сдружился, учил их, все пришли к его двери, все выражали ему такую любовь, что он не только утешился, но почувствовал себя счастливым взаперти. Он очень просто, добро несет свое положение, но страшно за него. — У нас в доме всё хорошо. С мальчиками, в особенности с
     <choice original_editorial_correction="Андр[юшей]">
      <sic>
       Андр
      </sic>
      <corr>
       Андрюшей
      </corr>
     </choice>
     , я сблизился. Он даже стал ходить ко мне в комнату, как ты ходил — поговорить. В нем большая слабость, но очень много добродушия, так что я очень рад, что его полюбил. Вчера он уехал, жалко его.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <name placement="note" ref="13860" type="person">
       Андрей Львович Толстой
      </name>
      в 1895 г. поступил вольноопределяющимся на военную службу.
     </note>
     Но пути,
     <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     идут люди всё к одной и той же цели, все различны. С мама у меня самые радостные, близкие, откровенные отношения. Это нас обоих очень радует. Хочется мне писать много, но не позволяю себе ничего другого, кроме того, что я начал в форме катехизиса, теперь просто, без
     <choice original_editorial_correction="вопр[осов]">
      <sic>
       вопр
      </sic>
      <corr>
       вопросов
      </corr>
     </choice>
     и
     <choice original_editorial_correction="отв[етов]">
      <sic>
       отв
      </sic>
      <corr>
       ответов
      </corr>
     </choice>
     . Девочки хороши; Саша стала огромная и еще представляет загадку и для нас и для себя самой, но натура хорошая. Нынче все в концерте — чехов квартета,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      В декабре 1895 г. в Москве гастролировал с большим успехом чешский струнный квартет, состоявший из Ганса Вигана (1855—1920), Карла Гофмана (1872—1936), Иосифа Сука (1874—1935) и Оскара Недбала (1874—1930).
     </note>
     а я один дома и за долгое время выбрал время написать письма. Много бы хотелось бы написать тебе, да не знаю, что ты знаешь, чего не знаешь. Знаешь ли ты про Шкарвана, про духоборов? Про
     <choice original_editorial_correction="Суллерж[ицкого]">
      <sic>
       Суллерж
      </sic>
      <corr>
       Суллержицкого
      </corr>
     </choice>
     ? Знаешь ли про статьи Соловьева?
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Речь идет, вероятно, о статьях В. С. Соловьева «Нравственность и право» («Вестник Европы» 1895, XI) и «Значение государства» (там же, XII). Обе статьи представляли собою отдельные главы из его большого сочинения «Оправдание добра» и резко противоречили взглядам Толстого.
     </note>
     Это всё в одном направлении. Напряжение всё растет и растет. Иногда мне это кажется, а иногда кажется, что этого ничего нет. Одно я знаю, и это несомненно, что та истина,
     <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     я живу всё больше и больше, будет завоевывать мир и завоюет его весь, а что я с этой истиной умру спокойно. Прощай, целую тебя.
    </p>
    <p id="205d82f3-4426-40ef-a318-54384c9f3f30">
     По письмам твоим не знаю, ходишь ли ты и много ли и как весишь.
    </p>
    <p id="21ac5f18-9392-49ff-a124-f08faf849ee0" rend="right">
     Л.
     <hi style="opdelimiter">
      Т.
     </hi>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="9b6a8cff-6d1c-4926-966e-238cde42cb39" rend="Textpetit_otstup left">
       <pb n="282"/>
       <hi style="npdelimiter">
        Впервые
       </hi>
       опубликовано (отрывок) в книге В. А. Жданова «Любовь в жизни Толстого», 2, М. 1928, стр. 174. Дата определяется, с одной стороны, почтовым штемпелем: «Москва, 21 XII 1895 г., а с другой — словами письма: «Нынче все в концерте — чехов квартета». Чешский квартет играл в Москве 18 декабря.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>