<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v68_195_A_L_Tolstomu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо А. Л. Толстому от 16 октября 1895 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Л. Толстому, 16 октября 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="841053ef-ee2c-4bb6-8667-17a06b9668f6">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                        <biblScope unit="page">215-218</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1895-10-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13860">Толстой Андрей Львович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">195</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.L.Tolstomu_195">
  <body>
   <div>
    <pb n="215"/>
    <opener index="false">
     195. A. Л. Толстому.1895 г. Октября 16? Я. П.
    </opener>
    <p id="5e745885-1599-4178-81b7-fa7eb5898d14" rend="Obrashenie">
     Андрюша,
    </p>
    <p id="5444348b-8b99-4502-ad51-c6316d5ca3b8">
     Хотя я обещал тебе больше не обращаться к тебе, но дожидаться, пока ты не обратишься ко мне за советом (я и продолжаю ждать этого), я все-таки пишу тебе, во-1-х,
     <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
      <sic>
       пот
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     что меня слишком мучает твое положение, я не переставая думаю о нем; во-2-х,
     <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
      <sic>
       пот
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     что есть недоразумение в твоем понимании сказанных мною тебе слов, и надо исправить его, чтобы не вводить тебя и других в заблуждение, и в-3-х,
     <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
      <sic>
       пот
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     что я надеюсь, что письмо тебе будет легче прочесть и хорошенько понять, чем слова. Очень прошу тебя, прочти внимательно и подумай хорошенько о том, что я пишу.
    </p>
    <p id="83d67bc9-6f45-4644-8def-3b63f6cac15f">
     Недоразумение, о
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     я говорю, состоит в том, что ты мои слова о том, что по моему мнению совершенно всё равно: жениться на принцессе или крестьянке (я даже считаю лучше на крестьянке, чем на принцессе), ты принял за мое согласие на то, чтобы ты женился на
     <choice original_editorial_correction="Ак[улине]">
      <sic>
       Ак
      </sic>
      <corr>
       Акулине
      </corr>
     </choice>
     Макаровой
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Акулина Макарова, крестьянская девушка из деревни Ясная Поляна.
     </note>
     в том состоянии, в
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     ты находишься теперь. Я не только не могу быть согласен на это, но считал бы свое согласие или даже равнодушие к такому поступку с твоей стороны величайшим грехом перед тобой, перед той девушкой и, главное, перед богом. Я тогда же тебе сказал, что жениться — всегда можно, и даже должно, если молодой человек чувствует, что он без жены не может жить чисто или так влюблен, что теряет спокойствие и способность что-либо делать, но что женитьба и знакомство с Бибиковым,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <name placement="note" ref="1393" type="person">
       Владимир Александрович Бибиков
      </name>
      .
      <ref target="file:///Volume_68_M.L.Tolstoj_174.xml">
       См. письмо № 174
      </ref>
      , прим. 6.
     </note>
     Бергерами,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Вероятно,
      <name placement="note" ref="1255" type="person">
       Иван Александрович Бергер
      </name>
      или его брат, который впоследствии был управляющим имением
      <name placement="note" ref="13860" type="person">
       Андрея Львовича
      </name>
      Толстого Таптыково в Тульской губ.
     </note>
     и питье водки с ними и крестьянами, и игра на гармонии не имеют ничего общего с женитьбой. Напротив, такое настроение и препровождение времени и, главное, неперестающее при этом одурманивание себя вином показывают, что человек никак не может жениться, будучи в таком состоянии. Для того, чтобы сделать покупки, собраться на охоту, написать письмо, человек должен быть в трезвом, ясном состоянии; для того же, чтобы жениться, сделать самое важное дело в жизни,
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     делается только
     <hi style="opdelimiter">
      один
     </hi>
     <pb n="216"/>
     <hi style="npdelimiter">
      раз,
     </hi>
     нужно тем более полную ясность головы и устранение всего того, что может отуманить суждение и развлечь внимание. Ты же, напротив, с тех пор как хочешь жениться, не переставая усиленно одуряешь себя всеми средствами, табаком, вином, гармонией, всякого рода суетой, при
     <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     ты ни на минуты не можешь оставаться
     <choice original_editorial_correction="спокойн[ым]">
      <sic>
       спокойн
      </sic>
      <corr>
       спокойным
      </corr>
     </choice>
     один со своими мыслями. Так что это твое состояние показывает то, что ты не только не обдумал всё значение того поступка,
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     ты хочешь совершить, но, напротив, хочешь не думать о нем, хочешь заставить себя забыть об его значении, и то, что тут дело не в женитьбе, а в неестественном возбуждении, в
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     ты находишься и которое тебе всеми силами надо стараться прекратить,
     <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
      <sic>
       пот
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     что такое искусственное возбуждение никак не прекратится женитьбой, а будет только возрастать и возрастать и доведет тебя до погибели. И потому я не только не могу быть согласен на твою женитьбу теперь, но, напротив, счел бы это самым решительным шагом к погибели, после которого возврат к хорошей жизни едва ли был бы возможен. Женитьба твоя теперь, по всем вероятиям, сделала бы то, что ты через неделю, а может и раньше, очнулся бы не только с нелюбимой, но с ненавидимой, возбуждающей отвращение женой на шее (так всегда это бывает при одном чувственном сближении) и в руках жадных и грубых родных жены,
     <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     не выпустят из рук тебя с тем состоянием,
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     у тебя будет. При взятой тобой привычке вином заглушать неприятности, с помощью тех же родственников, с
     <choice original_editorial_correction="кот[орыми]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которыми
      </corr>
     </choice>
     ты и теперь пьешь, пьянство совсем овладеет тобой, и страшно подумать о том несчастном положении, в
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     ты, наверное, будешь через два, три, много — через 5 лет, т. е. в те года, когда тебе только бы следовало начинать жить семейной жизнью, если уж тебе так необходимо жениться.
    </p>
    <p id="58054293-c739-4824-b30b-97789b060e70">
     И потому повторяю тебе то, что я сказал, когда сказал, что всё равно: жениться на принцессе или на крестьянке, именно то, что прежде чем тебе думать о какой-либо женитьбе, тебе надо успокоиться, прийти в нормальное состояние, в такое, в котором ты бы мог общаться с людьми тебе близкими, мог бы спокойно думать, мог бы не оскорблять самых близких тебе людей, главное, мог бы работать, делать какое-нибудь дело и прожить так не неделю, месяц, а по крайней мере год или два. Для этого же главное, что тебе нужно, это — перестать
     <hi style="opdelimiter">
      пить
     </hi>
     <pb n="217"/>
     <hi style="npdelimiter">
      вино,
     </hi>
     а
     <hi>
      для того
     </hi>
     ,
     <hi>
      чтобы не пить его
     </hi>
     —
     <hi>
      перестать общаться с теми
     </hi>
     ,
     <hi>
      кот
     </hi>
     [
     <hi>
      орые
     </hi>
     ]
     <hi>
      его пьют.
     </hi>
     Богом дана человеку бессмертная душа и для руководства этой души — разум. И вот человек придумал средство заглушать этот разум, чтобы душа оставалась без руководства. Это делает вино. И от этого это ужасный не только грех, но обман,
     <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
      <sic>
       пот
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     что душа без руководства всегда заведет человека в такое положение, что он страшно пострадает. — И ты уже начинаешь страдать, и я уверен, что ты страдаешь, и очень, тем, что ты мучаешь свою мать (я знаю, у тебя доброе сердце и ты любишь ее), страдаешь и сознанием своего падения,
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     ты хочешь скрыть от себя. Не старайся скрывать, а сознайся сам себе, покайся перед богом и с его помощью начни новую жизнь, в которой поставь себе главной целью себя самого, свое исправление, свое нравственное усовершенствование. Для достижения же этой цели советую тебе четыре вещи: 1) главное, воздержание от всего отуманивающего разум, в особенности от всякого алкоголя; 2) общение с людьми выше себя по образованию, уму, даже
     <choice original_editorial_correction="обществен[ному]">
      <sic>
       обществен
      </sic>
      <corr>
       общественному
      </corr>
     </choice>
     положению, по состоянию даже, а никак не с низшими себя; 3) перемена внешняя условий жизни — уехать куда-нибудь от тех условий, в
     <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которых
      </corr>
     </choice>
     жил дурно, а никак не оставаться в них, и 4) воздерживаться от увеселений и развлечений и не бояться скуки на первое время. Это для того, чтобы найти дело, взяться за него и полюбить его. Дьявол забирает нас хитростью, и нам надо хитростью бороться против него. И вот эти 4 правила — такие хитрости, они уничтожают его козни. Впрочем, если и захочешь жить хорошо, то найдешь сам, что тебе нужно. Where is a will is a way.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Кто захочет, тот найдет и путь.
     </note>
     Только бы ты понял, кто ты такой. Только бы ты понял, что ты сын божий,
     <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     , любя, бог послал в мир для того, чтобы ты делал там ему угодное дело, и для этого дал тебе и разум и любовь, которые наверно дадут тебе счастье, если ты только будешь развивать, а не заглушать их.
    </p>
    <p id="82ddae30-9ff7-49ea-865a-2010db9da7b0" rend="right">
     Любящий тебя
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="0a13a438-791e-4895-9f68-0bedb676931d" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано в книге «Лев Николаевич Толстой», юбилейный сборник, «Труды Толстовского музея», М. — Л. 1928, стр. 65.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="a5d787ad-136a-4627-a960-8c57ea730560" rend="petit">
       Дата определяется предположительно на основании слов в письме к Л. Л. Толстому от 19 октября 1895 г.: «Андрюше я написал письмо об его жизни и нынче целый день писал Мише», и в письме к М. Л. Толстому от 16—19 октября: «Я сейчас написал и ему» — сыну
       <hi style="opdelimiter">
        Андрею.
       </hi>
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="f6184f4b-ae0c-480a-9292-50349264a7d0" rend="petit">
       <pb n="218"/>
       <hi style="npdelimiter">
        <name placement="comments" ref="13860" type="person">
         Андрей
        </name>
       </hi>
       <name placement="comments" ref="13860" type="person">
        Львович Толстой
       </name>
       (1877—1916) — четвертый сын
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Н. Толстого
       </name>
       . См. т. 83, стр. 246.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>