<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v68_013_P_P_Kandidovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо П. П. Кандидову от 16 января 1895 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. П. Кандидову, 16 января 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="db3cfaa6-cae5-466a-ad36-d091f5acd980">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                        <biblScope unit="page">16-17</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Никольское-Горушки</placeName>
                    <date when="1895-01-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="6076">Кандидов Павел Петрович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">13</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.P.Kandidovu_13">
  <body>
   <div>
    <pb n="16"/>
    <opener index="false">
     * 13.
     <name placement="text" ref="6076" type="person">
      П. П. Кандидову
     </name>
     .1895 г. Января 16. Никольское-Горушки.
    </opener>
    <p id="7cb46677-c25b-4f74-8d7d-3ce19a4979ee">
     Получил ваше письмо, дорогой
     <choice original_editorial_correction="Пав[ел]">
      <sic>
       Пав
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="6076" type="person">
        Павел
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Петр[ович]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="6076" type="person">
        Петр
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="6076" type="person">
        Петрович
       </name>
      </corr>
     </choice>
     , а вчера и ваше письмо Тане. Не унывайте, голубчик. Не думайте, если можете, о том, что о вас думают и толкуют. И пусть это не смущает вас и не нарушает вашу деятельность. «Претерпевый до конца спасен будет». Как часто это бывало со мной и бывает со всеми, что именно в тот момент, когда отчаиваешься изменить взгляд другого, смягчить его, именно в этот момент тот, кого я считаю непоколебимым, уже колеблется и вот, вот поймет меня и вместо врага станет братом. Я сказал: не изменяйте вашей деятельности, и хочу сказать, как я разумею вашу деятельность и в чем представляю себе ее. Я думаю, что деятельность ваша, несмотря на то, что она не зачислена ни в какое министерство и не имеет определенной формы, — есть деятельность самая важная в мире и единственно нужная деятельность, про которую говорил Христос, когда говорил: «пусть свет ваш светит перед людьми, чтобы они познавали (хвалили) отца вашего». Но надо, чтобы деятельность эта всегда светила, всегда была свет и не застилалась раздражением или унынием. А в чем она должна состоять, спросят люди? В том, чтобы, забывая о себе, о своей выгоде и своей славе (людской), всегда быть готовым служить богу, делая всегда то, что он хочет, т. е. 1) добро людям, добро и материальное, отдавая свой труд другим, и, главное, добро духовное, не скрывая перед людьми тот
     <hi style="opdelimiter">
      свет,
     </hi>
     <pb n="17"/>
     <hi style="npdelimiter">
      который
     </hi>
     есть в нас, и 2) стараясь с каждым днем и часом быть лучше и ближе к нему. «Будьте совершенны, как отец небесный».
    </p>
    <p id="8a55f0f4-cd6c-4edf-865a-efbdf82076a1">
     Знаю, что это трудно, но знаю, что это одно радостно и всегда радостно, и знаю, что вы можете это, особенно первое. Постарайтесь же воспитать в себе и второе. Чего вам не достает (мы все более успеваем в одном, менее в другом) — так это мужества, христианского, смиренного мужества, при котором осуждения и незаслуженное недоброжелательство людей не ввергают в уныние, а только увеличивают силы для того, чтобы победить зло добром. Обнимаю и целую вас, как сердечно любимого дорогого друга. Мы с Таней у Олсуфьевых. Я писал глупости — рассказ. Теперь на днях едем в Москву. Пишите чаще.
    </p>
    <p id="eeee2fc1-db3e-463b-8c94-34eb3b7a9bda" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <p id="e0977df3-1f3c-422c-b18d-f6541f44f7ec">
     16-го
     <choice original_editorial_correction="янв[аря]">
      <sic>
       янв
      </sic>
      <corr>
       января
      </corr>
     </choice>
     1895.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e600ad39-8d2c-4536-a549-61164d9e1250" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии с подлинника рукой T. Л. Толстой.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="f77db37a-1052-4dc5-a4da-e4725a6e0279" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="6076" type="person">
        Павел Петрович Кандидов
       </name>
       (р. 1867) — в 1893 г. был учителем Андрея и Михаила, сыновей Толстого. В 1895 г. жил у матери в г. Елатьме Тамбовской губ., занимаясь огородничеством.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="6a9a5ea7-c61c-48a4-87c7-799f6c029376" rend="petit">
       Ответ на письмо Кандидова от начала января 1895 г.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>