<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v69_089_I_M_Tregubovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо И. М. Трегубову от 28 июня 1896 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. М. Трегубову, 28 июня 1896 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 69. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="274f9821-c227-44a5-a546-9cc54ab00c91">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                        <biblScope unit="page">113-115</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1896-06-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13980">Трегубов Иван Михайлович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">89</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.M.Tregubovu_89">
  <body>
   <div>
    <pb n="113"/>
    <opener index="false">
     * 89.
     <name placement="text" ref="13980" type="person">
      И. М. Трегубову
     </name>
     .1896 г. Июня 28. Я. П.
    </opener>
    <p id="946320bc-4951-4995-a6aa-39179c237d53" rend="Obrashenie">
     Дорогой
     <name placement="text" ref="13980" type="person">
      Иван Михайлович
     </name>
     ,
    </p>
    <p id="be1aeb18-fe19-4819-9307-516bb5ae56a7">
     Получил ваше письмо, но не отвечаю на него, потому что оно так неважно в сравнении с тем, что хочется написать вам о вашем последнем письме исключительно к Владимиру Григорьевичу.
    </p>
    <p id="870d152a-10b8-4e22-941c-31240219b578">
     Одно, главное, хочется сказать, это то, что не надо отчаиваться, — что грех ваш удесятеряется, если вы отчаиваетесь.
    </p>
    <p id="994f1a7a-e736-424f-9d20-593f42413761">
     А чтобы не отчаиваться надо помнить две вещи:
    </p>
    <p id="43dbd875-2fea-4526-9c0e-a2855929e69a">
     1) Что грех, который мучит вас, мучит не вас одних, а всех нас. Мы все в той или другой форме рабствуем этому греху, т. е. отдаемся ему (первый — я). И если та форма, в которой вами овладевает грех, кажется вам особенно отвратительна, то не забывайте, что грех во всех видах одинаково отвратителен и одинаково и гадок и простителен перед богом.
    </p>
    <p id="7d2554cb-4f3c-42bf-bb0a-4f06a2009a4d">
     Вы говорите: «если он есть». Да как же ему не быть, когда есть я и — в таком зависимом положении, в котором я
     <hi style="opdelimiter">
      нахожусь.
     </hi>
    </p>
    <p id="0e735d1e-5605-4844-9f1e-464c74c3c862">
     <pb n="114"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Смешное
     </hi>
     сравнение, но оно выражает то, что хочу сказать: я вхожу в здание, в конюшню, и вижу лошадей, запертых по стойлам и с подложенным кормом, подстилкой; неужели можно усумниться, если бы я и сам был лошадь, в том, что есть существо, которое устроило конюшню, приготовило корм, а главное, заперло лошадей? Можно никогда не видать этого хозяина и верить без сомнения, что он есть. Правда, что лошадь будет воображать, что хозяин этот тоже лошадь; а от этого предположения в представлении о хозяине произойдет путаница; но то, что хозяин есть, и любящий лошадей хозяин, и что-то на них или ими делающий, в этом уже не может быть сомнения.
    </p>
    <p id="8b3adc17-c987-4121-94ec-095c2c4c6f0a">
     Несите свой крест, милый друг, зная, что крест от бога, и он знает про этот крест и предвидел вашу борьбу и страдания и нуждается в них. Претерпевый до конца спасен будет. Падайте и поднимайтесь, и всегда надейтесь, что больше не падете.
    </p>
    <p id="3867f184-a5cc-4eb8-96c2-5bf06ae4989e">
     Практически же мой совет тот, что надо больше жить плотски — общаться с природой, работать, ходить, играть, собирать цветы, украшать вокруг себя. Всё это грех, когда для этого нужны труды других людей, но если нет, то нет греха, и нужно, и может избавить от греха.
    </p>
    <p id="8cff49c2-de49-4b1a-b281-b4d3d6f9257e">
     В неискренности я вас не подозреваю и не могу подозревать.
    </p>
    <p id="3b9220db-7dfe-4f4c-bd08-6a33ebfde6da">
     Сомнений ваших не понимаю. Отбрасывайте всё, что сомнительно, всё отбрасывайте смелее, и останется то, чего нельзя отбросить. Всё равно, как из-под ног отбрасывать всё, на чем стоишь, станешь на непоколебимом. Сомнение — от того, что не отбрасываете и продолжаете стоять на том, что качается.
    </p>
    <p id="ace0036a-c92d-4252-ae32-59b402f864fb">
     Борисову письмо слишком требовательно. Таких дел, как его — миллионы.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      При письме своем Трегубов прислал Толстому книгу Н. И. Борисова «Волшебный фонарь в народной школе. По данным Александрийского уездного земства за 1889—1893 годы», Херсон, 1896, и копию своего письма к автору этой книги. В письме этом он говорил о вредном и развращающем действии чтений с волшебным фонарем, устраиваемых в школах по официальным программам.
     </note>
    </p>
    <p id="9e303061-464d-4856-aca3-69a7a695c2d2">
     Целую вас.
    </p>
    <p id="81982006-b269-49dd-971d-e80b1886d6e5">
     28 июня 96. (Ясная Поляна.)
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="ff8d13c3-7183-41bf-9974-129d22ee4090" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии, сделанной рукою О. К. Толстой. Дата копии.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="af51458c-c1f8-492a-8304-642257079f96" rend="petit">
       Ответ на письмо Трегубова от 19 июня 1896 г.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>