<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v69_039_M_M_Xolevinskoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо М. М. Холевинской с 21 февраля 1896 г. по 29 февраля 1896 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. М. Холевинской, 21 февраля 1896 г. — 29 февраля 1896 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 69. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="8109ba0d-e41d-425c-b6b7-a799a0cec61e">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                        <biblScope unit="page">50-52</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Никольское</placeName>
                    <date notBefore="1896-02-21" notAfter="1896-02-29"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="14960">Холевинская Мария Михайловна</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">39</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M.M.Xolevinskoj_39">
  <body>
   <div>
    <pb n="50"/>
    <opener index="false">
     * 39.
     <name placement="text" ref="14960" type="person">
      М. М. Холевинской
     </name>
     .1896 г. Конец февраля. Никольское-Горушки.
    </opener>
    <p id="714b5f23-f0c9-4ac4-943f-908d7f07e7e3" rend="Obrashenie">
     Дорогая Марья Михайловна.
    </p>
    <p id="76ab32d5-306a-4904-b9dd-8ecf8ac48e44">
     Сейчас прочел ваше письмо к Тане
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Татьяне Львовне Толстой. Письмо это неизвестно.
     </note>
     и не могу вам выразить, как оно огорчило меня. Виною всему я, и меня-то оставляют в покое, а мучают по выбору — мне кажется, они это нарочно делают — тех людей,
     <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     труднее всего переносить эти их нравственные истязания. И вот они выбрали вас.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Речь идет об обыске, произведенном жандармами у Холевинской, во время которого ими была отобрана визитная карточка Т. Л. Толстой с указанием «дать неизвестному, но надежному» человеку, сочинение Толстого «В чем моя вера?», что подтверждало предъявленное Холевинской обвинение в пропаганде запрещенных сочинений Толстого.
     </note>
     Хочу попробовать написать в Петербург о том, что если они хотят противодействовать вреду,
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     я произвожу, то им следует направить свою деятельность не на кого другого, как на меня.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      См. письма к министрам И. Л. Горемыкину и Н. В. Муравьеву от 20 апреля (№№ 69 и 70).
     </note>
     — Самое главное, мне кажется, в этого рода делах — то, чтобы не дать им извращать роли и не позволять им становиться в роли обвинителей, ни себе в роли обвиняемых, или, что хуже всего, признающего свою вину и желающего скрыть ее. Я рассуждаю об этом теоретически, очень
     <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
      <sic>
       мож
      </sic>
      <corr>
       может
      </corr>
     </choice>
     быть, что на практике я не сумел бы удержать свое положение, но теоретически я все-таки считаю, что нужно не забывать своего положения обвинителя и обличителя того самого, вследствие
     <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     они употребляют против нас насилие. Они могут отбирать, жечь книги, перевозить из места в место, сажать в тюрьмы, но судить они
     <hi style="opdelimiter">
      не
     </hi>
     <pb n="51"/>
     <hi style="npdelimiter">
      могут,
     </hi>
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     они подсудимые, и совесть всего человечества и их собственная судит их. И потому единственное, что мы можем сказать им, это никак не разъяснение наших поступков, а указание им их недоброй и нечестной деятельности и добрый совет оставить ее как можно скорее. Если я могу считать себя виноватым, то только в одном, в том, что я, зная истину, слишком слабо, только в ограниченном кругу, распространяю ее. Если чиновник узнает, что крестьяне составили приговор о том, чтобы пойти рубить телеграфные столбы, не зная той ответственности,
     <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     ожидает их за это, то чиновник этот наверное сочтет себя обязанным предупредить крестьян об ожидающей их ответственности и сочтет себя кругом виноватым, если не откроет крестьянам тот высший закон,
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     он знает. Точно так же и мы, зная тот высший закон, по
     <choice original_editorial_correction="кот[орому]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которому
      </corr>
     </choice>
     люди, служащие насилию, подвергаются огромной ответственности перед богом и людьми, мы никак не можем быть виноваты в том, что открываем эту ответственность, а можем быть виноваты только в том, что, зная истину, не сообщили ее людям. Заключение вашего письма, в
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     вы говорите, что только бы помнить о том ответе,
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     придется дать перед богом, очень порадовало меня. Только бы помнить, что вся жизнь наша есть исполнение данного нам посланничества, и ничего не страшно, и всё легко. Только чтобы опереться на гранитную скалу, надо совсем стать на нее. Помогай вам бог, живущий в вас. Братски целую вас.
    </p>
    <p id="c018f6ef-a2e4-4409-bffb-621250374046" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="ffaac6ba-07a0-46dc-a928-ac51eb5cbf09" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по листам 62 и 63 копировальной книги. Дата определяется содержанием.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="9abad8e6-30ff-45d6-9824-d4d351215e2a" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="14960" type="person">
        Мария Михайловна Холевинская
       </name>
       (р. 1858) — земский врач в Крапивенском уезде Тульской губернии. В 1893 г. была арестована за распространение запрещенных книг Толстого и через 2 месяца освобождена. См. т. 66, письмо к А. Ф. Кони, стр. 455—456.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>