<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v70_166_NikolayuII">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Николаю II от 19 сентября 1897 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Николаю II, 19 сентября 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 70. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="bcbdee94-abc1-4655-a87c-35098050afa9">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">70</biblScope>
                        <biblScope unit="page">140-141</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1897-09-19"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="9800">Николай II Александрович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">166</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="NikolayuII_166">
  <body>
   <div>
    <pb n="140"/>
    <opener index="false">
     166.
     <name placement="text" ref="9800" type="person">
      Николаю II
     </name>
     .1897г. Сентября 19. Я. П.
    </opener>
    <p id="2ebe9f19-d5db-4037-848f-0d734ecd4b2c" rend="Obrashenie">
     Ваше Императорское Величество.
    </p>
    <p id="022be5e9-18d1-4180-b3d3-4032f4db8d2f">
     Простите меня, если письмо мое будет неприятно Вам, но я вынужден писать Вам и по тому же делу, по которому писал уже в мае.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      См. письмо к
      <name placement="note" ref="9800" type="person">
       Николаю II
      </name>
      от 10 мая, № 81.
     </note>
    </p>
    <p id="9b4a1125-09da-4d3a-b465-5719591c76e5">
     С тех пор прошло четыре месяца, но несмотря на все ходатайства родителей, у которых отобраны дети, так же, как и на мое письмо к Вам, дети не отданы родителям. И вот один из этих родителей по поручению своих сотоварищей вновь приехал ко мне, прося помочь его горю.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      В. Т. Чепелев.
     </note>
    </p>
    <p id="c3a8396c-e72f-4210-b61d-b2249fab4363">
     Нет никакого сомнения в том, что дети отняты от родителей и отняты так, что никак нельзя придумать какого-либо разумного или законного основания, по которому это сделано, так как в тех же селениях находятся десятки молокан, у которых при тех же самых условиях дети не отняты. (Есть крещеные дети, которые не отняты; в числе же отнятых есть и некрещеные.) Нет сомнения также и в том, что такая мера, как отнятие детей у сектантов, как это высказано в газете «Гражданин» по случаю предложения этой меры на Казанском миссионерском съезде, была бы противна воле Государя и немыслима в русском государстве.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      См. об этом в письме к В. П. Мещерскому от 23 сентября, № 174.
     </note>
     А между тем дети молокан похищены из домов их родителей, заперты в монастыри, и вот уже 4 месяца матери оплакивают своих детей, а отцы тщетно подают во все ведомства прошения о возвращении им их детей, и дело, возмущающее всё население, продолжает совершаться несмотря на то, что Вашему Величеству событие это было сообщено четыре месяца тому назад.
    </p>
    <p id="b6342736-efd2-4526-861e-050abff485c1">
     Что же это значит? Объяснение этому есть только одно: то, что Ваше Величество жестоко обмануто, что дела представляются Вам в извращенном виде и скрывается от Вас то, что делается Вашим именем.
    </p>
    <p id="6dbf93c8-13d1-4462-a22d-6320c30ce2e2">
     И потому вновь умоляю Ваше Величество сделать усилие и разрушить тот обман, которым Вы
     <hi style="opdelimiter">
      окружены.
     </hi>
    </p>
    <p id="5e892e89-9a27-48ea-8b74-2172f182d841">
     <pb n="141"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Настоящее
     </hi>
     дело представляет поразительный образец тех позорящих русское правительство деяний, совершаемых для мнимого поддержания православия и той лжи, при которой Вам представляются такие дела. Для исследования же этого дела есть самый простой и легкий способ. Один из родителей отнятых детей теперь в Петербурге.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      В. Т. Чепелев.
     </note>
     Он всё подробно расскажет; чиновники же, участвовавшие в отнятии, должны будут объяснить свои поступки.
    </p>
    <p id="e798bea8-9095-4fd1-b50f-739e76815d59">
     Еще раз прошу Ваше Величество простить меня, если письмо мое будет Вам неприятно, приняв во внимание то, что я не мог поступить иначе, и еще то, что главная причина, заставившая меня обратиться к Вам, заключается в уважении к личности Вашего Величества и в искреннем желании Вам добра.
    </p>
    <p id="accdfcdb-d794-4df8-a4d0-a3c628e1cb89">
     С совершенным уважением имею честь быть
    </p>
    <p id="eb769f88-adc0-4814-a2ed-1618c9818cdf" rend="right rightindent">
     Ваш покорный слуга
    </p>
    <p id="5dd5a5aa-93eb-4f27-aa52-ca13752c6e5b" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="aea12233-4f0a-4bdb-b5d0-b97d9ed26be2">
     19 сентября 1897 г.
    </p>
    <p id="5f5393cf-2300-4331-807b-98c9fcbb0ff5">
     (Ясная Поляна).
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="a831e311-ee88-43b4-9ecb-65434c7d5f2d" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии. В АТ сохранились два черновика этого письма. Окончательный текст впервые опубликован в книге: «Лев Толстой и русские цари. Письма
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Н. Толстого
       </name>
       (1862—1905)», М. 1918, стр. 23—24; один из черновиков опубликован в сборнике: «Толстой. Памятники творчества и жизни», 3, М. 1923, стр. 80—83.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>