<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v70_174_V_P_Meshherskomu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. П. Мещерскому от 23 сентября 1897 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. П. Мещерскому, 23 сентября 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 70. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="eb5abd79-901b-4647-9c1a-11c90e4bd59a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">70</biblScope>
                        <biblScope unit="page">146-148</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1897-09-23"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="8877">Мещерский Владимир Петрович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#not_sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">174</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.P.Meshherskomu_174">
  <body>
   <div>
    <pb n="146"/>
    <opener index="false">
     174.
     <name placement="text" ref="8877" type="person">
      В. П. Мещерскому
     </name>
     . Непосланное.1897 г. Сентября 23. Я. П.
    </opener>
    <p id="c5802635-0ae1-428d-b6a7-cece3b347087" rend="Obrashenie">
     Милостивый государь
    </p>
    <p id="031ad03c-f5ec-4095-b587-8e766057e02f" rend="Obrashenie2 left">
     Князь
     <name placement="text" ref="8877" type="person">
      Владимир Петрович
     </name>
     ,
    </p>
    <p id="5b234deb-61de-4ed6-8107-894de91b2e67">
     Прочтя Ваши прекрасные замечания о миссионерском съезде в Казани,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Толстой имеет в виду замечания, высказанные Мещерским в «Дневнике» 6 сентября 1897 г., напечатанном в «Гражданине» 1897, № 71, от 11 сентября, стр. 13.
     </note>
     я не мог не пожалеть о том, как мало известно в Петербурге то, что действительно делается в
     <hi style="opdelimiter">
      России.
     </hi>
    </p>
    <p id="c794d461-7fba-47b5-bbe2-97d22de19508">
     <pb n="147"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Вы
     </hi>
     совершенно справедливо укоряете членов съезда в том, что они могли разбирать вопрос, следует ли ходатайствовать у того самого государя, только что заповедавшего съезду заботы о церковной проповеди в истинном христианском духе, об издании закона, на основании которого, с целью противодействия расколу и ереси, во славу православной церкви, дети насильственно отбирались бы у родителей...
    </p>
    <p id="33ef90ce-0e42-4f82-8918-7abc93e010ad">
     Судя по верным замечаниям Вашим, перепечатанным в многих газетах, все русские люди должны так разуметь, что столь жестокие
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      В «Гражданине» вместо: столь жестокие — такие
     </note>
     меры, как отнятие детей у родителей, даже немыслимы в России.
    </p>
    <p id="ba1dfd07-8ed2-4b95-b80f-3613cb77fc31">
     Между тем мне достоверно известно, что в апреле текущего года в Самарской
     <choice original_editorial_correction="губ[ернии]">
      <sic>
       губ
      </sic>
      <corr>
       губернии
      </corr>
     </choice>
     , в Бузулукском
     <choice original_editorial_correction="у[езде]">
      <sic>
       у
      </sic>
      <corr>
       уезде
      </corr>
     </choice>
     в селении Землянке, у молоканского крестьянина Чепелева насильственно отобраны местной полицией трое детей: 12-ти, 11-ти и 2-х лет;
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      В «Гражданине» пропущено со слов: насильственно отобрано и до — знака сноски.
     </note>
     у крестьянина Болотина, деревни Антоновки, отняты две девочки: 12-ти и 10-ти лет; у крестьянина Самошкина отнят единственный сын 5-ти лет. Все эти дети
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      В «Гражданине» далее следует фраза: отняты по распоряжению Мин-ва Внутр. Дел по соглашению с Обер-Прокур. Синода.
     </note>
     помещены в монастыри, где матерям разрешается свидание с ними только на самое короткое время и в присутствии посторонних. Отцы же вот уже 6-й месяц
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      В «Гражданине» далее: исходили все инстанции от урядника до Сената.
     </note>
     тщетно добиваются
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      В «Гражданине»: вымаливая
     </note>
     возвращения детей
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      <hi>
       Дальнейший текст «Гражданина» таков:
      </hi>
      и хотя объяснения, почему они взяты. На днях один из этих родителей Чопарев [ошибка вместо Чепелев] во второй раз приехал ко мне просить помощи. Я дал ему, какие мог, письма в Петербург к лицам, которые могут помочь ему, и человек этот должен быть со своими товарищами и теперь в Петербурге.
     </note>
     и даже не могут добиться объяснения, почему взяты именно у них дети.
    </p>
    <p id="2eeeb1a9-bd76-487a-8c80-51d7db869b59">
     Если одно предположение о столь жестоких и нехристианских мерах против сектантов вызвало ваши справедливые укоры, то насколько сильнее должно быть Ваше негодование против этих мер, когда они приводятся уже в исполнение.
    </p>
    <p id="2a641f60-2bab-424c-8394-c7309f87c6c9">
     Надеюсь, что Вы напечатаете в Вашей газете сообщаемые мною сведения, сопроводив их столь же справедливыми замечаниями о противности таких мер тому христианству, которое мы исповедуем.
    </p>
    <p id="0d3e64ff-3c0b-482b-8e1d-de41a5c9f5c7">
     С совершенным уважением и преданностью имею честь быть Ваш покорный слуга
    </p>
    <p id="3f75076d-f388-458c-acb2-30a57bf30d1e" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="752153cc-1a74-47ca-a21f-c9c3e61124ae">
     1897 года 23 сентября.
    </p>
    <p id="755ea25b-8bb5-4728-bb35-d90a46bf8c0d">
     Ясная Поляна.
    </p>
    <lb/>
    <p id="ccb29611-3f93-4928-8e06-452fbbac9fbc">
     <hi>
      На конверте:
     </hi>
     Петербург, редакция газеты «Гражданин». Его сиятельству князю
     <name placement="text" ref="8877" type="person">
      Владимиру Петровичу Мещерскому
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="cef221ca-b605-4c6d-8d7e-bcdf53bc38fc" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано В. П. Мещерским в «Гражданине» 1913, № 32 от 11 августа. По сообщению публикатора письмо Толстого было
       <hi style="opdelimiter">
        получено
       </hi>
       <pb n="148"/>
       <hi style="npdelimiter">
        им
       </hi>
       лишь в 1913 г. История получения им подлинника этого письма через шестнадцать лет после его написания рассказана с такими комментариями: «Издатель “Гражданина” получил от почтенного Н. А. Шахова ценный подарок: подлинное письмо на 4-х страницах гр.
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Льва Николаевича Толстого
       </name>
       на имя издателя “Гражданина”, написанное в 1897 году».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e67ceffc-0607-417f-bc43-4fac070836e4" rend="petit">
       Местонахождение «подлинника», полученного Мещерским, неизвестно. Напечатанный в «Гражданине» текст письма Толстого отличается от текста, публикуемого выше. Наиболее важные разночтения даются в примечаниях.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="2b508671-a288-449b-8df4-f2ab79d09626" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="8877" type="person">
        Владимир Петрович Мещерский
       </name>
       (1839—1914) — консервативный публицист и романист; издатель газеты «Гражданин», долгие годы стоявшей во главе реакционной прессы.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>