<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v71_314_E_KrosbiE_Crosby">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Э. Кросби (Е. Crosby) с 1 августа 1898 г. по 31 августа 1898 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Э. Кросби (Е. Crosby), 1 августа 1898 г. — 31 августа 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 71. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="a67d8480-e339-4e1b-a54f-d369ab15ddfd">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                        <biblScope unit="page">487-489</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date notBefore="1898-08-01" notAfter="1898-08-31"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="7195">Кросби Эрнест Говард (Ernest Crosby)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">314</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.KrosbiE.Crosby_314">
  <body>
   <div>
    <pb n="487"/>
    <opener index="false">
     * 314.
     <name placement="text" ref="7195" type="person">
      Эрнесту Кросби (Ernest Crosby)
     </name>
     .1898 г. Августа конец, ноября 17? Я. П.
    </opener>
    <p id="c626c092-bdee-42be-9899-0efc593ed973" rend="Obrashenie">
     My dear friend,
    </p>
    <p id="cd0cb08b-5004-488f-933a-757bd4efab8e">
     I am very thankful to you and your friends for the remembrance of my birthday.
     <hi>
      1
     </hi>
     I would very much like to use this opportunity to present to you and your friends more vividly the significance of the case of the Douchobortsy. I have just written a letter article entitled: «The two wars», which I have no time to translate but the contents of which I would like to communicate to you.
     <hi>
      2
     </hi>
     I say, that in our time there were two wars going on: one the Spanish American war, which is finished, and the other war against war which is still going on and which will finish only with all the wars in the world. This is the war, that the Douchobortsy and all the true Christians are making against the Russian and all the military government. I hear that you have great heroes who have killed a great many nearly unarmed men (the spanishs were unarmed in comparison with Americans). I got letters from Americans, who engage me to write about this
     <hi>
      noble
     </hi>
     work of their sailors and soldiers as they call it.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      В статье «Две войны» Толстой упоминает о письме Джесси Глодвина
      <sub>
       г
      </sub>
      обратившегося к Толстому с такой просьбой. В АТ оно не сохранилось.
     </note>
     But I find that the work done by the American army and fleet was quite the opposite of noble and all these heroes are disgusting. I can imagine an old weak man full of superstitions, who thinks, that he can solve a dispute by boxing, but when I see a young a strong man who by his culture and the ideas of his time ought be know better accept the challenge of the old man and beat this silly old man and be proud of it, I am quite disgusted. And this is the aspect of the American war. I dont speak of the motives of the war, or better say the
     <hi style="opdelimiter">
      pretext,
     </hi>
     <pb n="488"/>
     <hi style="npdelimiter">
      because
     </hi>
     there can not be true motives for a war, for killing people with the purpose of making people happy. So I dont speak of the pretext, but of the war itself.
    </p>
    <p id="69fa26c0-9b77-4ce3-b446-ce17518f2c8c">
     And in this hideous war they glorifie heroes and the whole world is silly enough to listen to all this cruel nonsense instead of faire honte à ceux qui proclament toutes ces horreurs comme des hautefaits. And in the meantime ther are in an other war which is going on in the whole world real true heroes who being martyrised, alone without witnesses, who could support them in wildernesses of central Asia and Siberia hold to their conviction and cover with shame their tyrants, and spread the truth and destroy the organisation of war. And nobody knows those heroes and take interst in them. But I think that not only Christians but truly civilized persons ought to despise all those hideous pagan heroes which are very proud to have killed many brothers and to have make retrograde the human conscience and to be in spiritual union with those other true heroes who perish alone not for the opinion of men but for God and humanity and help them as much as we can.
    </p>
    <p id="487b86e4-9277-46d8-aed0-3e43440d5ae3">
     I hope that your friends will not be shoked by my antipatriotic feelings and also excuse my bad expressing of them.
    </p>
    <p id="de87be2e-c970-4876-bc52-72322392ead5" rend="right">
     Yours truly Leo Tolstoy.
    </p>
    <lb/>
    <p id="ad93e646-7ad6-41b4-8702-43049f529337" rend="Obrashenie petit">
     Дорогой друг,
    </p>
    <p id="a247b1ca-bf56-4866-886c-25e780325ad9" rend="petit">
     Я очень благодарен вам и вашим друзьям за то, что вы вспомнили день моего рождения.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Поздравительное письмо по поводу семидесятилетия Толстого, написанное Кросби, неизвестно.
     </note>
     Я очень хотел бы воспользоваться случаем, чтобы ярче представить вам и вашим друзьям значение дела духоборов. Я только что написал статью-письмо, озаглавленную «Две войны», которую я не имею времени перевести, но содержание которой мне хотелось бы вам сообщить.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Дата окончания статьи «Две войны» — 15 августа. См. т. 31.
     </note>
     Я говорю, что в наше время велись две войны: одна — испаноамериканская, которая окончена, а другая — война против войны, которая всё еще продолжается и прекратится лишь с окончанием всех войн в мире. Это та война, которую ведут духоборы и все истинные христиане против русского и вообще всех милитаристических правительств. Я слышал, что у вас есть великие герои, которые убили множество почти безоружных людей (испанцы были безоружные по сравнению с американцами). Я получил письма от американцев, приглашающих меня написать об этом благородном деле их матросов и солдат, как они это называют.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      В статье «Две войны» Толстой упоминает о письме Джесси Глодвина
      <sub>
       г
      </sub>
      обратившегося к Толстому с такой просьбой. В АТ оно не сохранилось.
     </note>
     Но я нахожу, что дело, сделанное американской армией и флотом, было противоположно всему тому, что благородно, и все эти герои отвратительны. Я могу себе представить старого слабого человека, полного предрассудков, думающего, что он может разрешить спор дракой, но когда я вижу, что сильный и молодой человек, который по своему развитию и идеям своего времени должен бы больше понимать, принимает
     <hi style="opdelimiter">
      вызов
     </hi>
     <pb n="489"/>
     <hi style="npdelimiter">
      этого
     </hi>
     старика, побивает безумного старого человека и гордится этим, то мне это противно. А такова картина американской войны. Я не говорю о причинах, лучше сказать — о предлогах войны, потому что не может быть настоящих причин для войны, для убийства людей, с целью сделать людей счастливыми. Таким образом, я не говорю о предлогах, а о самой войне.
    </p>
    <p id="a5a6c49a-de10-48d5-a406-2ababea29a49" rend="petit">
     И в этой отвратительной войне они прославляют героев, и весь мир настолько глуп, что прислушивается ко всем этим жестоким нелепостям, вместо того чтобы пристыдить тех, кто объявляет все эти ужасы высокими делами. А в то же время в другой войне, ведущейся во всем мире, имеются истинные герои, замученные одни, без свидетелей, которые могли бы поддержать их, в глуши средней Азии и Сибири; они держатся своих убеждений, покрывая стыдом своих мучителей, распространяют истину и разлагают организацию войны. Никто не знает этих героев и не интересуется ими. Но я думаю, что не только христиане, но и вообще культурные люди должны презирать всех этих гнусных языческих героев, очень гордых тем, что убили многих братьев и заставили пойти назад человеческую совесть, и должны быть в духовном единении с теми истинными героями, которые погибают одни, не для мнения людей, а для бога и человечества, и помогать им, насколько мы можем.
    </p>
    <p id="851c7c33-c12e-4357-97b7-f76d98009aac" rend="petit">
     Я надеюсь, что ваши друзья не ужаснутся моими антипатриотическими чувствами, а также извинят мне то, что я так плохо их выразил.
    </p>
    <p id="b15a3ab0-0aae-4f60-b880-1c0196dee306" rend="petit right">
     Искренне ваш
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="3700becb-b7c9-4b38-9eea-7b4f144ab89f" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии из АЧ. Судя по содержанию, письмо было написано в последних числах августа, но еще раз просмотрено и отослано 17 ноября с А. А. Волкенштейном, ехавшим через Америку на Сахалин. См. письма №№ 311 и 315.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>