<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v71_333_P_V_Veriginu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо П. В. Веригину от 5 декабря 1898 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. В. Веригину, 5 декабря 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 71. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="ab450e09-59e9-48b3-8883-f2e0f480738a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                        <biblScope unit="page">500-502</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1898-12-05"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="2459">Веригин Петр Васильевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">333</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.V.Veriginu_333">
  <body>
   <div>
    <pb n="500"/>
    <opener index="false">
     * 333.
     <name placement="text" ref="2459" type="person">
      П. В. Веригину
     </name>
     .1898 г. Декабря 5? Москва.
    </opener>
    <p id="c97f034e-0660-491a-8d2b-a77d30eeb32a">
     Письмо ваше очень порадовало меня, дорогой брат
     <name placement="text" ref="2459" type="person">
      Петр Васильевич
     </name>
     . Я писал вам через известный вам адрес, пишу еще и теперь с сестрами, едущими в вашу сторону.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Вероятно, у Позднякова с Веригиным был условлен адрес для пересылки писем. Толстой упоминает только о приезде женщин и умалчивает о Позднякове из конспиративных соображений.
     </note>
     Посылаю письмо
     <choice original_editorial_correction="Х[илкова]">
      <sic>
       Х
      </sic>
      <corr>
       Хилкова
      </corr>
     </choice>
     о положении дел в Канаде,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <ref target="file:///Volume_71_D.A.Xilkovu_335.xml">
       См. письмо № 335
      </ref>
      .
     </note>
     о положении дел на Кавказе они расскажут вам.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Предполагалось свидание с Веригиным ехавших в Сибирь духоборческих женщин.
     </note>
    </p>
    <p id="ef36faba-9c83-4858-8138-c213561a7daa">
     Всё идет хорошо. Но нельзя достаточно часто повторять всем нам то, что вы пишете, что не важно место, в котором мы находимся, а важно наше отношение к богу и людям, верим ли мы, что жизнь в духе, а не в плоти, и готовы ли мы, памятуя это, всякий раз, когда предстоит выбор между духовным и телесным благом, пожертвовать всеми мирскими временными делами для соблюдения своей вечной души. Жить мне по всем вероятиям остается недолго, и многое хочется передать, что кажется мне ясным и важным, а между тем не обдумано людьми. Последнее время меня особенно занимает мысль о том, что большая доля наших несчастий происходит от нашего ложного представления о боге, а потому и нашего неверия в него. Главное, ложное представление о боге происходит от усвоенного верования о сотворении мира, о том, что мы знаем, как сотворен мир и кто его сотворил. От этого суеверия происходит ложное представление о боге,
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     , как человек, то сидит спокойно, то затевает, что ему вздумается, и еще более ложное представление о начале мира и человека, а потому и о конце мира
     <hi style="opdelimiter">
      и
     </hi>
     <pb n="501"/>
     <hi style="npdelimiter">
      жизни
     </hi>
     человеческой. Мы но видим ужасающей нелепости такого представления только
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     слишком привыкли к нему. В сущности же для всякого человека, свободного от этих нелепых суеверий, вопрос о происхождении и конце мира никогда и не представится. Такой человек видит себя живого в мире и по времени и пространству, не видит ни впереди себя, ни позади конца ни пространству, ни времени и, раз поняв это, заботится только о том, чтобы понять законы
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Одно слово в копировальной книге не оттиснулось.
     </note>
     мира и, главное, закон своей жизни, по христианскому выражению — волю отца жизни. Разумный и свободный человек старается только понять и исполнить в этом мире закон своей — так же, как мир, — не имеющей ни начала, ни конца, — жизни, исполнить волю бога, того бога,
     <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     он признает позади этих его законов и о
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     он не может составить себе никакого понятия. Он знает только, что существо, установившее эти законы, есть, но понять это существо и его цели он (человек разумный) и не пытается, понимая, что он, часть ограниченная, никак не может понять целого. Всё то, что он может понять, это то, что свойство этого бога жизни, проявляющегося в его душе, есть любовь, т. е. победа единения над разъединением.
    </p>
    <p id="a6bfad92-56df-46de-8019-25fcdea113db">
     При еврейско-церковном понимании человек составляет
     <choice>
      <reg>
       себф
      </reg>
      <orig>
       себѳ
      </orig>
     </choice>
     понятие о боге, об его свойствах, об его деятельности (творение, искупление и т. п.), а не заботится об его законах, об его воле,
     <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     призван исполнять человек и
     <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     указана ему в его сердце, — разумом и любовью. При разумном же, простом понимании жизни, без суеверия творения, человек знает несомненно только закон бога, его волю и все силы полагает на уяснение себе его (закона) и следование ему, про бога же ничего не знает кроме того, что он есть и дал человеку свой закон для исполнения.
    </p>
    <p id="72e62925-8fe3-44e3-90a4-c1d8f73970dd">
     При первом взгляде и мир и человек начались и потому должны и кончиться, и страшны делаются и смерть и кончина мира; при втором, разумном взгляде — как мир никогда не начинался и никогда не кончится, так никогда не начиналась наша жизнь и никогда не кончится, и потому кончины мира не может быть, а смерть не страшна,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     есть только более резкая перемена, чем все те,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     совершаются во
     <choice original_editorial_correction="врем[енной]">
      <sic>
       врем
      </sic>
      <corr>
       временной
      </corr>
     </choice>
     жизни. Нет ни наград, ни наказаний, а есть только то, что и здесь, что свое добро ведет всегда к общему добру,
     <hi style="opdelimiter">
      а
     </hi>
     <pb n="502"/>
     <hi style="npdelimiter">
      свое
     </hi>
     зло ведет к общему злу, и добро радостно, а зло мучительно. Добро это единение — любовь. Зло это разъединение, злоба. — Что вы думаете обо всем этом?
    </p>
    <p id="46eb1197-4b7f-48e0-abb4-c59ed7f8ecd2">
     Братски целую вас.
    </p>
    <p id="81bd599e-eac1-4f93-b3f7-112ddd4599ff" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="94c01a46-735b-43d1-b3fa-753b7f5e15ff" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копировальной книге № 2, лл. 33—35. Датируется по предположению, что письмо пересылалось с В. Н. Поздняковым и двумя духоборческими женщинами, приезжавшими к Толстому с Кавказа 5 декабря.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="1708abe2-2505-4818-a11e-883d7c55855b" rend="petit">
       Письмо Веригина, на которое отвечает Толстой, неизвестно. Толстой отвечает на него вторично.
       <ref target="file:///Volume_71_P.V.Veriginu_301.xml">
        См. письмо № 301
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>