<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v71_082_DuxoboramnaKavkaz">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Духоборам на Кавказ от 19 марта 1898 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо духоборам на Кавказ, 19 марта 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 71. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="0822aa49-6f14-4dd7-9a4d-b2e37e7d5c2a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                        <biblScope unit="page">327-329</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1898-03-19"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">82</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DuxoboramnaKavkaz_82">
  <body>
   <div>
    <pb n="327"/>
    <opener index="false">
     * 82. Духоборам на Кавказ.1898 г. Марта 19. Москва.
    </opener>
    <p id="c3f2549f-c7ff-4848-88c8-e3000a766fdc" rend="Obrashenie">
     Любезные братья,
    </p>
    <p id="538532e6-c4fe-493a-b6e8-bfd8a8fbca3b">
     Я получил от вас несколько писем с известием о том, что вам разрешено выселиться за границу и что вы думаете ехать. Получив ваши письма, я написал в разные места
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      См. письма №№ 71, 72, 73, 81.
     </note>
     об этом деле с тем, чтобы просить помощи добрых людей и узнать, в какое место вам лучше всего выехать; писал и вам, Потапову и Андросову,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Упоминаемые письма Толстого к В. А. Потапову и М. Андросову неизвестны.
     </note>
     просил их известить меня:
    </p>
    <p id="becf45a6-51b3-49b5-affb-9c5cf1ee99ba">
     1) Сколько вас всех душ желает выселиться?
    </p>
    <p id="aca3de32-aed2-456c-bece-93968e39ba2b">
     2) Сколько у вас есть денег на подъем? и
    </p>
    <p id="1855da97-15d0-4878-8ca9-642a3762b6d5">
     3) В какое место вы бы более всего желали поселиться?
    </p>
    <p id="06424eeb-c0f9-48f3-9b92-3d9d3635f0b6">
     Мне говорили здесь, что желают выселиться только расселенные. По моему же мнению надо выселяться всем тем, которые отказываются от военной службы, потому что таким людям придется в России много страдать.
    </p>
    <p id="22450845-fe8f-4aa6-a184-e30bd1b0f37c">
     Насчет же места поселения, то есть четыре места, о которых мы думали: или в Америку, в штат Техас. Я туда сделал запрос о земле, или на остров Кипр, на Средиземном море.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      В Англии квакерами был организован комитет помощи духоборам. Когда стало известно о намерении духоборов выселиться за границу, квакерами был организован специальный духоборческий переселенческий фонд, ими же был указан Кипр, принадлежавший Англии, как возможное место переселения. 6 августа 1898 г. из Батума выехали на остров Кипр на пароходе «Durau» 1126 человек. См. «Духоборцы. Сборник статей, воспоминаний, писем и других документов». Составлен П. Бирюковым, изд. «Посредник», М. 1908, стр. 105—140.
     </note>
     Остров находится в английском владении; или в китайскую Манджурию, там, где теперь строится русская железная дорога, или в китайский
     <hi style="opdelimiter">
      Туркестан.
      <ref target="#note4">
       4
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
       Планы о выселении духоборов в Манчжурию и в китайский Туркестан принадлежали Э. Э. Ухтомскому.
      </note>
     </hi>
    </p>
    <p id="f4fb6697-9bca-48a0-911c-509ae6bbbf87">
     <pb n="328"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Мне
     </hi>
     кажется, лучше всего в Манджурию.
    </p>
    <p id="ae033b84-1b95-498e-bd09-6e54faaa648c">
     До сих пор всё это еще не обдумано подробно и всех нужных сведений еще нет. Когда получу от вас известие и от тех мест, куда сделали запросы, напишу вам подробнее.
    </p>
    <p id="2c3e2341-7e0a-487d-a108-789aef6fb705">
     Пока прощайте.
    </p>
    <p id="24e9fc28-100a-4710-8924-0a3795f59dce" rend="right rightindent">
     Любящий вас брат
    </p>
    <p id="e5e2236e-dc06-420e-be87-d75e3ffa36ca" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="abf30a74-5413-4b52-93b5-a8137abb3b8d">
     19 марта 1898 г.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="c5173a52-02ee-4f0b-8832-6109775f3820" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по листам копировальной книги.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="9b648490-9dac-4ef7-83a1-d36d2a2c36fb" rend="petit">
       Переписка Толстого с кавказскими духоборами была чрезвычайно затруднена. В деле главноначальствующего гражданской частью на Кавказе «О разрешении духоборам выселиться за границу» много места уделено наблюдению за лицами, пытавшимися оказывать духоборам помощь, наблюдению за перепиской духоборов с Толстым и пр. Поэтому Толстой принужден был переписываться с ними через третьих лиц, дававших для этой цели свои адреса. В 1897 г. за посредничество между Толстым и духоборами был выслан с Кавказа И. П. Накашидзе. В секретном донесении военного губернатора Карской области директору канцелярии главноначальствующего на Кавказе от 16 сентября 1898 г. сообщалось, что «духоборы-постники получают свою корреспонденцию в г. Александрополь через Сампсона Гаджи Енокьянца». Ввиду необходимости соблюдения тайны письма Толстого к духоборам обычно не имеют личного обращения. Можно установить, однако, что данное письмо было направлено руководителям духоборческой общины в Ахалкалакском уезде Василию Потапову и
       <name placement="comments" ref="1745" type="person">
        Федору Борисову
       </name>
       . Предполагалось первоначально, после получения духоборами разрешения на выезд за границу, что Потапов и Борисов поедут за границу для приискания мест удобных для переселения духоборов и вернутся затем для общего совещания и дальнейшей помощи при переезде. С этой целью в марте 1898 г. было подано прошение тифлисскому губернатору о выдаче им двух заграничных паспортов сроком на шесть месяцев. В мае был получен отказ на это прошение.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>