<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v71_301_P_V_Veriginu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо П. В. Веригину от 1 ноября 1898 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. В. Веригину, 1 ноября 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 71. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="24e8fa83-47aa-4493-853d-b4e55207191f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                        <biblScope unit="page">478-480</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1898-11-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="2459">Веригин Петр Васильевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">301</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.V.Veriginu_301">
  <body>
   <div>
    <pb n="478"/>
    <opener index="false">
     301.
     <name placement="text" ref="2459" type="person">
      П. В. Веригину
     </name>
     .1898 г. Ноября 1. Я, П,
    </opener>
    <p id="604b7ae4-dbe3-410e-ad15-a69395dc1531" rend="right">
     1 ноября. Ясная Поляна.
    </p>
    <p id="89a83c25-4046-441e-bbec-82065a2b69dc">
     Дорогой брат
     <name placement="text" ref="2459" type="person">
      Петр Васильевич
     </name>
     . Очень был обрадован вашим письмом. Знал я про вас только по письму, посланному вами с студентами. Я отвечал на него и еще раз писал вам длинное письмо, описывал всё, что за последнее время произошло с братьями. Письмо это я послал с особенным случаем, но боюсь, что и оно не дошло до вас.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Оба письма к П. В. Веригину, о которых упоминает Толстой, неизвестны.
     </note>
     Посылаю теперь вам описание всего того, что до нынешнего числа делалось и делается. Пароход, на котором должны ехать первые расселенные (около 2000 человек), придет за ними в Батум 4 декабря. Когда пойдет второй транспорт, еще неизвестно. Мне очень было радостно читать в вашем письме ваше определение бога в беседе с миссионерами,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Толстой имеет в виду письмо Веригина от 15 августа. См. «Материалы к истории и изучению русского сектантства», под ред. В. Д. Бонч-Бруевича, изд. «Свободное слово», вып. 1, Christchuroh 1901, стр. 125—130.
     </note>
     но больше всего мне было радостно читать ваше суждение о выселении.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Веригин получил возможность уехать в Америку в 1902 г. Якутские сосланные духоборы были освобождены в 1905 г.
     </note>
     Я совершенно того же мнения — именно того, что важно не место, в котором мы живем, и не условия, нас окружающие, а наше внутреннее душевное состояние. Познаете истину, и истина освободит вас, везде, где бы вы ни были. Вы пишете, что вы почти против переселения, и я также, но
     <hi style="opdelimiter">
      вам,
     </hi>
     <pb n="479"/>
     <hi style="npdelimiter">
      живущему
     </hi>
     в тяжелом изгнании, можно говорить страдающим людям, что им следует еще страдать и претерпеть до конца, но мне, живущему на свободе и при всех лучших условиях, неудобно говорить людям, которые страдают: страдайте, терпите, терпите еще. А жалко и то, что мы расстаемся с близкими по духу людьми (утешаюсь тем, что везде наши братья), жалко и то, что люди не претерпели до конца и тем не помогли другим людям познать истину,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     ничто так не свидетельствует об истине, как несомые за нее страдания.
    </p>
    <p id="248df58c-48b4-425d-a6d4-cab6b5d951df">
     Очень рад был узнать про вашу жизнь и про жизнь Якутских сосланных. Будем стараться о том, чтобы жены их присоединились к ним.
    </p>
    <p id="5f9900ef-6c9f-4796-a241-955c9bc93f9b">
     Письмо ваше к
     <choice original_editorial_correction="м[инистру]">
      <sic>
       м
      </sic>
      <corr>
       министру
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="в[нутренних]">
      <sic>
       в
      </sic>
      <corr>
       внутренних
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="д[ел]">
      <sic>
       д
      </sic>
      <corr>
       дел
      </corr>
     </choice>
     едва ли произведет какое-нибудь действие. Но я почти уверен, что когда все переезжающие устроятся в Канаде, выпустят и вас и Якутских.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Веригин получил возможность уехать в Америку в 1902 г. Якутские сосланные духоборы были освобождены в 1905 г.
     </note>
    </p>
    <p id="8daf9a8f-4087-4052-8f95-ed2f32527d4f">
     Нынче узнал радостную новость: 300 человек, расселенные врозь по деревням, получили разрешение возвратиться и берут паспорта.
    </p>
    <p id="4d37b959-9839-4a51-8573-c6c1b0bce80f">
     «Фантазия» ваша едва ли будет напечатана, хотя она и была бы полезна. Я пошлю ее в Посредник.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Статья Веригина «Фантазия» напечатана не была. Рукопись хранится в АТ.
     </note>
    </p>
    <p id="9b548540-81c0-4623-98a5-6bc7d0d74b50">
     Не взыщите за описание, если найдете его не совсем хорошо составленным. Его составил по английским статьям ваш друг
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Описание положения дел с выселением духоборов было составлено Моодом.
     </note>
     (слава богу, у нас много друзей). Прощайте, по-братски целую вас.
    </p>
    <p id="8a024e58-dfd6-4ef4-a50c-ec4ea1a4494e" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="f461f6f3-2a2e-454c-af18-2246a38da67e" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано в «Бюллетене Общества изучения края при Музее тобольского севера» 1928, 3-4.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="2b10979c-1e8a-479e-b2d6-5b00fb3466ca" rend="petit">
       Письмо Веригина, на которое отвечает Толстой, неизвестно.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>