<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v73_016_N_V_Skaryatinu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. В. Скарятину от 28 января 1901 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. В. Скарятину, 28 января 1901 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="8268c44a-b90e-445f-b6e8-dee9a28616d8">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                        <biblScope unit="page">25-27</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1901-01-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="12708">Скарятин Николай Васильевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">16</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.V.Skaryatinu_16">
  <body>
   <div>
    <pb n="25"/>
    <opener index="false">
     * 16. Е. В. Скарятину.1901 г. Января 28. Москва.
    </opener>
    <p id="7d92be96-24d1-41bb-a9b4-bc3f709d06a7" rend="right">
     Москва, 28 янв. 1901.
    </p>
    <p id="f3898348-0fc3-4d89-ac34-2cfc68a8f817" rend="Obrashenie">
     <name placement="text" ref="12708" type="person">
      Николай Васильевич
     </name>
     ,
    </p>
    <p id="9868675c-a977-4213-af02-d72fadf96ae8">
     Извините, что не скоро ответил на ваше интересное письмо. Я хотел было подробно по существу ответить на содержание вашего письма, но теперь вижу, что у меня недостанет ни силы, ни времени сделать это, и потому постараюсь ответить на главное. Практически я не могу помочь делу, о
     <choice original_editorial_correction="к[отором]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     вы пишете. Я окружен такого рода делами: нынче иду к молодому человеку, избитому полицией в Москве так, что жизнь его в опасности, избитому
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     он заступился за женщину,
     <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     полицейские били на улице.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <name placement="note" ref="9531" type="person">
       Александр Петрович Накашидзе
      </name>
      .
      <ref target="file:///Volume_73_D.F.Trepovu_14.xml">
       См. письмо № 14
      </ref>
      , прим. 2.
     </note>
     Вся жизнь, не только русская, но и европейская, кишит злодеяниями насилия (китайские,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Речь идет о борьбе европейских империалистов за раздел Китая на сферы влияния. См. статью Толстого «К китайскому народу», т. 34.
     </note>
     <choice original_editorial_correction="африкан[ские]">
      <sic>
       африкан
      </sic>
      <corr>
       африканские
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Имеется в виду англо-бурская война.
      <ref target="file:///Volume_72_Kn.G.M.Volkonskomu_214.xml">
       См. т. 72, письмо № 214
      </ref>
      .
     </note>
     дела), совершаемыми одними людьми над другими. Спокойно смотреть на это нельзя и не должно. Нужно все силы жизни употреблять на борьбу с этим злом насилия. Но вопрос в том, как бороться? Вот тут-то и важно то учение,
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     показывает, как не надо бороться, именно учение о непротивлении злу насилием,
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     к стыду русской и других церквей было скрыто и к стыду
     <choice original_editorial_correction="русск[ой]">
      <sic>
       русск
      </sic>
      <corr>
       русской
      </corr>
     </choice>
     печати было коварно и недобросовестно перетолковано в учение о том, что надо не противиться злу. Всё учение Христа,
     <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     это составляет только часть, состоит в том, что вся жизнь человека должна состоять в борьбе со злом, что другого смысла в жизни нет, но только подчеркнута очевидная и простая истина, что не надо бороться глупым манером: тебя ударили и ты ударь, или, правительственные учреждения совершили злодеяния, — ищи у
     <choice original_editorial_correction="правительств[енных]">
      <sic>
       правительств
      </sic>
      <corr>
       правительственных
      </corr>
     </choice>
     учреждений наказания за эти злодеяния, т. е. чтобы они совершали новые злодеяния. Вот от этого предостерегает учение о непротивлении насилием. Если люди заперты железной дверью в неразрушимых стенах и их мучают, то я полагаю, что неразумно напирать плечами и руками на стены и дверь и призывать к этому товарищей, а надо найти или сделать ключ или инструмент для уничтожения замка и запоров. То же и в том насилии, в
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     правительства держат людей. Люди останутся мучимыми и оскорбляемыми рабами до тех пор, пока будут напирать на стены и дверь, надеясь отпереть ее и не заботясь о том, чтобы найти или сделать ключ или
     <hi style="opdelimiter">
      отмычку.
     </hi>
    </p>
    <p id="03e25194-a07d-4d84-9269-cc35434ea4e7">
     <pb n="26"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Я
     </hi>
     считаю таким ключом изменение того ложного мировоззрения, грубо церковного или грубо матерьялистического, в которых в обоих правительство поддерживает и воспитывает людей, и уяснение для себя и распространение среди людей мировоззрения религиозного, христианского, не позволяющего людям участвовать в правительстве в виде ли чиновников, получающих от него деньги, собранные с народа, или в виде солдат или генералов. Знаю, что правительство всеми средствами преследует и будет преследовать таких людей. Но, во-1-х, преследование в этой области духовной гораздо труднее, чем во всякой другой, во-2-х, если бы человеку и пришлось пострадать за это, то он будет знать, что он страдает за важное, самое нужное для людей дело и что страдания его не пройдут бесследно для успеха его дела. Всё зло оттого, что люди озверены и озверяемы правительством (с помощью главной духовенства), и потому просить у озверенного правительства защиты против озверенных людей или самому делаться участником правительства, т. е. насилия, совершенно бесполезно. Одно, что можно и должно делать, по моему мнению, это то, чтобы стараться внести свет, — не культуры внешней, — а религиозного просвещения вместо религиозного мрака, старательно прививаемого людям, в общество людей, как среди взрослых, так и среди детей.
    </p>
    <p id="7a62b737-6498-40d8-b5f1-2acfaa6aa304">
     Правда, очень бы было хорошо, если бы можно бы было, узнав про насилие, угнетение, мучения одних людей другими, пожаловаться на это имеющим власть добрым, справедливым людям, или, по крайней мере, огласив эти поступки, вызвать негодование всех. Но ведь ничего этого нельзя: добрых и справедливых людей, имеющих власть, нету, оглашение, если бы и было возможно, не вызывает негодования,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     совершители этих поступков и потворщики их суть высшие чины и по своему положению пользуются всеобщим уважением. Что бы было хоть в вашем деле, если бы сделалось всё, что вы желаете: были бы наказаны виновники, и дело получило бы полную гласность? — было бы только то, что насильники, совершающие такие дела, постарались бы впредь делать то же самое более осторожно и лучше скрывать следы.
    </p>
    <p id="f0a8a357-2138-40e7-b12f-1473b14c7e91">
     Что делать с вашими бумагами? Простите, если письмо мое не отвечает тому, что вы от меня ждали.
    </p>
    <p id="78756bc9-0b24-4df1-8591-e7692daecba3" rend="right">
     Лев
     <hi style="opdelimiter">
      Толстой.
     </hi>
    </p>
    <lb/>
    <p id="8be220da-2027-45b2-99dc-ec32146b5bcc">
     <pb n="27"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Если
     </hi>
     бы вы захотели напечатать об этом деле в
     <choice original_editorial_correction="русск[ом]">
      <sic>
       русск
      </sic>
      <corr>
       русском
      </corr>
     </choice>
     издании за границей, то вот адрес издателя «
     <choice original_editorial_correction="Свободн[ого]">
      <sic>
       Свободн
      </sic>
      <corr>
       Свободного
      </corr>
     </choice>
     Слова»: England, Hants, Christchurch, V. Tchertkoff.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="a4fcb179-0dfa-4d92-a2ed-f6d91f0b5c89" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копировальной книге № 4, лл. 5—8. Отрывок опубликован в статье А. И. Шифмана «Лев Толстой о колониальном разбое» — «Известия Акад. наук СССР. Отделение литературы и языка», 1952, т. XI, вып. 6, стр. 525.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="baaa33bc-580b-4f5c-adbb-afd3c0d8f9ff" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="12708" type="person">
        Николай Васильевич Скарятин
       </name>
       (р. 1850) — врач. Дополнительными сведениями о нем и о деле, с которым он обращался к Толстому и к А. Ф. Кони, редакция не располагает.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>