<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v73_245_Vel_kn_NikolayuMixajlovichu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Вел. кн. Николаю Михайловичу от 5 апреля 1902 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо вел. кн. Николаю Михайловичу, 5 апреля 1902 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="d377f947-db1c-491a-bc7c-c5c78c004a4a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                        <biblScope unit="page">228-230</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Гаспра</placeName>
                    <date when="1902-04-05"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="9803">Николай Михайлович, вел. кн.</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">245</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Vel.kn.NikolayuMixajlovichu_245">
  <body>
   <div>
    <pb n="228"/>
    <opener index="false">
     245. Вел. кн.
     <name placement="text" ref="9803" type="person">
      Николаю Михайловичу
     </name>
     .1902 г. Апреля 5. Гаспра.
    </opener>
    <p id="7452be5b-f15f-4ea0-8723-5a3d6c7fc790" rend="Obrashenie">
     Дорогой
     <name placement="text" ref="9803" type="person">
      Николай Михайлович
     </name>
     ,
    </p>
    <p id="12632f73-4648-4f28-b509-e302ba11f49a">
     Хотел писать Вам тотчас же по получении Вашей телеграммы,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Телеграмма с уведомлением о передаче письма Толстого Николаю II. Датирована 28 января.
      <ref target="file:///Volume_73_Vel.kn.NikolayuMixailovichu_203.xml">
       См. письмо № 203
      </ref>
      .
     </note>
     но тут же слег и два месяца не мог сидеть и взять пера в руки. Хотелось же мне писать Вам для того, чтобы от всего сердца благодарить Вас. Я почувствовал к Вам особенную благодарность за то, что Вы исполнили мою просьбу, несмотря на то, что исполнение ее могло повредить Вам и что самое письмо, которое Вы передали — и, вероятно, читали, о чем я просил Вас — должно быть несогласно с Вашими взглядами и, скорее, неприятно Вам. Если я ошибаюсь, то я очень рад и прошу Вас простить мне мои сомнения. Во всяком случае теперь, когда я первый день в состоянии писать, я пользуюсь им, чтобы горячо благодарить Вас.
    </p>
    <p id="1df8c810-f84e-4510-8760-1db6339b3078">
     Мне передано было через Черткова,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      В. Г. Чертков получил эти сведения от своей двоюродной сестры кн. Е. М. Барятинской.
     </note>
     что письмо принято благосклонно (это очень приятно) и дано обещание никому не показывать. Я об этом не просил, но если Вы нашли нужным это сделать, то, вероятно, Вы имели свои причины, и я ничего не имею против этого.
    </p>
    <p id="481bdf7d-08eb-4e1c-adec-4d1eef1991c7">
     Хотелось мне еще разъяснить Вам некоторые изложенные мною мысли, чего я не мог сделать в письме, надеясь, что если Вы и не разделяете моих взглядов, Вы поймете меня и посмотрите на мои предположения не как на плод фантазии непрактического человека — как, я уверен, в лучшем случае, смотрят на меня в правительственных кругах, — а как на результат серьезной и продолжительной работы мысли, пришедшей к убеждению, что для спасения самодержавия от полного
     <hi style="opdelimiter">
      крушения
     </hi>
     <pb n="229"/>
     <hi style="npdelimiter">
      есть
     </hi>
     только одно средство: усвоение правительством тех передовых целей, к которым стремится человечество, и ведение с помощью своей власти к этим целям своего народа. Передовая же цель, к которой всегда стремился и стремится русский народ, по моему убеждению, есть освобождение земли от права частной собственности. Об этом предмете было много писано и теперь пишется, но разработан этот вопрос самым основательным образом Henry George’ем
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <name placement="note" ref="4371" type="person">
       Генри Джордж
      </name>
      (1839—1897), американский буржуазный экономист. См. т. 67.
     </note>
     в его большом сочинении «Progress and Poverty
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      «Прогресс и бедность». Русский перевод С. Д. Николаева, второе издание. СПб. 1906.
     </note>
     и в более сжатом «Social Problems».
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      «Общественные задачи». Русский перевод С. Д. Николаева, с предисловием Толстого, М.
      <hi style="opdelimiter">
       1907.
      </hi>
     </note>
     Вопрос этот, по моему мнению, стоит на той же самой точке необходимости разрешения его, на которой стоял в первой половине прошлого столетия вопрос крепостного права и рабства. Но не только разрешение, но разъяснение этого вопроса в наше время задерживается тем, что богатые и вообще частные землевладельцы в Европе и Америке, составляющие правительство, старательно замалчивают его и не дают ему хода в правительственных сферах. Так что разрешение вопроса возможно только в России при самодержавной власти, и в России же особенно нужно и важно, так как большая часть русского народа занята земледельческим трудом, главной помехой для которого служит отсутствие земли или неравномерное распределение ее. План Henry George’a, называемый Single tax system,
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      [система единого земельного налога,]
     </note>
     как Вы, вероятно, знаете, очень прост и удобоисполним, состоя в том, что вся земля оценивается по приносимой ею ренте, и рента эта уплачивается владельцами земли правительству и составляет все доходы государства, заменяя этим все другие подати.
    </p>
    <p id="0c47f136-8b82-4ada-be2d-0624fc178740">
     Так что я очень легко могу себе представить, как по высочайшему повелению учреждается главное учреждение уничтожения земельной собственности и по губерниям — комитеты, которым поручена оценка земли и другие подробности. А какое бы величайшее благо сделал не только своему народу, но и всему миру тот русский царь, который предпринял бы такое дело. И как обеспечен бы был такой царь от всяких социалистических волнений и революционных козней! Как бы твердо он чувствовал себя, опираясь на лучших людей своего народа и на народные массы, которые ожидали бы от него осуществления своих заветных и самых законных желаний: права каждого человека кормиться с земли, данной богом не некоторым, а всем людям без
     <hi style="opdelimiter">
      исключения.
     </hi>
    </p>
    <p id="cbd11a7a-01cf-4bff-9c10-2e065b73c939">
     <pb n="230"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Таковы
     </hi>
     мои убеждения, но, как я и писал, очень может быть, что я ошибаюсь, и есть другие передовые цели, к достижению которых стремится человечество, и они должны стать целью, преследуемой правительством. Это может быть, но одно никак не может быть — это то, чтобы правительство, продолжая теперешнюю систему — поддерживать отжившее и, не став впереди своего народа, указывая ему цели, достижение которых дает ему истинное благо, чтобы такое правительство могло существовать еще долго.
    </p>
    <p id="69a83d82-ff77-43d1-9ef2-9e028aee36d7">
     Вчера пришло известие об убийстве Сипягина.
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      <name placement="note" ref="12676" type="person">
       Дмитрий Сергеевич Сипягин
      </name>
      (1853—1902), с 1900 г. министр внутренних дел, реакционер, жестоко подавлявший рабочее движение и волнения учащихся. Убит 2 апреля 1902 г. С. В. Балмашевым.
     </note>
     Событие это ужасно, главное, той злобой, ненавистью, мстительностью, которые оно неизбежно вызовет в людях, но оно было неизбежно и обещает только еще худшие бедствия, если правительство не изменит совершенно свой курс. Добрый порядок может быть основан только на разумном согласии и любви, а на насилии, казнях, мести ничего не может быть основано, кроме таких же насилий, жестокостей, мести, которые могут быть отсрочены, но неизбежно придут в свое время.
    </p>
    <p id="88e80c60-b015-4cb1-8cae-fc250f68c7e5">
     Простите, что утрудил Вас таким длинным письмом, но мне хотелось, чтобы Вы понимали мои мотивы, и, кроме того, я взволнован и своей слабостью — пишу лежа — и, главное, ужасным событием убийства Сипягина, предвещающим всё большее и большее озлобление и зверства с обеих сторон, тогда как так легко избежать этого.
    </p>
    <p id="bce74876-9e4e-4466-93c5-0dc4ca97a7e0">
     Прощайте. От всей души желаю Вам всего хорошего в Вашей личной и, главное, духовной жизни.
    </p>
    <p id="d94259f7-4de1-41c9-a36a-0b63b442a930" rend="right">
     Любящий Вас Лев Толстой.
    </p>
    <p id="9488a857-1da0-4d6f-aeaf-be2ed25f3030">
     5 апреля 1902.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="c8368ca7-a03e-40f1-b5a9-e6e747b8dc36" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано по копии в «Красном архиве» 1927, 2(21), стр. 235—236.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>