<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v73_088_A_AltxauzuA_Althouse">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо А. Алтхаузу (A. Althouse) от 21 мая 1901 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Алтхаузу (A. Althouse), 21 мая 1901 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="8714e1ae-a5d9-439b-b976-44577f624b08">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                        <biblScope unit="page">79-80</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1901-05-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="333">Алтхауз А. (Althouse А.)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">88</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.AltxauzuA.Althouse_88">
  <body>
   <div>
    <pb n="79"/>
    <opener index="false">
     * 88.
     <name placement="text" ref="333" type="person">
      А. Алтхаузу (A. Althouse)
     </name>
     .1901 г. Мая 21/июня 3. Я. П.
    </opener>
    <p id="e1fa8cdd-5ec7-423b-95ec-022e8aa349e9" rend="Obrashenie">
     Cher Monsieur,
    </p>
    <p id="65e34874-d505-4b2e-8875-73b36501f993">
     L’article dont vous parlez est de moi. Je crois que l’église théiste n’est pas autre chose que l’église unitrarienne, que je connais et estime depuis longtemps. Je crois aussi que l’opinion que vous émmettez sur Jésus le supposant un imposteur est in juste. Jesus ne s’est jamais attribué le titre de Dieu. Il a dit seulement qu’il était comme nous tous fils de Dieu et que chacun de nous possède en soi une ètincelle divine qu’il peut et doit développer. Ceci est selon moi non pas une imposture, mais une vérité qui fait le fond de la loi morale.
    </p>
    <p id="550feaf5-c346-413a-9405-e644019f607d">
     En vous remerciant pour votre lettre je vous prie de croire à ma parfaite considération.
    </p>
    <p id="f7d09f26-b2d7-42cb-9608-b61121438586" rend="right">
     Léon Tolstoy
    </p>
    <p id="4cdf02ef-45e0-4428-91af-1cac859bb48f">
     2 Juin 1901.
    </p>
    <lb/>
    <p id="bf078d97-c06a-46f1-852f-bc6d59bdac45" rend="Obrashenie petit">
     Милостивый государь,
    </p>
    <p id="f2f4c626-3b4b-468a-bc35-a6e0856e45c0" rend="petit">
     Ta статья, о которой вы пишете, принадлежит мне. Я думаю, что теистическая церковь есть не что иное, как церковь унитарианская, которую я давно знаю и уважаю. Я думаю также, что ваше мнение об Иисусе Христе, как о самозванце — несправедливо. Иисус никогда не присваивал себе имени бога. Он говорил лишь, что он, как и мы все, является сыном божиим и что каждый из нас имеет в себе искру божию, которую может и должен развивать. По-моему, это не самозванство, но истина, лежащая в основе нравственного закона.
    </p>
    <p id="05180301-1209-42a8-9c97-a9472b6bd1e6" rend="petit">
     Принося вам благодарность за ваше письмо, прошу принять уверение в моем совершенном уважении.
    </p>
    <p id="344b9b09-b8f5-4e8a-b327-1900ac11c661" rend="petit right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="f6a77032-0ff1-4179-b437-3302c9de7ae2" rend="petit">
     2 июня 1901.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="d4097d23-5350-4e6d-94af-dea848d7db53" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копировальной книге № 4, лл. 77—78. Датируя письмо новым стилем, Толстой, очевидно, сделал ошибку на один день; основание датировки: в копировальной книге это и следующие два иностранные письма находятся среди русских писем от 21 мая.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e289cf6f-86ee-4dbe-93ac-f6e29af9c53c" rend="petit">
       Ответ на письмо члена лондонской теистической церкви А. Алтхауза от 6 апреля н. ст. 1901 г., в котором он спрашивал Толстого, верно ли передано в парижской газете «Temps» от 1 мая содержание его «Ответа синоду», перепечатанное во всех английских газетах.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="ebca6941-836c-4e4f-abf3-08ba254e0129" rend="emptyline">
       <pb n="80"/>
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>