<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v74_317_V_I_Skoroxodovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. И. Скороходову от 21 ноября 1903 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. И. Скороходову, 21 ноября 1903 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 74. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="9275f447-4000-478a-bd0e-932b0974faf4">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                        <biblScope unit="page">236-237</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1903-11-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="12743">Скороходов Владимир Иванович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">317</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.I.Skoroxodovu_317">
  <body>
   <div>
    <pb n="236"/>
    <opener index="false">
     * 317.
     <name placement="text" ref="12743" type="person">
      В. И. Скороходову
     </name>
     .1903 г. Ноября 21. Я. П.
    </opener>
    <p id="6ea930f3-21fb-46f8-9013-d5575361cecd" rend="Obrashenie">
     Милый
     <name placement="text" ref="12743" type="person">
      Владимир Иванович
     </name>
     ,
    </p>
    <p id="1a36443c-4c87-456b-a078-ab04992d33c5">
     Не огорчайтесь тем, что ваши внешние дела идут не так, как вам хотелось бы. Не вкладывайте слишком много энергии — хочется сказать: совсем не вкладывайте энергию на устройство внешних дел. Ищите царствия божия и правды его, а остальное приложится. Знаю, что когда есть семья и чувствуешь свою обязанность кормить ее, то нельзя не заниматься внешними делами, но думаю, что надо заниматься ими только настолько, насколько это крайне необходимо, а не составлять себе планов о том, какое устройство примут дела. Очень жалко, что в ваше общество вступили люди, чуждые вам по взглядам и что
     <hi style="opdelimiter">
      и
     </hi>
     <pb n="237"/>
     <hi style="npdelimiter">
      с
     </hi>
     прежними вы не в согласии, но что же делать? Зачем огорчаться тем, что не в нашей власти, и тратить на это огорчение силы. Главное, мне хочется сказать вам то, что я всё сильнее и сильнее испытываю по мере приближения к концу: то, что и вы знаете, что надо всё больше и больше переносить свои цели из жизни мирской в жизнь духовную, в жизнь не перед людьми, а перед богом: жить в виду не одной этой жизни, а в виду вечной жизни; а жить так можно, только полагая всю свою энергию на свое внутреннее совершенствование. — Привыкли думать, и так учат враги истины, что совершенствование есть эгоизм, что, живя для совершенствования, уходишь от жизни. Это великая неправда. Совершенствоваться можно только в жизни, в общении с людьми. И если человек, живя среди людей, полагает свою главную цель в совершенствовании перед богом, он в практических делах достигнет больших результатов, чем человек, ищущий одного успеха внешних дел.— Может быть, вам скучно, как слишком знакомое, то, что я пишу, но я пишу
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     сам живу только этим, и опыт подтверждает мне справедливость этого.
    </p>
    <p id="2c6c6d7e-9903-4949-8caf-db6fadddb8f0">
     Спасибо за сведения о Чаге.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <name placement="note" ref="15139" type="person">
       Яков Трофимович Чага
      </name>
      осенью 1903 г. отказался от военной службы.
     </note>
     Какой сильный человек. Хотелось бы вступить с ним в общение и служить ему, чем могу. Простите. Передайте привет Гастеву и всем вашим.
    </p>
    <p id="3bd916e5-bacf-43dd-a9f8-c93f993a068f" rend="right">
     Любящий вас брат
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="c9914a1e-8636-47c5-9e87-4556d3f03502">
     1903. 21 нояб.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="adf832c4-eb6a-425e-a9d9-4e31186ab37a" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копировальной книге № 5, лл. 351—352. Отрывок впервые опубликован без указания даты и фамилии адресата в «Свободном слове» 1904, 11, столб. 21.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="7eb8385c-6773-440b-a6a2-90e1e1a19396" rend="petit">
       О
       <name placement="comments" ref="12743" type="person">
        Владимире Ивановиче Скороходове
       </name>
       (1861—1924) см . 71.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="df216504-00e4-4240-bebd-811476ac6701" rend="petit">
       Ответ на письмо от 21 октября 1903 г., в котором В. И. Скороходов рассказывал о жизни в устроенной им земледельческой общине (в Донской обл. на земле Я. Т. Чаги), о враждебном отношении общинников друг к другу и окружающего населения к ним, особенно кулаков.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>