<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v74_040_P_V_Veriginu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо П. В. Веригину с 9 февраля 1903 г. по 13 февраля 1903 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. В. Веригину, 9 февраля 1903 г. — 13 февраля 1903 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 74. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="15c4520e-51c8-45e5-8ca3-68afbca9eaf1">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1954"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                        <biblScope unit="page">37-38</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date notBefore="1903-02-09" notAfter="1903-02-13"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="2459">Веригин Петр Васильевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">40</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.V.Veriginu_40">
  <body>
   <div>
    <pb n="37"/>
    <opener index="false">
     * 40.
     <name placement="text" ref="2459" type="person">
      П. В. Веригину
     </name>
     .1903 г. Февраля 9—13? Я. П.
    </opener>
    <p id="ed366e35-28de-482a-b22c-5234d60e53ad" rend="Obrashenie">
     Дорогой
     <name placement="text" ref="2459" type="person">
      Петр Васильевич
     </name>
     ,
    </p>
    <p id="6715e5e8-b940-4f36-8ab5-55109614b60b">
     Долго не отвечал вам, потому что всё хвораю. Равномерно приближаюсь к смерти и озабочен тем, чтобы оставшиеся дни жизни не были проведены дурно и не остались без пользы для людей. В этом великая польза старости и болезни, сторицею выкупающая невыгоды болезни и старости.
    </p>
    <p id="e40f7504-1143-4963-ada1-b84e4357b9f1">
     То, что вы пишете мне про духоборов и ваше объяснение бывшего движения, мне кажется совершенно справедливым. Помоги вам бог, дорогой друг, в том ответственном положении вашего большого влияния на людей не согрешить против них, дав им ложное направление.
    </p>
    <p id="b950bd7e-0540-4e7c-8ea7-95d6e64c814a">
     Мой совет, который обдуман перед богом, и даю вам, любя — вас и братьев духоборов, в том, чтобы вам лично как можно больше устранять себя, не высказывая своего мнения о решаемых вопросах в ту или другую сторону, а внушать братьям только одно, чтобы они поступали так, как этого хочет бог от своих сынов, и, главное, не нарушали бы любовь
     <hi style="opdelimiter">
      между
     </hi>
     <pb n="38"/>
     <hi style="npdelimiter">
      собою
     </hi>
     во имя такого или иного понимания воли бога. Воля бога для всех одна: любить его и друг друга, а чтобы быть в состоянии любить его и друг друга, надо отрекаться от себя и во всем уступать друг другу. Самое страшное зло — это вражда людей, возникающая из различного понимания обязанностей человека по отношению к богу. Вот против этого советую вам употребить всё ваше влияние.
    </p>
    <p id="696f28a8-e0fc-41d2-b9d3-7e853f0e21b4">
     Только бы те, которые считают, что не надо пользоваться трудом животных, так же как и те, которые живут оседло земледелием, считали бы возможным любовь и единение между собою, несмотря на различие взглядов, любили бы и помогали чужим, так же, как и своим, и эту любовь ставили бы выше всех соображений, и тогда всё было бы хорошо, и совершилось бы так или иначе и единение во взглядах.
    </p>
    <p id="32672a32-8653-48bf-9368-0c90dd343f02">
     Коротко сказать: чем больше я живу, чем ближе подхожу к концу, тем для меня очевиднее, что только единое на потребу: установление царства божия, которое достигается любовью людей друг к другу. Любовь же не приходит сама собой, а надо делать усилие, то самое усилие, которым берется царство божие, для того, чтобы вызвать ее в себе.
    </p>
    <p id="d66d91b7-9784-4884-b9b2-fd71fc0daa9f">
     Думаю, что вы всё это знаете и чувствуете и действуете в этом духе, и радуюсь этому.
    </p>
    <p id="d69dccf7-933e-4657-8590-80cede798baf">
     Спасибо, что написали мне, пожалуйста, пишите еще и, если можно, сообщите подробности о том, как живут различные поселения из духоборов и есть ли между ними согласие.
    </p>
    <p id="8c372b7b-d662-4d93-8135-6d8c38d1c05d">
     Простите, дай бог вам и всем братьям духоборам высшего блага в мире — единения и любви между собою.
    </p>
    <p id="10e8d7d9-2144-49c0-acc9-83044cc8f6c2" rend="right">
     Любящий вас
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="3da39fc6-f2ed-4342-9392-1fb2430f154b" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копировальной книге № 5, лл. 134—135. Написано рукой М. Л. Оболенской, подпись собственноручная. Датируется по расположению письма в копировальной книге.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="d83c4a0e-b4da-4c88-a020-5ca07ab7475d" rend="petit">
       Ответ на письмо Веригина от 12 января н. ст. 1903 г., в котором он подробно описывал жизнь духоборов в Канаде.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>