<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v75_293_L_L_Tolstomu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Л. Л. Толстому от 20 января 1905 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. Л. Толстому, 20 января 1905 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 75. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="de155a65-71b8-4d9f-8232-09f3c9f13b43">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">75</biblScope>
                        <biblScope unit="page">206-207</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1905-01-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13881">Толстой Лев Львович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">293</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.L.Tolstomu_293">
  <body>
   <div>
    <pb n="206"/>
    <opener index="false">
     *293.
     <name placement="text" ref="13881" type="person">
      Л. Л. Толстому
     </name>
     .1905 г. Января 20. Я. П.
    </opener>
    <p id="71dbcf17-c7a9-411d-8ce1-851e8b033acb" rend="Obrashenie">
     Милый Лева,
    </p>
    <p id="88361fba-86de-4fd2-b98c-bf7fc4a354ce">
     Мама в Москве,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      С. А. Толстая уехала в Москву 14 января 1905 г., возвратилась в Ясную Поляну 22 января.
     </note>
     и я получил твое письмо с письмом к государю.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Письма Л. Л. Толстого к Николаю II не сохранилось. В конце января Л. Л. Толстой получил аудиенцию у Николая II и убеждал его созвать земский собор. Толстой под 1 февраля 1905 г. записал в Дневнике: «Лева был у царя, и я рад этому. Странно сказать, что это совсем освободило меня от желания воздействовать на царя» (т. 55, стр. 121).
     </note>
     Письмо хорошо. Только пàпа
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <name placement="note" ref="10783" type="person">
       Джузеппе Сарто
      </name>
      , римский папа Пий X (1835—1914), избранный папой 3 августа 1903 г. По поводу обращения папы к Николаю II в ЯЗМ, 1, стр. 95—96, под 19 января 1905 г., имеется следующая запись: «Сегодня мы читали, что папа прислал двух своих гвардейцев к царю спросить его, не может ли он в это трудное время помочь ему советом. Лев Николаевич сказал (имея в виду, очевидно, себя): «Вот надо учиться сначала спрашивать, а не прямо письма писать с советами».
     </note>
     благоразумнее и учтивее нас: он прежде спросил: желает ли царь выслушать
     <hi style="opdelimiter">
      его
     </hi>
     <pb n="207"/>
     <hi style="npdelimiter">
      совет?
     </hi>
     Разумеется, созвать собор было бы самое благоразумное, но едва ли возможно ожидать от них благоразумия. Третьего дня был у нас некто
     <hi>
      Штанге
     </hi>
     .
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <name placement="note" ref="15754" type="person">
       Александр Генрихович Штанге
      </name>
      (1854—1932). См. т. 63, стр. 422—423. В 1905 г. заведовал павловской кустарной артелью слесарей. Штанге приезжал в Ясную Поляну 18 января 1905 г. См. ЯЗМ, 1, стр. 93—94, стр. 102, и ЯЗМ, 2, стр. 12. Он ехал к министру внутренних дел Святополк-Мирскому с проектом Нижегородской думы о созыве земского собора, не зная еще того, что Святополк-Мирский 18 января 1905 г. был уволен в отставку.
     </note>
     Он написал прекрасную записку о том же, предлагая собрать земский собор. Очень понимаю твое волнение, переносясь в твои годы и в твое положение в самой середине движения. Но все-таки не следует отдаваться вполне этим внешним делам; есть более важные — в нашей внутренней жизни. Письмо это передаст тебе очень милый новозеландец Williams.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <name placement="note" ref="2579" type="person">
       Гарольд Вильямс (Harold Williams
      </name>
      , 1877? — ум. до 1930) — новозеландец, изучал в Берлине теологию и языки, в 1905 г. журналист-корреспондент английской газеты «Manchester Guardian». Приезжал в Ясную Поляну 20 января 1905 г. См. ЯЗМ, 1, стр. 96—102.
     </note>
     Целую тебя, Дору, детей.
    </p>
    <p id="e3a0e860-4822-4e47-abbc-a2f3fc6f1593" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="a070af6e-80cb-4ff1-98ab-8dd9366522f0">
     20 янв. 1905.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="86ea884e-547b-431a-ace2-68333d4f98a6" rend="Textpetit_otstup left">
       Ответ на письмо Л. Л. Толстого к С. А. Толстой от 16 января 1905 г., в котором он писал: «Посылаю мое письмо к царю тем, кому оно интересно».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>