<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v76_231_N_G_Sutkovomu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Г. Сутковому от 30 июня 1906 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Г. Сутковому, 30 июня 1906 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 76. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="70bf0b21-20c0-4e27-905c-cb44653b8b8d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                        <biblScope unit="page">173-174</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1906-06-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13381">Сутковой Николай Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">231</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.G.Sutkovomu_231">
  <body>
   <div>
    <pb n="173"/>
    <opener index="false">
     231.
     <name placement="text" ref="13381" type="person">
      Н. Г. Сутковому
     </name>
     .1906 г. Июня 30. Я. П.
    </opener>
    <p id="43a8aced-a1e8-44d0-882f-64597b5e425d">
     Любезный друг Сутковой. (Простите, забыл ваше имя отчество.) Я получил ваше письмо, когда
     <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       был
      </corr>
     </choice>
     нездоров
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Толстой заболел 22 июня 1906 г. Нездоровье прошло через несколько дней.
     </note>
     и потому попросил ответить жившего у нас Беркенгейма.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Г. М. Беркенгейм приехал в Ясную Поляну 24 июня утром, уехал 27 июня. Письмо его к Сутковому см. «Список писем, написанных по поручению Толстого».
     </note>
     Но содержание вашего письма мне кажется так важно, что хочется ответить самому и выяснить, почему я не согласен с вами. По слабости своей я радовался на вашу работу распространения моих мыслей и был и есмь благодарен вам. Говорю по слабости потому, что не беру на себя знать, нужно ли, чтобы теперь распространялись мои мысли и даже чтобы они вообще распространялись. Знаю, что мне надо было выражать их, но не больше. Про то же, чтобы сознательно употреблять их на дело революции — насилия, зла, — я знаю несомненно, что этого не должно.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Сутковой писал Толстому: «Революционеры тоже начинают понимать, что главное зло в армии, и широко ведут пропаганду в ней. Охотно распространяют и ваши вещи, особенно прямо направленные против военщины» («Солдатскую памятку», «Письмо к фельдфебелю» и др.).
     </note>
     Знаю, что противувоенные мои писания могут иметь значение как необходимый вывод из христианского мировоззрения, но никак не желаю давать им главное — и еще менее служебное значение для целей не только чуждых, но прямо противных мне. Само собой разумеется, что желательно, чтобы солдаты не стреляли в братьев и вообще в людей, но чтобы они воздержались от этого ради бога, а не для того, чтобы содействовать революции, т. е. замены одной власти другою. Революционеры не желают, чтобы солдаты стреляли в них, но едва ли откажутся от того, чтобы солдаты стреляли в их врагов. Они могут с моими писаниями делать что им угодно, я не могу им препятствовать в этом, но давать им, содействовать им — это всё равно, что употреблять евангелие (книжку) на поджог деревни.
    </p>
    <p id="2c7afa53-4b1b-4ae6-a6d9-6b8c8435ad44">
     Простите, если я сделал вам неприятное. Любящий вас и благодарный Фельтену
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Н. Е. Фельтен помогал Сутковому в делах издательства «Обновление».
     </note>
    </p>
    <p id="b6637db6-bdc8-4f12-b186-63e975cb172f" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="e6b20b91-2813-4f3a-b670-b3d33ede3821">
     30 июня
     <hi style="opdelimiter">
      1906.
     </hi>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="6dffd0c9-ae43-4515-b57e-49eb72aab35e" rend="Textpetit_otstup left">
       <pb n="174"/>
       <hi style="npdelimiter">
        Печатается
       </hi>
       по машинописной копии, вклеенной в копировальную книгу № 7, лл. 82—83. Впервые опубликовано в ПТС, I, стр. 306—307.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="a0e966c4-08c8-4989-956a-6bf0e5aa50a9" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="13381" type="person">
        Николай Григорьевич Сутковой
       </name>
       (1872—1932) — последователь религиозно-нравственного учения Толстого. См. о нем ТТ, 3, стр. 62—64.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="57b76144-773f-45d9-81f9-6a274a254281" rend="petit">
       Ответ на письмо Суткового от 23 июня 1906 г.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>