<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v76_178_O_K_Tolstoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо О. К. Толстой от 24 марта 1906 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо О. К. Толстой, 24 марта 1906 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 76. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="2ec7d066-8867-43f2-81fe-be20b984b178">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                        <biblScope unit="page">132-134</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1906-03-24"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13838">Толстая Ольга Константиновна, рожд. Дитерихс</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">178</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="O.K.Tolstoj_178">
  <body>
   <div>
    <pb n="132"/>
    <opener index="false">
     * 178. О. К. Толстой.1906 г. Марта 24. Я. П.
    </opener>
    <p id="4e3bcd81-7545-458f-bd67-66e273e1b66f">
     Получил твое письмо, милая Ольга, и очень был рад узнать, или, скорее, видеть подтверждение своих предположений о вашей жизни с
     <choice original_editorial_correction="Ч[ертковыми]">
      <sic>
       Ч
      </sic>
      <corr>
       Чертковыми
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Разойдясь с А. Л. Толстым, O. K. Толстая с детьми в 1904 г. переехала к Чертковым в Англию, где прожила до осени 1908 г., занимаясь воспитанием детей и помогая В. Г. Черткову в его делах по издательству «Свободное слово».
     </note>
     и детьми. Сейчас дал твое письмо Андрюше. Он в одном из хороших, мягких состояний, и мне его жалко и думаю, что всё, что он прочтет в твоем письме, вызовет в нем только хорошие чувства. Хочу дать ему Галино письмо,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Письмо А. К. Чертковой Толстому от 28...31 марта н. с. 1906 г.
     </note>
     в
     <choice original_editorial_correction="к[отором]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     она так хорошо пишет про детей. То, что она пишет про него в конце, тоже может быть только полезно ему...
    </p>
    <p id="b715658f-9be1-4213-9edf-800c1f958a8e">
     Сейчас сам прочел Андрюше конец письма Гали, касающийся его. Ему
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     больно, но я уже вперед приготовил его — сказал, что даю ему письмо только с тем уговором, чтобы он постарался подавить в своей душе всякое недоброе чувство, и мне кажется, что вышло хорошо.
    </p>
    <p id="f80f592b-4c8e-4326-813f-45ae308024a4">
     Смягчающее его вину обстоятельство — то, что он и говорил — это то, что его оскорбило то, что совершенно помимо его (он узнал только случайно) устроилось дело продажи имения,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Речь идет о намерении О. К. Толстой продать Таптыково — имение А. Л. Толстого в Тульской губ., переданное им детям.
     </note>
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     он покупал, устраивал, предоставил детям и считает стоящим гораздо больше того, что за него хотели взять. И в этом отношении я его отчасти оправдываю. Я согласен, что лучше продать землю мужикам или земству, чем частному лицу, но разница эта так неважна; важно только то, чтобы меньше взять за имение. А и это в этом случае не имеет значения,
     <choice original_editorial_correction="т[ак]">
      <sic>
       т
      </sic>
      <corr>
       так
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="к[ак]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       как
      </corr>
     </choice>
     имение не твоя собственность, а детей. Что же касается до трудности получения аренды, то, я думаю, что при теперешних обстоятельствах может быть только
     <hi style="opdelimiter">
      два
     </hi>
     <pb n="133"/>
     <hi style="npdelimiter">
      случая:
     </hi>
     или всеобщий разгром, при
     <choice original_editorial_correction="к[отором]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     ни о каких арендах не может быть речи, или, что и вероятнее, такое же положение, как всегда, т. е. своевременная уплата. Впрочем, милые голубушки Оля и Галя, главное поймите, я в этом ничего не понимаю, и не судите меня, а поймите, что мне так бы хотелось, чтобы мы все всё всегда прощали бы друг друга, в мыслях не позволяли бы себе осуждать друг друга, а помнили бы и свои
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <hi>
       В автографе:
      </hi>
      свою
     </note>
     ничтожество и гадость, и свои духовное величие и красоту.
    </p>
    <p id="b88e72b6-5222-4510-a7c5-aa5e36bfa0c9">
     Ну прощай, голубушка, я зарапортовался, но в самом хорошем духе, и ты, верно, поймешь меня.
    </p>
    <p id="579a2f5b-8b19-4bfd-ab21-2986ef2e4a0d">
     Целую Галю и милых детей,
     <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которых
      </corr>
     </choice>
     она так хорошо описала.
     <choice original_editorial_correction="Андр[юша]">
      <sic>
       Андр
      </sic>
      <corr>
       Андрюша
      </corr>
     </choice>
     прочел и говорит: «жалко про Сонюшку мало».
    </p>
    <p id="bfe86aa4-c8de-4132-b761-1bb967cdc5b5">
     Скажи еще Гале, что хотя мне и приятно, по шерстке, ее похвалы за рассказ,
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Рассказ Толстого «За что?».
     </note>
     но мне вредно это. Как жаль, что трахома не уступает,
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      А. К. Черткова писала, что дети заразились от проезжей семьи
      <hi style="opdelimiter">
       духоборов.
      </hi>
     </note>
     пожалуйста, извещай, что будет. Большому Диме скажи, что я получил вчера его письмо с поправкой статьи
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      О печатании статьи «Обращение к русским людям» см. т. 36, стр.710—714.
     </note>
     и с известием хорошим о том, что если будем живы, то увидимся с ним и с Галей,
     <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     так давно не видал.
    </p>
    <p id="0aafdc62-cf12-4602-816e-07a3c62ec9a3">
     О статье я, в первый раз кажется, несогласен с ним и изменять не буду. Лучше вовсе не печатать.
    </p>
    <p id="98866261-4d09-4335-956f-2480903aebe5">
     Фельтен хотел напечатать, но я ему напишу, что, если он не начинал, то лучше не надо.
     <hi>
      8
     </hi>
    </p>
    <p id="9e026180-acd1-4c60-8825-ce557b35efc1">
     Ну прощай, душенька. Не взыщи, что скверно написал.
    </p>
    <p id="14227f84-720e-499a-a86d-e9c82bd3e408" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <p id="2a0909c6-e548-4016-9d06-5907fdaff889">
     24 марта.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="4eb1be72-cb37-4488-90c7-c37bed9d7902" rend="Textpetit_otstup left">
       Ответ на несохранившееся письмо О. К. Толстой от середины марта 1906 г. и на письмо А. К. Чертковой от 28...31 марта н. с. 1906 г.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>