<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v77_067_AlbertuSHkarvanuAlbertSkarvan">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Альберту Шкарвану (Albert Skarvan) от 15 марта 1907 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Альберту Шкарвану (Albert Skarvan), 15 марта 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="8205ac35-6994-4c55-86d3-f050cac16565">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">77</biblScope>
                        <biblScope unit="page">64-66</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1907-03-15"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15678">Шкарван Альберт Альбертович (Albert Škarvan)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">67</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="AlbertuSHkarvanuAlbertSkarvan_67">
  <body>
   <div>
    <pb n="64"/>
    <opener index="false">
     67.
     <name placement="text" ref="15678" type="person">
      Альберту Шкарвану (Albert Škarvan)
     </name>
     .1907 г. Марта 15. Я. П.
    </opener>
    <p id="dd052064-e12d-493b-bc0b-8a53dff9e214">
     Спасибо вам, милый Шкарван, за поправку немецкого письма, а главное, за ваше хорошее письмо,
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     дало мне заглянуть в вашу добрую душу. Всегда вспоминаю о вас с настоящей любовью, не требующей никакого усилия, а напротив, скорее носящею в себе частицу пристрастия. Рад знать, что жизнь ваша преимущественно духовна, а потому и независимо от всех внешних условий преимущественно счастлива. Обо мне вы, вероятно, всё знаете через милого Душана. (Не могу без этого законно принадлежащего ему эпитета.) Ваше письмо о том, что я разделяю миропонимание на три рода. Представьте себе, что я не помню, где сделал это деление, и мысль эта была не моя, а взял ее у Бирюкова
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <name placement="note" ref="1444" type="person">
       Павел Иванович Бирюков
      </name>
      .
     </note>
     и совершенно напрасно, так как это третье деление: общественное, очень поверхностное, и настоящих миропониманий есть только два, как и два
     <hi style="opdelimiter">
      начала
     </hi>
     <pb n="65"/>
     <hi style="npdelimiter">
      жизни:
     </hi>
     ограниченное и неограниченное, телесное и духовное, животное и божеское.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Мысль о том, что человек переживает три фазиса, выражена Толстым в его письме к В. Г. Черткову от 31 октября 1899 г. (см. т. 88). Напечатано в «Листках Свободного слова», Purleigh, 1899, № 3, стр. 49—50.
     </note>
    </p>
    <p id="9c427940-8be6-4112-a9ea-4a64e5e114c2">
     Мнение мое — по секрету вам скажу — о других вечных образцах поэзии Divina Comedia,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      «Divina comedia» («Божественная комедия») — произведение итальянского поэта Данте Алигиери (1265—1321). Отзывы Толстого о Данте см. также в «Что такое искусство?», гл. XVI, и в Дневнике 28 октября 1900 г. (т. 54, стр. 50 и 51). В 1907 г. в беседе с корреспондентом газеты «Jtalia»
      <name placement="note" ref="647" type="person">
       Уго Арлотта (Ugo Arlotta)
      </name>
      (см. «Список писем по поручению», № 232) Толстой высказал такое мнение о Данте: «Я никогда не мог ничего понять в произведениях Данте, и каждый раз, когда я принимался читать, они наводили на меня непреодолимую скуку» («Биржевые ведомости» 1907, № 10252 от 14 декабря).
     </note>
     <choice original_editorial_correction="Потер[янный]">
      <sic>
       Потер
      </sic>
      <corr>
       Потерянный
      </corr>
     </choice>
     Рай
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      «Потерянный рай» — поэма английского поэта
      <name placement="note" ref="8935" type="person">
       Джона Мильтона
      </name>
      (1608—1674).
     </note>
     такое, что я с великим трудом читал их и тотчас же мгновенно забывал всё, что читал.
    </p>
    <p id="a9d900a7-cc6e-4a05-b208-aa209f3efab3">
     Прощайте, милый друг, целую вас, вашу жену
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Сунта Шкарван.
     </note>
     и детей.
    </p>
    <p id="73338c32-3208-4068-8f01-fb9b2ac2d1f2">
     Восстановили ли вы свои отношения с
     <choice original_editorial_correction="Ч[ертковым]">
      <sic>
       Ч
      </sic>
      <corr>
       Чертковым
      </corr>
     </choice>
     ? Это надо.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Несогласия между А. Шкарваном и В. Г. Чертковым возникали по разным поводам, связанным с переводом произведений Толстого на немецкий язык. В письме от 3 июля 1908 г. Шкарван сообщил Толстому, что несогласия эти ликвидированы. См. т. 78, № 209.
     </note>
    </p>
    <p id="df656791-d727-4e73-b24c-4f5694aa61f9" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="bcc4858d-0092-452f-a499-040828415940">
     15
     <ref id="mara" target="slovar">
      мар
     </ref>
     . 1907.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="0013b379-94a8-4fd9-a5d7-29e3d2e0ce50" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по фотокопии с автографа, хранящегося в Славянской библиотеке в Праге. Впервые опубликовано без двух последних фраз в ПТС, II, № 491.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="33d71ffe-cb1a-411b-8744-104f70e152ff" rend="petit">
       Об
       <name placement="comments" ref="15678" type="person">
        Альберте Шкарване
       </name>
       (1870—1926) см. т. 68, стр. 256.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="463c4cd3-494b-4268-bd93-e8dccf198da0" rend="petit">
       С письмом от 9 марта н. ст. 1907 г. Шкарван вернул присланное
       <hi>
        ему
       </hi>
       Д. П. Маковицким для исправления письмо Толстого на немецком языке к Е. Рейхелю (см. № 53). Лично Толстому он подробно писал о своей жизни и своих убеждениях, упомянув теорию трех фазисов развития, где-то высказанную Толстым. В конце он спрашивал: «Интересно бы знать ваше мнение насчет «Divina comedia», «Потерянного рая» и других «вечных образцов поэтического творчества».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>