<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v77_002_O_K_Tolstoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо О. К. Толстой от 1 января 1907 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо О. К. Толстой, 1 января 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="e01f168a-2590-4717-a178-8e3942677f85">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">77</biblScope>
                        <biblScope unit="page">7-8</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1907-01-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13838">Толстая Ольга Константиновна, рожд. Дитерихс</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">2</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="O.K.Tolstoj_2">
  <body>
   <div>
    <pb n="7"/>
    <opener index="false">
     * 2. О. К. Толстой.1907 г. Января 1. Я. П.
    </opener>
    <p id="4f32a5e1-350f-49d3-87f8-ce2fad4e144b">
     Получил твое письмо, милая Оля, вместе с письмом Брукса и статьей. Статья исполнена неправды. Ничего подобного никогда не было и нет теперь, как я думаю. Есть сведения о том, что в голодающих местностях выпитого больше вина, чем обыкновенно.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Эти сведения Толстой, вероятно, почерпнул из статьи «Продовольственная помощь и питейный доход» (подпись: Полтавец) — «Новое время» 1906, №№ 11061 и 11062 от 28 и 29 декабря.
     </note>
     Вообще в этих заботах о голоде нашего брата есть большая доля humbug’a.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      [хвастовства.]
     </note>
     Писать об этом я не могу.
    </p>
    <p id="f547266b-c779-4b94-a8ba-3636b44b786f">
     Я вполне понимаю трудность твоего положения по отношению к сделанному тебе еще Машей запросу.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <name placement="note" ref="9984" type="person">
       Мария Львовна Оболенская
      </name>
      в 1906 г. спрашивала О. К. Толстую о возможности ее совместной жизни с А. Л. Толстым, с которым она фактически разошлась еще в 1903 г. См. письма №№ 112 и 196.
     </note>
     Мое отношение к этому таково, что я решительно не имею никакого желания ни в ту, ни в другую сторону. Решение может быть только твое. Одно, что я позволю себе советовать тебе, это то, чтобы не руководиться в решении никакими посторонними соображениями о том, какое может оказать твое решение влияние на других людей, а руководиться только требованиями своей совести, т. е. требованиями вечного закона бога. Только тогда не раскаешься, какие бы ни были последствия.
    </p>
    <p id="0887e839-5a4a-4007-8910-c00f93c06acf">
     Часто с любовью думаю о вас и жалею, что мало знаю про вас.
    </p>
    <p id="d9b978c8-80ca-49b6-ac55-218d32781755">
     Я всё еще нездоров: очень упорный грипп — насморк и слабость.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Толстой длительное время болел бронхитом и гриппом, после чего долгое время чувствовал недомогание. См. т. 56, записи в Записной книжке за январь 1907 г.
     </note>
     Понемногу занимаюсь, но еще плохо — в виде
     <choice original_editorial_correction="Кр[уга]">
      <sic>
       Кр
      </sic>
      <corr>
       Круга
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="чт[ения]">
      <sic>
       чт
      </sic>
      <corr>
       чтения
      </corr>
     </choice>
     , закона божия для детей. Перед болезнью ко мне начали ходить крестьянские дети, и я с ними сделал 6 уроков. Очень было приятно.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      В декабре 1906 г. Толстой начал заниматься с яснополянскими крестьянскими мальчиками. Было шесть уроков, затем вследствие болезни Толстого занятия были прерваны и возобновились только 12 февраля 1907 г.
     </note>
    </p>
    <p id="f5f363ef-494c-40a5-80d2-50edc4d41f98">
     Прощайте, милые друзья. Целую вас.
    </p>
    <p id="8a1be52c-e8e1-4959-b1de-d035b963fcb4" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="e8e56f59-a081-4aea-8c9c-c73a49629d1d">
     1 янв. 1907.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="b988fe08-02ca-4ea0-a02b-9444b2994788" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копировальной книге № 7, л. 209.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="3bf1560a-b765-453f-8ba8-acb27375abf7" rend="petit">
       Об
       <name placement="comments" ref="13838" type="person">
        Ольге Константиновне Толстой
       </name>
       (1872—1951) см. т. 71, стр. 480.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="ff24a18d-b27d-4f6b-b5dd-5951d240b6e4" rend="petit">
       С письмом от 9 января н. ст. 1907 г. О. К. Толстая прислала копию письма к ней квакера
       <name placement="comments" ref="1918" type="person">
        Эдмонта Райта Брукса (Brooks)
       </name>
       и вырезку ив
       <hi style="opdelimiter">
        газеты
       </hi>
       <pb n="8"/>
       <hi style="npdelimiter">
        «Tribune»
       </hi>
       со статьей самарского деятеля, члена земского объединенного комитета помощи голодающим, Н. Шишкова о голоде в Поволжье. Брукс, побывавший в России во время голода 1891—1892 гг. и тогда познакомившийся с Толстым, писал о желании квакеров принять участие в помощи голодающим и просил Толстого написать статью о голоде. В статье Н. Шишкова, датированной 18 декабря 1906 г., сообщалось об ужасах голода, начавшегося на юго-востоке России, о торговле голодающих татар своими детьми.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>