<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v78_161_Z_M_Gaginoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо З. М. Гагиной от 6 июня 1908 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо З. М. Гагиной, 6 июня 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="00b2f73f-de12-48c4-8ba4-154c713d7af5">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                        <biblScope unit="page">150-152</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1908-06-06"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="3018">Гагина Зинаида Михайловна</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">161</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Z.M.Gaginoj_161">
  <body>
   <div>
    <pb n="150"/>
    <opener index="false">
     161.
     <name placement="text" ref="3018" type="person">
      З. М. Гагиной
     </name>
     .1908 г. Июня 6. Я. П.
    </opener>
    <p id="709ca2d5-bdf4-461f-8fa5-8d40d58d333b">
     Благодарю вас, милая
     <name placement="text" ref="3018" type="person">
      Зинаида Михайловна
     </name>
     , за интересные и хорошие письма ваши о школе и за статьи о физике, астрономии и анатомии (что делать с этими статьями? Могу я их
     <hi style="opdelimiter">
      оставить
     </hi>
     <pb n="151"/>
     <hi style="npdelimiter">
      у
     </hi>
     себя?
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      При письме от 24 мая З. М. Гагина прислала составленные ею по разным учебникам руководства для своих учеников по физике,
      <hi style="opdelimiter">
       астрономии
      </hi>
      <hi style="npdelimiter">
       и
      </hi>
      анатомии. В письме от 9 июля З. М. Гагина ответила, что эти рукописи в полном распоряжении Толстого.
     </note>
     ). Особенно последнее письмо живо представило мне ваше прекрасное дело. Помогай вам бог. — Одно и хочется и боюсь сказать вам, чтобы не огорчить вас и не заявить неисполнимые для вас требования. Все-таки скажу.
    </p>
    <p id="47c4367d-ff29-4b8d-a56f-ba75e9013ccd">
     Воспитание, включая в него образование, я сравниваю с жилищем, с домом. Основание дома: пол, на чем стоять, лежать, ходить, — это в воспитании религиозные основы. Крыша, потолок, то, что утверждено на основании и прикрывает от невзгод, — это руководство поведения, основанное на религиозных основах. Стены — это знания: математические, физические, естественно-исторические, исторические и др. Хорошо, когда дом, хотя и маленький, стоит на твердых
     <choice original_editorial_correction="основ[ах]и">
      <sic>
       основи
      </sic>
      <corr>
       основахи
      </corr>
     </choice>
     прикрыт сверху и окружен, хотя и низкими, но доходящими до потолка стенами. И также хорошо, когда в воспитании даны ясные религиозные основы и твердое вытекающее из религиозных основ руководство поведения и хотя и небольшие знания, но знания, со всех сторон уясняющие явления мира.
    </p>
    <p id="d79e9a08-1f8a-4ebf-9df3-84581bedd715">
     В этом идеал. В вашей же школе, я боюсь, непропорционально развиты знания. Основы же нетверды, а потому и выводы из них — нравственное руководство поведения произвольно и неопределенно.
    </p>
    <p id="d3767944-1625-47bc-9cae-fbb9e028ccc0">
     Я не говорю, что в этом недостаток вашей школы, но только то, что эта ошибка угрожает вам, и мне хочется предостеречь вас от нее. Хочется именно
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     я нахожу вашу деятельность такой прекрасной, что боюсь всего того, что могло бы повредить ей.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      На эту тему Толстой лично беседовал с З. М. Гагиной. См. Г, 2, стр. 144.
     </note>
    </p>
    <p id="3d10db0c-05d6-465f-8160-5a523c953105">
     Искренно восхищающийся вашим делом и полюбивший вас
    </p>
    <p id="3f2e5a2a-61b7-412c-9c7f-989a56d80fb7" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="9cce601e-7233-47e0-b143-35571066d551">
     1908. 6 июня.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="fc0775e2-da74-46ab-89c8-39b37cf0e2a3" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано без указания фамилии адресата с зашифрованным обращением в «Вестнике теософии» 1914, 12, стр. 88—89.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="830ec49c-1558-4313-8efe-f3367d971281" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="3018" type="person">
        Зинаида Михайловна Гагина
       </name>
       (р. 1864) — помещица Михайловского уезда Рязанской губ., в 1903 г. открыла в своем доме школу для крестьянских детей, впоследствии устроила при школе приют. Занималась в этой школе до 1918 г. Выла в Ясной Поляне 30 апреля и 18 декабря 1908 г. По возвращении из Ясной Поляны З. М. Гагина в письмах от 15 и 24 мая 1908 г. подробно писала о своей школе, о программе занятий. Она просила Толстого высказать свое мнение об ее педагогических занятиях.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>