<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v78_318_K_G_Razumnikovoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо К. Г. Разумниковой от 15 декабря 1908 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо К. Г. Разумниковой, 15 декабря 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="e4ebb8a1-894d-4035-bd82-7ce5e4d43dd7">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                        <biblScope unit="page">284-287</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1908-12-15"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="11494">Разумникова Ксения Григорьевна</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">318</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="K.G.Razumnikovoj_318">
  <body>
   <div>
    <pb n="284"/>
    <opener index="false">
     318.
     <name placement="text" ref="11494" type="person">
      К. Г. Разумниковой
     </name>
     .1908 г. Декабря 15. Я. П.
    </opener>
    <p id="1d2064b6-44dc-4260-8b1a-5e44694a47ea" rend="Obrashenie">
     Милая Ксения,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Отчество в письме Разумниковой не указано.
     </note>
    </p>
    <p id="5d62a545-bd22-4ee9-b2f2-94606fd55fa3">
     Вы пишете, что мои книги доставили вам радостные минуты, вы отплатили мне тем же. Письмо ваше — одно из тех редких писем, которые мне доставляют большую радость. По вашему письму я вижу, что вы вполне искренни. Но мало того, что искренни в мыслях и словах, — хотите быть столь же искрении и в делах. Вы хотите сейчас же осуществить всё, что вы хотите, чтобы было, что вы знаете, что должно быть. И тут вы ошибаетесь. Если бы могло осуществиться всё то, чего хочет ваша душа и что мы знаем, что должно быть, не было бы жизни. Вся жизнь наша и для себя и для всего мира только в наибольшем осуществлении того, чего хочет наша душа и что мы знаем, что должно быть. В этом же — посредством внутреннего усилия (царство божие силою берется) наибольшем приближении к совершенству (любви) — наибольшее истинное и неотъемлемое благо нашей
     <hi style="opdelimiter">
      жизни.
     </hi>
    </p>
    <p id="79f53fa3-9374-47e6-9a90-777055a64db3">
     <pb n="285"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Вы
     </hi>
     пишете, что брошюрка «Требования любви» произвела на вас сильное впечатление. Но в ней сказано именно то, что я теперь имею сказать вам, именно то, что жизнь наша никогда не бывает идеальна и не может быть таковой, потому что в ограниченном теле живет безграничное духовное начало и вся жизнь наша есть только непрестанное освобождение духовного начала от тела, всё большее и большее подчинение тела духовному началу, принуждение его служить духу. Вам, в вашем молодом стремлении, кажется, что если я сейчас так ясно вижу, в чем благо мое и всех людей, то почему же мне сейчас не осуществить его. А если нельзя сейчас вполне, то и незачем стремиться.
    </p>
    <p id="a20f7e92-d7ac-4c53-a8fa-f908e83145d6">
     Но дело в том, что мы не боги, а люди, т. е. соединение бога с животным. Вы скажете: зачем это соединение? Так говорят многие. — Затем, чтобы иметь истинное благо жизни, потому что, если бы люди были боги без тела, не было бы истинного блага жизни. Точно так же не было бы его, если бы они были только животные.
    </p>
    <p id="a14c5f9a-ee24-4ae3-978a-a9852af692bc">
     Так что на вопрос, зачем это соединение бога с животным, мой ответ: затем, чтобы люди имели благо жизни — всегдашнего, ничем не нарушимого, сознательного, произвольного приближения к совершенству — богу.
    </p>
    <p id="2fe683cb-cdc0-4667-9966-5e21772c305a">
     Если же вы спросите еще: зачем же такое живое представление идеала, такая неудержимая потребность достигнуть его и сознание невозможности этого, я отвечу, что это затем, чтобы поставить человека в такие условия, при которых он мог бы, не переставая, стремиться и достигать. Главное условие для этого это — смирение, сознание своего несовершенства, в сравнении с тем идеалом, который стоит перед нами и всё дальше и дальше отодвигается, чем больше мы приближаемся к нему.
    </p>
    <p id="4f66b827-19a6-4832-b7c6-019f3e4939e5">
     Вы спрашиваете, как вам быть со всеми этими противными вашему сознанию условиями, в которых вы живете: и закон божий, и уроки, и Боже царя храни, и паспорт, и т. д. Но ведь не эти только препятствия для осуществления того, что нужно для вашей души, стоят теперь перед вами. Наверное, стоят еще сотни других, более или менее сознаваемых вами, стоят теперь и будут стоять в будущем, так же, как они теперь в мои 80 лет стоят передо мною и перед всеми людьми, живущими не одной животной жизнью. Все препятствия эти не только не помехи для осуществления высшего закона любви, но
     <hi style="opdelimiter">
      для
     </hi>
     <pb n="286"/>
     <hi style="npdelimiter">
      человека,
     </hi>
     живущего религиозной жизнью, они необходимы, представляя из себя тот материал, над которым человек призван работать. И человек, который поймет и начнет работать над этим материалом, тотчас же увидит, что борьба с этими препятствиями и работа над ними и есть истинное, неизменное благо жизни. Думаю, что мне не нужно повторять вам того, что основной закон нашей жизни есть закон любви, и что вы согласны с этим. Вот в этом-то приложении закона любви ко всем представляющимся каждому из нас препятствиям и заключается работа жизни. В
     <hi>
      «Требованиях любви
     </hi>
     » представлен только один ряд самых простых препятствий, но препятствия эти бывают более сложные, такие, при которых препятствие заключается в противоречивых требованиях закона любви.
    </p>
    <p id="e17ecfd0-70f6-40e6-b5ce-7376ee863df6">
     Вчера я получил письмо от солдата,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <ref target="file:///Volume_78_P.V.Ezhevskomu_315.xml">
       См. письмо № 315
      </ref>
      .
     </note>
     который спрашивает совета, как ему поступить. Его требуют к присяге. Он считает присягу противной закону любви, а между тем знает, что если он откажется, то его запрут на четыре года в тюрьму и его любимые им старые, слабые, взрастившие его родители останутся без помощи. Представляю себе женщину, бедную вдову с детьми. Она знает, что торговать вином дурно, но не знает никакого другого средства прокормить любимых детей. Что ей делать? На глазах человека, не признающего насилия, мучают беззащитного человека. Одно средство избавить мучимого: призвать полицию, стражника. Что ему делать? И то, и другое, и третье — резкие случаи, но в нашей жизни не только много таких же случаев, но вся жизнь каждого из нас, вся состоит только из таких случаев. Легко решить вопрос, когда вопрос в том: служить ли личности, эгоизму или любви? Но в жизни всегда стоят вопросы гораздо более трудные: какой любви служить, любви ли к этим или к тому, к одному или многим? К более или менее близким и жалким, к тем, которые ждут от меня любви и будут страдать от ее отсутствия, или к тем, которые ничего не ждут от меня?
    </p>
    <p id="3b701a3e-c3ce-4bc4-a939-943a54930764">
     Что вам делать: петь Боже царя храни или уйти из гимназии и сделать горе родителям, положившим в вас свою любовь? Промолчать ли при безнравственном разговоре товарок или высказать им свое осуждение и вызвать в них недоброе чувство? И тысячи таких случаев. Вся жизнь из этих дилемм, выбора. Как же разбираться в них? Для этого я знаю только одно средство. Средство это в том, чтобы в каждый момент
     <hi style="opdelimiter">
      настоящего
     </hi>
     <pb n="287"/>
     <hi style="npdelimiter">
      (вся
     </hi>
     жизнь наша ведь только в настоящем), не думая ни о прошедшем, ни в особенности о будущем, не предвидя последствий своих поступков, избирать то решение, при котором не нарушается, а проявляется наибольшая любовь. Стоит только, избирая решение, не думать о мнении людей, а избирать то, которое я избрал бы, хотя никто никогда не узнал бы о нем, и решение всегда найдется очень определенное. Только начните поступать так, и очень скоро вы почувствуете свободу и радость такой жизни.
    </p>
    <p id="63954b1b-5f6e-4dd5-b913-852c4daf24d8">
     Вот почти всё, что имею сказать вам. Одно прибавлю: просил бы вас не показывать никому моего письма и не говорить о нем. Причины этого, касающиеся не меня, а вас, скажу вам в другой раз. Прощайте.
    </p>
    <p id="62e06149-c2ba-469f-a2ad-a0d06c41a43a" rend="right">
     Любящий вас
    </p>
    <p id="8e379cc8-1c01-4329-9c8c-436eeeba0daa">
     Ясная Поляна.
    </p>
    <p id="a7f62c69-10c1-41b4-914b-4db522ec6cd4">
     15 декабря 1908 г.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="5e93b5b4-56ba-422a-bc68-15d514918799" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копировальной книге № 8, лл. 377—378, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке. В ГМТ хранится черновик, написанный на машинке и собственноручно исправленный (исправленный текст совпадает с текстом подлинника).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="85123afc-3161-4430-9d68-cb26a8cd31d2" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="11494" type="person">
        Ксения Григорьевна Разумникова
       </name>
       (р. 1891) — дочь начальника мастерских Московско-Брестской ж. д., ученица московской гимназии. Ее матери, М. И. Разумниковой, Толстой писал в 1906 г. (см. т. 76).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="4c66cf5f-6690-4ff4-99dc-d542c3358f0c" rend="petit">
       Ответ на обширное письмо К. Г. Разумниковой от ноября 1908 г. (так ею датировано; почт. шт.: «4 декабря 1908»). Разумникова рассказывала о том, что она отошла от православия и стала сочувствовать религиозным взглядам Толстого, хотя сомнения часто охватывали ее. Кроме того, она не знала, как устроить свою жизнь. Понимала, что учение в гимназии полно компромиссов, что получение паспорта является признанием существующего строя, но выход из гимназии, отказ от паспорта убьет ее отца, да и чем же зарабатывать деньги? На конверте Толстой написал конспект ответа: Отвечать.
       <choice original_editorial_correction="Компромис[сы]">
        <sic>
         Компромис
        </sic>
        <corr>
         Компромиссы
        </corr>
       </choice>
       <choice original_editorial_correction="неизбежн[ы]">
        <sic>
         неизбежн
        </sic>
        <corr>
         неизбежны
        </corr>
       </choice>
       , и не от слабости, а от
       <choice original_editorial_correction="внутр[енних]">
        <sic>
         внутр
        </sic>
        <corr>
         внутренних
        </corr>
       </choice>
       <choice original_editorial_correction="противореч[ий]">
        <sic>
         противореч
        </sic>
        <corr>
         противоречий
        </corr>
       </choice>
       . Вся жизнь — освобождение от них.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>