<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v78_181_A_I_Kudrinu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо А. И. Кудрину от 14 июня 1908 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. И. Кудрину, 14 июня 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="e1ab973e-f8e1-491f-836b-791ae74c363f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                        <biblScope unit="page">166-167</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1908-06-14"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="7264">Кудрин Андрей Иванович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">181</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.I.Kudrinu_181">
  <body>
   <div>
    <pb n="166"/>
    <opener index="false">
     *181.
     <name placement="text" ref="7264" type="person">
      А. И. Кудрину
     </name>
     .1908 г. Июня 14. Я. П.
    </opener>
    <p id="3f788534-c5c7-4f0a-9b0c-61bf52368c79" rend="Obrashenie">
     Милый брат
     <name placement="text" ref="7264" type="person">
      Андрей Кудрин
     </name>
     .
    </p>
    <p id="bcc00d5b-4ecf-414f-9972-22c5acdcb582">
     Получил ваше письмо и очень рад был. Очень порадовало меня то, что вы пишете о своем состоянии, и еще больше то, что вы не скрываете сами от себя то, что иногда испытываете уныние — этого не может не быть в ваши годы и в вашем положении. Помогай вам бог преодолевать их мыслью о том, что внешние условия жизни не могут сделать нам ни добра, ни зла. И человек может жить на свободе, здоровый и богатый, и быть несчастным, как это часто бывает, и, напротив, может человек и больной, и в тюрьме, и в нищете быть радостным, только если жизнь его в том, чтобы жить по-божьи, по воле бога, т. е. в любви со всеми людьми и на делах, и на словах, и в мыслях. А это всегда в нашей власти. Помогай вам тот бог, которого вы сознаете в себе и который живет во всех людях.
    </p>
    <p id="2ac40f4c-cd6a-4e75-b477-de9f7c720218">
     О видениях скажу вам прямо, что не только не верю ни в видения, ни в какие бы то ни было чудеса, но и считаю такую веру вредной ошибкой. Признавать и руководствоваться в жизни можно только тем, что одинаково понятно и известно всем людям и что всегда повторяется, как падение брошенного камня вниз и восход и заход солнца и т. п., и только такими естественными явлениями можно и надо руководствоваться. Так
     <hi style="opdelimiter">
      много
     </hi>
     <pb n="167"/>
     <hi style="npdelimiter">
      есть
     </hi>
     понятного, с чем мы не умеем обращаться, что незачем нам придумывать еще непонятное. Советую вам не верить ни во что чудесное.
    </p>
    <p id="3e2e6254-5e25-41e1-b859-c4ef1f4957a2">
     Мысленно братски целую вас. Пишите чаще.
    </p>
    <p id="30c7bd9d-bab7-4568-a343-a93510674ded" rend="right">
     Любящий брат
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="f0631b8a-3df6-47eb-bdd3-b8989c1f6362" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по машинописной копии. Сверено с черновиком-автографом, хранящимся в ГМТ (текст почти полностью совпадает). Датируется по отметке H.H. Гусева на черновике и по дате машинописной копии.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="57047c62-cb7c-4c97-ab9f-20d826a69164" rend="petit">
       Ответ на письмо А. И. Кудрина от 28 мая 1908 г. Кудрин писал о своем душевном состоянии в тюремном заключении и о том, что его жизнь проходит «во внутреннем борении». Он спрашивал Толстого об его отношении к видениям апостолов.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>