<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v78_023_S_R_CHitelyuS_R_Chitale">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо С. Р. Чителю (S. R. Chitale) от 21 января 1908 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. Р. Чителю (S. R. Chitale), 21 января 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="d26de6e7-04d5-496d-b0b8-cafa0c622418">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                        <biblScope unit="page">32-33</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1908-01-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15350">Читель C. P. (Chitale) (Chitale S. R.)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">23</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.R.CHitelyuS.R.Chitale_23">
  <body>
   <div>
    <pb n="32"/>
    <opener index="false">
     23. C. P. Чителю (S. R. Chitale).1908г. Января 21/февраля 3. Я. П.
    </opener>
    <lb/>
    <p id="afc710e7-4d9e-47be-a69e-15e659a49b59" rend="Obrashenie">
     Dear Sir,
    </p>
    <p id="6797b395-7ef3-4b63-953b-cd4c4e3990e1">
     I received your letter and read it with great interest and pleasure. I appreciate very highly all my intercourse with Indian religious men such as from your letter I infer you to be. I have read with great interest and profit for my spiritual life all the Braminic religious books which I have come across and will be very thankfull for the book you propose to send me.
    </p>
    <p id="fa5a7e27-9c51-4f17-94c8-30473c66417d">
     I was sorry to see that you think I do not agree with the fundamental principle of the Bhagavad-Gita
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Bhagavad-Gita [в подлиннике письма Толстого: Bagvatgitta], Бхагавад-Гита [«петые божеством откровения»] — название религиозно-философской поэмы, входящей в шестую книгу индийского эпоса «Махабхараты».
     </note>
     that man should direct all his spiritual force only to his duty, or as I express it-to his life, to love and not think of the consequences, knowing that if he lives on this principle the results for himself and for the world will be the best possible. I firmly believe this and always try to remember it and to act accordingly myself, and say it to those who ask my opinion and express it in my writings. If my conception of life is truly religious I cannot think otherwise, for this principle is the foundation of religion. And religion, true religion is and always has been one and the same ewerywhere.
    </p>
    <p id="f49846df-a834-4c91-9808-7681f58e0845">
     Thank you for the good feelings you express for me in your letter and allowing myself to reproach you for exagerating my importance, I remain your friend and brother
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Далее собственноручно.
     </note>
    </p>
    <p id="ce40e886-91d9-42e7-b8ec-ba7ef95baba3" rend="right">
     Leo Tolstoy.
    </p>
    <lb/>
    <p id="6f1f23ef-9368-449d-9544-cc57a9832a7b">
     My friend V. Tchertkoff will send to you all my writings translated into English which can be of interest to you.
    </p>
    <p id="8d5fa3fd-2049-41e6-8eaa-24a75b1ec29b" rend="right">
     L. T.
    </p>
    <p id="62f764a1-73c8-4f2c-9bba-8ce124b20ee9">
     3 Febr. 1908.
    </p>
    <lb/>
    <p id="cd33de17-faf9-4eec-a833-52e9c7d7fa9d" rend="petit right">
     Ясная Поляна. Тула. Россия.
    </p>
    <lb/>
    <p id="6fd1e5b2-209d-4f01-a129-cf0c95a8fcb6" rend="Obrashenie petit">
     Милостивый государь,
    </p>
    <p id="52499ed9-8de4-42d9-8360-cb78635f2fb2" rend="petit">
     Получил ваше письмо и прочел его с большим интересом и удовольствием. Я высоко ценю мое общение с индийскими религиозными людьми, каковым и вы являетесь, судя по вашему письму. С большим интересом и пользой для моей духовной жизни прочел я все встретившиеся мне браминские религиозные книги и буду очень благодарен зa книгу, которую вы предлагаете мне прислать.
    </p>
    <p id="1767fb13-fcf1-4313-898a-bb326603cbc5" rend="petit">
     Мне жалко было заметить, что вы думаете, будто я не соглашаюсь с основным положением Бхагават-Гиты
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Bhagavad-Gita [в подлиннике письма Толстого: Bagvatgitta], Бхагавад-Гита [«петые божеством откровения»] — название религиозно-философской поэмы, входящей в шестую книгу индийского эпоса «Махабхараты».
     </note>
     о том, что человек должен направлять все свои духовные силы на исполнение долга, или, как я
     <hi style="opdelimiter">
      это
     </hi>
     <pb n="33"/>
     <hi style="npdelimiter">
      выражаю,
     </hi>
     на свою жизнь, чтобы любить и не думать о последствиях этого, зная, что если живешь согласно такому принципу, то получатся наилучшие результаты для самого человека и для всего мира. Я твердо этому верю и всегда стараюсь помнить об этом и поступать соответственно этому, а также говорить это тем, кто спрашивает мое мнение, и высказывать это в своих сочинениях. Я не могу думать иначе, если мое миросозерцание истинно религиозно, ибо этот принцип является основанием религии. А религия, истинная религия, всегда была и есть везде одна и та же.
    </p>
    <p id="fe659fcc-da18-41c2-815c-18f2c64938d5" rend="petit">
     Благодарю вас за добрые чувства ко мне, выраженные в вашем письме, и, позволяя себе упрекнуть вас за преувеличение моего значения, остаюсь ваш друг и брат
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Далее собственноручно.
     </note>
    </p>
    <p id="38be0a77-74fd-4fd5-8787-240f8f03e47a" rend="petit right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <lb/>
    <p id="ce91a660-a118-4cb3-a094-119b58f6f7f7" rend="petit">
     Мой друг В. Чертков перешлет вам в английских переводах все мои сочинения, которые могут быть вам интересны.
    </p>
    <p id="eb3bdf6a-34af-483b-8fc4-d098b0e1a8ec" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <p id="2270bdf6-e161-4c18-8f6e-3e3436ba2c54" rend="petit">
     3 февр. 1908.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="0c40d648-b98c-4458-810f-5f602eb2de50" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копировальной книге № 8, лл. 87—88. Подлинник написан рукой В. Г. Черткова, подпись, дата и приписка собственноручные. Опубликовано в переводе на немецкий язык с ошибочным указанием фамилии адресата: S. R. Chitali в книге П. И. Бирюкова: «Tolstoi und der Orient», Rotapfel Verlag, Zürich und Leipzig, 1925, стр. 49. Дата Толстого — нового стиля. Основание датировки: в копировальной книге письмо отпечатано перед письмом к Маклакову от 21 января.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="37caacc3-a96c-4739-87be-fed35593d416" rend="petit">
       Ответ на письмо С. Р. Чителя из Бомбея (Индия). Письмо в архиве не обнаружено. Во входящем журнале, в котором в Ясной Поляне регистрировались письма, содержание письма Чителя записано так: «Пишет, что Лев Николаевич — воплощение Кришны».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>