<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v78_078_I_P_SHarapovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо И. П. Шарапову с 11 марта 1908 г. по 12 марта 1908 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. П. Шарапову, 11 марта 1908 г. — 12 марта 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="1871c53c-aab8-4321-8787-f806fe9e1c78">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                        <biblScope unit="page">87-88</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date notBefore="1908-03-11" notAfter="1908-03-12"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15445">Шарапов Иван Павлович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">78</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.P.SHarapovu_78">
  <body>
   <div>
    <pb n="87"/>
    <opener index="false">
     78.
     <name placement="text" ref="15445" type="person">
      И. П. Шарапову
     </name>
     .1908 г. Марта 11—12. Я. П.
    </opener>
    <p id="47684190-db4d-4ed1-bb5d-df58878b09d2" rend="right">
     Ясная Поляна, 11 марта 08.
    </p>
    <p id="6d516aef-cc06-438b-b612-bfdcea033611">
     Получил ваше письмо и очень был рад узнать о том впечатлении, которое произвело на вас мое писание. Я не изменил своего мнения о том, что наилучшая, наиестественнейшая жизнь есть жизнь на земле трудами рук своих. Но, несмотря на всю важность этакого рода жизни, есть еще для человека, желающего следовать истинному закону блага, т. е. христианскому закону, есть другое требование, стоящее выше требования жизни на земле. Требование это состоит в том, чтобы не нарушать любви ни с каким человеком, чтобы увеличивать в себе это сознание любви. Не знаю, насколько вы исполнили это, но думаю, что ни один человек вполне не исполнил этого, и на это надо напрячь все свои силы. Когда же вы напряжете на это свои силы, то самый вопрос об изменении своей жизни уже не будет таким первостепенным. Будет возможность изменить жизнь, не нарушая любви, вы измените ее; не будет этой возможности, то вы скорее останетесь в прежнем положении, только бы не нарушать главного закона и главного блага человека — любви.
    </p>
    <p id="a177c918-a625-4478-bab6-11946f2f8bb4">
     Прощайте, братски жму вам руку.
    </p>
    <p id="44f6fad5-c974-4a92-8aaf-d579e43c2a1b" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="0d2c03db-3b44-4a41-aaaf-291efec96cac">
     12 марта
    </p>
    <p id="43d8d0b7-dc5c-44b8-96e1-a3ca7a0e1470">
     1908
     <hi>
      .
     </hi>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="0b9bba80-5929-40a7-8380-6813ba2f8820" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копировальной книге № 8, л. 147. Написано и датировано рукой H. Н. Гусева, подпись и нижняя дата собственноручные. Верхняя дата — дата написания, нижняя — дата подписи. Продиктовано в фонограф. Впервые опубликовано почти полностью, без указания фамилии адресата в статье В. Черткова «Отношение Л. Н.
       <hi style="opdelimiter">
        Толстого
       </hi>
       <pb n="88"/>
       <hi style="npdelimiter">
        к
       </hi>
       земледельческим колониям» — «Голос минувшего» 1913, 10, стр. 58—59.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="2921b16f-2774-4588-bbd4-537f49c04540" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="15445" type="person">
        Иван Павлович Шарапов
       </name>
       (р. 1885) — крестьянин Серпуховского уезда Московской губ., рабочий прядильно-ткацкой фабрики в Иванове-Вознесенске.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e526f682-db7f-4041-b6a2-1859be659c24" rend="petit">
       Ответ на письмо И. П. Шарапова от 10 января 1908 г. (посланное 3 марта). Под влиянием произведений Толстого и Т. М. Бондарева Шарапов задумал уехать из города и «быть крестьянином», но встретил противодействие со стороны родителей. Спрашивал, как ему поступить.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>