<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v78_044_O_K_Tolstoj">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо О. К. Толстой от 10 февраля 1908 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо О. К. Толстой, 10 февраля 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="3055e771-01ee-48ea-8f80-49077f903f71">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                        <biblScope unit="page">56-58</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1908-02-10"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13838">Толстая Ольга Константиновна, рожд. Дитерихс</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">44</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="O.K.Tolstoj_44">
  <body>
   <div>
    <pb n="56"/>
    <opener index="false">
     * 44. О. К. Толстой.1908 г. Февраля 10. Я. П.
    </opener>
    <p id="943be672-537d-4cfd-b0e2-ffbdad485e29" rend="right">
     Ясная Поляна.
    </p>
    <p id="6ea142d6-41ab-4847-ab6a-a7734ec2a446" rend="Obrashenie">
     Милая Ольга,
    </p>
    <p id="666de130-a0d0-4212-8396-c04e1cb740b4">
     Получил твое письмо.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Ответ на письмо О. К. Толстой от 1/14 февраля 1908 г.
     </note>
     Благодарю Димочку
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Владимир Владимирович Чертков (р. 1889), сын В. Г. Черткова.
     </note>
     за то, что он переписал мне
     <name placement="note" ref="4417" type="person">
      Жозино
     </name>
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <name placement="note" ref="4417" type="person">
       Иосиф Константинович Дитерихс
      </name>
      (1868-1931), брат О. К. Толстой (см. о нем т. 71). О. К. Толстая прислала обширную выписку из письма к ней И. К. Дитерихса от 12 января 1908 г.
     </note>
     письмо. Оно необыкновенно хорошо. Всё, что он пишет и об общинах, и о духоборах, и о страшных результатах революции у них на Кавказе, всё это в высшей степени интересно, и, я думаю, стоило бы того, чтобы напечатать это письмо где-нибудь в русских газетах.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Письмо И. К. Дитерихса напечатано не было.
     </note>
     Также тронуло меня очень то, что он пишет о «Круге Чтения». Для меня в
     <hi style="opdelimiter">
      высшей
     </hi>
     <pb n="57"/>
     <hi style="npdelimiter">
      степени
     </hi>
     было бы интересно знать, что есть перевод на восточные языки — вообще в магометанском мире.
    </p>
    <p id="c16de573-0eee-47b7-960b-f42a1a6c8c74">
     Теперь о тебе. Очень, очень радуюсь надежде увидеть тебя и детей нынче летом.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Далее собственноручно.
     </note>
    </p>
    <p id="bd20c832-d4d4-4e52-832b-557a2abb1820">
     Прости, пожалуйста, за то, что пишу в фонограф. Я делаю это для практики, но чувствую,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     никогда не привыкну.
    </p>
    <p id="addc2d18-179b-4493-9829-1f13718c5aa7">
     Твои желания все будут исполнены.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      О. К. Толстая просила послать полное собрание сочинений с автографом для народной школы имени В. Я. Стоюнина в Костромской губ.
     </note>
     <choice original_editorial_correction="С[офья]">
      <sic>
       С
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13844" type="person">
        Софья
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="А[ндреевна]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="13844" type="person">
        А
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13844" type="person">
        Андреевна
       </name>
      </corr>
     </choice>
     поехала вчера в Москву и с своей аккуратностью взялась послать Стоюниной
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      О. К. Толстая просила выслать книги в адрес вдовы Стоюнина,
      <name placement="note" ref="13250" type="person">
       Марии Николаевны Стоюниной
      </name>
      . Владимир Яковлевич Стоюнин (1826—1888) педагогический деятель (теоретик и практик-преподаватель), автор ряда произведений по педагогике, историк литературы.
     </note>
     книги (надпись я сделаю) и обещала, узнав, про лучшую теорию музыки, выслать Гале.
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      О. К. Толстая писала, что А. К. Черткова «с головой ушла в музыку: сочинение и аранжировку всяких песен народных, сектантских, детских и романсов» (см. т. 85, стр. 399). Просила указать лучшую работу по теории музыки.
     </note>
     Как я ни далек теперь от музыки, не по душе, а занятиям, непременно просмотрю Галины произведения. У меня о тебе, милая Оля, осталось впечатление, желаю, чтоб оно было ошибочное, что ты нерадостна. И мне это очень жаль,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     этого не должно быть. У тебя столько мирских неважных, но все-таки благ,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ым">
      <sic>
       кым
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     нельзя не радоваться: и дети славные, и друзья настоящие, и здоровье, и образованье, и ум; но всё это пустяки: у тебя сознание, что ты (как я думаю, ты, наверное, думаешь иначе и хорошо делаешь), что ты до сих пор прожила хорошо и можешь иметь великое счастье — простить.
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      <lb/>
      Речь идет об отношении О. К. Толстой к ее бывшему мужу, А. Л. Толстому. См. т. 77.
     </note>
     Главное же то, что у тебя есть, это возможность бесконечного совершенствования, увеличения любви ко всем и всему и сознания движения в этом направлении, движения,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
      <sic>
       кое
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     неизбежно отражается на детях. Чем дальше живу, тем больше всей душой сознаю и серьезность жизни и ее великое, незаслуженное нами благо жизни.
    </p>
    <p id="2b89cea9-3a5a-4fc3-b299-1e8fefd8285e">
     Только чуть начни делать, что должно и свойственно, и заливает душу счастьем. Я это всё сильнее и сильнее испытываю, и хочется поделиться этим для всех доступным счастьем с теми, кого любишь — с тобой. Ради бога, не думай, что то, что я пишу, общие, неопределенные фразы; нет, это очень просто и точна может быть выражено — всё в том, чтобы перенести интерес, цель жизни и потому все усилия для достижения цели с телесной стороны своей жизни на духовную: класть на работу над улучшением своей души хоть
     <hi>
      1
     </hi>
     /
     <sub>
      10
     </sub>
     тех усилий,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     мы кладем на телесную. Сутра сказать себе: помоги мне бог исполнять не свою, а твою волю, и, ложась спать, вспомнить, где я отступал, и воспользоваться сделанными ошибками для следующего дня. Прости за болтовню. Хочу написать
     <choice original_editorial_correction="больш[ому]">
      <sic>
       больш
      </sic>
      <corr>
       большому
      </corr>
     </choice>
     Диме.
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      <name placement="note" ref="15284" type="person">
       Владимир Григорьевич Чертков
      </name>
      .
     </note>
     Как, я думаю, ему больна смерть Эртеля.
     <ref target="#note12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      <name placement="note" ref="16020" type="person">
       Александр Иванович Эртель
      </name>
      , писатель, друг В. Г. Черткова, умер 7 февраля 1908 г. от припадка грудной жабы. Толстой писал Черткову 10 февраля: «Он всегда мне был симпатичен, а смерть еще приблизила меня к нему» (см. т. 89).
     </note>
    </p>
    <p id="6c5bff76-91a1-4477-972a-1d296543bd1f" rend="right">
     Л.
     <hi style="opdelimiter">
      Т.
     </hi>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="06b95486-e6ab-4bd6-934e-7c0d431c34b8" rend="Textpetit_otstup left">
       <pb n="58"/>
       <hi style="npdelimiter">
        Первая
       </hi>
       часть письма, продиктованная в фонограф, написана рукой H.H. Гусева, продолжение — собственноручно. При датировке учтено следующее: помета на конверте письма О. К. Толстой, день отъезда С. А. Толстой (9 февраля) и письмо к В. Г. Черткову от 10 февраля (см. прим. 11).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="4fb1fda0-4736-47ab-9eae-39181a2d0d77" rend="petit">
       Об
       <name placement="comments" ref="13838" type="person">
        Ольге Константиновне Толстой
       </name>
       (1872—1951) см. т. 71, стр. 480.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>