<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v78_001_L_D_Semenovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Л. Д. Семенову от 2 января 1908 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. Д. Семенову, 2 января 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="e67af48c-d7ec-4a2d-b3ee-eab2eb2173cd">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                        <biblScope unit="page">9-11</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1908-01-02"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="12435">Семенов Леонид Дмитриевич (Тян-Шанский)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">1</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.D.Semenovu_1">
  <body>
   <div>
    <pb n="9"/>
    <opener index="false">
     1.
     <name placement="text" ref="12435" type="person">
      Л. Д. Семенову
     </name>
     .1908 г. Января 2. Я. П.
    </opener>
    <p id="d3f55a88-62f5-4c4b-993a-232ab4f10dcb">
     Получил ваше очень мне приятное и интересное письмо, милый Леонид, и хочется получше ответить. Ваше отношение к требованию отбывания воинской повинности очень одобряю. Как и во всем, так и в этом деле, главное —
     <hi>
      не делать
     </hi>
     . Чем дольше живу, тем больше убеждаюсь в глубокой мудрости учения о
     <hi>
      неделании.
     </hi>
     «Пребывающий в любви пребывает в боге, и бог в нем». Вот этот-то бог любви, пребывающий в человеке, не может не проявляться делами любви, если только разные «
     <hi>
      делания».
     </hi>
     т. е. наши грехи, не мешали его проявлению. Пускай они, правительство, как хотят, как это им нужно, относятся к вам через паспорт или еще как, ваше дело
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <hi>
       Первоначально было написано:
      </hi>
      роль
      <hi>
       Предыдущее слово осталось согласованным с зачеркнутым:
      </hi>
      ваша
     </note>
     только в том, чтобы не делать того противного любви,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ого">
      <sic>
       кого
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     они от вас требуют, и к ним относиться с любовью, не думая о том, что из этого выйдет. Выйдет же из такого отношения наверное самое лучшее и для вас и для других.
    </p>
    <p id="e0594d3b-0856-4bd0-8d36-8581d5c44bd7">
     На вопрос ваш, как вам устроить свою жизнь? — отвечаю отрицанием самого вопроса: устраивать нашу жизнь не в нашей власти, и попытки такого устроения только нарушают то ее устройство, которое предстоит нам, о
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ом">
      <sic>
       ком
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     мы не знаем и
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
      <sic>
       кое
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     самое лучшее и для нас и для всех соприкасающихся с нами. Задача нашей жизни, смысл ее, в чем вы, наверное, согласны со мной, в том, чтобы проявить во всей доступной нам силе того бога любви,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ый">
      <sic>
       кый
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     живет в нас; а чтобы проявить его, нам много надо работать над собой, над уничтожением тех грехов,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ыми">
      <sic>
       кыми
      </sic>
      <corr>
       которыми
      </corr>
     </choice>
     мы полны и
     <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     мешают проявлению любви: и телоугодничество, и праздность, и сладострастие, и недоброжелательство, и слава людская, и гордость личная и сословная, и народная, и неправдивость, и
     <hi style="opdelimiter">
      всякого
     </hi>
     <pb n="10"/>
     <hi style="npdelimiter">
      рода
     </hi>
     суеверия, и церковные, и государственные, и научные, и искусства — всё это так въелось в нас и так затемняет, заглушает в нас дух божий, что нельзя достаточно упорно и напряженно бороться со всем этим для того, чтобы всё больше и больше освобождать дух божий — любовь и пользоваться тем благом,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
      <sic>
       кое
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     дает это всё большее и большее освобождение. Только положите все силы на это усилие, то усилие,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ым">
      <sic>
       кым
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     берется царство божие внутри нас, всякую минуту настоящего насколько можно больше употребляйте на эту внутреннюю работу совершенствования — освобождения, и жизнь сложится так, как она должна сложиться, и по всем вероятиям не так, как вы бы того хотели, но сложится наилучшим образом. Знаю, как несогласна своим внешним формам та жизнь,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ой">
      <sic>
       кой
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     вы живете теперь, и как она тяжела вам, но будьте уверены, что вы нигде ни в своей, ни в чужой деревне, ни в общине (в общине меньше всего) не найдете того положения, в
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ом">
      <sic>
       ком
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     бы вам внешние отношения но были тяжелы. Тяжесть этих отношений везде всегда есть необходимое условие нашей жизни. И эти условия становятся мучительно тяжелы, когда мы думаем, что это такие условия,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
      <sic>
       кые
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     могут быть изменены, заменены более легкими. Это заблуждение. Условия эти не только облегчаются, но перестают быть мучительны, только когда мы смотрим на них не как на что-то, что может быть изменено, а как на матерьял, над
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ым">
      <sic>
       кым
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     мы призваны работать, т. е. на ту форму жизни, в
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ой">
      <sic>
       кой
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     , как и во всякой другой, у нас есть одно дело — проявлять живущий в нас дух божий и соединяться им посредством любви со всем окружающим нас.
    </p>
    <p id="9a750682-5523-4473-8807-d14406124f70">
     В общем совет мой в том, чтобы не заботиться о внешнем, а все силы употреблять на внутреннее. Ищите
     <choice original_editorial_correction="ц[арства]">
      <sic>
       ц
      </sic>
      <corr>
       царства
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="б[ожия]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       божия
      </corr>
     </choice>
     и правды его, и остальное приложится, т. е. жизнь сложится, какою она должна быть соответственно внутреннему усилию.
    </p>
    <p id="edec6664-321a-4721-9c1a-853a68b7ccb5">
     Пишу вам те мысли,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
      <sic>
       кые
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     вызвало во мне ваше письмо, и то, чем живу и с чем умираю, пишу вам это, думая, что понимаю вас, понимая любовью к вам, пишу то, чего не написал бы другому, зная, как легко ложно перетолковать эти мысли. Очень, очень радостно мне было ваше письмо. Пожалуйста, пишите мне, чтобы я знал, — не то, что вы сделаете (я бы не желал, чтобы вы сделали что-нибудь), а что бог сделает с вами.
    </p>
    <p id="e6e73de9-e278-4f7a-9d16-7c962d737830" rend="right">
     Любящий вас брат
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="896e7367-8615-473e-9bc4-9e9abb66bb26">
     2 янв.
     <hi style="opdelimiter">
      1908.
     </hi>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="cd2898b4-11fd-4b8f-a413-8b73d75edc70" rend="Textpetit_otstup left">
       <pb n="11"/>
       <hi style="npdelimiter">
        Впервые
       </hi>
       опубликовано почти полностью, без указания фамилии адресата, в «Русском слове» 1910, № 265 от 17 ноября.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="cd606e2c-93b0-45d6-ac29-28adbc814653" rend="petit">
       О
       <name placement="comments" ref="12435" type="person">
        Леониде Дмитриевиче Семенове
       </name>
       (1880—1917) см. т. 77, стр. 153—154. В 1908 г. Семенов был в Ясной Поляне 14—18 апреля и 16—20 августа.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="d4a69f5d-c1cc-4bd6-886c-daa48d2294ec" rend="petit">
       Ответ на обширное письмо Л. Д. Семенова от конца декабря 1907 г. с описанием его настроения, изложением мыслей об устройстве жизни и своем отношении к предстоящему ему отказу от военной службы.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>