<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v78_067_T_L_Suxotiioi">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Т. Л. Сухотиной от 10 марта 1908 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. Л. Сухотиной, 10 марта 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="125d8147-c1ee-4da6-9b3c-8f5ba677a3e4">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                        <biblScope unit="page">79-80</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1908-03-10"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13413">Сухотина Татьяна Львовна, рожд. Толстая</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">67</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.L.Suxotiioi_67">
  <body>
   <div>
    <pb n="79"/>
    <opener index="false">
     * 67.
     <name placement="text" ref="13413" type="person">
      Т. Л. Сухотиной
     </name>
     .1908 г. Марта 10. Я. П.
    </opener>
    <p id="bb8c1db9-3e06-4f70-a110-a2a9bbf060cd">
     Милая Таничка, я кругом виноват перед тобой за то,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     до сих пор не ответил на твое письмо от 15
     <choice original_editorial_correction="фев[раля]">
      <sic>
       фев
      </sic>
      <corr>
       февраля
      </corr>
     </choice>
     . Пусть будет моим извинением то, что хотел всё написать «получше», а кончилось тем,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     не написал никак. Прежде всего исполнение твоих поручений: карточки подписанные прилагаю.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      В письме от 15 февраля 1908 г. Т. Л. Сухотина просила дать три автографа на приложенных карточках для ее знакомых.
     </note>
     Good Health же
     <choice original_editorial_correction="ответ[ь]">
      <sic>
       ответ
      </sic>
      <corr>
       ответь
      </corr>
     </choice>
     следующее: Прекратил питание мясом около 25 лет тому назад, не чувствовал никакого ослабления при прекращении мясного питания и никогда не чувствовал ни малейшего лишения, ни желания есть мясное. Чувствую себя сравнительно с людьми (средним человеком) моего возраста более сильным и здоровым. Но не могу, не имею основания приписать, по опыту, это неупотреблению мяса. Думаю же, что неупотребление мяса полезно для здоровья или, скорее, употребление мяса вредно,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     такое питание безнравственно; всё же, что безнравственно, всегда вредно как для души, так и для тела. Древние говорили: mens sana in corpore sano,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      [здоровый дух в здоровом теле,]
     </note>
     надо же говорить обратно: здоровье души, т. е. следование ее законам (нравственным), дает здоровье телу. Вот и всё. Если хочешь, переведи это и пошли с моей подписью.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Редакция американского журнала «Good Health» через Т. Л. Сухотину обратилась к Толстому с просьбой сообщить, как отражалось вегетарианство на его физической и умственной деятельности. Эту часть ответа
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстого
      </name>
      «Good Health» Т. Л. Сухотина перевела на английский язык и прислала Толстому для подписи. Письмо было отправлено адресату в конце марта — начале апреля. Английский текст и точная дата письма редакции неизвестны.
     </note>
    </p>
    <p id="424678ab-0b54-4e2c-9201-a3f7346830e9">
     Здоровье мое, и телесное и особенно духовное, очень, очень хорошо. Кажется, что лучше уж не может быть, а с каждым днем становится лучше. Стараюсь наилучшим образом перенести (так как остановить его невозможно), тот шум, к[оторый] делается вокруг моей вывески, и понемногу стараюсь высказать то, ч[то], может б[ыть1, кому-нибудь нужно, и мне кажется, ч[то] я знаю. О тебе, милый дружок, часто с большой любовью в страхом о твоей любви (не любви, а пристрастию) к Т[аничке] думаю. Ослабить эту страшную
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <hi>
       Далее начато:
      </hi>
      и[сключительную?]
     </note>
     любовь и дать ей законность может только увеличение на другой стороне весов любви к богу, к добру и к ближнему, не милому, как
     <choice original_editorial_correction="Т[аничка]">
      <sic>
       Т
      </sic>
      <corr>
       Таничка
      </corr>
     </choice>
     , а
     <hi style="opdelimiter">
      противному,
     </hi>
     <pb n="80"/>
     <hi style="npdelimiter">
      как
     </hi>
     самое противное из существ. Целую тебя, Мишу
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      М. С. Сухотин.
     </note>
     и ее. Радуюсь свиданью.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Сухотины приехали из-за границы 9 апреля.
     </note>
     Л. Т.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="d44b6e01-cd0b-4399-a075-4779e5adc2e0" rend="Textpetit_otstup left">
       Приписка к письму С. А. Толстой. Отрывки опубликованы в статье И. Перпера «
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Лев Николаевич Толстой
       </name>
       как вегетарианец» — «Вегетарианское обозрение» 1909, № 1, стр. 18, и в «Биографии
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Н. Толстого
       </name>
       » П. И. Бирюкова, IV, М. — П. 1923, стр. 147—148.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>