<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v79_184_I_I_Alekseevu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо И. И. Алексееву с 13 апреля 1909 г. по 17 апреля 1909 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. И. Алексееву, 13 апреля 1909 г. — 17 апреля 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="61864b0e-339d-4951-bcd2-62c18bef722a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                        <biblScope unit="page">161-163</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date notBefore="1909-04-13" notAfter="1909-04-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="256">Алексеев Иван Иванович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">184</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.I.Alekseevu_184">
  <body>
   <div>
    <pb n="161"/>
    <opener index="false">
     * 184.
     <name placement="text" ref="256" type="person">
      И. И. Алексееву
     </name>
     .1909 г. Апреля 13—17, Я. П.
    </opener>
    <p id="f2e952e3-1033-4bad-a821-088650934c8b" rend="right">
     Ясная Поляна, 13 апр. 09 года.
    </p>
    <p id="50a047e2-63cf-4dba-9805-4e8b9c13e66c" rend="Obrashenie">
     <name placement="text" ref="256" type="person">
      Иван Иванович
     </name>
     ,
    </p>
    <p id="cbc86f51-2a3e-440c-9404-d2ecae88f06e">
     Получил ваше письмо, но не получил еще книги,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      И. И. Алексеев сообщал, что посылает Толстому две маленьких книжечки: «Всемирный христианский студенческий союз» и «В защиту основных принципов».
     </note>
     но думаю, что чтение книги или брошюры не изменит моего мнения о том предмете, о котором вы пишете. Я ничего не знал о существовании христианского студенческого союза и то, что такое большое количество: 150 000, как вы говорите, студентов разных стран примыкает к этому обществу, и то, что это студенты,
     <hi style="opdelimiter">
      извините
     </hi>
     <pb n="162"/>
     <hi style="npdelimiter">
      меня,
     </hi>
     нисколько не содействует моему желанию поверить, что то, чтò составляет главный догмат этого общества, есть истина. Такое большое количество молодых людей, примкнувших, опять извините меня, к такому противному здравому смыслу и даже нравственности догмату, — так как божественность Христа неизбежно включает в себя и понятие искупления, — не только не убеждает меня в разумности этой веры, но показывает мне совсем другое — показывает мне ту страшную, вытекающую из отсутствия серьезных религиозных убеждений растерянность молодых поколений нашего времени, растерянность, делающую возможным принятие противного здравому смыслу и нравственности догмата божественности Христа и связанного с ним искупления. Причина возможности такого странного, повального заблуждения лежит не только в растерянности, вытекающей из отсутствия в нашем обществе разумных религиозных верований, но еще и в том, что я иначе не могу назвать, как научным невежеством, т. е. знанием очень многих ненужных предметов, но незнанием тех религиозно-нравственных основ, которыми жили миллиарды и живут в наше время миллионы людей разных народов. Для маленькой иллюстрации того, что я разумею под этим научным невежеством, приведу хоть следующий пример.
    </p>
    <p id="a1f691da-4850-4f5e-8181-59cd3ff20c3a">
     Не далее как вчера мне понадобилось справиться об относительном распространении религий в Китае. Я взял энциклопедический лексикон Брокгауза и Эфрона и в статье под заглавием «Китай» нашел следующее распределение его содержания: «География; история общая; история сношении Китая с Европой; язык и литература; китайское искусство; китайская музыка», всё, только не религия, которая, очевидно, считается учеными составителями лексикона предметом неважным, пережитым уже человечеством нашего времени. Вот от этого-то отношения так называемых образованных людей нашего мира к самым важным вопросам знания и происходит то, что, не зная великих религий мира: буддизма, конфуцианства, таосизма, браминизма и смело считая их за грубые суеверия, люди нашего времени позволяют себе говорить серьезно о веровании в божественность Христа и о всем том, что вытекает из этого удивительного утверждения. Думаю, что если бы те 150 000 молодых людей, которые составляют это общество, имели хотя смутное понятие о религиозно-нравственных учениях буддизма, таосизма, конфуцианства, браминизма и даже
     <hi style="opdelimiter">
      магометанства,
     </hi>
     <pb n="163"/>
     <hi style="npdelimiter">
      в
     </hi>
     их истинном значении, если бы знали Эпиктета,
     <name placement="text" ref="8542" type="person">
      Марка Аврелия
     </name>
     , Сократа и в особенности если бы знали евангелие и христианских религиозных писателей, от Франциска Ассизского и до Руссо, Канта, Амиеля, Чаннинга, Эмерсона и др., они бы не только не радовались тому, что набралось 150 000 таких странных молодых людей, которые в наше время верят в божественность Христа и искупление его смертью грехов людей, но всей душой соболезновали бы этим несчастным, заблудшим людям.
    </p>
    <p id="08d828c0-47e9-43b7-8d8c-74145556977d">
     Нет, «Христианский студенческий союз» интересует меня только с той точки зрения, что еще более утверждает меня в мысли о том, как необходимо в нашем обществе ясно религиозное понимание, основанное не на доверии, а на полном соответствии требованиям духовной природы человека.
    </p>
    <p id="5d0271c9-df4d-4760-9ad6-336e38ba805b" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="bca11eb6-7c55-47aa-a27f-6385703a5075" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по подлиннику. В ГМТ сохранились два черновика этого письма с датами проставленными H. Н. Гусевым: 13 и 17 апреля.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="b61b41bf-f0d9-47a6-afd7-fe394daa135d" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="256" type="person">
        Иван Иванович Алексеев
       </name>
       (р. 1886) — в то время студент Высшего императорского технического училища в Москве, позднее — инженер, член президиума Научно-педагогического института краеведения в Ногинске, Московской обл. (1933 г.); автор ряда статей по краеведению. См. т. 78.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="01deb8f1-90f1-491f-ba1f-448385dba150" rend="petit">
       В письме от 9 апреля писал о деятельности Всемирного христианского студенческого союза, «центральным пунктом» программы которого, по словам Алексеева, является «божество Иисуса», и просил Толстого сообщить «об этом движении свое мнение».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>