<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v79_281_A_N_Solovevu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо А. Н. Соловьеву от 16 июня 1909 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Н. Соловьеву, 16 июня 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="36650bc1-7b13-4761-b317-d358c64ace5d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                        <biblScope unit="page">235-236</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Кочеты</placeName>
                    <date when="1909-06-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="12974">Соловьев Александр Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">281</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.N.Solovevu_281">
  <body>
   <div>
    <pb n="235"/>
    <opener index="false">
     281.
     <name placement="text" ref="12974" type="person">
      А. Н. Соловьеву
     </name>
     .1909 г. Июня 16. Кочеты.
    </opener>
    <p id="33bbae2b-c785-4905-be5e-3a716412a5a4" rend="right">
     16 июня 1909.
    </p>
    <p id="2876be71-e084-42e9-adce-322b5d7a7d85" rend="Obrashenie">
     Милый брат Александр,
    </p>
    <p id="03ff8b8f-bac7-45a8-a918-4ec0ec707370">
     Сейчас прочел ваше письмо Молочникову и, несмотря на ваши внешние телесные страдания, не могу не радоваться
     <hi style="opdelimiter">
      всей
     </hi>
     <pb n="236"/>
     <hi style="npdelimiter">
      душой
     </hi>
     за вас и за вечное дело божие, которое совершается особенно видимо и ярко через то, что вы делаете. Много есть неправд в мире, которые чувствуются некоторыми, но которые так запутаны привычными мирскими условиями, что только немногие видят их. Но то резкое противоречие, не говорю уже добра, но простого здравого смысла, и того, что требуется от десятков, сотен, тысяч людей солдат, и того, что написано в признаваемом ими же законе бога, и, главное, в их сознании, — противоречие это особенно поразительно и потому особенно старательно скрывается, и надо иметь ту большую силу, какая есть в вас, чтобы смело выставлять это. Если вам это возможно, пожалуйста пишите мне. Молочников писал вашему полковнику. Мысль эта прекрасна, и я бы очень рад был сделать то же, но боюсь, что мое письмо может только повредить делу.
    </p>
    <p id="170e05b0-7b98-422a-a649-f7a5cc81ad6a">
     Да, вы совершенно правы, говоря в письме вашем Владимиру, что движет вами никак не Толстой, а то, что позволяет вам понимать и Толстого, и Христа, то, что движет Толстым, да и тысячи и тысячи людей, слава богу, понимавших и понимающих то же.
    </p>
    <p id="8ea38159-4b8c-42e3-8a56-3d797e221c2e">
     Так вот, до следующего письма. Братски целую вас.
    </p>
    <p id="85daf2a6-12ad-4a0a-9f66-b1227b11380a" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="6e5aba85-6348-4080-991e-32f45566cfc3" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по подлиннику. Впервые опубликовано в ПТС, II, № 539.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="cb84ee53-cfd5-45a6-8205-799ffe6f26d7" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="12974" type="person">
        Александр Николаевич Соловьев
       </name>
       (1887—1911) — сын новгородского крестьянина, бывший воспитанник Новгородской сельскохозяйственной школы. В 1905—1906 гг. состоял в боевой организации анархистов; в годы реакции подпал под влияние религиозного учения Толстого. В 1908 г. за отказ от военной службы был приговорен к четырем годам заключения в арестантских отделениях, где и умер от туберкулеза.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>