<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v79_120_E_Kopyl">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Е. Копыл от 11 марта 1909 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. Копыл, 11 марта 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="048c35c2-bf12-4459-b515-e8b3280857a9">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                        <biblScope unit="page">109-111</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1909-03-11"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="6860">Копыл Евмений</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">120</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.Kopyl_120">
  <body>
   <div>
    <pb n="109"/>
    <opener index="false">
     120.
     <name placement="text" ref="6860" type="person">
      Е. Копылу
     </name>
     .1909 г. Марта 11. Я. П.
    </opener>
    <p id="710a5330-d1d5-4097-8f91-34a377657de9" rend="right">
     Ясная Поляна. 11 марта 1909.
    </p>
    <p id="6f7a5cea-d9d8-47b2-a795-90f5ee2d505a">
     Мне очень жалко, любезный Евгений,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Толстой ошибся в имени
      <ref id="kopyl" target="slovar">
       Копыла
      </ref>
      .
     </note>
     что вы имеете ко мне недоброе чувство, которое выразилось в вашем предпоследнем и прежних письмах. Если я не отвечал вам подробно, то происходило это преимущественно потому, что я видел в вас человека твердо убежденного в своих взглядах и — простите меня — нерасположенного внимательно рассматривать взгляды противоположные. Может быть, и я принадлежу к такого
     <hi style="opdelimiter">
      разряда
     </hi>
     <pb n="110"/>
     <hi style="npdelimiter">
      людям,
     </hi>
     но во всяком случае я видел, что мы с вами никак не придем к соглашению, и переписка по вопросам, которые вы поднимали, была бы совершенно бесполезна. Для меня же в моих годах и при моей болезненной слабости и при большом количестве дел, которые я невольно чувствую обязанным исполнять, такая бесполезная, не могущая ни к чему привести переписка казалась мне излишней. Только этим прошу вас объяснить мое молчание на ваши письма. В последнем же коротеньком письме вы так ясно выражаете основы вашего несогласия со мной, что мне хочется все-таки высказать вам причины моего с вами несогласия.
    </p>
    <p id="c1a637d6-77e2-4d03-84a2-917c9c8bb03b">
     Мое утверждение о невозможности допущения противления злу при исповедании закона любви относится к личной жизни отдельного человека, т. е., что каждый, следовательно и я не имею права ни в каком случае употреблять насилие, всегда могущее привести к самым злым преступлениям, даже к убийству. И как только вопрос поставлен так, то не может быть никакого вопроса о том, выгодно ли это воздержание от насилия или невыгодно. Если, подставляя другую щеку, когда меня бьют по одной, я исполняю перед богом или своей совестью высший известный мне закон, то вопрос о том, как отразится это мое действие на общей жизни, или вовсе не существует для меня, или несомненно решается в пользу исполнения мною сознаваемого мною как истина закона. Вы говорите, что если бы люди хоть один год исполняли закон непротивления, то они все погибли бы. Но ведь если бы все исполняли закон непротивления, то им не от кого было бы погибать, так как никто не насиловал бы другого, если же только некоторые, допустим хоть самое малое число, исполняли бы этот закон, то исполнение его ими заражало бы других желанием подражать им и делать то же самое. Таким образом насилие всё уменьшалось бы и уменьшалось бы.
    </p>
    <p id="6054033a-8a7c-4bfe-bd3f-7fe777d0e7d5">
     Исполняя ваше желание, возвращаю вам ваше письмо и советую вам отнестись к моим возражениям так, как я отношусь к вашим — с полным уважением и вместе с тем без желания опровергнуть их, а предоставив каждому из нас или оставаться в своих убеждениях, или самобытно придти к изменению их.
    </p>
    <p id="73ad6208-09f3-42dd-aaa4-d56763bdf686" rend="right">
     С совершенным уважением
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Подпись восстанавливается по публикации.
     </note>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="3c60355f-3a24-4640-8a40-8a7c7f140624" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по дубликату подлинника, вклеенному в копировальную книгу № 8, лл. 532—533. Впервые опубликовано в книге «Переписка крестьянина
       <choice original_editorial_correction="К[опыла]">
        <sic>
         К
        </sic>
        <corr>
         <ref id="kopyl" target="slovar">
          Копыла
         </ref>
        </corr>
       </choice>
       с. гр. Л. Н. Толстым», Киев, 1910, стр.
       <hi style="opdelimiter">
        27—28.
       </hi>
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="1798f9eb-373f-4f8f-9bb4-b5f86db7cd5a" rend="petit">
       <pb n="111"/>
       <hi style="npdelimiter">
        <name placement="comments" ref="6860" type="person">
         Евмений
        </name>
       </hi>
       <name placement="comments" ref="6860" type="person">
        Копыл
       </name>
       — крестьянин с. Новая Басань, Черниговской губ. Приезжал к Толстому в Ясную Поляну 3 июня 1908 г. В 1907—1909 гг писал Толстому ругательные и полемические письма, отстаивая церковно-православную веру.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="46a81dbb-47f6-472e-8e1a-b0687d8b8387" rend="petit">
       В письме от 6 марта писал по поводу учения Толстого о непротивлении злу злом.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="d92f0680-6199-4e0f-adf5-f9d9433a5bc0" rend="petit">
       На письме
       <ref id="kopyl" target="slovar">
        Копыла
       </ref>
       Толстой пометил: Отослать письмо
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>