<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v79_260_N_M_S_M_iA_M_Kuznecovym">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. М., С. М. и А. М. Кузнецовым. с 4 июня 1909 г. по 5 июня 1909 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. М., С. М. и А. М. Кузнецовым., 4 июня 1909 г. — 5 июня 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="c1fb1bcb-b567-4797-9fb2-8c71f018492e">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                        <biblScope unit="page">216-218</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date notBefore="1909-06-04" notAfter="1909-06-05"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="7313">Кузнецов Степан Михайлович</persName>
                    <persName ref="7309">Кузнецов Никита Михайлович</persName>
                    <persName ref="7296">Кузнецов Александр Михайлович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">260</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.M.S.M.iA.M.Kuznecovym._260">
  <body>
   <div>
    <pb n="216"/>
    <opener index="false">
     * 260. А. М., Н. М. и
     <name placement="text" ref="7313" type="person">
      С. М. Кузнецовым
     </name>
     .1909 г. Июня 4—5. Я. П.
    </opener>
    <p id="35fc0a6f-8fed-4ee3-99b7-8ad19c410ae6" rend="right">
     Ясная Поляна, 5 июня 09 года.
    </p>
    <p id="af80a932-3a91-498f-9857-213244b81a5f" rend="Obrashenie">
     Друзья и братья,
    </p>
    <p id="4ad13601-bbb3-4f83-a1bc-688ca17c65ac">
     Получил ваше второе письмо. Вы пишете, что мои ответы вам неясны. И потому я взял первое ваше письмо, внимательно перечел его и отвечаю еще раз по порядку вопросов.
    </p>
    <p id="fc9f4ca9-c741-41e6-89a5-750c546b8a65">
     Первый вопрос: вы спрашиваете, во что я верую? Верую я в бога и только в одного
     <hi style="opdelimiter">
      бога.
     </hi>
    </p>
    <p id="ebe59f83-73a2-45fe-b9c5-3db270cc536a">
     <pb n="217"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Второй
     </hi>
     вопрос ваш неясный. Думаю, что вы хотите знать, признаю ли я Христа богом. Если это так, то отвечаю, что признаю Христа святым человеком и великим учителем и по мере сил стараюсь следовать его учению, но богом признаю одного бога духа, начало всего, живущего в душах всех людей. Признавать же Христа богом так же, как индусы признают богом Кришну и другие народы своих учителей богами, считаю великим грехом и кощунством.
    </p>
    <p id="d19f20fe-2d3a-47a0-bdaf-f31422bbbe86">
     Третий вопрос: «В чью славу и во имя кого, и для чего, и для кого я так много потрудился, написал и говорил, пишу, тружусь и говорю?»
    </p>
    <p id="983bc9aa-41fa-47ba-8408-567479306024">
     Трудился я и тружусь, хотя плохо и слабо, для того чтобы познать истинный закон бога и передать другим людям то великое благо, которое мне дало познание истинного закона, открытого нам богом через всех великих мудрецов мира и особенно ясно через человека Иисуса Христа.
    </p>
    <p id="8a9335de-4c45-4aa6-88a0-f735798b6d17">
     Для того чтобы вам было вполне ясно, во что я верю и во что не верю, прибавлю еще то, что не верю ни в какую церковь, ни в каких пап и синоды, ни в какие таинства, не верю в то, чтобы в том, что называется священным писанием, всё была бы истина. Верю только в бога того, которого мы можем познавать любовью, как я и писал вам в первом письме, выписывая слова из послания Иоанна. В словах этих вся суть закона бога, выраженного в христианском учении. Учение это, по моему понятию, всё в том, как это и сказано в евангелии Матфея (XXII, 37—39) и Марка (XII, 29—31), чтобы люди любили бога и ближнего. Любить бога значит, по моему суждению, не допускать в свою душу, в которой живет бог, ничего греховного, противного богу, как то: корысти, тщеславия, гордости, ненависти, похоти, объедения, пьянства, сладострастия, осуждения.....
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Точки в подлиннике.
     </note>
     В этом любовь к богу. Любить же ближнего значит почитать и любить одинаково каждого человека, какой бы он ни был — русский, японец, китаец или европеец, богач или нищий, царь или палач, а стараться сделать для каждого человека, с которым сходишься, то, чего себе желаешь.
    </p>
    <p id="4195868a-f4e0-4738-8740-62f61c042d57">
     Если же вы спрашиваете о том, как я себя понимаю, то скажу, что понимаю я себя грешным человеком, ищущим познания истины закона бога и поучающимся от тех, кто знает больше меня, и не отказывающим передать то, что я знаю, тем, которые знают меньше
     <hi style="opdelimiter">
      меня.
     </hi>
    </p>
    <p id="8d28ecfb-572c-4d8d-af5c-786e06bfebd7">
     <pb n="218"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Отвечаю
     </hi>
     вам, как могу, вкратце на ваши вопросы. Более же подробно узнать о том, как я верю, во что и почему, вы можете из моих книг, которые, если вы желаете, я могу прислать вам.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="cb198bdb-4551-4a7b-aebe-60531c50b4bb" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по дубликату подлинника. В ГМТ сохранились два черновика этого письма с датами, проставленными H.H. Гусевым па обложках: 4 и 5 июля.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="2e1bcec4-4d77-4af3-b696-781fdb864db2" rend="petit">
       Ответ на письмо A. М., H. М. и С. М. Кузнецовых из Москвы от 2 июня, в котором они писали, что в письме Толстого от 13 мая (см. № 228) они «не нашли того, о чем просили».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="fff3c59a-c651-4cd3-a84a-96bd2d55c0a1" rend="petit">
       На конверте письма Кузнецовых Толстой пометил: Покажите прежнее письмо.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>