<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v79_035_L_V_Tonilovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Л. В. Тонилову с 8 января 1909 г. по 21 января 1909 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. В. Тонилову, 8 января 1909 г. — 21 января 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="819efef3-de9d-469e-959a-c750b4de5c55">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                        <biblScope unit="page">38-41</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date notBefore="1909-01-08" notAfter="1909-01-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13933">Тонилов Лев Викентьевич («Лев Рыжий»)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">35</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.V.Tonilovu_35">
  <body>
   <div>
    <pb n="38"/>
    <opener index="false">
     35.
     <name placement="text" ref="13933" type="person">
      Л. В. Тонилову
     </name>
     .1909 г. Января 8—21. Я. П.
    </opener>
    <p id="7f2c8671-db0e-41bb-bea4-d0c85e450bc6">
     Получил ваше письмо, брат Лев, и воспользовался для души тем, что нашел в нем.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <hi>
       В черновике зачеркнуто Толстым:
      </hi>
      Вы пишете о том, что Чертков сделал из меня кумира. В этом я совершенно согласен с вами и в этом-то и нашел пользу вашего письма
     </note>
     Я думаю, что справедливо то, что Чертков приписывает мне не свойственное мне значение и
     <hi style="opdelimiter">
      важность
     </hi>
     <pb n="39"/>
     <hi style="npdelimiter">
      моим
     </hi>
     писаниям; а так как мы все, люди, грешны и похвала невольно подкупает всякого, то и я, хотя и борюсь, сколько могу, с своими дурными наклонностями, невольно при всяком случае поддаюсь этому греху тщеславия. Вот этим-то т. е. напоминанием об этом соблазне, мне полезно было ваше письмо, за которое благодарю вас.
    </p>
    <p id="7f27ae9c-e334-4f67-b253-f64cc00a011c">
     В том же, что вы говорите о самом Черткове: что он из себя делает кумира, я совершенно несогласен с вами и думаю, что вы ошибаетесь. То, что в жизни Черткова очень много бросающихся в глаза противоречий и несогласий жизни с теми истинами, которые он исповедует, это кидается в глаза и легко заметно; но несправедливо осуждать его за это и приписывать ему желание казаться лучше, чем он есть, или неискренность в поступках.
    </p>
    <p id="8564089c-533e-4a94-bd64-27d217412e1c">
     По моему мнению, жизнь человека, желающего жить по учению Христа, никак не может проявляться в каком-нибудь одном известном положении в жизни, как, например, жизни в общине, жизни в работниках у крестьянина, жизни пустынника, или какой бы то ни было форме жизни. Всё дело в том духовном состоянии, в котором находится человек, и в той работе, которую он производит над собой
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <hi>
       Слова:
      </hi>
      над собой
      <hi>
       вставлены в черновике В. Г. Чертковым
      </hi>
     </note>
     для того, чтобы осуществить в жизни ту истину, ради которой он живет.
    </p>
    <p id="5e97cbde-6f45-4339-9d4e-196f1a49fd90">
     Всякий человек — не говорю о себе, — а всякий человек, вы и все те люди, которые живут с вами, если они искренни, всегда сознают в душе, что далеко не осуществили тех идеалов, которые они считают истинными и к которым стремятся, — не осуществили и никогда не осуществят. Потому что добрая жизнь человеческая никак не состоит в каком-либо одном
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <hi>
       Слово:
      </hi>
      одном
      <hi>
       вставлено в черновике В. Г
      </hi>
      .
      <hi>
       Чертковым.
      </hi>
     </note>
     известном положении, а в постоянном освобождении себя от тех грехов, соблазнов, суеверий, в которых находится всякий человек. Избавиться от всех никогда нельзя; а задача только в том, чтобы как можно больше освобождаться от них. Так что смотреть на свои грехи и соблазны надо не как на что-то такое, от чего можно совершенно избавиться, но как на то, над чем надо всегда работать.
    </p>
    <p id="d48a58d5-6813-4be0-9f5f-b08e396c54b2">
     Если же человек вообразит себе, что он может устроить себе такую жизнь, при которой он будет свободен от всех грехов и соблазнов, то он будет только обманывать сам себя и, направив свои силы на внешнее устройство, вместо того чтобы направить их на внутреннюю работу, только ослабит возможность
     <hi style="opdelimiter">
      совершенствования.
     </hi>
    </p>
    <p id="d23d3b3d-e413-488d-aa2b-59ac35be1bad">
     <pb n="40"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Ошибку
     </hi>
     эту делают многие, самое обыкновенное — при устройстве общин. Эту же ошибку делают и люди, судящие о других людях по тем внешним условиям, в которых они находятся Важно не то положение, в котором находится человек, а тот труд, который он положил а кладет на избавление себя от тех ложных условий, в которых он был.
    </p>
    <p id="660b1f54-3def-4b04-8cf9-7258d1736664">
     Даже что касается одной внешней, имущественной стороны, хорошо вспомнить слова Иоанна Крестителя о том, чтобы у кого две одежды, тот отдай одну тому, у кого нет (я бы прибавил, что и у кого одна одежда, отдай ее тому, кто более зябок). По этим словам можно ясно видеть, что конца самопожертвованию не может быть никакого. Нельзя жить и считать себя правым, если каждый день ешь хотя бы сухую корку, а есть люди, старики, дети, которым нечего положить себе в рот. И потому оценка достоинства
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <hi>
       Слова:
      </hi>
      оценка достоинства
      <hi>
       вставлены в черновике В. Г. Чертковым.
      </hi>
     </note>
     внешних поступков не имеет никакого значения; и даже
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <hi>
       Слово:
      </hi>
      даже
      <hi>
       вставлено в черновике В. Г. Чертковым.
      </hi>
     </note>
     никак нельзя сказать, что та краюха хлеба, которую разделил с нищим такой же нищий, есть большее добро, чем тот миллион, который отдал богач из своих ста миллионов на какое-нибудь дело.
    </p>
    <p id="5bc3b681-012e-4bfc-8227-f206b459f170">
     Всё дело — во внутреннем, духовном усилии, а про него знает только бог.
    </p>
    <p id="e8fde884-78da-4d3d-bd29-b2c878be96fa">
     Возвращаясь же к Черткову, не говоря уже о том, что не следует
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      <hi>
       Слова:
      </hi>
      не следует
      <hi>
       вставлены в черновике В. Г. Чертковым вместо зачеркнутого:
      </hi>
      нельзя.
     </note>
     судить о том, насколько он внутренно
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      <hi>
       Слово:
      </hi>
      внутренно
      <hi>
       вставлено в черновике В. Г. Чертковым.
      </hi>
     </note>
     прав или неправ, делает или не делает из себя кумира, даже со стороны глядя видно, как много доброго делает его жизнь. Согласен, что она и вызывает на сомнения своими противоречиями, — одно выкупает другое.
    </p>
    <p id="7aea9127-817b-41f0-9160-51ccf8dfc8fd">
     И опять приходишь к тому же: что осуждать
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      <hi>
       Слово:
      </hi>
      осуждать
      <hi>
       вставлено В. Г. Чертковым вместо зачеркнутого:
      </hi>
      судить.
     </note>
     других людей за дела их мы не можем и не имеем права. Можем только одно, чем вы и заканчиваете ваше письмо: насколько можем, любить всех и особенно тех, которые — по евангелию — ненавидят нас, а лучше сказать: которые неприятны нам.
    </p>
    <p id="4d77e1cc-1534-4db1-a971-458172e75b53">
     21 января 1909.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="6cd97d48-b8bc-4574-a5ed-be2fefe837de" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по дубликату подлинника, вклеенному в копировальную книгу № 8, лл. 454—455. В АЧ сохранился черновик этого письма (машинописный экземпляр с поправками Толстого и В. Г. Черткова и с датой: «8 января 1909 г.»). Отрывок письма впервые опубликован в «Русских ведомостях» 1909. № 262 от 13 января; полностью письмо — в ПТС, II, № 525.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="cb0989dd-b46d-448e-ac36-ce35e3c852bb" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="13933" type="person">
        Лев Викентьевич Тонилов
       </name>
       (
       <name placement="comments" ref="13933" type="person">
        Лев Рыжий
       </name>
       , 1873—1920) — участник нескольких земледельческих толстовских колоний, одно время
       <hi style="opdelimiter">
        сочувствовал
       </hi>
       <pb n="41"/>
       <hi style="npdelimiter">
        взглядам
       </hi>
       Толстого. В 1908 г. жил у В. Г. Черткова в Телятинках, близ Ясной Поляны.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="3573ebaa-3426-438d-8db3-a636ca9b73d4" rend="petit">
       В письме от 3 января (почт. шт.) Тонилов сообщал Толстому впечатление, которое он вынес от пребывания в Телятинках. «В. Г. Чертков сделал себе кумира из тебя, — писал он, — и торгует, и распространяет, и смотрит на тебя как на кумира. И так же в свою очередь у себя хочет держать только тех, которые бы смотрели и на него как на кумира».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="ff18b8c1-da38-48cf-a482-5f8e7fb90e25" rend="petit">
       О получении этого письма Толстой отметил в Дневнике 8 января. См. т. 57, стр. 6.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>