<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v80_309_N_N_Gesynu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Н. Ге (сыну) от 26 ноября 1909 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Ге (сыну), 26 ноября 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 80. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="dd035a87-682f-4dcb-aa9b-c04261b8771c">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                        <biblScope unit="page">215-215</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1909-11-26"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="3191">Ге Николай Николаевич (сын художника)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">309</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Gesynu_309">
  <body>
   <div>
    <pb n="215"/>
    <opener index="false">
     * 309. H. H. Ге (сыну).1909 г. Ноября 26. Я. П.
    </opener>
    <p id="244bd817-c416-4b6f-a2f9-4817b7429bbd">
     Очень, очень был рад, милый
     <name placement="text" ref="3191" type="person">
      Николай Николаевич
     </name>
     , прочесть ваше письмо, излагающее сущность вашей статьи. Всей душой разделяю ваше мнение. Ничего подобного в Европе нет, главное, потому, что нигде нет того, что у нас есть — русского деревенского народа. Мы особенно резко видим ужас и мерзость интеллигенции, потому что видим ее на фоне этого народа, которого она же хочет поучать.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Толстой говорил 6 августа 1909 г.: «Русские интеллигенты только повторяют то, что говорили в Европе, сами своим умом не думают. Я получаю письма от интеллигенции — одни глупости. А нынче получил два письма от мужиков — полные смысла... Пятьдесят лет и раньше были декабристы, которые стыдились, что они владеют крепостными. Теперь же интеллигенты не сознают греховности своего положения. Теперь девяносто девять интеллигентов из ста произошли из народа и сидят на его шее, пишут “Вехи”, изрекают разные слова, рассуждают» (дневник Д. П. Маковицкого, запись 6 августа 1909 г.).
     </note>
    </p>
    <p id="833fe6e8-4b86-46bf-a8c7-0c73863b9735">
     Ожидаю вашу статью.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      H. Н. Ге направил рукопись статьи И. И. Горбунову-Посадову для опубликования в журнале «Свободное воспитание». Напечатана не была. При письме от 22 декабря н. ст. H. Н. Ге прислал Толстому второй экземпляр рукописи.
     </note>
    </p>
    <p id="a3ffc3e0-a310-4e8e-a392-43d8a9cd80ed" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="41fa8540-dc87-4943-aa74-2d0644c15a86">
     26 ноября 09 г.
    </p>
    <p id="a6229da3-d2bc-4a6a-b861-4c2216da50b5">
     Ясная Поляна.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="85731f61-f2d7-4e23-ba3a-217345d472b6" rend="Textpetit_otstup left">
       Подлинник написан и датирован на машинке, подпись собственноручная. В ГМТ имеется черновик-автограф, написанный на конверте письма адресата. Впервые опубликовано в переводе на итальянский язык в книге: Nicola Gay, «I miei rapporti con Tolstoi e la sua famiglia», Firenze, 1936, стр. 131—132.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e1fb627a-454e-43c6-9549-7f5a2e0dd880" rend="petit">
       Ответ на письмо H. H. Ге от 3 декабря н. ст. 1909 г. с подробным изложением содержания его статьи «Честность» (по поводу статьи К. В. Лаврского «Вопросы воспитания в деревне» — «Свободное воспитание» 1908—1909, 12). Он писал Толстому: «Я высказываю мнение, не лестное для интеллигентов. Именно я говорю о том, что в России крестьяне одни представляют собою хотя необразованных, но единственных цивилизованных людей». Это письмо было в Ясной Поляне прочитано вслух (дневник Д. П. Маковицкого, запись 26 ноября 1909 г.).
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>