<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v80_377_A_P_Ereminu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо А. П. Еремину от 23 декабря 1909 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. П. Еремину, 23 декабря 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 80. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="500af71d-c4f1-4bdb-aa59-1e40f6ebd876">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1955"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                        <biblScope unit="page">256-257</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1909-12-23"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="4955">Еремин Алексей Петрович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">377</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.P.Ereminu_377">
  <body>
   <div>
    <pb n="256"/>
    <opener index="false">
     * 377.
     <name placement="text" ref="4955" type="person">
      А. П. Еремину
     </name>
     .1909 г. Декабря 23. Я. П.
    </opener>
    23-го декабря 09 г.
    <p id="5ae1fa93-87b1-47ec-a904-5162177a09dc" rend="Obrashenie">
     <name placement="text" ref="4955" type="person">
      Алексей Петрович
     </name>
     ,
    </p>
    <p id="94800f2d-65d5-4870-8184-6ca9a49a84de">
     Ответ на ваши вопросы находится в статье «О Науке» (посылаю вам ее без вырезок).
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      См. прим. к письму № 310.
     </note>
     В статье ясно сказано, что дело науки настоящей, не ложной, состоит в том, чтобы научить людей, как хорошо жить. И такая настоящая наука учит людей, как наилучшим образом пользоваться землею и как не поддаваться эксплоатации богатых. Для умеющих читать и понимать читаемое это ясно из статьи.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <hi>
       В черновике зачеркнуто:
      </hi>
      Отвечаю вам, а между тем по письму вашему вижу, что, что бы я ни писал вам, я не разубежу вас, т[ак как] вы слепо верите тому, что вам внушено о
      <del>
       одинаковом заработке мини[стра] и рабочего
      </del>
      том, что за границей всё хорошо. Очень сожалею об
     </note>
    </p>
    <p id="1d1176ba-4991-4428-9917-12a343c8b1cf">
     Очень сожалею о том заблуждении, в котором вы находитесь благодаря вашей слепой вере в науку и благодетельность ее последствий. Та же наука, которая вам кажется столь желательной и которая, по вашему мнению, привела к такому великому благоденствию Европу и Америку, в действительности привела европейцев и американцев только к самому отчаянному положению борьбы всех против всех, нескончаемым разоряющим народ вооружениям и ко всё увеличивающемуся и увеличивающемуся числу пролетариев и безработных.
    </p>
    <p id="69ddb98e-a034-4149-ab35-66b5ee3d092f">
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <hi>
       В черновике перед этой фразой:
      </hi>
      Считаю всякую дальнейшую переписку излишней.
     </note>
     Посылаю, между прочим, как образец произведения истинной науки книги
     <name placement="text" ref="4371" type="person">
      Генри Джорджа
     </name>
     и Черткова «Наша революция».
    </p>
    <p id="4c5009cc-8628-4e5d-894d-43082058032c">
     Посылаю вам также «Закон насилия, закон любви», и «Рабство нашего времени», из которых вы узнаете мои взгляды. Вообще должен сказать вам, что письмо ваше произвело на меня очень тяжелое впечатление тем недобрым чувством ко мне, которое видно в нем, и теми попытками насмешки над тем, чего, очевидно, не понимают пишущие; вообще всё письмо
     <hi style="opdelimiter">
      напомнило
     </hi>
     <pb n="257"/>
     <hi style="npdelimiter">
      мне
     </hi>
     ту собаку, которая кусает того человека, который хочет отвязать ее.
    </p>
    <p id="9170f087-0cb4-477d-8ec8-dea5b127c14a">
     Предупреждаю вас, что две последние книги запрещены.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="dac18b2b-6fe2-4b1a-a321-528d446b2ae1" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по дубликату подлинника.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="fa73387a-f076-4bec-a15c-f78b4f717474" rend="petit">
       При письме от 22 декабря 1909 г. (почт. шт.) А. П. Еремин прислал «Открытое письмо
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Льву Николаевичу Толстому
       </name>
       от кружка русских людей разного труда» (шесть подписей, в том числе подпись Еремина). По поводу опубликованной в «Русских ведомостях» статьи «О ложной науке» корреспонденты высказали свои замечания и просили дать «самый краткий ответ» на их вопросы. По поводу этого письма Толстой записал в Дневнике: «Неприятное письмо от рабочих. Не умел быть равнодушным» (см. т. 57, стр. 193).
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>