<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v81_104_I_YA_Cejlikmanu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо И. Я. Цейликману от 2 февраля 1910 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. Я. Цейликману, 2 февраля 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 81. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="e2d71d53-97dd-48db-8727-67d0d856c7a7">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                        <biblScope unit="page">85-86</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1910-02-02"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15083">Цейликман Иосиф Яковлевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">104</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.YA.Cejlikmanu_104">
  <body>
   <div>
    <pb n="85"/>
    <opener index="false">
     * 104.
     <name placement="text" ref="15083" type="person">
      И. Я. Цейликману
     </name>
     .1910 г. Февраля 2. Я. П.
    </opener>
    <p id="ac623ed9-9836-4bdb-ba9e-e3a7df0044d8">
     Благодарю вас,
     <name placement="text" ref="15083" type="person">
      Иосиф Яковлевич
     </name>
     , за ваше письмо и присылки обвинительного акта по делу Афанасьева.
    </p>
    <p id="8589b4d7-73f1-4947-b54a-59a2b13dd0c4">
     Если буду иметь силы, то постараюсь воспользоваться этим обвинительным актом так, как предполагал.
    </p>
    <p id="5bebf83a-a835-4e1e-b843-ce0f8dd2bafc">
     Еще раз благодарю вас.
    </p>
    <p id="6695ec96-9aaf-45fe-b143-a54f9b790bd7">
     2 февраля 10 г.
    </p>
    <p id="2d02e96f-e610-40d5-aaf3-d6c40ce6d6de">
     Ясная Поляна.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="3e81ad3e-24b5-46a3-97c7-7ea7c7d7148a" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на конверте письма И. Я. Цейликмана.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="275276ce-63af-4f00-ae92-943a8a69cb24" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="15083" type="person">
        Иосиф Яковлевич Цейликман
       </name>
       (р. 1880) — юрист. С 1901 по 1907 г. сидел в тюрьме, а затем находился в ссылке под надзором полиции. С 1908 г. состоял членом Московской присяжной адвокатуры, в 1910 г. был помощником присяжного поверенного. После революции работал в качестве юриста в советских учреждениях в Москве.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="3194c857-eb63-4f07-bfe2-74c9d65e8356" rend="petit">
       16 января 1910 г. Толстой присутствовал в Туле на заседании выездной сессии Московской судебной палаты, где слушались два дела. Одно дело восьми крестьян, обвинявшихся в попытке ограбления почты. Крестьян защищал тульский присяжный поверенный Б. О. Гольденблат (
       <ref target="file:///Volume_81_B.O.Goldenblatu_165.xml">
        см. письмо № 165
       </ref>
       ). Второе дело, на котором присутствовал Толстой, было дело, слушавшееся при закрытых дверях, по обвинению тульского мещанина
       <name placement="comments" ref="773" type="person">
        Афанасьева Ивана Ивановича
       </name>
       по 102-й статье Уголовного уложения в принадлежности к партии социалистов-революционеров и по 132-й статье — в хранении революционной литературы. Афанасьева защищал помощник присяжного поверенного И. Я. Цейликман. И. Я. Цейликман в своих неопубликованных воспоминаниях рассказывает, что после открытия заседания «в зале остались, кроме состава суда, только Афанасьев, я и Лев Николаевич с неразлучным Маковицким. Пристав стал достаточно грубо выдворять их, но Лев Николаевич явно не обнаруживал желания уйти, оставаясь сидеть на своем месте в переднем ряду. Я поспешил к приставу и сказал ему, что оставляю Толстого в зале в счет тех трех человек, которых подсудимый был вправе оставлять, когда
       <hi style="opdelimiter">
        дело
       </hi>
       <pb n="86"/>
       <hi style="npdelimiter">
        слушается
       </hi>
       при закрытых дверях...» Во время перерыва Толстой просил Цейликмана достать ему копию обвинительного акта. Как предполагал Толстой воспользоваться этим обвинительным актом, установить не удалось; во всяком случае по сохранившимся материалам видно, что намерение это осталось неосуществленным. По возвращении своем в Москву И. Я. Цейликман прислал Толстому обвинительный акт с сопроводительным письмом от 31 января 1910 г., в котором писал: «Приговор этот следует признать довольно милостивым, и эту относительную милостивость нельзя не отнести на счет Вашего, глубокоуважаемый Лев Николаевич, присутствия в заседании: во всем, в манере председателя, в словах прокурора и т. п. чувствовалось что-то сдерживающее и смягчающее, и это необычайное начало, конечно, было привнесено Вами». В воспоминаниях И. Я. Цейликмана более подробно описывается это событие. (См. т. 58, стр. 299—301). Пребывание Толстого на судебном заседании было описано во многих столичных и провинциальных газетах. Дело Афанасьева заинтересовало Толстого настолько, что он просил свидания с ним и с другими заключенными в Тульской тюрьме, но этого не разрешил прокурор, о чем сообщал в своем письме Толстому от 11 февраля 1910 г. Б. О. Гольденблат. После этого Толстой просил разрешения на посещение заключенных в Тульской тюрьме через М. А. Стаховича у начальника главного управления местами заключения Хрулева.
       <ref target="file:///Volume_81_M.Skipetrovu_162.xml">
        См. письмо № 162
       </ref>
       а.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>