<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v81_132_B_Mandzhosu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Б. Манджосу от 17 февраля 1910 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Б. Манджосу, 17 февраля 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 81. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="8c458618-c770-43a8-8b93-d3097cad116e">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                        <biblScope unit="page">104-105</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1910-02-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="8479">Манджос Борис Семенович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">132</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="B.Mandzhosu_132">
  <body>
   <div>
    <pb n="104"/>
    <opener index="false">
     132. Б. Манджосу.1910 г. Февраля 17. Я. П.
    </opener>
    <p id="7a2f1d96-3cdf-419c-8ec7-8e2c27d1c1ed" rend="right">
     Ясная Поляна, 17 февраля 10 г.
    </p>
    <p id="22a6f46e-cdce-48a9-8783-fcb280547e8b">
     Ваше письмо глубоко тронуло меня. То, что вы мне советуете сделать,
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <hi>
       В черновике зачеркнуто
      </hi>
      : уже давно
      <del>
       ко
      </del>
      гложет меня
     </note>
     составляет заветную мечту мою, но до сих пор сделать этого не мог. Много для этого
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <hi>
       В черновике зачеркнуто:
      </hi>
      было
     </note>
     причин (но
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <hi>
       К копии слово:
      </hi>
      но
      <hi>
       пропущено
      </hi>
      .
     </note>
     никак не та, чтобы я жалел себя); главная же та, что сделать это надо никак не для того, чтобы подействовать на других. Это не в нашей власти и не это должно руководить нашей деятельностью. Сделать это можно и должно только тогда, когда это будет необходимо не для предполагаемых внешних целей, а для удовлетворения внутреннего требования духа, когда оставаться в прежнем положении станет так же нравственно невозможно, как физически невозможно не кашлять, когда нет дыханья. И к такому положению я близок и с каждым днем становлюсь ближе и ближе.
    </p>
    <p id="3b4f1ecf-82c2-4b73-b417-fbbb286c9734">
     То, что вы мне советуете сделать: отказ от своего общественного положения, от имущества и раздача его тем, кто считал себя в праве на него рассчитывать после моей смерти, сделано уже более 25 лет тому назад. Но одно, что я живу в семье с женою и дочерью в ужасных, постыдных условиях роскоши среди окружающей нищеты, не переставая и всё больше и больше мучает меня, и нет дня, чтобы я не думал об исполнении вашего совета.
    </p>
    <p id="1fc65bb6-617d-4540-b244-cb0e5e5561e0">
     Очень, очень благодарю вас за ваше письмо. Письмо это мое у меня будет известно только одному человеку. Прошу вас точно так же не показывать никому.
    </p>
    <p id="5b052ae5-26ad-4d60-bdcc-db0f92d03da4" rend="right">
     Любящий вас
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Подпись в черновике рукою В. Ф. Булгакова.
     </note>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="ced4251b-3ad7-47b9-a9e8-aa764777decf" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на конверте письма Манджоса и продолженным на почтовой
       <hi style="opdelimiter">
        бумаге.
       </hi>
       <pb n="105"/>
       <hi style="npdelimiter">
        Впервые
       </hi>
       опубликовано в газете «Киевская мысль» 1910, № 326 от 25 ноября. На копии рукой А. П. Сергеенко написано: «Письмо Манджоса и черновой подлинник ответа Льва Николаевича были отданы Львом Николаевичем В. Ф. Булгакову, и Булгаков передал их уже после смерти Льва Николаевича В. Г. Черткову. — А. С.». В. Ф. Булгаков в своем Дневнике в записи от 16 февраля 1910 г. отмечает: «Против обыкновения ответ Льва Николаевича студенту Манджосу не был переписан на ремингтоне в нескольких копиях. С черновой Льва Николаевича я переписал его своей рукой, Лев Николаевич подписал переписанный мною экземпляр, а черновую я сохранил у себя. Не буду говорить, как важен, хотя бы в биографическом отношении, ответ Льва Николаевича Манджосу» (стр. 69). Дата письма определяется записью Толстого в Дневнике 17 февраля 1910 г.: «Получил трогательное письмо от киевского студента, уговаривающее меня уйти из дома в бедность» (т. 58, стр. 18).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="24fa5c35-18cc-49ed-ae8a-620a31a85e85" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="8479" type="person">
        Борис Манджос
       </name>
       — студент Киевского университета, прислал Толстому письмо из Киева от 14 февраля 1910 г., в котором убеждал Толстого отказаться от графства, раздать все имущество, уйти из дома и нищим пробираться из города в город. Письмо это было опубликовано с существенными изменениями вместе с ответным письмом Толстого в указанном выше номере «Киевской мысли».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>