<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v81_090_A_A_Kasimovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо А. А. Касимову от 26 января 1910 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Касимову, 26 января 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 81. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="3db50843-c5d8-41e0-838d-f29311a4d935">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                        <biblScope unit="page">77-78</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1910-01-26"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="14589">Фирдоуси (Абиль Касим Тусский)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">90</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.A.Kasimovu_90">
  <body>
   <div>
    <pb n="77"/>
    <opener index="false">
     * 90. А. А. Касимову.1910 г. Января 26. Я. П.
    </opener>
    <p id="6a2c4c45-f6ca-4f10-89b4-072112db6287" rend="right">
     26 января 10 г. Ясная Поляна.
    </p>
    <p id="289a4132-62da-4162-9c7a-f343260de8ea">
     1) Ответ на первый вопрос тот, что разницы между так называемыми пророками и мудрецами нет никакой. Особенных, посланных от бога пророков никогда не было и не может быть. Приписывание особенного пророческого значения некоторым людям, как Моисею, Христу, Кришне, Будде, Магомету, Беха-Улле и многим, многим другим, есть одна из главных причин разъединения людей и вражды их. И потому такое приписывание значения отдельным лицам есть дело противное богу и великий грех.
    </p>
    <p id="1f2479b1-5178-4cd0-98f0-5aa742ba9c25">
     2) Слова: «я — ниспосланный небом хлеб; кто отведает от него, тот никогда не умрет», и вообще хлеб и вино, как и многие места в том, что называется священным писанием, не имеют никакого ясного и важного значения, а суть только сравнения, украшения речи, а иногда и просто бессмыслица. И потому надо понимать и помнить, что то, что называется священным писанием, есть дело рук человеческих, записанное тогда, когда люди были полны всяких грубых суеверий, и, кроме того, прошедшее через многие переводы и переписки, и что поэтому из того, что называется священным писанием, надо брать только то, что согласно с здравым разумом и вместе с тем одно и то же во всех религиозных учениях: у индусов, у китайцев, у
     <hi style="opdelimiter">
      евреев,
     </hi>
     <pb n="78"/>
     <hi style="npdelimiter">
      у
     </hi>
     христиан, у магометан, у
     <ref id="behaist" target="slovar">
      бехаистов
     </ref>
     , и откидывать всё то, что неразумно и разногласит между собой.
    </p>
    <p id="c1112c09-5305-42cf-a0eb-048ec1c82b3c">
     3) То же относится не только к 11 и 12 гл. Откровения Иоанна, но и ко всей этой непонятной, бесполезной и даже очень вредной книге, если признавать ее за священное писание...
    </p>
    <p id="59a82f9d-0151-4778-91ad-a5ec86ca6b8d">
     4) На вопрос 4 отвечает то, что сказано по вопросу 2-му.
    </p>
    <p id="1cbee9ce-f5ab-4941-86fa-49188b5d7018">
     Совершенно согласен на перевод этих моих ответов на татарский язык.
    </p>
    <p id="c3d55380-a305-4e56-8925-01f420faacea">
     Знаю учение
     <ref id="behaist" target="slovar">
      бехаистов
     </ref>
     и согласен с главными основаниями его, за исключением веры в непогрешимость пророков учителей бехаизма и еще некоторых подробностей.
    </p>
    <p id="c03f5328-a541-493e-b11f-9174fd5f291f">
     Посылаю вам для того, чтобы объяснить вам мои ответы, мое исповедание веры и еще несколько книг.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      В черновике список посланных книг:
      <choice original_editorial_correction="Н[а]">
       <sic>
        Н
       </sic>
       <corr>
        На
       </corr>
      </choice>
      <choice original_editorial_correction="к[аждый]">
       <sic>
        к
       </sic>
       <corr>
        каждый
       </corr>
      </choice>
      <choice original_editorial_correction="д[ень]">
       <sic>
        д
       </sic>
       <corr>
        день
       </corr>
      </choice>
      , О жизни,
      <choice original_editorial_correction="Д[етское]">
       <sic>
        Д
       </sic>
       <corr>
        Детское
       </corr>
      </choice>
      <choice original_editorial_correction="е[вангелие]">
       <sic>
        е
       </sic>
       <corr>
        евангелие
       </corr>
      </choice>
      .
     </note>
    </p>
    <p id="c13254b3-8b80-4684-b044-48d6a14c61cb" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="4d5e0d54-952f-4d06-b53f-be4e6a0a169a" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на почтовой бумаге. В копию внесены поправки рукой А. Л. Толстой, очевидно на основании поправок Толстого в подлиннике.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="66bc9e5c-2573-4c63-a73c-7fb801298090" rend="petit">
       Ага Али Касимов —
       <ref id="behaist" target="slovar">
        бехаист
       </ref>
       (см. прим. к письму № 53), учитель в Баку, в письме от 19 января 1910 г. задавал Толстому ряд вопросов о так называемом «священном писании», на которые по пунктам отвечает Толстой. В конце письма он писал: «Если будете согласны, все ваши ответы и разъяснения будут мною переведены на татарский язык».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>