<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v82_186_S_I_Manyaginu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо С. И. Манягину от 10 сентября 1910 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. И. Манягину, 10 сентября 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 82. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="93d3b67b-e309-4f71-80ea-b13aeaa85c9c">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">82</biblScope>
                        <biblScope unit="page">146-147</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Кочеты</placeName>
                    <date when="1910-09-10"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="8507">Манягин Семен Иванович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">186</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.I.Manyaginu_186">
  <body>
   <div>
    <pb n="146"/>
    <opener index="false">
     * 186.
     <name placement="text" ref="8507" type="person">
      С. И. Манягину
     </name>
     .1910 г. Сентября 10. Кочеты.
    </opener>
    <p id="d2a10fa2-a350-4211-ab36-196faa00eeb8" rend="right">
     Манягину.
    </p>
    <p id="650dd5a3-b5fc-4d3d-bc75-0638c2707a43" rend="right">
     10 сентября 10 года. С. Кочеты.
    </p>
    <p id="b6b54d83-c263-4b40-88d0-0b7bde3c501c">
     Получил ваше интересное письмо,
     <name placement="text" ref="8507" type="person">
      Семен Иванович
     </name>
     , и очень рад отвечать на него, потому что вижу, что то, о чем вы пишете, для вас серьезное дело, а это очень редко в наше время, и у нас одни люди — ученые, считают, что религия совсем ненужное дело, а другие, — большинство мало ученых или мало думающих, верят тем обманам, которым их учит духовенство. Таких же, которые понимали бы учение Христа в его настоящем смысле, очень мало, и, как я вижу по вашему письму, вы один из таких.
    </p>
    <p id="e4b01233-46de-4604-998a-c288f2127a26">
     Посылаю вам мою книгу евангелие, в которой выбрано то, что, по моему мнению, важно в учении Христа, остальное же всё я считаю, что нужно откинуть и не стараться объяснить разными выдумками непонятные слова и чудеса. Для того, чтобы вам яснее было, как я смотрю на то, что называется священным писанием, посылаю вам письмо, которое я на днях написал такому же человеку, как вы, который также интересуется вопросами религиозными и тревожится теми же сомнениями, какими и вы.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Вероятно, Толстой послал свое письмо к И. Межевову от 7 сентября (см. № 179). Манягин отвечал Толстому письмом от 24 сентября, в котором восторженно благодарил Толстого за его письмо и просил выслать обещанные книги: «Евангелие», «Христианское учение» и «На каждый день». С письмом Манягин послал Толстому «Благодарность за ответ
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Льву Николаевичу Толстому
      </name>
      », начинающуюся следующими строками:
     </note>
     Посылаю вам еще несколько книг, которые могут вам быть интересны.
    </p>
    <p id="80b45fbc-4a24-4cbf-9f3e-495123cf1320" rend="right">
     Полюбивший вас
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="71149967-446d-414e-84de-4243bfc2f32a" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="55541b6b-961f-4e70-b32f-d50a003b95d8" rend="petit">
       Ответ Толстого на письмо рабочего-ткача Раменский мануфактуры
       <name placement="comments" ref="8507" type="person">
        Семена Ивановича Манягина
       </name>
       от 26 августа, в котором Манягин писал о своем понимании евангелия и христианства и своих диспутах с православным духовенством.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>