<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v82_079_N_Pestryakovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Пестрякову от 1 июля 1910 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Пестрякову, 1 июля 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 82. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="9b521a3b-b3de-4169-bbc0-251fe1a6763a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1956"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">82</biblScope>
                        <biblScope unit="page">66-67</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1910-07-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="10685">Пестряков Никита</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">79</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.Pestryakovu_79">
  <body>
   <div>
    <pb n="66"/>
    <opener index="false">
     * 79.
     <name placement="text" ref="10685" type="person">
      Н. Пестрякову
     </name>
     .1910 г. Июля 1. Я. П.
    </opener>
    <p id="d899cb72-c200-4483-b3eb-9dc70fc59b5b" rend="right">
     Пестрякову.
    </p>
    <p id="ea2c823f-c316-4ae0-8b3f-62446161b5b8" rend="right">
     1 июля 10 года. Ясная Поляна.
    </p>
    <p id="e2c5ade3-23fb-4683-943d-9d03d835cbf2">
     На первый вопрос отвечаю вам тем, что цель правительства в деле закона 9 ноября состоит в том, чтобы уничтожить справедливое и мудрое сознание русского народа о том, что земля не может быть предметом личной собственности, и сделать из крестьян маленьких помещиков, так, чтобы землевладелец пяти, десяти тысяч десятин мог бы смело смотреть в глаза крестьянину и сказать ему: мы с тобой в равных условиях, у тебя — пять — десять — пятнадцать десятин, а у меня пять тысяч, мы равные землевладельцы, мои предки нажили, наживай и ты, оставляй своим наследникам. Может быть, есть и цель
     <hi style="opdelimiter">
      внести
     </hi>
     <pb n="67"/>
     <hi style="npdelimiter">
      раздор
     </hi>
     в могущественную и страшную для правительства среду крестьян с тем, чтобы ослабить их.
    </p>
    <p id="8fc9825c-d19b-4365-a7bd-0c4e8cd0e47a">
     На второй вопрос о продовольственной ссуде не могу ответить, потому что не знаю. Это знает всякий старшина и тем более земский начальник.
    </p>
    <p id="0565d497-d569-46de-a9a0-c89321ed395b">
     На третий и четвертый вопрос о вегетарианстве отвечаю то, что люди, перестающие есть мясо, делают это для удовлетворения своей естественной нравственной потребности, сострадания к живым существам, удовлетворяют своему чувству доброму и законному, свойственному человеку, тем более свойственного человеку, чем более он развит и потому не нуждается в разрешении вопроса о том, куда денутся все прирученные, домашние животные, и о том, как противодействовать вообще размножению животных. Исполняя вложенный в него нравственный закон, человек всегда может быть уверен, что последствия исполнения им этого закона не могут быть не только вредны, но наверное во всех отношениях будут благотворны.
    </p>
    <p id="7694996f-8014-456e-b145-34e5e2603937">
     Что же касается гипнотизма, магнетизма и всех т. п. глупостей, то очень советую вам не приписывать им никакого значения и ими не заниматься.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="5a57458f-0a41-41c0-9455-1d270f709a1b" rend="Textpetit_otstup left">
       Печатается по копии. Конец письма о вегетарианстве опубликован в «Вегетарианском обозрении» 1913, 3, стр. 112.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="2fa9cd28-73e6-4d60-ab09-8df97b60255b" rend="petit">
       Ответ на письмо крестьянина д. Поганки Казанской губ.
       <name placement="comments" ref="10685" type="person">
        Никиты Пестрякова
       </name>
       .
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="7e6fdae9-cab2-40db-8612-a7cb5d9a1dd9" rend="petit">
       На конверте письма помета Толстого: Спросить у М. С. [Сухотина] о продовольственных ссудах. Вложено
       <choice original_editorial_correction="сострадан[ие]">
        <sic>
         сострадан
        </sic>
        <corr>
         сострадание
        </corr>
       </choice>
       . Надо ему следовать. На конверте же помета Д. Н. Маковецкого об ответе Толстого 1 июля и о посылке книги
       <name placement="comments" ref="4371" type="person">
        Генри Джорджа
       </name>
       «Единый налог».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="bc37bcef-dff0-4c96-ae10-abee8d146a42" rend="petit">
       О законе 9 ноября 1906 г.
       <ref target="file:///Volume_82_V.A.Romanike_37.xml">
        см. письмо № 37
       </ref>
       и прим. к нему.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>