<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v84_700_a26">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо С.А.Толстой от 26 ноября 1897 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 26 ноября 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="97ecb545-a0e3-42ce-b079-ba2a47adf627">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                        <biblScope unit="page">304-306</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1897-11-26"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">700</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a26_700">
  <body>
   <div>
    <pb n="304"/>
    <opener index="false">
     700.1897 г. Ноября 26. Я. П.
    </opener>
    <p id="15c02156-aeaf-4f22-818d-61771b932cda">
     Вчера проехала Таня, пробыв один день, и оставила мне радостное впечатление освобождения от своей одержимости.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      В то время Т. Л. Толстая была сильно увлечена М. С. Сухотиным; в 1899 г. вышла за него замуж.
     </note>
     Дай БОГ, чтобы только удержалось то хорошее свободное состояние, в
     <choice original_editorial_correction="к[отором]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     она находится, и еще чтобы она нашла себе по сердцу и хорошую работу. Я нынче получил твое письмо к Доре,
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Письмо неизвестно.
     </note>
     из
     <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     видно, что тебе тяжело и нехорошо. И это очень мне больно, главное
     <choice original_editorial_correction="по[тому]">
      <sic>
       по
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     я не могу помочь тебе. — Твое рассуждение
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      В письме от 19 ноября (ПСТ, стр. 688—689).
     </note>
     о том, что гораздо важнее и нужнее мне быть в Москве с тобою, чем то, что что-то такое будет написано немножко хуже или лучше, поразительно своей несправедливостью. Во 1-х, вопрос совсем не в том, что важнее, во 2-х, живу я здесь не потому только, что будет немного лучше написано какое нибудь сочинение; в 3-х, присутствие мое в Москве, как ты очень хорошо знаешь, не может помешать ни
     <choice original_editorial_correction="Андр[юше]">
      <sic>
       Андр
      </sic>
      <corr>
       Андрюше
      </corr>
     </choice>
     , ни Мише жить дурно, если они этого хотят. Никакой строжайший отец в мире не может помешать людям с выросшими бородами жить так, как они считают хорошим; в 4-х, если бы даже вопрос так стоял, что важнее: написать то, что я пишу и что, я по крайней мере думаю и надеюсь (иначе бы я не работал), будет читаться милионами, а на милионы может иметь доброе влияние, или жить в Москве без всякого в Москве дела, суетно, тревожно и нездорово, то и тогда всякий решит вопрос в пользу не езды в Москву.
    </p>
    <p id="4a0a2bfa-cd94-4a3d-be01-2b04b0cd39c5">
     Это не значит то, что я не хочу приехать в Москву, не хочу сделать всё, что могу, чтобы сделать твою жизнь более хорошею, или что просто сам не желаю быть с тобой, напротив, я очень желаю этого, но это значит, что рассуждения твои очень несправедливы, также как и рассуждения твои,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     ты почерпнула из чтения
     <choice original_editorial_correction="биогр[афии]">
      <sic>
       биогр
      </sic>
      <corr>
       биографии
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Бетх[овена]">
      <sic>
       Бетх
      </sic>
      <corr>
       Бетховена
      </corr>
     </choice>
     ,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      С. И. Танеев дал читать С. А. Толстой Nohl «Baethovens Leben», 1864—1877, русский перевод: Нооль, «Бетховен, его жизнь и творения», 3 тома, 1892.
     </note>
     что цель моей деятельности есть слава. — Слава может быть целью юноши или очень пустого человека. Для человека же серьезного
     <hi style="opdelimiter">
      и,
     </hi>
     <pb n="305"/>
     <hi style="npdelimiter">
      главное,
     </hi>
     старого цель деятельности не слава, а наилучшее употребление своих сил. Все мы призваны жить и действовать, как лошадь на конке [?]. Будем ли мы ездить в
     <choice original_editorial_correction="слав[янский]">
      <sic>
       слав
      </sic>
      <corr>
       славянский
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="баз[ар]">
      <sic>
       баз
      </sic>
      <corr>
       базар
      </corr>
     </choice>
     ,
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Ресторан в Москве.
     </note>
     копать руду,
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Под 12 ноября Толстой записал в своем Дневнике: «Лева нашел руду и находит очень естественным, что люди будут жить под землей с опасностью жизни, а он будет получать доход» (т. 53).
     </note>
     играть на
     <choice original_editorial_correction="фортеп[иано]">
      <sic>
       фортеп
      </sic>
      <corr>
       фортепиано
      </corr>
     </choice>
     , что-нибудь мы должны делать. Человек же не глупый и поживший — я считаю себя таким — не может не видеть, что единственное благо, одобряемое совестью, есть работание той работы,
     <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     я лучше всего умею делать и
     <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     я считаю угодной Богу и полезной людям. Вот тот мотив,
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     руководит мною в моей работе, а про славу я уж давно спрашивал себя: что, буду ли я точно также работать, если никогда не узнаю, одобрится ли моя работа
     <choice original_editorial_correction="людь[ми]">
      <sic>
       людь
      </sic>
      <corr>
       людьми
      </corr>
     </choice>
     или нет, и искренно отвечаю, что, разумеется, что буду также работать. Я не говорю, что я равнодушен к одобрению людей,
     <choice original_editorial_correction="одобрен[ие]">
      <sic>
       одобрен
      </sic>
      <corr>
       одобрение
      </corr>
     </choice>
     мне приятно, но оно не есть причина, мотив моей деятельности. Пишу я это особенно для того, что я тебе бы, милая Соня, желал такой деятельности, такой деятельности, при которой ты бы знала, что это лучшее, что ты можешь делать, и, делая
     <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     , ты была бы спокойна и перед Богом, и перед людьми. У тебя была такая деятельность: воспитание детей,
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     ты делала так самоотверженно и хорошо, и ты знаешь это сознание исполненного долга, и потому знаешь, что к этой деятельности побуждала тебя никак не слава. Вот этакой деятельности я желаю тебе, — страстно желаю, молился бы, если бы верил, что молитва может сделать это. Какая это деятельность, я не знаю и не могу указать тебе, но деятельность эта есть, свойственная тебе и важная, и достойная, такая, на
     <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     положить всю жизнь, как есть такая деятельность для всякого человека, и деятельность эта для тебя никак уж не в игрании на
     <choice original_editorial_correction="ф[орте]п[иано">
      <sic>
       фп[иано
      </sic>
      <corr>
       фортепиано
      </corr>
     </choice>
     ] и слушании концертов.
    </p>
    <p id="994b4d3d-7c52-42ce-99fd-4724357d9402">
     Как бы я хотел, милая Соня, чтобы ты приняла это письмо с той же любовью, бескорыстной, с
     <choice original_editorial_correction="полны[м]">
      <sic>
       полны
      </sic>
      <corr>
       полным
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="забвение[м]">
      <sic>
       забвение
      </sic>
      <corr>
       забвением
      </corr>
     </choice>
     себя, а с одним желанием блага тебе, которую я испытываю теперь. — Работа моя опять вся в поправках
     <hi>
      Искусства.
     </hi>
     Нужно послать и Мооду и Гроту. Кое что обдумываю. Я совсем здоров, сейчас с Левой и деревенскими мальчиками катался на коньках. И хорошо! Весь большой пруд, как зеркало. Отчего ты не катаешься? Я уверен, что это тебе было бы очень хорошо. А ложиться в 3 очень дурно. Целую тебя крепко.
    </p>
    <p id="b92f8b47-ed8e-4398-87f2-6230fd1cb00c" rend="right">
     Л. T.
    </p>
    <p id="ea68d259-bc05-46f0-9d18-4955e8ab2f8b">
     <pb n="306"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="eae7ff38-2ec0-4ebe-a2c9-bb551a813c8f">
     Нынче очень важное, бывшее прежде никчемным, уяснилось, в Искусстве.
    </p>
    <lb/>
    <p id="a6d9cbdd-f403-4635-9bd3-ab2594b087db">
     <hi>
      На конверте:
     </hi>
     Москва. Хамовнический пер., дом № 21. Графине Софье Андреевне Толстой.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e1e10e5b-4b1a-455e-ac7e-9ddce671f49c" rend="Textpetit_otstup left">
       Поперек последней страницы письма рукой С. А. Толстой сделана помета: «Всё слова, а дела противные им».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>