<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v84_446_a10">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо С.А.Толстой от 10 апреля 1891 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 10 апреля 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="aa91c835-e98f-4878-8b44-df5380948573">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                        <biblScope unit="page">76-78</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1891-04-10"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">446</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a10_446">
  <body>
   <div>
    <pb n="76"/>
    <opener index="false">
     446.1891 г. Апреля 10. Я. П.
    </opener>
    <p id="bb0d6569-a592-4c8c-b5a8-f022ee8d5a95">
     Я всякий раз только приписываю тебе, милый друг, и это мне неприятно, нынче хочу хорошенько написать. А то я выдумал новую методу: вечером с детьми пью чай, заряжаюсь им и иду писать или письма деловые, или два дня писал новую работу, вечернюю. И это мешало писать тебе толком. Двухдневное писанье это
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Толстой приступил к писанию нового рассказа — «Записки матери».
     </note>
     до сих пор, несмотря на то, что бумаги исписал и не мало, не привело ни к каким результатам, если не считать результатом того, что, написав не так, как нужно и как хочешь, знаешь, что так писать не надо, а надо — писать иначе. Но зато утренняя работа моя идет понемногу, — лучше, чем прежде.
    </p>
    <p id="65e7397d-4a37-40fc-a98a-46bf30a0b207">
     Третьего дня после гостей;
     <choice original_editorial_correction="Мит[аши]">
      <sic>
       Мит
      </sic>
      <corr>
       Миташи
      </corr>
     </choice>
     и
     <choice original_editorial_correction="Исак[ова]">
      <sic>
       Исак
      </sic>
      <corr>
       Исакова
      </corr>
     </choice>
     у меня к вечеру заболел живот — немного, и вчера целый день было не по себе. Но я почти ничего не ел, пил только жидкое и нынче совсем здоров. Вчера получил от Левы коротенькое письмецо.
     <hi>
      2
     </hi>
     Он бодр, хотя опять жалуется на желудок. Мы с ним говорили про его университет. Он поговаривал, что бросит, и я очень внушаю ему, что это будет ему вредно, дурной antécédent,
     <hi>
      3
     </hi>
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     ослабит его, что это гигиенически
     <hi style="opdelimiter">
      нравственно
     </hi>
     <pb n="77"/>
     <hi style="npdelimiter">
      нехорошо.
     </hi>
     И с радостью увидал в письме, что он занимается и находит удовольствие в переводе Цицерона, про
     <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     он прежде говорил с тоской. Вспомнил о тебе, что ты права, когда говоришь, что он очень легко поддается влиянию и что ему надо говорить, что я и делал. Вообще он хорош. Помогай ему Бог. Мы все здравствуем и благоденствуем; но ты напрасно обижаешь нас: начиная с себя, знаю, что всем без тебя жизнь кажется не полною.
    </p>
    <p id="72d77169-a707-410b-a94c-0a460dc239f9">
     Я вчера писал тебе и нынче подтверждаю, что твое положение, неприятность и тяжесть его, я очень понимаю, сочувствую и очень желаю, чтобы поскорее ты бы от него избавилась.
    </p>
    <p id="98f04274-004d-46d6-99cf-1e38a5288a3f">
     Нынче день потеплее других, но всё свежесть в воздухе, и нет ни малейшего веселья, блеска, сиянья в весне, а тихая, подкрадывающаяся, серая. Нынче, возвращаясь к дому по шоссе, встречаю двух полицейских верхом. Дедушка! Не видал ли человека в сером и белых портках? Нет, а что? Из острога бежал. Потом еще полицейские, тот же вопрос. С работы убежал и сидит где-нибудь в лесу, в овраге голодный! А нынче же были две бабы, идут к мужьям в острог. Один сослан обществом за то, что побил отца; а побил отца за то, что отец развратник приставал к его жене. Я написал о нем Давыд[ову]. Если правда, нельзя ли помочь. Про Сергея Телятинск[ого] знаем, что Руднев выражает[ся] о его состоянии осторожно, а Ал[ексей] Митр[офанович] заинтересовал в нем Эл[ену] Павл[овну,] и она б[ыла] у него и кое что снесла ему.
    </p>
    <p id="be76a60a-5fed-4bb2-8f16-4318ac594f07">
     Надеюсь, что у нас будет также всё хорошо и радостно, когда ты приедешь, и тебе будет после
     <choice original_editorial_correction="Пет[ер]сб[ургских">
      <sic>
       Петсб[ургских
      </sic>
      <corr>
       Петерсбургских
      </corr>
     </choice>
     ] треволнений хорошо отдохнуть дома, где, несмотря на твое ложное представление и пики нам, — тебя любят, что ты знаешь. Целую тебя и всех Кузминских, и
     <choice original_editorial_correction="Ив[ана]">
      <sic>
       Ив
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="15997" type="person">
        Ивана
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Егор[овича]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="15997" type="person">
        Егор
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="15997" type="person">
        Егоровича
       </name>
      </corr>
     </choice>
     .
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Эрдели.
     </note>
     Что же это Вера скучна? Это не надо. Что же Стахович? Сделал ли по моему письму?
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Толстой интересовался исходом дела Лосинского. См. п. 437.
     </note>
    </p>
    <p id="ec6eba0d-7fd4-4d2a-bc98-41671ae39ba5">
     Что Лесков? Видела ли ты его! Ты бы повидала его. Дала бы ему знать; ему бы это
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     приятно.
    </p>
    <noteGrp type="comments"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>