<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="v84_400_a28">
     Письма и документы. Tolstoy Digital
    </title>
    <title type="main">
     Письмо С.А.Толстой от 28 апреля 1888 г.
    </title>
    <respStmt>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>
      Подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова
     </name>
    </respStmt>
    <funder>
     Проект «Слово Толстого»
    </funder>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p id="i2oo3o77-o9d8-45b6-bial-cl3lf693o598">
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
    <date from="2015" to="2022"/>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 84
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство «Художественная литература»
       </publisher>
       <date when="1949"/>
      </imprint>
      <biblScope unit="vol">
       84
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       42-44
      </biblScope>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
     </series>
    </biblStruct>
    <bibl/>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <correspDesc>
    <correspAction type="sending">
     <persName ref="13883">
      Л. Н. Толстой
     </persName>
     <placeName>
      Козловка
     </placeName>
     <date when="1888-04-28"/>
    </correspAction>
    <correspAction type="receiving">
     <persName ref="13845">
      Толстая Софья Андреевна (сестра А. А. Толстой)
     </persName>
    </correspAction>
   </correspDesc>
   <langUsage>
    <language ident="ru"/>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <xenoData>
  <number type="in a volume">
   400
  </number>
 </xenoData>
 <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="a28_400">
  <body>
   <div>
    <pb n="42"/>
    <opener index="false">
     400.1888 г. Апреля 28. Козловка.
    </opener>
    <p id="871d979d-1533-4109-948e-8a943e401099" rend="left">
     Письма твои
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      От 23—24 апреля и 25 апреля.
     </note>
     я все получил, милый друг, и на вас за молчание не пеняю, надеюсь, что также и вы, и что вы также продолжать будете. Нынче, четверг утро, пишу с Козловки, куда я пришел гуляючи, и где получил твое открытое, от вторника,
     <hi>
      2
     </hi>
     — письмо. Не скучай ты, голубушка, об Иване и не тревожь себя мыслями. Дал Бог ребеночка, даст ему и пищу.
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      С. А. Толстая писала 26 апреля: «Иван худ и плохо поправляется, и меня это тревожит» (не опубликовано).
     </note>
     Нынче утром пришел твоя антипатия Константин,
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      К. Н. Зябрев.
     </note>
     и представь, у него вчера жена
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Надежда Ивановна Зябрева.
     </note>
     родила двойню мальчиков, и, как надо ожидать при ее болезненном состоянии (лихорадка), они к вечеру же умерли. Колечка и Дунаев со мною. Мы живем очень хорошо, Дунаев поварничает очень успешно, а я ничего не делаю, — берегу себя по твоему приказанью. Боль не повторялась, и нынче я чувствую себя совсем ожившим. Вчера получил только письмо и посылку Маши.
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      На маленьком клочке бумаги М. Л. Толстая писала: «Получил ли ты из Ясенков рукописи и письма, которые я тебе послала?..» (Не датировано.)
     </note>
     Очень ее благодарю за акуратность, пусть также продолжает; прошу ее прислать мне по два № Русского Дела 12 и 13
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      В газете «Русское дело», № 12 от 19 марта 1888 г., помещена статья крестьянина Т. М. Бондарева «Трудолюбие и тунеядство, или торжество земледельца». В № 13 от 27 марта было опубликовано предисловие Толстого к этой статье.
     </note>
     в бандероли на Козловку. Вчера пришел вечером Влас
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Влас Анисимович Воробьев — яснополянский крестьянин.
     </note>
     и еще Константин,
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      Константин Михайлович Орехов — племянник камердинера Толстых А. С. Орехова.
     </note>
     бывший староста, чтобы записаться в общество трезвости,
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      Общество (согласие) было организовано Толстым в декабре 1887 г.
     </note>
     — общество, надеюсь, будет иметь успех. Еще Петр Осипов
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Петр Осипович Зябрев — яснополянский крестьянин, ученик Толстого.
     </note>
     , Раевский молодой
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      Иван Иванович Раевский-младший (1871—1931).
     </note>
     и его учитель.
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      Алексей Митрофанович Новиков (ум. 1927 г.). Служил домашним учителем у Толстых в 1889—1890 гг., работал на голоде с Толстым
      <hi style="opdelimiter">
       в
      </hi>
      <pb n="44"/>
      <hi style="npdelimiter">
       1891—1892
      </hi>
      гг. После 1917 г. был профессором медицинского факультета Средне-Азиатского университета (в Ташкенте). Автор воспоминаний: «Л. Н. Толстой и И. И. Раевский» («Международный Толстовский альманах», изд-во «Книга», 1909); «Зима 1889—1890 годов в Ясной Поляне» («Лев Николаевич Толстой. Юбилейный сборник», под ред. H. Н. Гусева, 1928).
     </note>
     Я их всех сообщу, когда съедемся. — Что концерт.
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      Т. Л. Толстая писала об этом концерте Толстому 22 апреля 1888 г.: «Вчера приходил Пругавин и очень огорчен, что ничего не сделано решительно для концерта». Судя по письму С. А. Толстой Толстому от 29 апреля, концерт не состоялся (ИСТ, стр. 417).
     </note>
     Таня может это устроить.
     <hi style="opdelimiter">
      —
     </hi>
    </p>
    <p id="4d78eb34-ed85-4854-940d-a84ad7377343" rend="left">
     <pb n="43"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Пожалуйста
     </hi>
     подумай и напиши мне всё, что нужно для приготовления к вашему приезду, не жалея подробностей. Мне доставит большое удовольствие устраивать. Окна отворяю, и сырости не будет. Колодезь не опасен,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     завален землею, но поправить надо, и я распоряжусь, равно и в том доме, и о балконе (напиши, что именно о балконе). Я пишу, что сделаю, а теперь еще не делаю,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     А. Я.
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      Управляющий Александр Яковлевич Парфенов.
     </note>
     третьего дня отпросился к себе на 2 дня и его нет. Как он приедет, вероятно нынче, там мы возьмемся за всё, и за беленье, и установку, и что еще напишешь.
    </p>
    <p id="9931f730-6f74-4489-9687-c63eb87dbd00" rend="left">
     Насчет меня же ты, ни мало не стесняясь, напиши, что тебе с Иваном веселее, лучше будет, если я приеду, то мне будет очень радостно и здорово приехать, и дело найдется. — Так и сделай. Мне так хорошо, легко и просто, и любовно с тобой, так и тебе, надеюсь. Погода
     <choice original_editorial_correction="б[ыла]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       была
      </corr>
     </choice>
     скверна, а нынче, кажется, хочет поправиться. Уже совсем сухо. Целую всех вас. Вы, девочки милые, пишите; а если мальчики, под руководством Левы, тоже написали, еще бы лучше.
    </p>
    <p id="cdaade5a-eadb-4307-b2e7-3c4df21800d8" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <lb/>
    <p id="c1088802-3d17-45d6-aef3-55e50b083c14" rend="left">
     <hi>
      На конверте:
     </hi>
     Москва. Хамовники. 15. Графине Софье Андревне Толстой.
    </p>
    <comments/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
