<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v85_106_a15_16">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову с 15 апреля 1886 г. по 16 апреля 1886 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 15 апреля 1886 г. — 16 апреля 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 85. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4c809768-a15d-4694-83cb-160136af6073">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">85</biblScope>
                        <biblScope unit="page">343-345</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date notBefore="1886-04-15" notAfter="1886-04-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">106</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a15-16_106">
  <body>
   <div>
    <pb n="343"/>
    <opener index="false">
     106.1886 г. Апреля 15—16. Москва.
    </opener>
    <p id="283dfd31-5a57-4fbb-9cc7-4c94814359c6">
     Я вчера
     <choice>
      <reg>
       приехал
      </reg>
      <orig>
       прiѣхалъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     Москву
     <choice>
      <reg>
       жив
      </reg>
      <orig>
       живъ
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       здоров
      </reg>
      <orig>
       здоровъ
      </orig>
     </choice>
     и пробуду
     <choice>
      <reg>
       здесь
      </reg>
      <orig>
       здѣсь
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="е[сли]">
      <sic>
       е
      </sic>
      <corr>
       если
      </corr>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Бог
      </reg>
      <orig>
       Богъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       даст
      </reg>
      <orig>
       дастъ
      </orig>
     </choice>
     , Святую. Пишите сюда.
     <choice>
      <reg>
       Может
      </reg>
      <orig>
       Можетъ
      </orig>
     </choice>
     быть, увижу
     <choice>
      <reg>
       вас
      </reg>
      <orig>
       васъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       проездом
      </reg>
      <orig>
       проѣздомъ
      </orig>
     </choice>
     .
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      О рукописи «Руциной» (Рутцен) см. прим. 5 к предыдущему письму, № 105 от 11 апреля.
     </note>
     Рукопись Руциной очень интересна.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      О «Севастопольских рассказах» см. прим. 8 к предыдущему письму.
     </note>
     Я попытался
     <choice>
      <reg>
       сделать
      </reg>
      <orig>
       сдѣлать
      </orig>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="некот[орые]">
      <sic>
       <choice>
        <reg>
         некот
        </reg>
        <orig>
         нѣкот
        </orig>
       </choice>
      </sic>
      <corr>
       <choice>
        <reg>
         некоторые
        </reg>
        <orig>
         нѣкоторыя
        </orig>
       </choice>
      </corr>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       изменения
      </reg>
      <orig>
       измѣненія
      </orig>
     </choice>
     .
     <choice original_editorial_correction="Севаст[опольские]">
      <sic>
       Севаст
      </sic>
      <corr>
       <choice>
        <reg>
         Севастопольские
        </reg>
        <orig>
         Севастопольскіе
        </orig>
       </choice>
      </corr>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       рассказы
      </reg>
      <orig>
       разсказы
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       так
      </reg>
      <orig>
       такъ
      </orig>
     </choice>
     очень хороши.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      О том, что «придумал» Чертков относительно легенды Костомарова «Сорок лет» (
      <ref target="file:///Volume_85_yanvarya16-17_95.xml">
       см. письмо № 95
      </ref>
      от 16—17 января 1886 г. и прим. 10 к нему) можно судить по письму его к Марье Львовне Толстой от 8 апреля, повидимому привезенному ей из Петербурга ездившим туда Озмидовым вместе с экземпляром самой легенды Костомарова, который Чертков брал для ознакомления у Толстого. В письме этом Чертков говорит: «Прилагаемая книжка “40 лет” очень понравилась
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Льву Николаевичу
      </name>
      и произвела на него сильнейшее впечатление... Мне она очень понравилась; но мне показалось, что желательно было бы ярче выставить весь ужас положения убийцы, к концу жизни потерявшего всякое сознание Бога-правды. В деревне я читал этот рассказ хлопцам; он их особенно заинтересовал. Я взял его сюда с целью выпустить некоторые места, совершенно нецензурные в настоящее время (в 81 году цензура при Лорисе [Лорис-Меликове] была сравнительно замечательно свободна)... Поправки слога, в особенности в первой половине, сделаны преимущественно
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Львом Николаевичем
      </name>
      . Мне кажется, что необходимо, чтобы он еще раз внимательно просмотрел рассказ и ввел бы такие штрихи, на которые он один способен, как художник, для того чтобы определеннее обнаружить внутреннее состояние Яшникова... И это тем необходимее, что мы опускаем всё, что говорится о предстоящей ему каре в будущей жизни...». В заключение письма Чертков предлагает Марье Львовне переписать легенду, «изменяя литературный слог на простой народный», с тем, чтобы на долю Толстого осталась только чисто-художественная работа по углублению психологии главного действующего лица в заключительной главе. Принимала ли какое-нибудь участие Марья Львовна в работе над упрощением языка легенды Костомарова, нам неизвестно. Как было указано в прим. 10 к п. № 95, сама легенда была напечатана в «Посреднике» лишь много лет спустя, в сильно-сокращенном виде. Что же касается тех художественных дополнений к ней, которых Чертков добивался от Толстого, то, как мы видим и из настоящего письма, он принял совет Черткова, и дополнительная глава в легенде Костомарова была написана им в ближайшее время. Об этом мы узнаем из сохранившегося в архиве Черткова письма к нему О. Н. Озмидовой (см. прим. 11 к п. № 97 от 23 января 1886 г.). Письмо это не датировано, но по содержанию оно должно быть отнесено к 20—30 апреля 1886 г., потому что в нем передается запрос Толстого о судьбе двух рисунков Ге в петербургской цензуре, разрешенных 23 апреля, и сообщается о намерении самой О. Н. Озмидовой привезти в Петербург от Толстого «Севастопольские рассказы», о которых говорится в комментируемом письме, вместе с сделанным им окончанием к легенде «Сорок лет».
     </note>
     Трогать их не могу. 40
     <choice>
      <reg>
       лет
      </reg>
      <orig>
       лѣтъ
      </orig>
     </choice>
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Упоминаемое здесь письмо Озмидова не сохранилось. Возможно, что по возвращении из Петербурга он написал его Толстому в Ясную поляну.
     </note>
     вы очень хорошо придумали. Постараюсь
     <choice>
      <reg>
       сделать
      </reg>
      <orig>
       сдѣлать
      </orig>
     </choice>
     , что нужно. Я знаю про это
     <choice>
      <reg>
       из
      </reg>
      <orig>
       изъ
      </orig>
     </choice>
     письма Озмидова, но его еще не
     <choice>
      <reg>
       видал
      </reg>
      <orig>
       видалъ
      </orig>
     </choice>
     .
     <hi>
      5
     </hi>
     Обнимаю
     <choice>
      <reg>
       вас
      </reg>
      <orig>
       васъ
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       всех
      </reg>
      <orig>
       всѣхъ
      </orig>
     </choice>
     друзей.
    </p>
    <p id="6eec59e1-4c25-454d-b887-9e3051580ded" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <lb/>
    <p id="60150d9e-01c7-4372-a0c4-a163b898fa25">
     Что
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     рисунками Ге?
    </p>
    <lb/>
    <p id="9c785cf3-2adc-4da5-ad14-42075ff05aeb">
     <choice>
      <reg>
       Петербург
      </reg>
      <orig>
       Петербургъ
      </orig>
     </choice>
    </p>
    <p id="1ec267f4-f797-46b2-8816-c2de6926e1d3">
     32.
     <choice>
      <reg>
       Миллионная
      </reg>
      <orig>
       Милліонная
      </orig>
     </choice>
    </p>
    <p id="de8f91c2-5840-40ae-b3a9-ade9c1cb52ba">
     В. Г. Черткову.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="adea6a05-cb24-496d-be86-533e21accc0c" rend="Textpetit_otstup left">
       Полностью печатается впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913 г., отд. «Письма
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Н. Толстого
       </name>
       », стр. 37. На открытом почтовом бланке подлинника рукой Черткова помечено: «16 апр. 86» и имеются почтовые штемпеля: «Москва 16 апреля 1886», «С. Петербург 17 апреля 1886». Датируем письмо расширительно, потому что установить точно день возвращения Толстого в Москву, о котором он упоминает в письме, не удалось. Софья Андреевна в письме к Т. А. Кузминской от 11 апреля говорит, что ждет его в Москве 14 или 15 апреля (ГТМ).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="416871eb-93c8-4728-aefd-eb5e1d361b06" rend="petit">
       Письмо Толстого написано, как уведомление о приезде его в Москву, но по содержанию дополняет ответ на предшествующие письма Черткова, приведенные в комментарии к предыдущему письму (№ 105 от 11
       <hi style="opdelimiter">
        апреля).
       </hi>
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="11d7e9e2-7bd0-487e-a2f4-70e06704399c" rend="Textpetit_otstup left">
       <pb n="344"/>
       <hi>
        <hi style="npdelimiter">
         1
        </hi>
       </hi>
       Толстой подразумевает, что увидит Черткова при его проезде через Москву в Лизиновку, куда он собирался выехать с матерью 24 апреля.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>