<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v86_192_a17">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 17 апреля 1888 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 17 апреля 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="af682760-dedc-4c43-b88f-8261c12bd54f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">86</biblScope>
                        <biblScope unit="page">153-155</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1888-04-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">192</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a17_192">
  <body>
   <div>
    <pb n="153"/>
    <opener index="false">
     * 192.1888 г. Апреля 17. Москва.
    </opener>
    <p id="98bcb049-58d8-42c8-9557-acc4529558b9">
     Посылаю
     <choice>
      <reg>
       вам
      </reg>
      <orig>
       вамъ
      </orig>
     </choice>
     письмо Орлова. Постарайтесь исполнить его
     <choice>
      <reg>
       желание
      </reg>
      <orig>
       желаніе
      </orig>
     </choice>
     .
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Повидимому, Толстой пересылал Черткову письмо А. И. Орлова, выражавшего желание получить гонорар за свою литературную работу для «Посредника». В ответном письме от 19 апреля Чертков сообщает, что послал Орлову 50 рублей.
     </note>
     <choice>
      <reg>
       Получил
      </reg>
      <orig>
       Получилъ
      </orig>
     </choice>
     нынче ваше
     <choice>
      <reg>
       последнее
      </reg>
      <orig>
       послѣднее
      </orig>
     </choice>
     радостное письмо. Радуюсь
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Слово: радуюсь написано по слову:
      <choice original_editorial_correction="оче[нь]">
       <sic>
        оче
       </sic>
       <corr>
        очень
       </corr>
      </choice>
     </note>
     этому, хотя
     <choice>
      <reg>
       желал
      </reg>
      <orig>
       желалъ
      </orig>
     </choice>
     бы для
     <choice>
      <reg>
       вас
      </reg>
      <orig>
       васъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       более
      </reg>
      <orig>
       болѣе
      </orig>
     </choice>
     ровности. Мы
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     Колечкой собираемся завтра идти
     <choice>
      <reg>
       пешком
      </reg>
      <orig>
       пѣшкомъ
      </orig>
     </choice>
     в
     <choice original_editorial_correction="Ясн[ую]">
      <sic>
       Ясн
      </sic>
      <corr>
       Ясную
      </corr>
     </choice>
     Поляну. Пишите
     <choice>
      <reg>
       мне
      </reg>
      <orig>
       мнѣ
      </orig>
     </choice>
     туда.
     <choice>
      <reg>
       Целую
      </reg>
      <orig>
       Цѣлую
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       вас
      </reg>
      <orig>
       васъ
      </orig>
     </choice>
     и Галю и Ольгу
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Вероятно, дочь Чертковых Ольга.
     </note>
     и
     <choice>
      <reg>
       всех
      </reg>
      <orig>
       всѣхъ
      </orig>
     </choice>
     , кто меня
     <choice>
      <reg>
       помнит
      </reg>
      <orig>
       помнитъ
      </orig>
     </choice>
     . Очень
     <choice>
      <reg>
       рад
      </reg>
      <orig>
       радъ
      </orig>
     </choice>
     , что вы сошлись
     <choice>
      <reg>
       с
      </reg>
      <orig>
       съ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Поповым
      </reg>
      <orig>
       Поповымъ
      </orig>
     </choice>
     .
    </p>
    <p id="eea24c9d-3cfd-482a-a62d-89c5de687148" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <p id="91cb38e8-f7ad-49a6-9c95-26758c25b3c9">
     <pb n="154"/>
    </p>
    <p id="46ca454b-998f-48fa-9302-8eccc5c3be55">
     На
     <choice>
      <reg>
       место
      </reg>
      <orig>
       мѣсто
      </orig>
     </choice>
     статьи Буткевича посылаю статью Элснера.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Толстой послал вместо рассказа А. С. Буткевича, о котором он упоминал в предыдущем письме, повесть А. О. Эльснера. Повидимому, об этой рукописи Толстой писал П. И. Бирюкову в письме, полученном 1 декабря 1888 г.: «Анат. Оттович Эльснер, который написал одну вещь — повесть народную — для Посредника, очень недурную (она у Черткова) — «Вино». Вероятно, об этой повести Чертков 30 ноября 1888 года писал автору, что чувствует себя отчасти виноватым перед ним в том, что так долго задержал у себя его рукопись «Деревня потонула в вине».
     </note>
     Что вы скажете о ней?
     <choice>
      <reg>
       Покаяние
      </reg>
      <orig>
       Покаяніе
      </orig>
     </choice>
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      «Покаяние». Рассказ старого крестьянина (переделка с малороссийского). Киев. 1888. Книжка эта, изданная Чертковым в Киеве, была послана им Толстому при письме, от 13 февраля, причем Чертков писал, что думает напечатать новое издание этой книжки «у Сытина».
     </note>
     тоже нехорошо — не стоить печатать.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="87ff6536-b86d-44b8-bb1f-f7d2366cb5a9" rend="Textpetit_otstup left">
       Полностью публикуется впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 66. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова: «М. 18 Апр. 88, № 187». Число «187» зачеркнуто и черным, более мягким карандашом написано: «190». Толстой пишет, что собирается «завтра» идти пешком в Ясную поляну. Толстой вышел вместе с Н. Н. Ге младшим и А. Н. Дунаевым из Москвы 18 апреля, как это видно из его письма к С. А. Толстой от 18 апреля 1888 г. (см. ПЖ, стр. 323), и потому письмо к Черткову он мог написать не позже 17 апреля.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="da4f6b62-7d91-45a8-83cc-2e9d4037fbdc" rend="petit">
       Толстой отвечает на письмо Черткова от 13 апреля, в котором Чертков писал: «Думаю о вас, дорогой брат
       <choice original_editorial_correction="Л[ев]">
        <sic>
         Л
        </sic>
        <corr>
         Лев
        </corr>
       </choice>
       <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
        <sic>
         Н
        </sic>
        <corr>
         Николаевич
        </corr>
       </choice>
       , находясь в состоянии большой радости, не вызванной, как мне кажется, ничем внешним, но исходящей из внутреннего равновесия. Такие состояния со мною бывают не часто и не надолго; но радостность этих мгновений бесконечно радостна, и мне представляется, чтò я говорю? — я чувствую и знаю, что сами эти мгновения важнее и
       <hi>
        вечнее
       </hi>
       , если можно так сказать, временной бесконечности, состоящей из вчерашнего дня, сегодняшнего, завтрашнего, послезавтрашнего и т. д., без конца. Вечна не эта материальная бесконечность, вечно только то, для чего существует одно настоящее, и нет прошлого и будущего. Неведомая мне сила, для которой я стал проводником, освободила меня от той полной зависимости от условий времени и пространства, в которой я обыкновенно вращаюсь, и Христос, и Будда, и
       <name placement="comments" ref="8542" type="person">
        Марк Аврелий
       </name>
       , и Паскаль, и вы, и Колечка, и Гаршин, и даже Фрей и Озмидов — совсем близки ко мне, около меня, и я с вами общаюсь еще теснее, чем при личном свидании, теснее и крепче, и почти что радостнее, потому что при таком общении нет даже возможности разногласия, которое бывает при личных материальных сношениях. Я чувствую, что я согласен со всеми вами, а то, в чем мне кажется, что вы ошибаетесь, или грешите иногда, в этом вы со мною сами согласны в моем теперешнем общении с вами вне времени и пространства. И я занимаю такое же положение по отношению к вам. Хочу оговориться — что между вами есть даже один, с которым я вполне и безусловно согласен, ошибки которого я никогда не сознаю, и этот один, разумеется, Христос. Я радуюсь, что нахожусь в таком состоянии, радуюсь и за себя и за вас всех, так как отношусь к вам ко всем хорошо, а это хорошо и для вас. Я знаю, что это мое радостное состояние должно пройти и, вероятно, очень скоро; но оно достигается и опять достигается. Царство божие усилием берется. Оно не достигается даром, и только тот, кто хочет творить дела отца, узнает об этом учении, от бога ли оно, или Христос сам от себя говорил. И в такие минуты, как теперь, мне понятен смысл всех страданий нравственных и психических, которые я переживал. Они представляли то усилие, то трение, которое было необходимо, чтобы додвинуться до моего теперешнего положения. Сейчас течение обстоятельств толкнет меня дальше, телега моя застучит, заскрипит, по лошади посыпятся удары
       <hi style="opdelimiter">
        кнута,
       </hi>
       <pb n="155"/>
       <hi style="npdelimiter">
        если
       </hi>
       она еще не такая «мягкая», как та, о которой вы пишете. Я — лошадь — буду и спотыкаться, и тужиться, и падать и вскарабкиваться на ноги, и все же таки всё это хорошо (хотя и могло бы быть лучше), — хорошо, потому что я непременно подвинусь вперед и на следующей площадке радостного отдыха, осматриваясь, увижу уже ниже себя ту радостную площадку, на которой стою теперь и с которой вам пишу. Какая чудная вещь жизнь. И как глупы и жалки те, которые не хотят жить и предпочитают прозябать. Если они не могут жить, то их назначение прозябать. Но если они могут, да не хотят, то очень их жаль. — Сколько они упускают такого хорошего, радостного, о чем и во сне себе представить, нельзя. Е. И. Попов здесь, и очень, очень он мне симпатичен.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>