<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v87_324_a30">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 30 октября 1892 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 30 октября 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="9da322f6-7b53-4311-8b2d-1158bf542db6">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">87</biblScope>
                        <biblScope unit="page">167-169</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1892-10-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">324</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a30_324">
  <body>
   <div>
    <pb n="167"/>
    <opener index="false">
     * 324.1892 г. Октября 30. Я. П.
    </opener>
    <p id="f21c55a6-6986-49ef-9be4-8cfd1ff14ace">
     <choice>
      <reg>
       Получил
      </reg>
      <orig>
       Получилъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       один
      </reg>
      <orig>
       одинъ
      </orig>
     </choice>
     день, вчера 29, ваши оба письма. И
     <choice>
      <reg>
       как
      </reg>
      <orig>
       какъ
      </orig>
     </choice>
     я обрадовался было. Ну видно нельзя до
     <choice>
      <reg>
       другого
      </reg>
      <orig>
       другаго
      </orig>
     </choice>
     раза.
     <choice>
      <reg>
       Заявление
      </reg>
      <orig>
       Заявленіе
      </orig>
     </choice>
     ваше я нынче посылаю ѣ газету
     <choice original_editorial_correction="Рус[ские]">
      <sic>
       Рус
      </sic>
      <corr>
       <choice>
        <reg>
         Русские
        </reg>
        <orig>
         Русскіе
        </orig>
       </choice>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Вед[омости]">
      <sic>
       Вед
      </sic>
      <corr>
       Ведомости
      </corr>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       через
      </reg>
      <orig>
       черезъ
      </orig>
     </choice>
     жену.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Толстой переслал жене письмо Черткова в редакции газет при своем письме от 30 ноября, в котором он просил С. А. Толстую направить письмо Черткова в редакцию газеты «Русские ведомости». Письма Черткова не было напечатано, так как цензура отказалась его пропустить.
     </note>
     Письмо
     <choice>
      <reg>
       к
      </reg>
      <orig>
       къ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Гапгуд
      </reg>
      <orig>
       Гапгудъ
      </orig>
     </choice>
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Изабелла Гапгуд (Isabel Florence Hapgood) — американка, переводчица и журналистка, переведшая на английский язык книгу Толстого «О жизни», была в России и посетила Толстого в Ясной поляне. Об этом посещении ею написана статья, напечатанная в 1892 г. в журнале «Atlantic», содержание которой изложено в журнале «Исторический вестник» 1892, т. XLVII, стр. 279. Об Изабелле Гапгуд см. письма 1893 г., т. 66. Письмо Черткова к Гапгуд Толстым не было отослано адресатке по мотивам, изложенным в письме №
      <hi style="opdelimiter">
       325.
      </hi>
     </note>
     мнѣ не нравится и я — пожалуйста, не сердитесь — совѣтовалъ бы не посылать его. Я по тону ея писемъ видѣлъ, что она устала и ей надоѣло это дѣло. Кромѣ того, когда у насъ ужъ такъ охладѣли, то въ Амер[икѣ], гдѣ все дѣло б[ыло] въ томъ главное, ч[тобы] показать сочувствіе Россіи, ужъ очень охладѣли. Я думаю, что ничего не выйдетъ изъ этаго, да и обращаться прямо просить, по моему, не хорошо. Я письмо удержу у себя. Если велите послать, я пошлю. Задержка недѣля или меньше я думаю, не бѣда. Лева въ Петерб[ургѣ], поѣхалъ отбывать воин[скую] пов[инность] въ стрѣлк[овомъ] батальонѣ И[мператорской] Ф[амиліи].
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Вместе со своим письмом от 17 октября Чертков послал Толстому письмо, которое получил от М. Н. Чистякова. В письме этом Чистяков, объезжавший пострадавшие от неурожая деревни Воронежской губернии, писал Черткову о тяжелом настроении, которое он испытывает под влиянием получаемых им впечатлений.
     </note>
     Наши средства
     <choice>
      <reg>
       все
      </reg>
      <orig>
       всѣ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       распределены
      </reg>
      <orig>
       распредѣлены
      </orig>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       их
      </reg>
      <orig>
       ихъ
      </orig>
     </choice>
     даже не
     <choice>
      <reg>
       достанет
      </reg>
      <orig>
       достанетъ
      </orig>
     </choice>
     . Но я не отчаиваюсь, что на
     <choice>
      <reg>
       ваш
      </reg>
      <orig>
       вашъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       зов
      </reg>
      <orig>
       зовъ
      </orig>
     </choice>
     откликнутся, да
     <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
      <sic>
       мож
      </sic>
      <corr>
       <choice>
        <reg>
         может
        </reg>
        <orig>
         можетъ
        </orig>
       </choice>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       быть
      </corr>
     </choice>
     и
     <choice>
      <reg>
       мне
      </reg>
      <orig>
       мнѣ
      </orig>
     </choice>
     удастся что нибудь
     <choice>
      <reg>
       сделать
      </reg>
      <orig>
       сдѣлать
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       этом
      </reg>
      <orig>
       этомъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       отношении
      </reg>
      <orig>
       отношеніи
      </orig>
     </choice>
     — чего очень хочется. Пока прощайте. Дорогого
     <choice original_editorial_correction="Матв[ея]">
      <sic>
       Матв
      </sic>
      <corr>
       <choice>
        <reg>
         <name placement="text" ref="15347" type="person">
          Матвея
         </name>
        </reg>
        <orig>
         <name placement="text" ref="15347" type="person">
          Матвѣя
         </name>
        </orig>
       </choice>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ник[олаевича]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="15347" type="person">
        Ник
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="15347" type="person">
        Николаевича
       </name>
      </corr>
     </choice>
     обнимаю.
     <hi>
      4
     </hi>
     <choice>
      <reg>
       Надеюсь
      </reg>
      <orig>
       Надѣюсь
      </orig>
     </choice>
     , что
     <choice>
      <reg>
       вас
      </reg>
      <orig>
       васъ
      </orig>
     </choice>
     задержала не
     <choice>
      <reg>
       болезнь
      </reg>
      <orig>
       болѣзнь
      </orig>
     </choice>
     Гали.
    </p>
    <p id="2b1bdb15-dc0d-4fce-8150-76efd0ce3e60" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <lb/>
    <p id="575f0360-587f-4016-a496-58d47d3dc4ce">
     <hi>
      На обороте:
     </hi>
     Воронежск. губ., Россоша.
    </p>
    <p id="02e7b1d9-deb1-4814-866f-dc0b908ae7df">
     <choice>
      <reg>
       Владимиру
      </reg>
      <orig>
       Владиміру
      </orig>
     </choice>
     Григорьевичу Черткову.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="b5d0953e-67bc-49e0-917f-58e9af379296" rend="Textpetit_otstup left">
       Публикуется впервые. Письмо написано на бланке закрытого письма (
       <ref id="sekretka" target="slovar">
        секретка
       </ref>
       ). На подлиннике черным карандашом надпись рукой Е. П. Соколова: «№ 319 30 октября 92 г.» Почтовые штемпели: «почтовый вагон 30 октября 1892», «почт.-тел. контора Россоша 2 ноя. 1892». Датируется на основании слов Толстого: «вчера 29».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="41401e2b-9eda-4768-8bcf-4e5277b2fd42" rend="petit">
       Ответ на письма Черткова от 17 и 24 октября и на телеграмму Черткова, полученную Толстым 30 октября. В первом из этих писем Чертков писал: «Посылаю вам письмо, которое я стараюсь поместить в газетах. Содержание его, к сожалению, не преувеличено. Здесь готовится что-то ужасное; одним словом настоящий голод. Мне очень хотелось бы, чтобы вы поподробнее и несомненнее узнали о положении здешнего населения, так как вы находитесь в таком положении, что, если только сознаете, что следует, то можете очень существенно помочь и предупредить
       <hi style="opdelimiter">
        много
       </hi>
       <pb n="168"/>
       <hi style="npdelimiter">
        страдания...
       </hi>
       В конце месяца Ростовцев хочет совсем переехать сюда, в Ржевск, постоянно заведывать хозяйственной помощью населению. Так что недостатка в опытных управителях у нас не предвидится. Но материальных средств у нас в сравнении с тем, чтò нужно, ужасно мало. Я с своей стороны помогаю, как могу, круглый год. На предстоящую зиму (до 1 Мая) у меня моих личных средств остается для этой цели около 6 т. рублей. Но для того, чтобы запастись своевременно хоть отчасти тем, что, как теперь ясно видно, будет необходимо зимой для самой элементарной помощи, т. е. просто для того, чтобы не
       <hi>
        голодали
       </hi>
       , следовало бы
       <hi>
        сейчас
       </hi>
       иметь в своем распоряжении по крайней мере
       <hi>
        еще
       </hi>
       10 тысяч. При этом я разумею, конечно, ближайший к нам район населения, в котором мы можем сами лично наблюдать за тем, что делается. Можете ли вы принять участие в доставлении нам этих материальных средств?... Другое, чем вы можете помочь, это попросите кого-нибудь из ваших домашних от
       <hi>
        вашего имени
       </hi>
       послать прилагаемое заявление в “Русские ведомости”, прося их поместить его в газете в виде письма в редакцию. (В “Новое время” я уже послал; но можно большего ожидать от читателей “Русских ведомостей”.) — Наконец, третье: не припишете ли вы несколько слов от себя к прилагаемому письму к г-же Гапгуд: это способствовало бы тому, что мы получили бы, быть может, из Америки весьма существенную поддержку. Очень, очень прошу вас, дорогой друг
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Лев Николаевич
       </name>
       , сделайте что можете для того, чтобы помочь нам».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="391c1b64-f4fc-4096-8fbb-2a067373abd7" rend="petit">
       К этому письму Чертков приложил два своих письма — одно, от 17 октября, американской переводчице Толстого Изабелле Гапгуд с просьбой организовать в Америке сбор средств в пользу голодающих, другое, от 15 октября, в редакции газет. В этом письме Чертков писал: о голоде и в южных уездах Воронежской губернии — Богучарском и Острогожском — и цынге, давшей значительную смертность. Сообщая об этих фактах, Чертков обращался с просьбой делать пожертвования в пользу пострадавших от неурожая.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="a2570349-fb9a-4e82-b89d-e0a92db2ddff" rend="petit">
       В письме от 24 октября Чертков писал, что собирается проводить до Москвы свою мать, уезжавшую из своего имения в Петербург, причем на обратном пути заедет в Ясную поляну. Телеграммой, несохранившейся в архиве Толстого, Чертков известил, что поездка его не может осуществиться.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>