<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v87_325_noyabrya16">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 16 ноября 1892 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 16 ноября 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4db8da64-f767-451f-a776-e71973d69a5f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1935"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">87</biblScope>
                        <biblScope unit="page">169-170</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1892-11-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
  <language ident="ru"/>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">325</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="noyabrya16_325">
  <body>
   <div>
    <pb n="169"/>
    <opener index="false">
     * 325.1892 г. Ноября 16. Я. П.
    </opener>
    <p id="1f41f3dd-02ef-4c0f-9642-6dbcb830a64a">
     <choice>
      <reg>
       Получил
      </reg>
      <orig>
       Получилъ
      </orig>
     </choice>
     ваше письмо. Спасибо.
     <choice>
      <reg>
       Отвечу
      </reg>
      <orig>
       Отвѣчу
      </orig>
     </choice>
     подробно
     <choice>
      <reg>
       после
      </reg>
      <orig>
       послѣ
      </orig>
     </choice>
     . Постараюсь
     <choice>
      <reg>
       сделать
      </reg>
      <orig>
       сдѣлать
      </orig>
     </choice>
     то, что вы хотите. Но
     <choice>
      <reg>
       ведь
      </reg>
      <orig>
       вѣдь
      </orig>
     </choice>
     это не вполне
     <choice>
      <reg>
       от
      </reg>
      <orig>
       отъ
      </orig>
     </choice>
     меня
     <choice>
      <reg>
       зависит
      </reg>
      <orig>
       зависитъ
      </orig>
     </choice>
     . А я
     <choice>
      <reg>
       сам
      </reg>
      <orig>
       самъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       желал
      </reg>
      <orig>
       желалъ
      </orig>
     </choice>
     бы помочь этой общей
     <choice>
      <reg>
       беде
      </reg>
      <orig>
       бѣдѣ
      </orig>
     </choice>
     , страшной
     <choice>
      <reg>
       беде
      </reg>
      <orig>
       бѣдѣ
      </orig>
     </choice>
     .
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Толстой имеет в виду просьбу Черткова прибавить несколько мыслей к составленной им книге о половых отношениях, вышедшей под заглавием: «Тайный порок», изд. «Посредник», М. 1894.
     </note>
    </p>
    <p id="458a353b-a07d-4aa3-b94e-c50647a2dbfe">
     Письмо
     <choice original_editorial_correction="Гап[гуд]">
      <sic>
       Гап
      </sic>
      <corr>
       <choice>
        <reg>
         Гапгуд
        </reg>
        <orig>
         Гапгудъ
        </orig>
       </choice>
      </corr>
     </choice>
     , я думаю, не надо посылать,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     : 1) не
     <choice>
      <reg>
       будет
      </reg>
      <orig>
       будетъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       успеха
      </reg>
      <orig>
       успѣха
      </orig>
     </choice>
     , а 2)
     <choice>
      <reg>
       своим
      </reg>
      <orig>
       своимъ
      </orig>
     </choice>
     ближе помочь,
     <choice>
      <reg>
       чем
      </reg>
      <orig>
       чѣмъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       чужим
      </reg>
      <orig>
       чужимъ
      </orig>
     </choice>
     . И
     <choice>
      <reg>
       в
      </reg>
      <orig>
       въ
      </orig>
     </choice>
     той прошлогодней помощи
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      В 1891 и 1892 гг. за границей был открыт сбор средств и муки для помощи голодающим в России. По сообщению журнала «Русское богатство» (1892, 2, стр. 123—126) из Америки было отправлено три парохода с хлебом для русских голодающих и «американские пожертвования» в какие-нибудь два месяца достигли уже одного миллиона рублей. В Англии была открыта подписка по сбору пожертвований для голодающих и создан для этой цели специальный комитет, причем значительная часть собранных им средств была переслана в распоряжение Толстого. Кроме того, английские квакеры оказывали помощь голодающим, собрав для этой цели фонд в 26 тысяч фунтов стерлингов. О помощи американцев и англичан голодающим см. журнал «Неделя» за 1892 г. №№ 2, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 19, 21, 45.
     </note>
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     много для
     <choice>
      <reg>
       других
      </reg>
      <orig>
       другихъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       кроме
      </reg>
      <orig>
       кромѣ
      </orig>
     </choice>
     ,
     <choice>
      <reg>
       как
      </reg>
      <orig>
       какъ
      </orig>
     </choice>
     для добра,
     <choice>
      <reg>
       целей
      </reg>
      <orig>
       цѣлей
      </orig>
     </choice>
     .
    </p>
    <p id="2be3b7ef-c95e-454a-9f69-1521b5b2a459">
     <choice>
      <reg>
       Как
      </reg>
      <orig>
       Какъ
      </orig>
     </choice>
     жаль, что Ваня не
     <choice>
      <reg>
       заехал
      </reg>
      <orig>
       заѣхалъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       к
      </reg>
      <orig>
       къ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       нам
      </reg>
      <orig>
       намъ
      </orig>
     </choice>
     .
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      И. И. Горбунов уехал в сентябре 1892 г. из Воронежской губ. в Петербург с целью устроить лечение своего брата и помочь ему найти место и на обратном пути предполагал заехать в Ясную поляну. В письме от 12 октября И. И. Горбунов сообщил Черткову, что выедет из Петербурга не позднее 25 октября, и писал о поездке в Ясную поляну: «Если.. поручишь заехать к Льву Николаевичу, то [пришли] рублей на 10 больше. Хотя, если ничего особенного не нужно, я бы не заезжал к Льву Николаевичу, а поехал бы прямо — я буду спешить, а заездов на один день я не люблю, потому что ничего не успеваю сказать. Притом я вообще чувствую себя усталым» (АЧ).
     </note>
     <choice>
      <reg>
       Целуйте
      </reg>
      <orig>
       Цѣлуйте
      </orig>
     </choice>
     его.
    </p>
    <p id="535b4d7f-a705-45da-9c3a-45e94a8f0254">
     <choice>
      <reg>
       Привет
      </reg>
      <orig>
       Привѣтъ
      </orig>
     </choice>
     <choice>
      <reg>
       Гале
      </reg>
      <orig>
       Галѣ
      </orig>
     </choice>
     .
    </p>
    <lb/>
    <p id="d8c1e188-f57b-4687-8b9e-3ad7d62c453e">
     <hi>
      На обороте:
     </hi>
     Воронежской
     <choice>
      <reg>
       губернии
      </reg>
      <orig>
       губерніи
      </orig>
     </choice>
     Россоша.
    </p>
    <p id="fc5de0c1-1f72-4f4a-bc53-7ab0f0ab07d8">
     <choice>
      <reg>
       Владимиру
      </reg>
      <orig>
       Владиміру
      </orig>
     </choice>
     Григорьевичу Черткову.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="0f97fdec-d58f-4d0b-8737-4a5bd3ed3d87" rend="Textpetit_otstup left">
       Публикуется впервые. Открытое письмо. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова: «Я. П. 20 нояб. 92 № 319». Число 319 зачеркнуто и написано 320. Почтовые штемпели: «почтовый вагон 17 нояб. 1892», «почт.-тел. контора Россоша 20 нояб. 1892». Датируется днем, предшествовавшим дате почтового штемпеля.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="e2a5da53-dcc0-48c3-8e68-f0134a0de996" rend="petit">
       Ответ на письмо Черткова, которое сохранилось в архиве Черткова без начала. На письме пометка, сделанная не Чертковым, а другим лицом: отправлено 11 ноября. В этом письме Чертков между прочим писал: «...Как хотелось бы, Лев Николаевич, чтобы вы приписали хоть несколько мыслей (хоть один денек на этом сосредоточились бы) к той книге о блудной заразе, которую я вам послал в рукописи, не сумев сам написать необходимое заключение. Мы тогда могли бы напечатать ее и пустить в обращение. И многим, многим она была бы на пользу, многим послужила бы предостережением, и указала бы на путь избавления от власти плоти. Всею душою прошу вас, Лев Николаевич, напишите хоть что-нибудь. Если скажете хоть только несколько слов, то наверное в них будет суть того, что нужно: я это из опыта знаю — Получил я ваше письмо, разочаровавшее меня по всем трем пунктам, по которым я к вам
       <hi style="opdelimiter">
        обратился.
       </hi>
       <pb n="170"/>
       <hi style="npdelimiter">
        (Письмо
       </hi>
       мое в газетах
       <hi>
        не может
       </hi>
       быть помещено, вследствие правительственного запрета.) Я слишком вам доверяю, дорогой Лев Николаевич, для того, чтобы досадовать на вас за то, чтò и как вы находите лучше. И потому прошу вас разорвать мое письмо к
       <choice>
        <reg>
         Г же
        </reg>
        <orig>
         Г-же
        </orig>
       </choice>
       Гапгуд. Но вместе с тем прошу вас сообщите мне хоть намеком, во 1-х, чтò именно вам не понравилось в этом письме, а во 2-х, почему по вашему нехорошо обращаться прямо просить. Положение голодающих и долженствующих голодать и мерзнуть здесь ужасно, я испытываю потребность обращаться за помощью ко всем к кому возможно, и чувствую, что это от чистого сердца. Но мне слишком тяжело, в чем бы то ни было вас не понимать. Хотелось бы и в этом вас понять и сойтись с вами; и потому, прошу вас, объясните мне хоть в самых общих чертах,
       <hi>
        почему
       </hi>
       не хорошо просить? И так буду ждать вашего ответа, надеюсь скорого. Пишите почаще, дорогой друг, хоть по несколько слов. Бывает время, когда ваши письма мне особенно нужны, и теперь как раз такое время».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>