<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v88_668_oktyabrya11">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 11 октября 1902 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 11 октября 1902 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="400ed17d-d944-4ba8-b698-066706d99730">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                        <biblScope unit="page">277-279</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1902-10-11"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">668</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="oktyabrya11_668">
  <body>
   <div>
    <pb n="277"/>
    <opener index="false">
     * 668.1902 г. Октября 11. Я. П.
    </opener>
    <p id="79e095b1-9029-4349-bc7f-a87651c7e260">
     Давно, очень давно не получал от вас писем, милые друзья, и не смею сетовать,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     сам давно не писал. Отвечаю вам обоим вместе. Вам,
     <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
      <sic>
       В
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="15284" type="person">
        Владимир
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="15284" type="person">
        Г
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="15284" type="person">
        Григорьевич
       </name>
      </corr>
     </choice>
     ,
     <hi style="opdelimiter">
      во-первых,
     </hi>
     <pb n="278"/>
     <hi style="npdelimiter">
      пишу
     </hi>
     о том, что «К
     <choice original_editorial_correction="Р[абочему]">
      <sic>
       Р
      </sic>
      <corr>
       Рабочему
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Н[ароду]">
      <sic>
       Н
      </sic>
      <corr>
       Народу
      </corr>
     </choice>
     » получил вполне, но «
     <choice original_editorial_correction="Ч[то]">
      <sic>
       Ч
      </sic>
      <corr>
       Что
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Н[ам]">
      <sic>
       Н
      </sic>
      <corr>
       Нам
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Д[елать]">
      <sic>
       Д
      </sic>
      <corr>
       Делать
      </corr>
     </choice>
     » — всё недостает листов; во-2-х, о том, что черновые, как есть, непременно пришлю при первом случае;
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Чертков решил устроить в своем доме в Christchurch безопасное от пожара хранилище для рукописей Толстого. В связи с этим он просил Толстого выслать черновые рукописи и другие архивные материалы, а Марию Львовну и ее мужа Н. Л. Оболенского — выслать ему для хранения в устроенном им хранилище черновые рукописи Толстого, не нужные ему для текущей работы. По указанию Толстого, значительная часть этих рукописей, копии писем к разным лицам и некоторые другие материалы были посланы Черткову для хранения.
     </note>
     в-3-х, о Мооде. Мне кажется, что он огорчен разладом с вами и оскорблен тем, что вы не хотите видеть его и иметь с ним дело. Посылаю вам ту записку,
     <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     он оставил мне. Когда он был тут, я понимал вполне его желания, и мне думается, что желания его справедливые и хорошие. Теперь же я забыл, в чем дело. Одно знаю, что, кроме его достоинств как переводчика, вам нехорошо быть в недобрых отношениях с человеком.
    </p>
    <p id="d308ed1f-32a8-4c53-9ee9-7b92ce196343">
     Простите, если я советую как будто, а не вполне понимаю дело, побуждает меня моя любовь к вам. Нет ничего тяжелее, как иметь недоброе чувство к человеку и, не видя этого человека, думать, говорить о нем и заводить в своей душе уксус ное гнездо недоброжелательства,
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     имеет свойство быстро разрастаться.
    </p>
    <p id="6ffd2dfa-015d-4e1a-824a-e893720ed75c">
     Теперь обращаюсь к милой Гале, об ее заботах об Ольге. Давно я не видал Ольгу и не имел случая узнать о них подробнее, что намерен сделать. К несчастью, я могу только узнать, но повлиять в желательном смысле не могу. Я хотя и, разу меется, меньше — но и не меньше иногда, чем вы, страдаю, думая о них, но твердо уверен, что сделать ничего не могу, не могу пробить тех лат, которые надевает на себя всякий человек, живущий дурно и знающий это. Но не отчаиваюсь и жду воскресения души,
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     всегда может совершиться. Ольга же, мне кажется, избрала лучший выход терпения и кротости. Только бы еще больше кротости. В особенности трудно от
     <choice original_editorial_correction="поло[вых]">
      <sic>
       поло
      </sic>
      <corr>
       половых
      </corr>
     </choice>
     отношений. Они путают всё и затрудняют общение духовное. Грустно, но нам с вами надо только делать, что
     <hi>
      мы
     </hi>
     <hi>
      можем.
     </hi>
     И я буду стараться.
    </p>
    <p id="11b0b897-70df-4c01-b0a4-5c6c051f84b5">
     О себе скажу вам обоим, что поправляюсь. Кончил
     <choice original_editorial_correction="Х[аджи]-М[урата">
      <sic>
       Х-М[урата
      </sic>
      <corr>
       Хаджи-Мурата
      </corr>
     </choice>
     ],
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     в
     <choice original_editorial_correction="неотделан[ном]">
      <sic>
       неотделан
      </sic>
      <corr>
       неотделанном
      </corr>
     </choice>
     вполне виде отложил
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Толстой сделал запись об окончании «Хаджи-Мурата» в настольном календаре 18 сентября, но затем продолжал эту работу.
     </note>
     и при жизни не буду печатать. Очень тяжело пишу К духовенству
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Толстой начал эту статью в сентябре, а окончил 1 ноября 1902 г. Впервые напечатана в брошюре:
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстой
      </name>
      , «1. Восстановление ада, 2. Обращение к духовенству», изд. «Свободного слова», Christchurch, 1901.
     </note>
     и по вечерам чуть-чуть художественное.
    </p>
    <p id="b81467b4-04ed-4ab0-9aca-112fbb9c761e">
     Прощайте пока, милые друзья.
    </p>
    <p id="5f9a3e47-cbd1-4633-b08d-a3fff02d5b20" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <p id="0c6dc1c4-0a83-4119-bb72-1315e6168e34">
     11 окт.
     <hi style="opdelimiter">
      1902.
     </hi>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="062debc3-4f86-4a1a-a18a-e5064b93da43" rend="Textpetit_otstup left">
       <pb n="279"/>
       <hi style="npdelimiter">
        Отрывок
       </hi>
       напечатан: «Толстой и Чертков», стр. 315.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="57b87dd6-b597-4dd1-bf6b-78d053974d1a" rend="petit">
       Ответ на письма А. К. Чертковой от 2 октября и Черткова от 15 октября н. с. А. К. Черткова писала о семейных отношениях A. Л. и О. К. Толстых, а В. Г. Чертков писал о том, что Моод попрежнему считает, что выпады против деятельности Черткова по организации переводов «Воскресения» и издания этого романа за границей были «прекрасным и необходимым поступком». Об этих разногласиях между Моодом и Чертковым см. письмо Толстого к Мооду от 23 декабря 1901 г. (т. 73, стр. 172—173).
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>