<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v88_443_marta30">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 30 марта 1897 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 30 марта 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="b0697313-1020-4566-9f65-12d5814091f2">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                        <biblScope unit="page">20-22</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1897-03-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">443</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="marta30_443">
  <body>
   <div>
    <pb n="20"/>
    <opener index="false">
     * 443.1897 г. Марта 30? Москва.
    </opener>
    <p id="d88fcd27-fc30-4158-8ef5-d1e74fcafccb">
     Хотел вам написать длинное письмо с Моодом и послать что-нибудь, но случилось так, что ничего не успел придумать и приготовить, кроме статьи об
     <choice original_editorial_correction="Инд[ийском]">
      <sic>
       Инд
      </sic>
      <corr>
       Индийском
      </corr>
     </choice>
     мудреце.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Толстой имеет в виду статью В. Джонсона «Шри-Шанкара-Анчариа индийский мудрец».
      <ref target="file:///Volume_88_marta11_441.xml">
       См. письмо № 441
      </ref>
      .
     </note>
     Дневник хотел послать, но есть препятствия. С одной стороны, и хорошо, что нечего посылать и писать. Я в последнее время, со времени нашего сближения с
     <choice original_editorial_correction="духоб[орами]">
      <sic>
       духоб
      </sic>
      <corr>
       духоборами
      </corr>
     </choice>
     , замечаю в других и в себе, что мы как будто чувствуем необходимость постоянно что-то внешнее делать, что-то друг другу сообщать, и, мне кажется, это нарушает настоящее, внутреннее, единственно нужное
     <hi style="opdelimiter">
      дело.
     </hi>
    </p>
    <p id="e0a0f4d0-d091-4d63-a12c-271a32df45d1">
     <pb n="21"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Получил
     </hi>
     ваше последнее письмо очень хорошее, в
     <choice original_editorial_correction="к[отором]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     вы пишете о том, что просите бога, чтобы он не давал вам успокоиться, и о внешних приемах общения у Кенворти. Передайте ему мою искреннюю любовь к нему. Я сказал: искреннюю,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     часто думаю, вспоминаю о нем и, помимо его внешнего значения для нас, чувствую его душу. Описание ваше представления
     <choice original_editorial_correction="Ив[ана]">
      <sic>
       Ив
      </sic>
      <corr>
       Ивана
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="д[урака]">
      <sic>
       д
      </sic>
      <corr>
       дурака
      </corr>
     </choice>
     и сцены с женою (прекрасное) очень тронуло меня. Как бы хорошо было окончить мою драму.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Вероятно, драма «И свет во тьме светит», начерно написанная Толстым в 1896 г., но оставшаяся незаконченной.
     </note>
     Да не смею и думать. Так медленно идет работа и так загородила мне всё статья (книга) об искусстве. Если бы я писал вам 4 дня тому назад, я бы сказал, что она почти кончена, я даже подписал ее, но со вчерашнего дня опять сомнения и переработка сначала
     <choice original_editorial_correction="некот[орых]">
      <sic>
       некот
      </sic>
      <corr>
       некоторых
      </corr>
     </choice>
     частей. Если же в работе я бываю неспокоен, продолжаю благодарить бога и радоваться за свое внутреннее общее спокойствие, наступившее после тревожного времени, и кажется, что то, чтò дало мне спокойствие, теперь уже не покинет меня. А дало спокойствие всё то же, что мы все знаем, что я знаю уже скоро 20 лет, но что производит постоянно новое действие по мере того, как делается сознанием жизни, — а именно то, что тот
     <hi>
      я
     </hi>
     индивидуальный,
     <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     прежде сливал с
     <hi>
      я
     </hi>
     <choice original_editorial_correction="божеств[енным]">
      <sic>
       божеств
      </sic>
      <corr>
       божественным
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     я боялся лишиться и которого любил, всё больше и больше отлипает от
     <hi>
      я
     </hi>
     божественного и уже не нарушает жизни этого
     <choice original_editorial_correction="божеств[енного]">
      <sic>
       божеств
      </sic>
      <corr>
       божественного
      </corr>
     </choice>
     <hi>
      я.
     </hi>
     Не вполне, но я знаю, что наступила новая радостная, заметная ступень. Еще вот что: ужасно я боюсь за то, что у всех ваших будет мало дела и неопределенное дело, и позволяю себе советовать, как можно стараться устроить себя в хомут, не брезгая никакими делами. Это особенно важно на чужбине. Прощайте все, милые друзья.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="8ceba446-5f02-4f1f-b349-8130c55bd42d" rend="Textpetit_otstup left">
       Датируется предположительно на основании даты отъезда Моода из Москвы, с которым было послано это письмо. Ответ на письмо Черткова от 31 марта н. с., в котором он писал, что в Кройдоне друзья Кенворти устроили любительский спектакль, инсценировав сказку Толстого «Об Иване-дураке и его двух братьях: Семене-воине и Тарасе-Брюхане, и немой сестре Маланье, и о старом дьяволе и четырех чертенятах».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>