<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v88_459_avgusta8">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 8 августа 1897 г.</title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="e2d61e11-b7ae-43aa-b702-757908eaa5e9">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Л.Н.</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">88</biblScope>
                        <biblScope unit="page">45-47</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1897-08-08"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="type" ana="#letters"/>
                <catRef target="sent" ana="#sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">459</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="avgusta8_459">
  <body>
   <div>
    <pb n="45"/>
    <opener index="false">
     * 459.1897 г. Августа 8. Я. П.
    </opener>
    <p id="92f247d9-cad3-432b-998f-1a2eb88cbd66" rend="left">
     Получил ваше № 19 уже несколько дней и хоть кое-как хочу известить вас о получении и о себе. Очень обрадовался я вашему выздоровлению, дорогой друг. Спасибо Гале, что она извещала меня. И ей еще я должен ответить и отвечу.
    </p>
    <p id="d7cdd489-7244-4986-a0b1-6e4f5500b082" rend="left">
     Вчера получил еще важное письмо от
     <choice original_editorial_correction="Е[лены]">
      <sic>
       Е
      </sic>
      <corr>
       Елены
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="П[етровны]">
      <sic>
       П
      </sic>
      <corr>
       Петровны
      </corr>
     </choice>
     .
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Елена Петровна Накашидзе переслала Толстому свое письмо из Кройдона к И. М. Трегубову, которому писала, что не имеет к нему «исключительного чувства» и не может стать его женой.
     </note>
     Она хорошо написала
     <choice original_editorial_correction="И[вану]">
      <sic>
       И
      </sic>
      <corr>
       Ивану
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="М[ихайловичу]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Михайловичу
      </corr>
     </choice>
     . Боюсь за него, а все-таки надо
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     написать, как она написала. Хотел бы написать ему, да не знаю, успею ли.
    </p>
    <p id="46576bb0-c4c5-43af-bb28-2ba2c608de2d" rend="left">
     Моод мне очень хорошо рассказал про вас и новых, незнакомых мне лично друзей. Я удивлялся тому, что вам показался мал тот дом,
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     нанял Моод, и очень был рад узнать, что вы решили взять маленький.
    </p>
    <p id="5e070397-a251-4cd0-8281-a60311292eed" rend="left">
     То, что вы хотите, чтобы я написал к изданию краткого
     <choice original_editorial_correction="Еванг[елия]">
      <sic>
       Еванг
      </sic>
      <corr>
       Евангелия
      </corr>
     </choice>
     и к
     <choice original_editorial_correction="Хр[истианскому]">
      <sic>
       Хр
      </sic>
      <corr>
       Христианскому
      </corr>
     </choice>
     учению, я постараюсь написать поскорее и прислать вам, но сейчас так слаб, что ничего не могу делать, кроме работы над статьей об
     <choice original_editorial_correction="ис[кусстве]">
      <sic>
       ис
      </sic>
      <corr>
       искусстве
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     вот-вот кончаю. Я дал ее уже переписывать Тане на
     <choice original_editorial_correction="ремингт[оне]">
      <sic>
       ремингт
      </sic>
      <corr>
       ремингтоне
      </corr>
     </choice>
     и последние дни читал вслух
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      О чтении вслух статьи «Что такое искусство?» см. Дневник Толстого от 7 августа 1897 г. (т. 53, стр. 149).
     </note>
     собравшимся у нас: Гинцбург
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Илья Яковлевич Гинцбург (1859—1938), жил в Ясной Поляне в 1897 г. с 28 июля по 11 августа и лепил бюст Толстого.
     </note>
     (скульптор), Касаткин,
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Николай Алексеевич Касаткин (1859—1931), с 1898 г. член Академии художеств, впоследствии народный художник РСФСР.
     </note>
     Гольденвейзер
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Александр Борисович Гольденвейзер (р. 1875), с 1906 г. профессор Московской консерватории, народный артист СССР.
     </note>
     (музыкант) и Соболев,
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Михаил Николаевич Соболев, домашний учитель М. Л. Толстого, впоследствии приват-доцент Московского университета.
     </note>
     химик, живущий у нас учитель для Миши;
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Михаил Львович Толстой (1879—1944). См. т. 83, стр. 287.
     </note>
     тут же Сережа-сын
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      Сергей Львович Толстой (1863—1947). См. т. 83, стр. 21—22.
     </note>
     и барышни Стаховичи.
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      Софья Александровна Стахович (1862—1941) и Мария Александровна Стахович (1866—1923), близкие знакомые семьи Толстых.
     </note>
     Я думаю дочесть нынче. И при чтении вижу, что, несмотря на все ее недостатки, она имеет значение. Прямо сказать: мое отношение к этой статье такое: мне кажется ничтожным сравнительно ее содержание, а между тем не могу от нее оторваться, и меня сильно занимают и нравятся мне мысли,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     я в ней
     <hi style="opdelimiter">
      выражаю.
     </hi>
    </p>
    <p id="a39f9bd0-f073-4d20-8521-f0a8a8364573" rend="left">
     <pb n="46"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Слаб
     </hi>
     же я оттого еще, что у нас пропасть посетителей, беспрестанно приезжают; сейчас получили телеграмму из Москвы от Ломброзо,
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Чезаре Ломброзо (1836—1911), итальянский психиатр и криминалист, проводивший в своих работах учение о врожденности преступных наклонностей.
     </note>
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     хочет приехать. Всё это тратит время и силы и ни на что не нужно. Ужасно жажду тишины и спокойствия. Как бы я счастлив
     <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       был
      </corr>
     </choice>
     , если бы мог окончить мои дни в уединении и, главное, в условиях, не противных и мучительных для совести. Но, видно, так надо. По крайней мере, я не знаю выхода.
    </p>
    <p id="d13a9908-2a7f-4f0e-a486-96ff44bee12b" rend="left">
     Ваше дело изданий очень радует меня. Боюсь только, чтобы оно не завлекло вас в денежные затруднения. Берегитесь этого. А главное, чтобы не заставило вас разбросаться. Qui trop embrasse, mal étreint.
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      [Кто много охватывает, мало удерживает.]
     </note>
     Вам особенно надо помнить это,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     у вас столько хороших начато дел, что достанет на 10 жизней.
    </p>
    <p id="aef5d7a3-6af3-4ae1-b3a0-b2135bda6df3" rend="left">
     На днях получил от Crosby
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      Эрнест Кросби (Ernest Crosby, 1856—1906), американец, автор биографии Толстого и статей о нем. Ответ Толстого на письмо Кросби см. т. 70, стр. 124—125.
     </note>
     письмо со вложением письма (от японца, жившего с ним в New-York). Японец читал Gospel in brief
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      «The Gospel in Brief» by L. Tolstoy, 1896 (Л. Толстой, «Краткое изложение Евангелия»). Сведения о японце, читавшем эту книгу, и его письмо не сохранились.
     </note>
     и пишет, что она объяснила ему смысл жизни и что он теперь едет домой в Японию с тем, чтобы там провести в жизнь свою и других свои убеждения и устроить там settlements.
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      [поселки]. Повидимому, колонии единомышленников, которые хотел устроить упоминаемый в письме японец.
     </note>
     Письмо прекрасное,
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     глубоко тронуло и порадовало меня. Всем, очевидно, доступна и нужна та же истина.
    </p>
    <p id="dabcf691-9d5d-4eea-9e90-a75f0158264a" rend="left">
     В том, что все мои писания поступят прежде всего к вам и вы будете распоряжаться их переводами и изданиями, — не может быть сомнения. На днях я одного немца направил к вам.
    </p>
    <p id="913f2fe4-252a-4564-a86b-14ef5ef85e8e" rend="left">
     Прощайте пока, все милые друзья.
    </p>
    <p id="a50ebd43-6e16-4dee-b675-123241088a42" rend="left">
     Ваши издания получил от Череватенко.
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note15">
      П. И. Череватенко, живший у Чертковых в Англии, привез Толстому первые издания Черткова.
     </note>
    </p>
    <p id="10849863-a929-42f7-aca3-14968f4e9032" rend="left">
     8 августа.
    </p>
    <p id="ec87023e-6620-49db-b960-f2163fc0f7c6" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <comments>
     <p id="21209b7f-7bfc-4c07-ae81-2ce8769026b3" rend="Textpetit_otstup left">
      Отрывки напечатаны: «Дневник Л. Н. Толстого», М. 1916, стр. 215, 216, 516—517; «Печать и революция» 1928, кн. 6, стр. 79. Ответ на два письма Черткова от 8 августа н. с. 1897 г., в которых он писал, что хочет выпустить общедоступное издание книги Толстого «Краткое изложение Евангелия», и просил написать предисловие, предназначенное «для читателей из народа». Вместе с тем Чертков сообщал, что рассчитывает покрывать расходы на русские книжки, выпускаемые им за границей, доходом от первого издания на английском языке новых писаний Толстого. «А этот успех в большей степени зависит от того, чтобы мы действительно были
      <hi>
       первыми
      </hi>
      издателями ваших новых писаний и чтобы как-нибудь другие переводчики каким-нибудь косвенным путем не могли себе
      <hi style="opdelimiter">
       приобресть
      </hi>
      <pb n="47"/>
      <hi style="npdelimiter">
       русского
      </hi>
      списка того, чтò вы пишете, раньше нас или хотя бы одновременно с нами», — писал Чертков, указывая, что этот план может быть осуществлен, лишь если рукописи Толстого будут посылаться в Англию примерно за три недели до распространения их
      <hi>
       в
      </hi>
      России.
     </p>
    </comments>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
