<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v89_898_a29">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 29 июля 1910 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 29 июля 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="df1ffa5b-511e-45f0-8318-1d40f3d8f385">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                        <biblScope unit="page">197-199</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1910-07-29"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">898</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a29_898">
  <body>
   <div>
    <pb n="197"/>
    <opener index="false">
     * 898.1910 г. Июля 29. Я. П.
    </opener>
    <p id="2763f876-4e65-49dc-8157-ab60a79c975f" rend="right">
     29 июля 1910. Утром.
    </p>
    <p id="4313e13f-c25f-48e7-bea7-6185cf6543ed">
     Мне всё нездоровится: печень, и нет не только бодрой, но никакой умственной деятельности. Положение, не только хочу думать, но думаю, не таково, как вы его себе представляете, т. е. дурно, но не так, как вы думаете. Теперь совсем спокойно. И мне хорошо, и я рад. В случае же возобновления я решил и надеюсь исполнить твердо молчание.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Подразумевается «возобновление» требований со стороны С. А. Толстой и сыновей Льва и Андрея выяснить наличие завещания и твердое намерение Толстого молчать об этом. См. запись Толстого в Дневнике под 30 июля (т. 58, стр. 86 и прим. 1114).
     </note>
     Ну да всё это неважно. Будем стараться каждый из нас поступить как должно (простите, что говорю вам такие пошлости), и будет всё хорошо. И я из всех сил стараюсь и чувствую, что одно это важно.
    </p>
    <p id="69d4e969-02f3-43b7-9139-99346867001b">
     Теперь дела:
     <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
      <sic>
       оч
      </sic>
      <corr>
       очень
      </corr>
     </choice>
     благодарю за
     <choice original_editorial_correction="англ[ийские]">
      <sic>
       англ
      </sic>
      <corr>
       английские
      </corr>
     </choice>
     письма. Вчера только что просмотрел весь 1-й выпуск
     <choice original_editorial_correction="Кр[уга]">
      <sic>
       Кр
      </sic>
      <corr>
       Круга
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="чт[ения]">
      <sic>
       чт
      </sic>
      <corr>
       чтения
      </corr>
     </choice>
     , хотел просить вас поощрить Сытина, а вы сами это сделали. Пожалуйста, устыдите его. Это жалко.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Чертков 26 июля 1910 г. посылал Сытину телеграмму: «Толстой спрашивает, когда будут готовы “Круг чтения” и “На каждый день”. Необходимо кончить скорее. Сообщите. Чертков» (копия в АЧ). В ответ Чертковым была получена телеграмма от 27 июля: «Круг чтения цензуре. Каждый день: январь, февраль печатаются, март наборе. Сытин Нижнем. Сытин». Эту телеграмму Чертков посылал Толстому с припиской: «Буду их торопить».
     </note>
     Если можно, отданное мною вам ваше же перо для починки, возвратите мне. Еще два дела есть. Я их передам словесно через кого-нибудь.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Одно дело состояло в том, что Толстой просил Черткова составить сопроводительную бумагу к завещанию. Это поручение Толстого было передано Александрой Львовной через А. Б. Гольденвейзера (см. его Записи, 2, стр. 180). Кроме устного поручения, А. Л. Толстая 29 июля писала об этом В. Г. Черткову: «Отец просит Вас подготовить бумагу о том, что он поручает Вам распоряжаться его неизданными сочинениями».
     </note>
    </p>
    <p id="dc80150a-abc5-4185-99ff-5a6d8f642835">
     Я почти ничего не делаю: письма,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      29 июля, кроме данного письма Черткову, известно лишь одно письмо В. И. Бабочкину о кооперации (см. т. 82, № 116).
     </note>
     коректуры
     <choice original_editorial_correction="Ив[ана]">
      <sic>
       Ив
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="3642" type="person">
        Ивана
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ив[ановича]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="3642" type="person">
        Ив
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="3642" type="person">
        Ивановича
       </name>
      </corr>
     </choice>
     .
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      На следующий день, 30 июля, Толстой возил исправленные им корректуры сборника «Путь жизни» к И. И. Горбунову-Посадову в Овсянниково. См. т. 58, стр. 86 и 476.
     </note>
     Иногда думаю, что довольно, иногда хотелось бы. Как бог велит. Как вы? Напишите про себя и про Галю — ее здоровье.
    </p>
    <p id="af9eec4c-af77-4561-a361-c4f50dfa9b6e">
     Ну, прощайте, милый друг. Будем переписываться.
    </p>
    <p id="f7dd0ba1-0e67-486e-b5ff-d120c766bfc9" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="0a967a79-411d-4b7a-9e65-a3e4c67f03f7" rend="Textpetit_otstup left">
       Ответ на письмо Черткова от 27 июля, в котором он утверждал, что все сцены, происходившие в последние недели в Ясной Поляне, имеют одну определенную
       <hi style="opdelimiter">
        цель.
       </hi>
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="36d0c035-2a1b-4bf7-a266-e63a174685b3" rend="petit">
       <pb n="198"/>
       <hi style="npdelimiter">
        «Цель
       </hi>
       же,— пишет Чертков,— состояла и состоит и том, чтобы, удалив от вас меня, а если возможно и Сашу, путем неотступного совместного давления выпытать от вас или узнать из ваших дневников и бумаг, написали ли вы какое-нибудь завещание, лишающее ваших семейных вашего литературного наследства; если не написали, то путем неотступного наблюдения над вами до вашей смерти помешать вам это сделать; а если написали, то не отпускать вас никуда, пока не успеют пригласить черносотенных врачей, которые признали бы вас впавшим в старческое слабоумие для того, чтобы лишить значения ваше завещание».
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="c3a86855-b5d5-4416-b15b-19e6eed51b99" rend="petit">
       См. записи Толстого в Дневнике под 27, 28 и 29 июня в «Дневнике для одного себя» (т. 58, стр. 84, 85 и 129).
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>