<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v89_830_maya25">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 25 мая 1909 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 25 мая 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="de8cf622-e512-4984-adbc-ac02bbe4b024">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                        <biblScope unit="page">117-121</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1909-05-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">830</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="maya25_830">
  <body>
   <div>
    <pb n="117"/>
    <opener index="false">
     * 830.1909 г. Мая 25. Я. П.
    </opener>
    <p id="e11959eb-1d07-4732-ac70-6fdaaca67d1d">
     Поговорить с Пунгой мне не удалось, о чем жалею.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      В письме от 19 мая 1909 г. Чертков просил Толстого переговорить с подателем его письма, Пунгой.
     </note>
     Делаю я мало, а всё нет времени. Посылаю вам кое-что из последних моих дневников. Знаю,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     вам интересно, это — то,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     у меня в душе делается, так же, как мне,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     в вашей душе делается. Всех дневников не посылаю,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     решил писать только для себя. А если знаешь,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     будут читать, то я, по крайней мере, — не могу уже быть совсем прост и искренен с собой.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Как видно из письма Черткова к Толстому от 28 мая 1909 г., H. Н. Гусев, по поручению Толстого, послал Черткову ряд выписок из Дневников Толстого и копии некоторых писем Толстого последнего времени. На конверте письма Черткова помета Толстого: Послать Гале.
     </note>
     Письмо ваше, за
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     очень благодарю, я послал Гале, а мне еще не возвратили, и я, с своей беспамятностью, забыл, в чем ваш вопрос. Отвечу другой раз. Посылаю вам также письмо
     <choice original_editorial_correction="Амер[иканцу]">
      <sic>
       Амер
      </sic>
      <corr>
       Американцу
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     , пожалуйста, переведите. Я много над ним копался. Предмет-то
     <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
      <sic>
       оч
      </sic>
      <corr>
       очень
      </corr>
     </choice>
     важный. Я старался как получше, проще, яснее сказать.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Об этом см. далее письмо № 831 и прим. 4 к нему. Письмо Толстого к Джону Севиту (John Sevitt) в ответ на его письмо от 7 мая н. с. 1909 г. из США (Redlands). На конверте Толстой пометил: Умное письмо о воспитании. Ответил бы, если бы не просил 500 дол.
      <choice original_editorial_correction="Ч[ерткову]">
       <sic>
        Ч
       </sic>
       <corr>
        Черткову
       </corr>
      </choice>
      .
      <ref target="file:///Volume_79_Dzh.SevittuJ.Sevitt_245.xml">
       См. т. 79, письмо № 245
      </ref>
      .
     </note>
     За это время всё возился с статьей — вы знаете —
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ую">
      <sic>
       кую
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     я хочу назвать Неизбежный переворот, и пока оставил и думаю, что кончил. (Если хотите, я пришлю вам.)
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      О статье Толстого «Неизбежный переворот» см. прим. 3 к письму № 822.
     </note>
     Еще копался над маленькой заметкой о том, что заповедь о любви к богу и ближнему должна быть единственной божеской заповедью для того, чтобы принести плоды, а что, как скоро рядом с нею ставят другие, мнимо божеские заповеди, то это
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <hi>
       В подлиннике:
      </hi>
      не только
     </note>
     только ослабляет всё значение заповеди любви.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Заметка «О любви», которую, судя по записи в Дневнике, Толстой начал 9 мая, разрослась в большую статью, озаглавленную «Единая заповедь». Над ней Толстой проработал еще два месяца, закончив ее лишь в июле. См. дальнейшие письма и т. 38, стр. 100 и 513.
     </note>
     Тоже кончил и, если хотите, пришлю.
     <choice original_editorial_correction="Детск[ую]">
      <sic>
       Детск
      </sic>
      <corr>
       Детскую
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="муд[рость]">
      <sic>
       муд
      </sic>
      <corr>
       мудрость
      </corr>
     </choice>
     не писал
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      О «Детской мудрости» см. прим. 4 к письму № 823 и прим. 4 к письму №
      <hi style="opdelimiter">
       829.
      </hi>
     </note>
     — всё некогда, но начал другую
     <choice original_editorial_correction="худож[ественную]">
      <sic>
       худож
      </sic>
      <corr>
       художественную
      </corr>
     </choice>
     работу. Первую бросил, и она привлекает меня, но она совершенно вчерне, и никому показывать не хочу. Дал Саше переписывать начало.
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      А. М. Хирьяков.
     </note>
     Пожалуйста, поощрите Сытина издать 2-ое издание
     <hi style="opdelimiter">
      старого
     </hi>
     <pb n="118"/>
     <hi style="npdelimiter">
      <choice original_editorial_correction="Kp[угa]">
       <sic>
        Kp
       </sic>
       <corr>
        Круга
       </corr>
      </choice>
     </hi>
     <choice original_editorial_correction="Чт[ения]">
      <sic>
       Чт
      </sic>
      <corr>
       Чтения
      </corr>
     </choice>
     . Книжка эта очень, очень нужна, и мне так всегда хочется давать ее людям, а ее нет уже. Пускай
     <choice original_editorial_correction="Хирьяк[ов]">
      <sic>
       Хирьяк
      </sic>
      <corr>
       Хирьяков
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      «Новый Круг чтения», но предложению В. Г. Черткова (см. историю писания «На каждый день», т. 44, стр. 467), был озаглавлен «На каждый день» с подзаголовком «Учение о жизни, изложенное в изречениях, взятых у мыслителей разных стран и разных веков. Составлено
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстым
      </name>
      ». Впоследствии подзаголовок был сокращен: «На каждый день. Учение о жизни, изложенное в изречениях. Составлено
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстым
      </name>
      ».
     </note>
     вымарывает всё опасное.
     <choice original_editorial_correction="Оч[ень]">
      <sic>
       Оч
      </sic>
      <corr>
       Очень
      </corr>
     </choice>
     ему благодарен за этот его скучный труд, и пускай безжалостно марает. Как бы много ни вымарал, останется все-таки много добра. А то я уже
     <choice original_editorial_correction="дума[ю]">
      <sic>
       дума
      </sic>
      <corr>
       думаю
      </corr>
     </choice>
     сам издать. Надеюсь, что, когда выйдет, он мне пришлет много
     <choice original_editorial_correction="экземпл[яров]">
      <sic>
       экземпл
      </sic>
      <corr>
       экземпляров
      </corr>
     </choice>
     , чтобы я мог раздавать.
    </p>
    <p id="6f4edfa6-cb3e-4c22-9c4f-5d8601725a13">
     Как озаглавить новый
     <choice original_editorial_correction="Кр[уг]">
      <sic>
       Кр
      </sic>
      <corr>
       Круг
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Чт[ения]">
      <sic>
       Чт
      </sic>
      <corr>
       Чтения
      </corr>
     </choice>
     ? Присоветуйте. Заглавие, какое
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     придумано, нехорошо.
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Видимо, запись относится к книге английского ориенталиста
      <name placement="note" ref="9452" type="person">
       Макса Мюллера
      </name>
      (1823—1900) «Шесть систем индейской философии», перевод с английского П. Николаева, изд. К. Т. Солдатенкова, М. 1901. Экземпляр книги с карандашными пометами Толстого хранится в яснополянском кабинете Толстого. Книгу эту на английском языке Толстой читал в 1901 г. (см. Дневник 1901 г., т. 54, стр. 80 и 451) и на русском языке в сентябре 1910 г., резко отзываясь о ней (см. т. 58, стр. 106 и 521). Вероятно, второй экземпляр этой книги Чертков прислал Толстому из Петербурга с Пунгой.
     </note>
    </p>
    <p id="d1c4b976-37be-4467-af6f-9a39572877bc">
     Благодарю за
     <name placement="text" ref="9452" type="person">
      Макса Мюллера
     </name>
     .
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      Т. Л. и М. С. Сухотины приглашали Толстого приехать к ним в имение Кочеты Новосильского уезда Тульской губ. находившееся на границе Мценского уезда Орловской губ. Черткову был запрещен въезд только в Тульскую губ., но в Орловской он имел право проживать и, поселившись в деревне Орловской губ. вблизи Кочетов, мог бы видеться с Толстым. См. прим. 1 к письму № 832.
     </note>
    </p>
    <p id="f0451b0b-d774-4d34-b4f1-5d39453edc2e">
     Таня и
     <choice original_editorial_correction="Мих[аил]">
      <sic>
       Мих
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13404" type="person">
        Михаил
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Серг[еевич]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="13404" type="person">
        Серг
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13404" type="person">
        Сергеевич
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
      <sic>
       оч
      </sic>
      <corr>
       очень
      </corr>
     </choice>
     зовут меня к себе пожить. И это мне очень улыбается. Пунга и Димочка вам расскажут, как мы можем видеться в
     <choice original_editorial_correction="Орл[овской]">
      <sic>
       Орл
      </sic>
      <corr>
       Орловской
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="губ[ернии]">
      <sic>
       губ
      </sic>
      <corr>
       губернии
      </corr>
     </choice>
     за 4 версты.
     <ref target="#note12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      [всерьез]
     </note>
    </p>
    <p id="0b64552a-891c-4c47-af64-e2b4c3159440">
     Не могу без отвращения думать об этом — не могу иначе назвать, как злым сумашествием,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
      <sic>
       кое
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     принимается aux sérieux
     <ref target="#note13">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      23 мая Толстой поехал в Телятинки к А. К. Чертковой, куда в это время приехал посланный Столыпиным на месте расследовать чертковское дело причисленный к Министерству внутренних дел полковник Анатолий Григорьевич Лубенцов. Встретившись с ним, «
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Лев Николаевич
      </name>
      , сурово взглянув на него и не подавши руки, быстрым шагом прошел в дом. Затем через некоторое время вернулся, извинился и начал разговор, стараясь загладить свой поступок. Но полковник чувствовал себя оскорбленным, и разговор не клеился. Рассказывая об этом вечером того же дня H. Н. Гусеву,
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Лев Николаевич
      </name>
      сказал: «Ведь вот ехал туда и говорил себе: тебе придется иметь дело с этим человеком, смотри же постарайся обойтись с ним с любовью. И вдруг...» («Эпизоды из жизни
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстого
      </name>
      . Из воспоминаний H. Н. Гусева, бывш. секретаря
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстого
      </name>
      » — «Красная нива» 1928, № 37 от 9 сентября, стр. 14). См. также А. М. Хирьяков, «Грех Л. Н. Толстого» — «Киевская мысль» 1916, № 326 от 23 ноября. См. также запись Толстого в Дневнике 24 мая 1909 г. (т. 57, стр. 73).
     </note>
     не только самими сумашедшими, но и всеми, казалось бы, неучастниками в сумашествии. Вы знаете, как я осрамился с этим жалким полковником. Сделал и говорил всё, что не надо было, а не сделал одного того, что надо
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     сделать: кротко и добро сказать ему, что жалею его за то, что он принимает участие в таком нехорошем и неумном деле. А я только потом вспомнил,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     надо
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     сделать, сказать. Ну, да это неважно. Вперед постараюсь быть добрее и разумнее.
     <ref target="#note14">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      В Дневнике 22 мая 1909 г. Толстой записал: «Говорить серьезно о праве, когда есть право земельной собственности, всё равно что говорить о праве на владение рабами, о порядке продажи их» (т. 57, стр. 72). См. также воспоминания H. Н. Гусева «Два года с
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстым
      </name>
      », изд. «Посредник», М. 1912, стр. 283.
     </note>
    </p>
    <p id="e2dac870-d569-4518-8d1a-2bffb29ccad2">
     С Димочкой говорил, чего мне давно хотелось. Расспросил его об его отношениях с девушками, сказал ему всё, что можно сказать юноше, предостерегая его от опасности. Ответы его мне понравились. Я заключил из них, что он вне опасности и что ему легко быть правдивым.
    </p>
    <p id="16421d12-2660-4348-a5d3-014a6ad58af0">
     Чем дольше я врозь с вами, тем вы мне больше и больше недостаете. Не думаю, чтобы это было оттого, что вы меня любите, но больше оттого, что я вас люблю.
    </p>
    <p id="e0022abb-70f9-47d3-9640-f83a0430300f">
     Что сказать вам про себя? Жизнь идет равномерно, чуточными
     <choice original_editorial_correction="изменения[ми]">
      <sic>
       изменения
      </sic>
      <corr>
       изменениями
      </corr>
     </choice>
     все-таки к лучшему, а на душе хорошо. Две вещи в разные стороны всё больше и больше влияют на меня. В сторону радости — это всё больше и больше, судя и по письмам и личным свиданиям — людей, идущих вместе с нами к одной цели, к приближению к любви, к богу. Радует не одно то, что я хоть содействовал этому (это дурная
     <hi style="opdelimiter">
      радость),
     </hi>
     <pb n="119"/>
     <hi style="npdelimiter">
      но
     </hi>
     то,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     мы не одни и, идя к любви, любим друг друга. Это что-то я глупо пишу, ну да вам можно и глупости писать, вы поймете их, как не глупости.
    </p>
    <p id="889a3bd6-4fad-4ba2-bdb4-4fb4a59b1f60">
     Нерадостная же сторона, всё больше и больше, к стыду моему, мучающая меня, это та среда, те условия, в
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ых">
      <sic>
       кых
      </sic>
      <corr>
       которых
      </corr>
     </choice>
     я живу, особенно земельные — это порабощение людей посредством
     <choice original_editorial_correction="земельн[ой]">
      <sic>
       земельн
      </sic>
      <corr>
       земельной
      </corr>
     </choice>
     собственности, и хоть косвенно и против воли, страдая, но участвую. Никогда о грехе крепостного права я не чувствовал в
     <hi>
      1
     </hi>
     /
     <sub>
      100
     </sub>
     так больно, как чувствую
     <choice original_editorial_correction="это[т]">
      <sic>
       это
      </sic>
      <corr>
       этот
      </corr>
     </choice>
     грех.
     <hi>
      15
     </hi>
     Прощайте,
     <choice original_editorial_correction="мил[ый]">
      <sic>
       мил
      </sic>
      <corr>
       милый
      </corr>
     </choice>
     , милый друг.
    </p>
    <p id="d6f0c8e5-3407-41c3-9c3f-396934d7e4fe" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <p id="b7593ffe-d1f2-4ab7-b6d5-31213a84f57d">
     25 мая вечер.
    </p>
    <lb/>
    <p id="fcb2a2e3-f22f-48c4-842c-d75b137536f8">
     <hi>
      На конверте:
     </hi>
     Владимиру Григорьевичу Черткову.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="70b626ab-d1a3-46d7-afd4-a07cb8a0deea" rend="Textpetit_otstup left">
       Отрывок опубликован: «Толстой и Чертков», стр. 382—383.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="57344d07-7420-407e-a777-ddfb4a8b4719" rend="petit">
       Ответ на письмо Черткова от 19 мая. На конверте помета Толстого карандашом:
       <choice original_editorial_correction="Отвече[но]">
        <sic>
         Отвече
        </sic>
        <corr>
         Отвечено
        </corr>
       </choice>
       .
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>