<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v89_840_a10">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 10 июля 1909 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 10 июля 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="edd404cd-e6c5-48c1-8a3e-6624afd463ff">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                        <biblScope unit="page">129-130</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1909-07-10"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">840</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a10_840">
  <body>
   <div>
    <pb n="129"/>
    <opener index="false">
     * 840.1909 г. Июля 10. Я. П.
    </opener>
    <p id="e5f71ac7-68f5-4b87-b343-c1033f9c05e6">
     Сейчас кончил более 10 ответов на запущенные мною письма
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      См. т. 80, письма Толстого от 10 июля 1909 г.
     </note>
     и все-таки не хочу отойти от стола, не ответив вам, милый мой друг, на ваше последнее письмо, из Крекшина.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Крекшино — имение родственников В. Г. Черткова Пашковых близ платформы б. Киево-Воронежской, ныне Киевской, ж. д., в 37 километрах от Москвы. В Крекшино Чертковы кроме В. В. Черткова, который остался жить в Телятинках, переехали 4 июля 1909 г. Первый раз в Крекшине В. Г. и А. К. Чертковы жили в сентября 1887 г., до начала января 1888 г., где их также навещал Толстой (см. т. 86, стр. 111—112).
     </note>
     — Не знаю, особенное ли это время, или старость, но я чувствую себя поглощенным делами, старающимся сделать всё, что нужно, и всё не успевающим. Утешаюсь только тем, что если не могу, то и не виноват, но чтобы не быть виноватым, надо стараться из всех сил, а я ленюсь. Постараюсь видеть Димочку как можно больше, но не обещаю бывать у них в определенные дни. Я не люблю этих вперед определений — не могу. Но сделаю, что и вам и мне хочется — как можно больше видеть его и его молодежь.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      В письме от 6 июля Чертков просил Толстого ездить по воскресеньям в Телятинки для бесед с крестьянской молодежью, собиравшейся у В. В. Черткова, и почаще видеть и вызывать последнего к себе. По записям Толстого в Дневнике видно, что 11 и 12 июля он ездил в Телятинки и 12-го читал там вслух свою статью «О науке» (т. 57, стр.
      <hi style="opdelimiter">
       94—95).
      </hi>
     </note>
     Крутика до сих пор не видал — должно быть,
     <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
      <sic>
       оч
      </sic>
      <corr>
       очень
      </corr>
     </choice>
     милый и умный человек. То, к чему вы с ним пришли в разговоре, мне вполне сочувственно,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      См. статью Толстого «О науке» (Ответ крестьянину)» в т. 38, стр. 132 и 527.
     </note>
     и я об этом самом пишу теперь, отвечая на письмо с вопросом о науке и образовании.
     <hi>
      5
     </hi>
    </p>
    <p id="020e7cd1-42fb-4ff0-b97c-b069e0cab237">
     Прощайте пока. Целую вас и Галю.
    </p>
    <p id="396f6b6b-5c39-4983-8ef9-40352408c058" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="0a46b4d0-5c8a-422b-af42-d8379a56beb7">
     10 июля.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="b6077a15-89d2-40d8-9179-a20f64342a14" rend="Textpetit_otstup left">
       Дата на подлиннике написана неясно. Дата 10 июля определяется по ответам на «запущенные» письма, написанные 10 июля.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>