<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v89_738_aprelya17">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 17 апреля 1905 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 17 апреля 1905 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="feaad29f-fd59-438f-8a69-53470bfdecd6">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                        <biblScope unit="page">14-18</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1905-04-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">738</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="aprelya17_738">
  <body>
   <div>
    <pb n="14"/>
    <opener index="false">
     * 738.1905 г. Апреля 17. Я. П.
    </opener>
    <p id="67b4c5e0-2314-45a5-9a76-43ac5cd94193">
     Получил ваше письмо с письмами англичан, № 140, и мне досадно стало, что я не прежде написал вам, что я уже давно всё собирался сделать. Не сделал
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     вот уже несколько недель не хочется писать и почти не можется. Всё печень и перебои, т. е. старость и приближение большей перемены.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      «Большой переменой» Толстой называл смерть.
     </note>
     Нынче первый день, что я очнулся. Хотел же я вам писать главное
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     посмотрел на ваш портрет с Илюшком
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Илья Андреевич Толстой (р. 1903), внук Толстого и племянник А. К. Чертковой, сын A. Л. и О. К. Толстых. Портрет (фотографический) В. Г. Черткова с маленьким племянником находится в кабинете Толстого, около кресла, за которым он работал.
     </note>
     и так живо вспомнил и сердцем полюбил вас, что захотелось написать: просто сказать, как мне дорога наша и дружба и духовная близость. —
    </p>
    <p id="bffdf8ac-dc80-436f-962c-5042d287c5e2">
     Книгу Comerford Casey я не получал, на его письмо,
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Чертков писал, что посылает Толстому письма двух его знакомых англичан: Чарли Стенфорда (Charles V. Stanford) и Г. Е. Комерфорда Казей (G. Е. Comerford Casey), книжку которого он послал в Ясную Поляну раньше. Чертков просил Толстого отозваться на это последнее письмо.
     </note>
     <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
      <sic>
       мож
      </sic>
      <corr>
       может
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       быть
      </corr>
     </choice>
     , отвечу, а если нет, то передайте ему мое сочувствие и благодарность за его доброе мнение обо мне и о вас. Последний №
     <choice original_editorial_correction="Св[ободного]">
      <sic>
       Св
      </sic>
      <corr>
       Свободного
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Сл[ова]">
      <sic>
       Сл
      </sic>
      <corr>
       Слова
      </corr>
     </choice>
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Речь идет о № 16 «Свободного слова», журнала, издававшегося В. Г. Чертковым в Англии, Christchurch, с 1901 г. до октября 1905 г.
     </note>
     я сейчас не буду перечитывать. Постараюсь сделать после. Вообще же скажу, что последний № весь очень хорош. Предшествующий же хуже. В особенности очень нехороша там сенсационная и явно несправедливая (а вы ручаетесь за ее правдивость) [статья] об ужасах 9-го января.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      В № 15 «Свободного слова» помещена статья «Девятое января» (без подписи), стлб. 31—32.
     </note>
     Эти преувеличения подрывают доверие. И без них
     <choice original_editorial_correction="достаточ[но]">
      <sic>
       достаточ
      </sic>
      <corr>
       достаточно
      </corr>
     </choice>
     ужасно. Я послал вам письмо о перекувыркнутой телеге,
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      «Письмом о перекувыркнутой телеге» Толстой называл свой ответ М. Д. Суворову, спрашивавшему Толстого: «Долго ль многонаселенные серые сермяги тащить будут перекувыркнутую телегу», подразумевая под телегой современный государственный строй. Этот ответ Толстого разросся в целую статью, которая была напечатана впервые издательством «Свободное слово» под заглавием «Как освободиться рабочему народу» в брошюре:
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстой
      </name>
      , «Что нужно рабочему народу?», № 96, стр. 3—10. В России статья была напечатана изд. «Обновление», № 10, Спб. 1906; издание было конфисковано. 29 апреля 1907 г. Толстой, переработав это письмо, озаглавил его «Истинная свобода». Оно было напечатано в т. 19 «Сочинений гр. Л. Н. Толстого», М. 1911, изд. 12-е, стр. 549—555, но по постановлению Московской судебной палаты было вырезано из тома. В 1917—1918 гг. «Истинная свобода» появилась в одиннадцати различных изданиях. См. т. 90.
     </note>
     <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
      <sic>
       мож
      </sic>
      <corr>
       может
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       быть
      </corr>
     </choice>
     оно вам пригодится. Еще кончил я статью «Единое на Потребу»
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      См. прим. 3 к письму № 733.
     </note>
     . Маша
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      Марья Львовна Оболенская (1874—1906), много помогавшая Толстому в его
      <hi style="opdelimiter">
       работах.
      </hi>
     </note>
     хотела послать ее вам. Делайте с ней, что хотите. Я зарылся в делах, начатых. Окончить их, очевидно, немыслимо, и выход из этих начинаний один — умереть. Но, разумеется, как мужики говорят про хороших работников, с кочедыком (чем лапти плетут) в руках. Затеянные дела: Круг чтения,
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      Подразумеваются произведения, которые Толстой помещал в сборнике «Круг чтения» в конце каждой недели.
     </note>
     рассказы для него
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Толстой имеет в виду рассказ «Корней Васильев», написанный в конце февраля 1905 г. См. т. 41.
     </note>
     — написал один и не кончил.
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      Толстой упоминает о своей статье, которую он составил для «Недельного чтения» «Круга чтения» — «Ламене» (20 октября).
     </note>
     Между прочим написал
     <hi style="opdelimiter">
      предисловие
     </hi>
     <pb n="15"/>
     <hi style="npdelimiter">
      к
     </hi>
     Ламенэ,
     <ref target="#note12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      О Паскале составлена Толстым небольшая статья — «Паскаль», для «Недельного чтения» «Круга чтения» (7 июля). См. т. 41.
     </note>
     к Паскалю,
     <ref target="#note13">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      Толстым написана для «Недельного чтения» «Круга чтения» статья о чешском религиозном мыслителе
      <name placement="note" ref="14872" type="person">
       Петре Хельчицком
      </name>
      (1390—1454), под заглавием «
      <name placement="note" ref="14872" type="person">
       Петр Хельчицкий
      </name>
      » (15 сентября). См. т. 42.
     </note>
     к Хельчицкому
     <ref target="#note14">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      «Предисловие к Учению 12 апостолов и перевод их» — «Недельное чтение» «Круга чтения» (8 декабря). См. т. 42.
     </note>
     и к
     <choice original_editorial_correction="Уч[ению]">
      <sic>
       Уч
      </sic>
      <corr>
       Учению
      </corr>
     </choice>
     XII Апостолов.
     <ref target="#note15">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note15">
      Толстой предполагал включить в «Круг чтения» восемь цитат из «Сети веры» Хельчицкого (см. прим. 14), но потом оставил из них только две: «Христианство и разделение людей» (10 ноября) и «Закон бога и закон мира сего» (13 ноября). По приговору Московской судебной палаты от 11 ноября 1911 г. обе эти выдержки были вырезаны из второго тома «Круга чтения».
     </note>
     Выбрал из
     <choice original_editorial_correction="Хельчиц[кого]">
      <sic>
       Хельчиц
      </sic>
      <corr>
       Хельчицкого
      </corr>
     </choice>
     8 мест для недельных чтений.
     <ref target="#note16">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note16">
      Толстой подразумевает свою работу, начатую 7 декабря 1904 г. и продолженную 12 марта 1905 г., которую он называет в Дневнике «Изложением веры», затем «Вера», а позднее это заглавие изменено на «Зеленую палочку». Параллельно, в конце ноября 1904 г., Толстым была начата статья «Кто я?», над которой он возобновил работу 9 марта 1905 г.; позднее, в обработанном виде, она составила вторую главу «Зеленой палочки». См. т. 36, стр. 407, 737—741.
     </note>
     Всё это, вероятно, не пройдет в России, но может быть напечатано за границей.
    </p>
    <p id="3a94bf0a-9be6-4b98-bfcf-da8d5844966b">
     Другая работа — это изложение веры простое, ясное, народное, детское.
     <ref target="#note17">
      17
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note17">
      Толстой начал писать свои «Воспоминания» в 1903 г. по просьбе его биографа П. И. Бирюкова. Работа эта продолжалась с перерывами до 1905 г. включительно. См. т. 34.
     </note>
     Работаю над этим, и очень приятно и полезно для себя, но до сих пор без результата. Думаю иногда, что эта работа мне не по силам. Буду стараться, а я не сделаю, то сделает кто-нибудь другой. А нужно, нужно, нужно. Третья работа — мои воспоминания,
     <ref target="#note18">
      18
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note18">
      Заканчивая свою работу по составлению «Круга чтения», Толстой задумал новый «Круг чтения» для детей и народа. Эта работа, которую он называл «Детским кругом чтения», занимала его, в 1905 г., 1906 г. и особенно в 1907 г., когда он вел занятия с крестьянскими детьми. Постепенно он оставил мысль о самостоятельном «Детском: круге чтения» и стал перерабатывать его в «Новый круг чтения», который был закончен в 1910 г. и озаглавлен «На каждый день». См. тт. 43 и 44.
     </note>
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     только начал. Четвертая работа — Круг Чтения простым, понятным детям и народу языком.
     <ref target="#note19">
      19
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note19">
      См. перечисление сюжетов в «Листах Записной книжки 1904—1906 гг.» (т. 55, стр. 301—302). В 1905 г. Толстой из давнишних замыслов (с 1890 г.) отчасти осуществил один, начав писать «Посмертные записки старца Федора Кузмича» (т. 36). Как свидетельствуют
      <hi style="opdelimiter">
       записи
      </hi>
      <hi style="npdelimiter">
       Толстого
      </hi>
      в Дневнике и Д. П. Маковицкого в ЯЗ, в 1904 и 1905 гг. Толстого не оставляла мысль заняться «Декабристами», и он продолжал собирать для этого материалы. Некоторые из других художественных замыслов Толстой осуществил в 1905 г. в виде «Недельных чтений» для «Круга чтения»: «Корней Васильев», «Молитва», «Ягоды», «Божеское и человеческое».
     </note>
    </p>
    <p id="7ca28bac-da87-4849-8d41-b835c6f04e19">
     Четвертая, постоянно занимающая меня работа — это изложение моего
     <choice original_editorial_correction="философск[ого]">
      <sic>
       философск
      </sic>
      <corr>
       философского
      </corr>
     </choice>
     миросозерцания. Это я отрывками записываю в дневниках.
    </p>
    <p id="e8656aa3-7eab-4555-908c-1f39f9aba229">
     Пятая, главная работа — это исправление себя, своих гадостей, слабостей.
    </p>
    <p id="f9021fd4-b1d3-4ec8-b165-cfa96db2b1c4">
     Это всё работы, необходимость
     <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которых
      </corr>
     </choice>
     я признаю, работы
     <choice original_editorial_correction="важн[ые]">
      <sic>
       важн
      </sic>
      <corr>
       важные
      </corr>
     </choice>
     , но есть еще работы и планы работ легкомысленных, для своего удовлетворения: это старые планы
     <choice original_editorial_correction="художеств[енных]">
      <sic>
       художеств
      </sic>
      <corr>
       художественных
      </corr>
     </choice>
     вещей,
     <choice original_editorial_correction="ко[торые]">
      <sic>
       ко
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     вновь написать, а
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     исправить,
     <ref target="#note20">
      20
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note20">
      В апреле 1905 г. Толстой одновременно начал писать две статьи: «Народные заступники» и «О Генри Джордже», по вопросу о земельной собственности и едином налоге на землю (запись в Дневнике от 21 апреля 1905 г., т. 55, стр. 135), затем объединил их в одну статью под заглавием «Великий грех». См. т. 36, стр. 206, 464, 656—664.
     </note>
     и кроме того статьи на злобы дня, как теперь начаты мною о заступниках народа и о
     <choice original_editorial_correction="неправе[дности]">
      <sic>
       неправе
      </sic>
      <corr>
       неправедности
      </corr>
     </choice>
     земельной собственности и
     <name placement="text" ref="4371" type="person">
      Генри Джордже
     </name>
     .
     <ref target="#note21">
      21
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note21">
      Дословно: время укладываться, в переносном смысле: время умирать. В письме к В. В. Стасову от 2 марта 1905 г. Толстой выражал ту же мысль: «Понемногу укладываюсь в большое путешествие» (т. 75).
     </note>
     Вот нахвастался. Простите. Это вы своей неподобающей мне оценкой моей деятельности ввели в этот соблазн. В здравые минуты помню, что время отъезда, temps de plier bagage,
     <ref target="#note22">
      22
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note22">
      Владимир Владимирович Чертков (р. 1889), сын А. К. и В. Г. Чертковых.
     </note>
     и дело только в том, чтобы оставшиеся дни прожить так, как хочет того бог.
    </p>
    <p id="c6dc9016-92c4-4131-a18b-cc85f3f17096">
     В последнее время я только начал делать то, к чему надо бы приучать детей и себя смолоду: при всяком деле, и в особенности в сношениях с людьми, помнить, что важно не суждение обо мне этого человека и других людей, а одобрение бога. Я подумал раз: «как это трудно. Одобрение людей я вижу, и оно радостно, а где и почем я узнаю одобрение бога и какая мне от него радость?» и тотчас же я понял, что это оттого, что я мало верю в бога. Одобрение его я всегда могу узнать, и радость от него большая. Награда и одобрение гораздо более радостные, чем людские, — в тебе, в твоей совести. И это можно испытать и взвесить. Пишу только вам так неясно и некрасиво,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     знаю, что вы не осудите. А хочется говорить с вами
     <hi style="opdelimiter">
      как
     </hi>
     <pb n="16"/>
     <hi style="npdelimiter">
      попало.
     </hi>
     Еще до получения вашего письма я как-то подумал: а вдруг взойдет Чертков. И это возможно. А вы это самое пишете. Но и без свиданья будем любить бога и в боге друг друга. Прощайте, милый друг. Целую вас, Галю, Ольгу,
     <choice original_editorial_correction="Димоч[ку]">
      <sic>
       Димоч
      </sic>
      <corr>
       Димочку
      </corr>
     </choice>
     ,
     <hi>
      23
     </hi>
     детей.
    </p>
    <p id="fb9089e0-8c02-4892-8423-512190129b25" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="721d4cdb-b1c5-4dfb-8bd8-9427c12deaff">
     1905. 17 апреля.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="13b25baa-ff8e-4767-b7b5-957788d85674" rend="Textpetit_otstup left">
       Отрывок опубликован: «Толстой и Чертков», стр. 332—333. Ответ на письмо Черткова от 5/18 апреля 1905 г., № 140.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>