<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v89_757_fevralya1">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 13 февраля 1906 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 13 февраля 1906 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4268e872-96df-4047-9979-64216fe2133a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                        <biblScope unit="page">35-37</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1906-02-13"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">757</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="fevralya1_757">
  <body>
   <div>
    <pb n="35"/>
    <opener index="false">
     * 757.1906 г. Февраля 13. Я. П.
    </opener>
    <p id="73859dab-0b4b-4ddb-962d-c24f535682c3">
     Сегодня получил, дорогой друг
     <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
      <sic>
       В
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="15284" type="person">
        Владимир
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="15284" type="person">
        Г
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="15284" type="person">
        Григорьевич
       </name>
      </corr>
     </choice>
     , ваше длинное письмо № 19 с критикой
     <choice original_editorial_correction="П[равительству]">
      <sic>
       П
      </sic>
      <corr>
       Правительству
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="Р[еволюционерам]">
      <sic>
       Р
      </sic>
      <corr>
       Революционерам
      </corr>
     </choice>
     и
     <choice original_editorial_correction="Н[ароду]">
      <sic>
       Н
      </sic>
      <corr>
       Народу
      </corr>
     </choice>
     . А я всякий день собирался писать вам в ответ на первое ваше письмо об этом самом. Статья эта для меня целая история моей внутренней жизни. Когда я получил ваше первое письмо с отказом напечатать и замечаниями, что мне стало неприятно, и тотчас, к счастью, стало неприятно, что это может быть мне неприятно. И тотчас же стало радостно,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     я решил, что печатать этого, т. е. желать печатать это, мне не только совсем не нужно, но — дурно. И стало очень радостно. Нынче я получил ваши замечания, прочел их и понял вполне и даже согласился, если стать на вашу и мою же, общую нашу точку зрения. Но я писал Правительству, становясь на его точку зрения, также и
     <choice original_editorial_correction="Рев[олюционерам]">
      <sic>
       Рев
      </sic>
      <corr>
       Революционерам
      </corr>
     </choice>
     , также и Народу. Даже вся статья эта образовалась из
     <hi style="opdelimiter">
      написанного
     </hi>
     <pb n="36"/>
     <hi style="npdelimiter">
      мною
     </hi>
     довольно
     <choice original_editorial_correction="горяче[го]">
      <sic>
       горяче
      </sic>
      <corr>
       горячего
      </corr>
     </choice>
     обращения к правительству, под
     <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     я невольно представлял себе Витте.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <name placement="note" ref="2638" type="person">
       Сергей Юльевич Витте
      </name>
      (1849—1915), министр финансов царского правительства, после манифеста 17 октября 1905 г. — председатель Совета министров.
     </note>
     Статья эта начиналась словами: Что вы делаете?, повторенными три раза. Потом, для того, чтобы не стать в положение помогающего правительству, я написал и то, что думал по отношению других двух. Вообще в этой статье я, несмотря на свое удаление от центра борьбы, был захлеснут ее волной и написал под влиянием борьбы, с одним желанием утишить, ослабить ее. В России никто не печатает, и я поставил conditio sine qua non
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      [непреложное условие]
     </note>
     печатать всю или ничего. А изменять, прибавлять к ней, если бы кто и решился напечатать, мне очень не хочется. Новое в ней ничего не сказано, практического влияния она едва ли может, даже наверно не может, иметь, а потому надо поскорее забыть про нее. Мне же она была очень полезна, а потому и всем вообще полезнее при своем уничтожении, чем при неуничтожении. Пожалуйста, понимайте меня в хорошем смысле. Теперь про это довольно, и так слишком много.
    </p>
    <p id="e456fac5-0b91-4be6-ad65-9a64da5e1d0a">
     Кроме многого, многого, о чем хочется говорить с вами (только не об ужасных
     <choice original_editorial_correction="недоразумени[ях]">
      <sic>
       недоразумени
      </sic>
      <corr>
       недоразумениях
      </corr>
     </choice>
     и гадостях Гесса и т. п. в переводах
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Немецкий литератор из
      <name placement="note" ref="3321" type="person">
       Ольденбурга Гесс (Dr. Hess)
      </name>
      , был в Ясной Поляне 21 ноября 1905 г. и вел переговоры с Толстым о закреплении за ним исключительного права на опубликование его перевода статьи «Конец века» на немецкий язык. Гесс сделал этот перевод будто бы на основании согласия Толстого. Между тем перевод на основании разрешения Черткова был сделан другим лицом, о чем Чертков сообщал Толстому в письме от 8 февраля н. с. 1906 г.
     </note>
     ) есть 3
     <choice original_editorial_correction="пунк[та]">
      <sic>
       пунк
      </sic>
      <corr>
       пункта
      </corr>
     </choice>
     самые важные. 1) Это то, что Саша дочь за границей в Cannes, и мне мечтается, как бы ей хорошо было побывать у вас. Я ей пишу об этом,
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <ref target="file:///Volume_76_A.L.Tolstoj_139.xml">
       См. т. 76, письмо № 139
      </ref>
      .
     </note>
     и вы и Оля напишите. Это для нее было бы очень хорошо и вам было бы приятно. Она очень хорошая девочка. 2-й пункт. Это то, что я хочу отдать во 2-й том
     <choice original_editorial_correction="Кр[уга]">
      <sic>
       Кр
      </sic>
      <corr>
       Круга
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Чт[ения]">
      <sic>
       Чт
      </sic>
      <corr>
       Чтения
      </corr>
     </choice>
     Еще три смерти (или не лучше ли оставить заглавие старое
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      «Еще три смерти» — первоначальное заглавие рассказа «Божеское и человеческое». В письме от 3 марта н. с. Чертков писал: «Еще три смерти» предлагаю назвать так: «Божеское и человеческое, или Еще три смерти» (с выноскою, объясняющей, что подзаголовок имеет в виду ваш рассказ «Три смерти», написанный в 1859 году)».
     </note>
     ). Не помешает ли это вашему изданию? Это 2-й пункт. 3-й пункт: Мне говорили, что вы в
     <choice original_editorial_correction="февр[але]">
      <sic>
       февр
      </sic>
      <corr>
       феврале
      </corr>
     </choice>
     будете в России. Правда ли это?
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Чертков сообщал в письме от 24 марта н. с.: «В планах моих произошла некоторая перемена. Я получил уведомление, что в силу указа от 21 октября 1905 г. выяснилось, что я могу беспрепятственно возвратиться в пределы империи». Чертков предполагал приехать в августе.
     </note>
     Пока,
     <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
      <sic>
       мож
      </sic>
      <corr>
       может
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       быть
      </corr>
     </choice>
     , до свидания. Привет всем вашим.
    </p>
    <p id="c5fac4b8-5843-4186-a8af-a464a93dceca" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <p id="24e070bc-018d-40ce-93a0-8c90d339d4e0">
     13 февр.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="4e60f403-aeb4-42cb-8af9-c7a4f375258d" rend="Textpetit_otstup left">
       Ответ на два письма Черткова от 8 февраля н. с. и от 17 февраля н. с. 1906 г., где Чертков высказывался по поводу новой статьи Толстого «Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу» (см. прим. 2 к письму № 754). Вместе со вторым письмом Чертков прислал свои обширные замечания на эту статью. Чертков, между прочим, предлагал Толстому сделать некоторые купюры в статье, касающиеся осуждения революционеров.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="71dda0c8-22f8-4d55-9895-108fff83e403" rend="petit">
       Чертков советовал Толстому отложить опубликование этой статьи как в России, так и за границей. Он считал, что если уж ее опубликовывать, то «печатать можно только всё или ничего», чтобы у читателей не
       <hi style="opdelimiter">
        получилось
       </hi>
       <pb n="37"/>
       <hi style="npdelimiter">
        «совершенно
       </hi>
       неверного представления» о статье. В России могло бы быть напечатано по цензурным условиям только «второе» обращение (к революционерам), которое было бы «только приятно» царскому правительству, но это исказило бы смысл статьи, так как наиболее резкое обличение статьи заключается в первом обращении — к правительству.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>