<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v89_923_a17">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 17 октября 1910 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 17 октября 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="2a2e7743-8681-4bfe-b817-08ec7eb2d4bc">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                        <biblScope unit="page">225-227</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1910-10-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">923</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a17_923">
  <body>
   <div>
    <pb n="225"/>
    <opener index="false">
     923.1910 г. Октября 17. Я. П.
    </opener>
    <p id="40b11ce8-811b-466b-a0ff-e91c06a895f4">
     Хочется, милый друг, по душе поговорить с вами. Никому так, как вам, не могу так легко высказать, — знаю, что никто так не поймет, как бы неясно, недосказанно ни
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     то,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     хочу сказать.
    </p>
    <p id="2a7b9d0c-196f-457e-9372-f7ba85f4296c">
     Вчера
     <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       был
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
      <sic>
       оч
      </sic>
      <corr>
       очень
      </corr>
     </choice>
     серьезный день. Подробности фактические
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Фактические подробности заключались в том, что Толстой собрался ехать с Д. П. Маковицким в Телятинки навестить А. К. Черткову, но
      <hi style="opdelimiter">
       затем
      </hi>
      <hi style="npdelimiter">
       раздумал
      </hi>
      и просил Д. II. Маковицкого сообщить об этом
      <name placement="note" ref="13844" type="person">
       Софье Андреевне
      </name>
      , которая перед тем просила Льва Николаевича не ездить к Чертковым, «пожалеть ее и дать ей совсем оправиться» (записки В. М. Феокритовой от 16 октября 1910 г.). Д. II. Маковицкий минут через 10 после отъезда Льва Николаевича вернулся, но уже не застал
      <name placement="note" ref="13844" type="person">
       Софью Андреевну
      </name>
      , которая, как сама рассказывала, ходила в Телятинки встречать Льва Николаевича, ждала его у мостика, хотела лечь поперек дороги. «Пускай перешагнул бы через мой труп», — говорила она (записки В. М. Феокритовой). По своем возвращении часов в пять Лев Николаевич очень забеспокоился, что
      <name placement="note" ref="13844" type="person">
       Софья Андреевна
      </name>
      еще не возвратилась, и послал ее искать. Ее нашли, когда уже было совсем темно, лежащею на земле около скамейки под елкой недалеко от дома. После возвращения
      <name placement="note" ref="13844" type="person">
       Софьи Андреевны
      </name>
      домой Толстой имел с ней тяжелый разговор. В своем Дневнике 16 октября Толстой пишет: «Сказал за завтраком, что поеду к
      <choice original_editorial_correction="Ч[ертковым]">
       <sic>
        Ч
       </sic>
       <corr>
        Чертковым
       </corr>
      </choice>
      . Началась бурная сцена, убежала из дома, бегала в
      <choice original_editorial_correction="Телят[инки]">
       <sic>
        Телят
       </sic>
       <corr>
        Телятинки
       </corr>
      </choice>
      . Я поехал верхом, послал
      <choice original_editorial_correction="Душ[ана]">
       <sic>
        Душ
       </sic>
       <corr>
        Душана
       </corr>
      </choice>
      сказать, что не поеду к
      <choice original_editorial_correction="Ч[ертковым]">
       <sic>
        Ч
       </sic>
       <corr>
        Чертковым
       </corr>
      </choice>
      , но он не нашел ее. Я вернулся, ее все не было. Наконец,
      <choice original_editorial_correction="наш[ли]">
       <sic>
        наш
       </sic>
       <corr>
        нашли
       </corr>
      </choice>
      в 7-м часу. Она пришла и
      <choice original_editorial_correction="неподвиж[но]">
       <sic>
        неподвиж
       </sic>
       <corr>
        неподвижно
       </corr>
      </choice>
      сидела одетая, ничего не ела. И сейчас вечером объяснялась нехорошо. Совсем ночью трогательно прощалась, признавала, что мучает меня, и обещала не мучить. Что-то будет?» (т. 58, стр. 118).
     </note>
     вам расскажут, но мне хочется рассказать свое — внутреннее. —
    </p>
    <p id="e2836020-31bc-4275-bee9-c35fa555e918">
     Жалею и жалею ее и радуюсь, что временами без усилия люблю ее. Так
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     вчера ночью, когда она пришла покаянная и начала заботиться о том, чтобы согреть мою комнату и, несмотря на измученность и слабость, толкала ставеньки, заставляла окна, возилась, хлопотала о моем...
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Многоточие в подлиннике.
     </note>
     телесном покое. Что ж делать, если есть люди, для
     <choice original_editorial_correction="к[оторы]х">
      <sic>
       кх
      </sic>
      <corr>
       которых
      </corr>
     </choice>
     (и то, я думаю, до времени) недоступна реальность духовной жизни. Я вчера с вечера почти собирался уехать в Кочеты, но
     <hi style="opdelimiter">
      теперь
     </hi>
     <pb n="226"/>
     <hi style="npdelimiter">
      рад,
     </hi>
     что не уехал. Я нынче телесно чувствую себя слабым, но на душе
     <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
      <sic>
       оч
      </sic>
      <corr>
       очень
      </corr>
     </choice>
     хорошо. И от этого-то мне и хочется высказать вам, что я думаю, а главное, чувствую. — Я мало думал до вчерашнего дня о своих припадках, даже совсем не думал, но вчера я ясно, живо представил себе, как я умру в один из таких припадков. И понял то, что, несмотря на то, что такая смерть в телесном смысле, совершенно без страданий телесных,
     <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
      <sic>
       оч
      </sic>
      <corr>
       очень
      </corr>
     </choice>
     хороша, она в духовном смысле лишает меня тех дорогих минут умирания,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
      <sic>
       кые
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     могут быть так прекрасны. И это привело меня к мысли о том, что, если я лишен по времени этих последних сознательных минут, то ведь в моей власти распространить их на все часы, дни, может быть месяцы, — годы (едва ли),
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
      <sic>
       кые
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     предшествуют моей смерти, могу относиться к этим дням, месяцам, так же серьезно, торжественно (не по внешности, а по внутреннему сознанию), как бы я относился к последним минутам сознательно наступившей смерти. И вот эта-то мысль, даже чувство,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
      <sic>
       кое
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     я испытал вчера и испытываю нынче и буду стараться удержать до смерти, меня особенно радует, и вам-то мне и хочется передать ее. — В сущности это всё
     <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
      <sic>
       оч
      </sic>
      <corr>
       очень
      </corr>
     </choice>
     старо, но мне открылось с новой стороны.
    </p>
    <p id="ba43701e-0107-45bd-b073-cce6600dfe88">
     Это же чувство и освещает мне мой путь в моем положении и из того, что было и могло бы быть тяжело, делает радость.
    </p>
    <p id="74e484a1-343a-4a4b-a977-a304416d10d0">
     Не хочу писать о делах — после.
    </p>
    <p id="5cff0b10-3e71-44eb-b596-de150cb3544a">
     А вы также открывайте мне свою душу.
    </p>
    <p id="38180dc6-5ed9-478c-92e1-492239a9f333">
     Не хочу говорить вам: прощайте,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     знаю, что вы не хотите даже видеть того, за что бы надо было меня прощать, а говорю всегда одно, что чувствую: благодарю за вашу любовь.
    </p>
    <p id="4eef3ed2-6d9e-4326-a9e7-ac9d0cca2824">
     Это я позволил себе так
     <choice original_editorial_correction="рассентиментальничать[ся]">
      <sic>
       рассентиментальничать
      </sic>
      <corr>
       рассентиментальничаться
      </corr>
     </choice>
     , а вы не следуйте моему примеру.
    </p>
    <p id="14b327be-c1e0-484f-944c-47def97b5e85">
     Жаль мне только, что Галю до сих пор не удалось видеть. Вот ее прошу простить. И она,
     <choice original_editorial_correction="вер[оятно]">
      <sic>
       вер
      </sic>
      <corr>
       вероятно
      </corr>
     </choice>
     , исполнит мою просьбу.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="12421f0e-120d-4d16-a011-3612ee49fe79" rend="Textpetit_otstup left">
       Впервые опубликовано без двух последних абзацев в воспоминаниях В. Г. Черткова «О последних днях
       <name placement="comments" ref="13883" type="person">
        Л. Н. Толстого
       </name>
       » — «Библиотека Л. Н. Толстого», под ред. П. И. Бирюкова, № 3, изд. Сытина, М. 1911, стр. 29—30. На подлиннике дата рукой А. П. Сергеенко: «17 октября 1910 г.» подтверждается нижеприведенной записью Толстого в Дневнике.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>