<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v89_798_a8">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 8 декабря 1907 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 8 декабря 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="ccef34e3-c6e4-408e-9e24-218ecc8a8879">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                        <biblScope unit="page">83-85</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1907-12-08"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">798</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a8_798">
  <body>
   <div>
    <pb n="83"/>
    <opener index="false">
     * 798.1907 г. Декабря 8. Я. П.
    </opener>
    <p id="84548923-dce7-42d0-b878-1d843629aae3">
     Сейчас получил, милый друг, ваше последнее письмо (10, 12 н. с.)
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      В своем письме Чертков вновь убеждал Толстого, что ему не следует считать себя виновным в аресте Гусева.
     </note>
     со вложением писем Кузьмину и Лутохину и с упреками мне за мое «раскаяние» о том, что я был причиной заключения милого Гусева. На все ваши вопросы отвечу (пожалуйста, не настаивайте на своем, не спорьте), отвечу: да, да, да, раскаиваюсь, сожалею, потому что незачем было говорить то, что оскорбительно для человека, хотя бы он был и распроцарь. Точно так же раскаивался бы, если бы кто-нибудь пострадал по случаю моих оскорбительных им слов от революционеров. Раскаивался бы даже, если бы и не пострадал. Просто мне больно за Гусева и стыдно за себя, за недоброе слово. Вы знаете лучше меня, как всё можно сказать добром и как это гораздо действительнее: как это ненужно, и потому совестно. Всегда мне милого, но теперь особенно дорогого мне Гусева всё не выпускают. Последнее письмо от него получил от 1
     <choice original_editorial_correction="дек[абря]">
      <sic>
       дек
      </sic>
      <corr>
       декабря
      </corr>
     </choice>
     .
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Письмо Н. Н. Гусева от 1 декабря 1907 г. не найдено.
     </note>
     Пишет много и прекрасно о твердом и радостном, потому что духовном состоянии. Попрошу послать вам это удивительное его письмо, но вы возвратите. Но о своем деле ничего не пишет. Когда Душан
     <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       был
      </corr>
     </choice>
     у него, ему
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     объявлено,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     его отпустят 24-го, а он всё сидит. От Иконникова
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Об А. И. Иконникове см. прим. 6 к письму № 793.
     </note>
     вчера получил еще письмо. Ему надо
     <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       было
      </corr>
     </choice>
     только присягнуть, и его отпустили бы — он отказался и пишет,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     как странно,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     люди думают,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     для отказа нужно мужество. Ему это так просто и легко. Один с ним сидевший солдат на днях тоже отказался.
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Крестьянин Орловской губ. Александр Васильевич Варнавский (1884—1911). См. т. 81, стр. 25.
     </note>
     Какая радость жить душою в людях,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     <hi style="opdelimiter">
      поднимают
     </hi>
     <pb n="84"/>
     <hi style="npdelimiter">
      тебя
     </hi>
     в ту же высь, на
     <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     сами поднимаются! Столько, столько у меня радостей и с каждым днем всё больше и больше. Вчера был парикмахер из маленького городка
     <choice original_editorial_correction="Орловск[ой]">
      <sic>
       Орловск
      </sic>
      <corr>
       Орловской
      </corr>
     </choice>
     губ. Севска. Весь горит огнем только что воспринятой истины и желанием идти проповедывать ее.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <name placement="note" ref="9017" type="person">
       Митрофан Антонович Митин
      </name>
      , крестьянин Орловской губ. См. письмо Толстого к нему (т. 78, письмо № 174). Митин был в Ясной Поляне 7 декабря 1907 г. Толстой направил его к И. И. Горбунову-Посадову со своим письмом от 7 декабря 1907 г. (
      <ref target="file:///Volume_77_I.I.Gorbunovu-Posadovu_307.xml">
       см. т. 77, письмо № 307
      </ref>
      ), где он писал о Митине.
     </note>
    </p>
    <p id="321c0572-a573-4b7b-a69e-877510f2db6e">
     В числе этих радостей, вы это знаете, большая и давнишняя моя, не скажу радость моей дружбы, но моего духовного единства с вами. А вы хотите со мной спорить, но для спора нужно двоих, а не могу с вами спорить,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     знаю, что мы согласны.
    </p>
    <p id="3c356778-cd2b-419a-aca3-861e7109a9a1">
     Прочел ваши письма, прежде ваше к Кузмину и, забыв про Кузмина, очень одобрял всё то, что вы пишете, но потом, когда прочел письмо Кузмина, пожалел о том, что вы писали ему.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      <name placement="note" ref="7338" type="person">
       Николай Максимович Кузьмин (Жихарев
      </name>
      ). См. прим. 16 к письму № 794. Свое письмо к Н. М. Кузьмину (Жихареву) и его ответ с резкими высказываниями по своему адресу Чертков прислал Толстому.
     </note>
     Он очень жалкий человек на мой взгляд и очень несерьезный. У него нет никакого мировоззрения, как у огромного большинства людей, но такие люди спокойно занимаются практическими делами — служат, торгуют, литераторствуют и т. п. и не задаются никакими высшими задачами, но Кузмин — почему-то вообразил,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     ему надо что-то изображать. И, не имея никакой серьезной склонности к духовной работе и никаких убеждений и сердечных стремлений, он, бедняга, лопочет, что попало, думая, что всё дело в словах и можно словами заменить внутреннее содержание. Главную роль тут играет язва нашего времени: безумная самоуверенность. Он мне писал письмо — ни хорошее, ни дурное, но только слова, из
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ых">
      <sic>
       кых
      </sic>
      <corr>
       которых
      </corr>
     </choice>
     , противно его надежде, ничего не выходит, как и не может выйти,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     ему совсем не нужен ни я, ни письмо ко мне.
    </p>
    <p id="e07e8a1f-d6aa-47ab-b3a4-ed9b1d18bc9d">
     Штирнер, то
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     вы пишете о нем и пишется — мне очень интересно.
     <ref target="#note7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Чертков в своем письме к Кузьмину резко критиковал Штирнера, последователем которого считал себя Кузьмин.
     </note>
     Я получаю письма от молодежи, в
     <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которых
      </corr>
     </choice>
     также указывается на Штирнера. Благодарю вас за письмо Лутохину. Всё хорошо, но я бы не советовал ему распространять мои писания. Это можно только тогда, когда он сам придет к этому.
     <hi>
      8
     </hi>
     — Очень сожалею о нездоровье
     <choice original_editorial_correction="Лиз[аветы]">
      <sic>
       Лиз
      </sic>
      <corr>
       Лизаветы
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ив[ановны]">
      <sic>
       Ив
      </sic>
      <corr>
       Ивановны
      </corr>
     </choice>
     .
     <ref target="#note8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      Е. И. Черткова, мать В. Г. Черткова.
     </note>
     Что у нее? Передайте ей мой почтительный привет, все лучшие пожелания и, если найдете удобным, мою душевную радость от ее изменившегося в более tolérant
     <ref target="#note9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      [снисходительному,
      <hi style="opdelimiter">
       терпимому]
      </hi>
     </note>
     и доброму отношению ко мне. То существо, волю
     <choice original_editorial_correction="кот[ор]ого">
      <sic>
       котого
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     мы стараемся исполнить, хотя и несколько (только несколько) различно понимая ее, и к которому мы идем, наверное одно и то же, и
     <hi style="opdelimiter">
      понимается
     </hi>
     <pb n="85"/>
     <hi style="npdelimiter">
      нами
     </hi>
     одинаково. А это особенно в наши года, когда переход этот так близок, не может не сближать нас. И я беру назад свою, невольно от вас заимствованную фразу «почтительный привет», а передайте ей просто, что я люблю ее. И это будет правда.
    </p>
    <p id="f5abd746-2663-4d7e-8593-937bbee735eb">
     Всё работаю над тем,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     я называю
     <choice original_editorial_correction="Кр[угом]">
      <sic>
       Кр
      </sic>
      <corr>
       Кругом
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Чт[ения]">
      <sic>
       Чт
      </sic>
      <corr>
       Чтения
      </corr>
     </choice>
     . Боюсь, что ничего не выйдет, но работа радостная. И на душе так хорошо! Прощайте пока, милый, дорогой друг. Передайте мою любовь Гале, Ольге, Страхову,
     <ref target="#note10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Федор Алексеевич Страхов (1861—1923), один из друзей Толстого и Черткова, живший в 1907 г. у Чертковых в Англии, где занимался подготовкой «Свода мыслей
      <name placement="note" ref="13883" type="person">
       Л. Н. Толстого
      </name>
      ».
     </note>
     Сергеенко,
     <ref target="#note11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      А. П. Сергеенко.
     </note>
     Перну.
     <ref target="#note12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      Э. Я. Перна.
     </note>
     Простите за длинное бестолковое письмо.
    </p>
    <p id="2c278e2a-05a4-4247-b0e5-f513016db015">
     Я просил Душана написать вам об издании Сытиным детского Круга Чтения. Я раздумал.
     <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
      <sic>
       Ив
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="3642" type="person">
        Иван
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ив[анович]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="3642" type="person">
        Ив
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="3642" type="person">
        Иванович
       </name>
      </corr>
     </choice>
     сделает это.
     <ref target="#note13">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      Д. П. Маковицкий по этому поводу написал В. Г. Черткову 5 декабря. См. «Список писем по поручению Толстого», № 4.
     </note>
    </p>
    <p id="fbe7cf33-aa36-4496-9d09-0b6e4c618774">
     Поминая всех тех, кому прошу передать мою память, забыл Димочку. Пусть он не думает, что то, что я забыл его в письме, значит,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     я забыл его в душе.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="71d06d88-ab14-42f6-9a67-c8c9d8b8919b" rend="Textpetit_otstup left">
       Отрывки опубликованы: «Толстой и Чертков», стр. 366—367. Для определения даты служит надпись на подлиннике рукой А. П. Сергеенко «9 дек. 1907» и слова письма: «Вчера был парикмахер из Севска». Письмо данное ему для передачи И. И. Горбунову-Посадову, датировано 7 декабря.
       <ref target="file:///Volume_77_I.I.Gorbunovu-Posadovu_307.xml">
        См. т. 77, письмо № 307
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>