<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v89_860_a15">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 15 ноября 1909 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 15 ноября 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="a0684ab9-da6e-4570-a0d6-64fca5f79cf4">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                        <biblScope unit="page">154-155</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1909-11-15"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">860</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a15_860">
  <body>
   <div>
    <pb n="154"/>
    <opener index="false">
     * 860.1909 г. Ноября 15. Я. П.
    </opener>
    <p id="5f2586af-fcac-48e7-a9ba-51d2367e370e">
     Нынче ночью думал о том, что вы мне и я писал вам вчера. То, что я писал вчера, забудьте. То же, что сейчас пишу, мне ясно, а именно: сознание меня собою, отдельным существом есть нечто непространственное, невещественное, невременное и — главное — неподвижное; и это нечто неподвижное нераздельно соединено с текущим, подвижным, вещественным моим телом и всеми его восприятиями и всей его деятельностью. Как ни различно мое телесное существо, теперешнее, 80-летнее со всеми восприятиями и деятельностью, от моего телесного существа 8-милетнего, с тогдашними восприятиями и деятельностью, мое сознание своего
     <hi>
      я
     </hi>
     , отделенного от всего остального, совершенно, совершенно одно и то же. Я с своим сознанием и телом это мелющая водяная мельница. Если я скажу, что я мельница, не упоминая о реке,
     <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     двигает мельницу, я буду неправ; если я скажу, что я река, не упоминая о мельнице, я тоже буду неправ.
     <hi>
      Я
     </hi>
     —
     <hi>
      сознающее себя отдельное существо.
     </hi>
     Сознание же есть нечто неподвижное, невещественное, то, что мы называем духовным. И как только потому есть мелющая мельница, что есть река, так только
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     есть нечто невещественное, неподвижное — есть вещество и движение, — то, что мы называем жизнью. И как главное в мельнице это река, так главное в моей жизни — сознание. И
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <hi>
       Слова:
      </hi>
      как река, кроме того, что
      <hi>
       написаны поверх слов:
      </hi>
      потому истинная жизнь в создании.
     </note>
     как река, кроме того, что вертит колесо мельницы, делает еще много других дел, так и сознание, кроме того, что дает мне жизнь, дает мне знание других таких же, как я, существ и всего мира.
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <hi>
       После слов:
      </hi>
      всего мира
      <hi>
       Толстой провел красным карандашом черту, отделяющую эту часть письма от последующей, о чем он упоминает ниже.
      </hi>
     </note>
    </p>
    <p id="40524691-136f-4fc2-883d-5719889c9627">
     Сознание своего я, сначала связанное с одним своим отдельным существом, перенося свое сознание в другие существа посредством того, что мы называем любовью, и с концом жизни — освобождается совсем от того вещественного, движущегося существа, с
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ым">
      <sic>
       кым
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     оно соединено.
    </p>
    <p id="09d0369d-9411-413d-b1cb-d167e393909b">
     На вопрос же о том, что делается с сознанием после освобождения его от тела, — не может быть ответа,
     <choice original_editorial_correction="т[ак]">
      <sic>
       т
      </sic>
      <corr>
       так
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="к[ак]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       как
      </corr>
     </choice>
     вопрос — о будущем, временном, о том, что
     <hi>
      будет
     </hi>
     после смерти.
    </p>
    <p id="e54c84bb-6d0f-49df-9fb0-fd80023cd5ea">
     Сознание же вне времени. Оно только есть, а не было и не будет.
    </p>
    <p id="125108bd-27cb-4c85-b906-8c3318c2014f">
     До черты
     <choice original_editorial_correction="красн[ым]">
      <sic>
       красн
      </sic>
      <corr>
       красным
      </corr>
     </choice>
     карандашом
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      См. прим. 2.
     </note>
     всё ясно для меня. Потом пошла
     <hi style="opdelimiter">
      путаница.
     </hi>
    </p>
    <p id="2e3f6e5f-56fd-4997-93bc-847ba4cdddec">
     <pb n="155"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Посылаю
     </hi>
     письмо Злинченко. Что вы послали туда? И в чем тут недоразумение?
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <name placement="note" ref="5438" type="person">
       Кирилл Павлович Злинченко
      </name>
      (р. 1870), в то время эмигрант, член РСДРП(б), жил в Швейцарии, был лично знаком с Толстым и находился с ним в переписке. Через него было прислано письмо Толстому от Броше. Злинченко писал Толстому в связи с обещанием Толстого исполнить просьбу Броше — прислать что-либо в сборник Международного комитета помощи безработным. Письмо это не найдено. См. прим. 4 к письму № 853 и т. 80, письмо № 186 и прим. 1 к нему.
     </note>
    </p>
    <p id="dd72ec08-10cf-4a9c-8590-7867ae4c6500">
     Посылаю вам письма Платонова
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      <name placement="note" ref="10855" type="person">
       Николай Дмитриевич Платонов
      </name>
      (р. 1886), крестьянин Ярославской губ., по профессии штукатур. Отказывался от военной службы по религиозным убеждениям, был приговорен к трем годам арестантских отделений. Содержался в Петербургской губернской тюрьме, в 1910 г. был направлен в Ярославскую губернскую тюрьму, где заболел туберкулезом. В. Г. Чертков в 1910 г. навещал Платонова в Петербургской тюрьме.
     </note>
     и копию моего письма ему. Пока до
     <choice original_editorial_correction="свидан[ья]">
      <sic>
       свидан
      </sic>
      <corr>
       свиданья
      </corr>
     </choice>
     .
    </p>
    <p id="49ccd00c-3343-4c01-81e3-217e8fb4ec38" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <lb/>
    <p id="0a48825c-ceb3-4d52-b019-25027d903ad1">
     <choice original_editorial_correction="Оч[ень]">
      <sic>
       Оч
      </sic>
      <corr>
       Очень
      </corr>
     </choice>
     я стал слаб. Но, слава богу, доволен и благодарю Его.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="3298dea0-5fed-4d35-b057-0b45ed5719e5" rend="Textpetit_otstup left">
       Дата определяется предыдущим письмом и первой фразой данного письма. На подлиннике дата: «14 ноября 1909 г. Я. П.».
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>