<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v90_063_N_N_Gesynu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Н. Н. Ге (сыну) от 11 декабря 1887 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Ге (сыну), 11 декабря 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="c3e95af4-705f-44f0-8cff-08e58016c472">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1958"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">90</biblScope>
                        <biblScope unit="page">266-266</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Москва</placeName>
                    <date when="1887-12-11"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="3191">Ге Николай Николаевич (сын художника)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">63</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Gesynu_63">
  <body>
   <div>
    <pb n="266"/>
    <opener>
     * 63.
     <name placement="text" ref="3192" type="person">
      Н. Н. Ге
     </name>
     (сыну).1887 г. Декабрь 11. Москва.
    </opener>
    <p id="27866016-afc4-497f-a182-5b269878967a" rend="Data">
     <hi rend="italic">
      1887 г. Декабрь 11. Москва.
     </hi>
    </p>
    <p id="db145b90-7c99-4680-a568-f3a32ccb1c5f" rend="Obrashenie">
     Милый друг Количка!
    </p>
    <p id="298b1fd4-4da7-46ab-a9b2-dfdfa2c9ef90">
     Потребность духового общения с вами, с каждым днем увеличиваясь, стала так велика, что стала чем-то метающим мне. Думаю о чем-нибудь — «а Количка?» — Вот и пишу к вам. Первое, пожалуйста напишите, милый друг, о себе, о своем духовном состоянии, о своих отношениях к семье, к жителям вокруг и к своим московским и тверским друзьям. Во-вторых, если захочется, — о том, что в голове делается, думается. — Я, представьте себе, ничего всё это время не писал, кроме продолжения и исправления, может быть и порчения (не думаю, впрочем), своей книги «О жизни». На днях она выйдет.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Книга «О жизни» была запрещена цензурой.
     </note>
     Живу я в Москве, поминая вас без озлобления — и тени нет — и в хорошие минуты — с радостью сознания, что могу служить богу точь-в-точь так же, как во всяком другом месте. С женою совершенный лад, хотя и грустный для меня и такой, в
     <choice original_editorial_correction="к[отором]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     я иногда раскаиваюсь. Как будто я сказал себе: этот человек не может иметь того блага,
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     я имею, и я не пытаюсь уже передавать его (благо) ему и не пытаюсь
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     всякие попытки нарушали мое спокойствие. В этом-то и упрекаешь себя, но все-таки не изменяешь этого, страшно сказать, любовно-презрительного отношения. В том-то и дело, что любовное, настояще любовное, не может быть презрительное. И каюсь и учусь. Остальные же хороши и становятся тем более хороши, чем согласнее наша с женой жизнь. Девочки очень хороши,
     <hi class="opdelimiter">
      Сережа,
     </hi>
     <pb n="267"/>
     <hi class="npdelimiter">
      как
     </hi>
     и всегда, чего он никак о себе не думает, легкомыслен до последней степени, но добрее прежнего. Илья серьезный сердцем и головой, но страшный разлад действительности от мысли, хотя последнее время лучше. Кутежи
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      В подлиннике: купежи
     </note>
     кончились. Но он от своей любви не может ясно смотреть на жизнь и себя. Лева на днях перестал пить вино (мы завели общество трезвости) и курить и поминает о вас с нежностью, как бы призывает мысленно на помощь для нравственной поддержки.
    </p>
    <p id="ef4390ad-a00c-4723-a55b-7e7733959bfd">
     Напишите еще, где отец, поехал ли в Одессу.
     <ref target="#note3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      В Одессе жила сестра H. Н. Ге(сводная), которая была тяжело больна.
     </note>
     Еще вот что: Хилков
     <ref target="#note4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Д. А. Хилков (см. т. 64, стр. 134).
     </note>
     живет от вас в двух рублях расстояния по
     <choice original_editorial_correction="жел[езно]дор">
      <sic>
       желдор
      </sic>
      <corr>
       железнодор
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="[ожной]">
      <sic/>
      <corr>
       ожной
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="станц[ии]">
      <sic>
       станц
      </sic>
      <corr>
       станции
      </corr>
     </choice>
     Новоселки, деревня Павловки. Я лично всё еще не знаю его, но писал ему и писал про вас, что вам бы надо свидеться, чтобы помочь друг другу.
     <ref target="#note5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      В подлиннике: друга.
     </note>
     А ему нужна помощь не на пути истины — этот путь один, и с него сбиться нельзя, и он не может сбиться, но нужна помощь просто любви, помощь в сознании того, что меня любят, жалеют, и я не один. А то мы всё смотрим на него как на героя, а забываем, что он человек — прекрасный, теплый и страдающий человек, как мы все страдали и страдаем, не в смысле мучения, а в смысле претерпевания (родов). Я сделал это заключение из его прекрасных писем к Джунковским.
     <ref target="#note6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      <name placement="note" ref="4379" type="person">
       Николай Федорович Джунковский
      </name>
      (1862—1916), офицер лейб-гвардии уланского полка, в то время, под влиянием взглядов Толстого, оставивший службу; жена его — Елизавета Владимировна Винер.
     </note>
    </p>
    <p id="f316518f-082b-4dc5-b1e5-7dcb4c1640ea">
     Когда увидимся, милый, дорогой друг? Я вас очень люблю. Целуйте всех ваших.
    </p>
    <p id="3bb5ce02-4673-4d1d-8bc1-862163e19ca1" rend="right">
     Очень любящий вас
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Л. Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="b03dd33a-0415-49d7-9d76-5f8cb366d18d">
     <hi rend="italic">
      На конверте:
     </hi>
     Курско-Киевская ж. дор.
     <hi rend="italic">
      Плиски.
     </hi>
     <name placement="text" ref="3188" type="person">
      Николаю Николаевичу Ге
     </name>
     (младшему).
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="8aac4fbd-a1fe-4f12-8159-9d167d244e80" rend="Textpetit_otstup left">
       Датируется на основании почтовых штемпелей.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="c252cffe-c79c-4ab5-84e9-ccc309f35c6f" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="3188" type="person">
        Николай Николаевич Ге
       </name>
       (1857—1940) — сын художника Н. Н. Ге, близкий друг семьи Толстого (см. т. 63, стр. 208).
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>