<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_019_P_V_Morozovu">Письма и документы. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Письмо П. В. Морозову с 18 марта 1874 г. по 19 марта 1874 г.</title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date from="2015" to="2022"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Л.Н.</author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date when="1958"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">90</biblScope>
            <biblScope unit="page">233-233</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
          <placeName>Ясная Поляна</placeName>
          <date notBefore="1874-03-18" notAfter="1874-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9277">Морозов Петр Васильевич</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">19</number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="P.V.Morozovu_19">
    <body>
      <div>
        <pb n="233"/>
        <opener>* 19. П. В. Морозову.1874 г. Марта 18—19? Я. П.</opener>
        <p rend="Data left">
          <em>1874 г. Марта 18—19? Я. П.</em>
        </p>
        <p rend="Obrashenie left">Петр Васильевич,</p>
        <p rend="left">Получил еще одно письмо, и всё мне мало известий и коротко. Как читают маленькие? Могут ли рассказывать? Скоро ли без: складов? Получили ли вы мое длинное письмо, писанное рукою Ясенского учителя? Налегайте на маленьких, чтобы могли читать без складов к экзамену, — это главное.</p>
        <p rend="left">Напишите же подробнее обо всем, что я писал вам. Считаете ли возможным исполнить всё, что я советовал вам в последних письмах, и что исполняете и как?</p>
        <p rend="left">Теперь два дела: Первое, узнайте у своего товарища,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Имеется в виду М. А. Протопопов (см. прим. к письму № 16).</note> будет ли он учить в Благовещенье. Если нет, то после субботнего урока приезжайте сюда. Вы повидаетесь с семейством, и я переговорю с вами. Я плачу за <hi class="opdelimiter">дорогу.</hi></p>
        <p rend="left"><pb n="234"/><hi class="npdelimiter">Другое</hi> дело, сходите в типографию Каткова на Страстном бульваре и узнайте, пожалуйста, как идет печатание рукописи, которую я туда отдал,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">2—5 марта Толстой был в Москве и сдал в типографию М. Н. Каткова для набора часть рукописи «Анны Карениной» — «листов на 7» (см. письмо к H. Н. Страхову от 6 марта 1874 г., т. 62, стр. 70).</note> да еще скажите там фактору, что место в рукописи, которое там замарано и замарка вымарана вот так<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Далее указан знак вымарки — прямая черта, пересеченная волнистой чертой.</note>, место это не набирайте. Если там готовы листы к отправлению перед вашим отъездом, то возьмите их с собой.</p>
        <p rend="right">Гр. Л. Толстой.</p>
        <comments>
          <p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии. Датируется по содержанию и на основании упоминания о празднике благовещения (25 марта). В 1874 г. благовещение приходилось на понедельник. Письмо Толстого было написано, как это видно из письма, незадолго до субботы, предшествовавшей благовещению, т. е. до 23 марта, но не позднее 18—19 марта, так как до 23 марта было написано еще одно письмо к П. В. Морозову (см. № 20).</p>
        </comments>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
