<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v90_016_P_V_Morozovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо П. В. Морозову с 1 февраля 1874 г. по 28 февраля 1874 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. В. Морозову, 1 февраля 1874 г. — 28 февраля 1874 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="390d77e2-56c6-4acf-9e87-26c15a492e3d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1958"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">90</biblScope>
                        <biblScope unit="page">231-231</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date notBefore="1874-02-01" notAfter="1874-02-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="9277">Морозов Петр Васильевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">16</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.V.Morozovu_16">
  <body>
   <div>
    <pb n="231"/>
    <opener>
     * 16.
     <name placement="text" ref="9277" type="person">
      П. В. Морозову
     </name>
     .1874 г. Февраль. Я. П.
    </opener>
    <p id="94cc335e-e990-4a0f-899a-0ffcf0997ff8" rend="Data">
     <hi rend="italic">
      1874 г. Февраль. Я. П.
     </hi>
    </p>
    <p id="56375552-225c-45ea-9777-c3042a8833fa" rend="Obrashenie">
     <name placement="text" ref="9277" type="person">
      Петр Васильевич
     </name>
     ,
    </p>
    <p id="14f9fb6b-e157-44c2-a65a-bc37f1528094">
     Разумеется, более всего занимайтесь с слабейшими. Тем более, что старшие — те,
     <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     могут читать одни, имеют самое полезное для них занятие — чтение по порядку по книгам Азбуки. Не делайте никаких
     <hi rend="italic">
      групп
     </hi>
     , а твердо держитесь моего наставления. Если нельзя спарить, то занимайтесь отдельно, а потом давайте самостоятельное занятие
     <hi rend="italic">
      списывать слова
     </hi>
     — это самое лучшее.
    </p>
    <p id="65a3b1d1-b2d0-46e0-a23e-e0c2407ec493">
     Удивляюсь и не понимаю, как это на 3-ю неделю ученики есть, не знающие букв. Решительно не понимаю. На 3-ю неделю читать все бы должны, нешто очень малы. Пожалуйста, держитесь строго порядка, изложенного в Азбуке, и моих наставлений. Вы, наверно, делали не то, иначе я не могу объяснить вашего неуспеха. Пожалуйста, перечтите всё и делайте так. Да, пожалуйста, пишите мне так: 1) с старшими делал
     <choice original_editorial_correction="то[-то]">
      <sic>
       то
      </sic>
      <corr>
       то-то
      </corr>
     </choice>
     и то-то, встречалась трудность та-та и та-та, с вторыми, с 3-ми то-то и трудность; а то вы мне не пишете по две недели, а когда пишете, то так, что я ничего не могу узнать из ваших писем. Пожалуйста, строго держитесь порядка Азбуки и идите по ней вперед, не задерживаясь. Проделали 13 упражнений, идите дальше и дальше.
    </p>
    <p id="1f9bc25b-6a6e-4ab3-ba8c-e71e60105c67">
     Я бы приехал сейчас, но очень занят. На 3-й неделе
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Имеется в виду третья неделя великого поста.
     </note>
     непременно буду.
    </p>
    <p id="af168899-01ea-472f-985f-adb679f73ce6" rend="right">
     Гр. Л.
     <hi class="opdelimiter">
      Толстой.
     </hi>
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="7c5ade14-3b5c-46c5-961f-5a93fa6c2925" rend="Textpetit_otstup left">
       <pb n="232"/>
       <hi class="npdelimiter">
        Печатается
       </hi>
       по машинописной копии. Датируется по содержанию.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="d7d5a2be-b5b5-4f6e-a235-da43c7ddcbd6" rend="petit">
       <name placement="comments" ref="9277" type="person">
        Петр Васильевич Морозов
       </name>
       (ум. 1906) — один из учителей в основанных Толстым школах в 1860—1862 гг.; автор «Воспоминаний учителя толстовской школы» («Русское слово» 1912, «№ 257, от 7 ноября). См. о нем в т. 8, стр. 510—511, и т. 17, стр. 593—606.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="f5ab7fda-4b32-4c6c-b5fe-2c193975ca82" rend="petit">
       В конце января 1874 г. Толстой поручил Морозову обучение детей грамоте по своему методу в школе при фабрике С. В. Ганешина, которое производилось по постановлению Московского комитета грамотности от 17 января 1874 г., с целью выяснения преимущества метода Толстого —слухового — перед звуковым (по звуковому методу обучение детей производил педагог М. А. Протопопов). Обучение производилось семь недель. Результаты этого опыта обсуждались на заседании комитета 17 апреля 1874 г. (подробнее об этом см. в «Истории писания и печатания «Азбуки», т. 21).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="88c94e2f-a17f-4925-a7bf-fe86c14de1cd" rend="petit">
       Сохранилось семь писем Толстого к П. В. Морозову, связанных с обучением грамоте в школе Ганешина. Два из них опубликованы в т. 62, стр. 75—76 и 87 (№№ 60 и 71). Письма П. В. Морозова к Толстому неизвестны.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>