<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v90_192_a1874g_DeloobotkrytiivYAsnojPolyanekursovp">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дело об открытии в Ясной Поляне курсов по подготовке народных учителей 1875—1876 гг с 22 декабря 1874 г. по 31 января 1875 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Дело об открытии в Ясной Поляне курсов — подготовке народных учителей 1875—1876 гг, 22 декабря 1874 г. — 31 января 1875 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="f391dddd-2437-4956-869b-45960e0fcc3d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1958"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">90</biblScope>
                        <biblScope unit="page">345-345</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <date notBefore="1874-12-22" notAfter="1875-01-31"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">192</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a1874g.DeloobotkrytiivYAsnojPolyanekursovpopodgotovkenarodnyxuchitelej1875-1876gg_192">
  <body>
   <div>
    <pb n="345"/>
    <opener>
     * 192. Дело об открытии в Ясной Поляне курсов по подготовке народных учителей. 1875—1876 гг.
    </opener>
    <p id="ddd3e40f-93c6-4a5d-865f-2787aa42b8a8" rend="subtitle centerline">
     <hi class="Razradka">
      План
     </hi>
    </p>
    <p id="3aa131f9-a37f-49f5-a59f-c90a4df9e93b">
     Графа
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Льва Николаевича Толстого
     </name>
     об открытии
     <choice original_editorial_correction="[в]">
      <sic/>
      <corr>
       в
      </corr>
     </choice>
     Тульской губернии Крапивенского уезда, в сельце Ясной Поляне частного учебного заведения 2-го разряда для приготовления народных учителей.
    </p>
    <p id="992b837a-8db5-438d-8e9a-34cfd046329e">
     Курс учения от одного до трех лет.
    </p>
    <p id="00e7ab6a-a5d9-4afe-990e-e9abd104d223">
     Предметы преподавания.
    </p>
    <p id="86d19d6f-ace4-4688-ba5b-63566b84ddf3">
     1. Закон божий, священная и церковная история.
    </p>
    <p id="6240be66-74cc-40f8-83e6-59e1bba90582">
     2. Русский и церковно-славянский языки и русская грамматика.
    </p>
    <p id="f704f236-3446-454c-875d-c8e369cc0600">
     3. Арифметика.
    </p>
    <p id="1af25f12-82b7-44a0-a501-36cf763239cb">
     4. Геометрия до стереометрии и алгебра до уравнений 2-й степени.
    </p>
    <p id="412d5836-5f8b-4774-8931-8b3b3631b389">
     5. Русская история и всеобщая сокращенная.
    </p>
    <p id="2cf22a5a-cb2c-4e46-90c5-77f319eb4e99">
     6. География.
    </p>
    <p id="e1f939a1-9ac4-4293-9340-f516e9c459c5">
     7. Чистописание, черчение и рисование.
    </p>
    <p id="f6837a2f-c73e-4367-b724-4ab74e717c74">
     Закон божий будет преподавать духовное лицо православного вероисповедания, а прочие предметы — лица, имеющие на то законное право.
    </p>
    <p id="1af51ba3-422d-4dc5-ab67-6d74dc204d88">
     Руководства будут приняты, одобренные правительством.
    </p>
    <p id="80e5fac3-0c5d-4f92-8b59-857a0069350d">
     Лета учащихся: от 15 до 25.
    </p>
    <p id="73e1000e-c25f-457b-a7f6-58b355f382cd">
     Плата за учение по соглашению с земствами и родителями.
    </p>
    <p id="c4fe352b-e487-4c40-b95a-5820e6e1c59e">
     Помещение на квартирах; так что все ученики приходящие.
    </p>
    <p id="e8f2be7b-611b-41cc-adfc-8916eb35373c" rend="right">
     Граф Лев Толстой.
    </p>
    <p id="57af59c3-472e-4242-b51e-624349dd6e9e" rend="emptyline">
     <pb n="346"/>
    </p>
    <p id="eece80bf-9b50-40b6-801b-c5ed2b9b4a4b" rend="subtitle centerline">
     [Объявление в газету об открытии в Ясной Поляне курсов
    </p>
    <p id="f42d4f7e-00e5-473c-9c6e-2c4a9fa5653a" rend="center">
     по подготовке народных учителей.]
    </p>
    <p id="26496127-eaf3-4e43-b684-7001aebd8bee">
    </p>
    <p id="2eab2088-29eb-4234-91f6-837c27840875">
     С разрешения господина Министра народного просвещения, с января месяца 1877 года в имении графа
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Льва Николаевича Толстого
     </name>
     , сельцо Ясной Поляне, Тульской губернии, Крапивенского уезда, в 15 верстах от губернского города Тулы, будут открыты педагогические курсы для приготовления учителей народных школ.
    </p>
    <p id="7e60e333-671b-471e-95e1-273aa327d2e0">
     Программа преподавания в означенных курсах совмещает в себе все знания, необходимые для лиц, имеющих занять места учителей в народных школах, а также и для тех, кто на основании закона желает приобресть льготы по отбыванию воинской повинности.
    </p>
    <p id="16508ae8-a472-4b8c-94b7-76b71476a713">
     В число слушателей, начиная с пятнадцати с половиной летнего возраста, при условии точного знания предметов курса начальных школ, допускаются лица всех сословий, не исключая крестьянских детей.
    </p>
    <p id="d7e7ef14-8629-49ff-8302-30706adcbf1a">
     Земствам, желающим прислать своих кандидатов, а также частным лицам, поступающим в число слушателей, материальные условия образования не могут быть обременительны, так как: а) полный курс предполагается двухгодичный, причем занятия будут продолжаться ежегодно, в течение шести зимних месяцев с платой за слушание лекций по 5 рублей в месяц, а за учебный год 30 руб. и б) слушатели курсов будут помещаться у крестьян сельца Ясной Поляны, с платой за стол и квартиру по 4 руб. в месяц, что за учебный год составит 24 руб. Таким образом полный двухгодичный курс обойдется каждому слушателю с расходами по содержанию во 108 руб.
    </p>
    <p id="cd0ff2c8-aed0-4c24-aff0-976b15d1260f">
     Условия помещения слушателей в крестьянских семьях имеет особенную важность, ввиду специального назначения курсов.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="a180db91-6319-45ca-ad65-6f95796b79a6" rend="Textpetit_otstup left">
       18 апреля 1874 г. Толстой обратился к Министру народного просвещения гр. Д. А. Толстому с письмом, в котором предлагал представить в министерство разработанную им программу и план преподавания в народных школах, а также и план преподавания на курсах по подготовке народных учителей. 22 декабря 1874 г. Толстой получил уведомление от Д. А. Толстого, что министерство «почтет долгом рассмотреть» и то и другое. Очевидно, вскоре Толстой приступил к составлению указанных планов и программ и обратился с ходатайством о разрешении открытия курсов по подготовке учителей для народных школ, по инстанции, в
       <hi class="opdelimiter">
        Дирекцию
       </hi>
       <pb n="347"/>
       <hi class="npdelimiter">
        народных
       </hi>
       училищ Тульской губернии. Публикуемый «План» Толстого был написан и отправлен до февраля 1875 г., так как уже 5 февраля директор народных училищ Тульской губернии М. Павлов переслал ходатайство Толстого попечителю Московского учебного округа барону Нольде. Дело это длилось около двух лет. План Толстого был переработан и детализирован, согласно требованиям Министерства народного просвещения. В 1876 г. Толстой получил разрешение на открытие курсов. Однако открыты они не были.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="0e2fbdb3-f79d-428e-8a9d-58cab4c7f67a" rend="petit">
       «План» печатается по подлиннику (написан писарской рукой и подписан Толстым); объявление — по корректурной гранке.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>