<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v90_196_a1909g_oktyabrya31_noyabrya1Zapiskakzavesh">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Записка к завещанию от 1 ноября 1909 г с 31 октября 1909 г. по 1 ноября 1909 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Записка к завещанию, 1 ноября 1909 г, 31 октября 1909 г. — 1 ноября 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="38ee3928-5413-489c-8755-9f911bc52258">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1958"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="vol">90</biblScope>
                        <biblScope unit="page">350-350</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date notBefore="1909-10-31" notAfter="1909-11-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef ana="#letters" target="type"/>
                <catRef ana="#sent" target="sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">196</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a1909g.oktyabrya31-noyabrya1Zapiskakzaveshhaniyuot1noyabrya1909g_196">
  <body>
   <div>
    <pb n="350"/>
    <opener>
     * 196. Записка к завещанию от 1 ноября 1909 г. 1909 г. Октября 31? — ноября 1? Я. П.
    </opener>
    <p id="faeb4889-9ceb-469e-9aad-a4e9ff2ae4cc" rend="Data">
     <hi rend="italic">
      1909 г. Октября 31? — ноября 1? Я. П.
     </hi>
    </p>
    <p id="4a80b703-dad2-4545-acc0-adda3407e461">
     Несмотря на давно изъявленный мною и устно и печатно отказ от прав собственности на все мои писания, когда-либо написанные, но не изданные до тысяча восемьсот восемьдесят первого года, и желание, чтобы право на издание их стала доступно всем, я, к моему удивлению и глубокому огорчению, убедился в том, что некоторые из моих семейных не намерены, как они сами открыто это заявляли, исполнить мое желание.
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      См. запись в Дневнике 21 октября 1909 г., т. 57, стр. 156.
     </note>
     Этому мне сначала трудно было поверить; но, убедившись, что это так, я решился обеспечить, насколько это от меня зависит, осуществление моего желания и вместе с тем избавить тех из моих семейных, которые считают своею обязанностью в точности привести в исполнение мое желание, от столкновений, пререканий и всяких затруднений со стороны тех из них, которые пожелали бы противиться этому. Для этого я решил оставить духовное завещание, по которому передаю в полную собственность всё без исключения мною написанное по день моей смерти дочери моей
     <name placement="text" ref="13815" type="person">
      Александре Львовне Толстой
     </name>
     , будучи уверен в том, что она в точности исполнит мои распоряжения относительно этих писаний. Распоряжения же эти изложены мною в особой бумаге, подписанной мною 18 сентября 1909-го года, которую я теперь еще раз подтверждаю и содержание которой я не желал бы сообщать никому до моей смерти во избежание всяких толков и пересуд об этом при моей жизни. Причииы, побудившие меня предоставить это право моей дочери Александре, естественны, так как в ней я с этой стороны уверен. Другим же моим семейным не следует удивляться моему поступку, так как те из них, которые пожелали бы в этом деле поступить противно моей воле, поймут, что я именно этого и хотел избежать; а те из них, которые считают мое желание для себя нравственно обязательным, могут только радоваться тому, что я принял необходимые меры для обеспечения его исполнения. Очень надеюсь, что теперь устранится всякий случай для нежелательных столкновений в этой области между членами моей семьи за невозможностью после этого каких-либо недоразумений по поводу этого вопроса.
    </p>
    <p id="dcdf02e1-9c06-49aa-8692-a450b4119056" rend="right">
     <name placement="text" ref="13883" type="person">
      Лев Толстой
     </name>
     .
    </p>
    <p id="2b4c21ad-d257-4b61-877d-5d974416f627">
     31 окт.
     <hi class="opdelimiter">
      1909.
     </hi>
    </p>
    <p id="669b92c7-f22a-4d34-8783-86c40f7b3be0" rend="Textpetit_otstup left">
     <pb n="351"/>
     <hi class="npdelimiter">
      Подлинник
     </hi>
     написан рукой Ф. А. Страхова. Подпись и дата собственноручные.
    </p>
    <noteGrp type="comments">
     <note index="false" type="comments">
      <p id="52a580a3-b830-4651-a1c2-90889aa4e290" rend="petit">
       26 октября 1909 г. Ф. А. Страхов по поручению В. Г. Черткова приезжал к Толстому с проектом завещания. Толстой подписал его. Текст его редакции неизвестен (см. т. 80, «Список писем, не имеющихся в распоряжении редакции», № 18). В тот же день Толстой сообщил Страхову о своем «крайнем» решении передать все права своей дочери A. Л. Толстой. 1 ноября Страхов вторично приехал к Толстому и привез новый вариант завещания. В своих воспоминаниях Страхов пишет: «Вместе с текстом завещания я должен был привезти с собой для подписи и бумагу, которая была письменно одобрена Львом Николаевичем при первой моей поездке к нему и в текст которой были внесены некоторые поправки сообразно с последним “крайним” его решением, как он выразился» (см. «Петербургская газета» 1911, № 305 от 6 ноября).
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="76c399f4-c767-4ee5-81c8-5072c6803889" rend="petit">
       Настоящая записка является той самой бумагой, которую упоминает Страхов. Проставленная Толстым дата, вероятно, ошибочна.
      </p>
     </note>
     <note index="false" type="comments">
      <p id="03e9ac03-c8ae-4afa-8934-0a0684642c90" rend="petit">
       О завещании подробнее см. в тт. 57, 58 и т. 82.
      </p>
     </note>
    </noteGrp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>