<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №173. Редактору газеты «Правительственный вестник».</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Бегичевка</placeName>
                   <date when="1892-02-12">1892 г. Февраля 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Редактору газеты «Правительственный вестник».</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">173</number></xenoData>

              <text xml:id="RedaktorugazetyPravitelstvennyjvestnik_173">
	<body><div>
		<opener index="false">
173. Редактору газеты «Правительственный вестник».
1892 г. Февраля 12. Бегичевка.
</opener><p id="a3d0e935-e670-45b2-98f7-22cbe4b819f7" rend="left">Г-ну Редактору «Правительственного Вестника».</p>

<p id="2985b54e-c57b-4279-9efe-395529446712" rend="Obrashenie left">Милостивый Государь,</p>
<p id="66556d1d-fcb6-49d3-bae0-328d97500775" rend="left">В ответ на получаемые мною с разных сторон и от разных лиц вопросы о том, действительно ли написаны и посланы мною в английские газеты письма, из которых приводятся выписки <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">160</hi> <hi style="npnumber">161</hi><hi style="npdelimiter">содержание</hi> которых будто бы излагается в № 22 «Московских Ведомостей», покорно прошу Вас поместить в Вашей газете следующее мое заявление.</p>
<p id="83c1f0ed-f50b-4d86-bfa1-0cd72b072fb6" rend="left">Писем никаких я в английские газеты не писал. То же, что напечатано в № 22 <choice original_editorial_correction="М[осковских]"><sic>М</sic><corr>Московских</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[едомостей]"><sic>В</sic><corr>Ведомостей</corr></choice> мелким шрифтом,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">В № 22 «Московских ведомостей» от 22 января 1892 г. был мелким шрифтом приведен обратный русский перевод «Письма Толстого», то есть последних строк четвертой главы и почти всей пятой главы статьи Толстого «О голоде», сделанный редактором газеты с английского перевода Диллона, напечатанного в «Daily Telegraph» 14/26 января 1892 г.</note> есть не письмо, а выдержка из моей статьи о голоде, написанной для русского журнала, выдержка весьма измененная, вследствие двукратного и слишком вольного перевода ее сначала на английский, а потом опять на русский язык. То же, что напечатано крупным шрифтом<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">См. т. 84, стр. 120 (прим. 1 к письму № 488).</note> вслед за этой выдержкой и выдается за изложение второго моего письма, есть вымысел. В этом месте составитель статьи <choice original_editorial_correction="М[осковских]"><sic>М</sic><corr>Московских</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[едомостей]"><sic>В</sic><corr>Ведомостей</corr></choice> пользуется словами, употребленными мною в одном смысле, для выражения мысли не только совершенно чуждой мне, но и противной всем моим убеждениям.</p>
<p id="65a5346b-b54b-48fb-b7c2-71a693d4f299" rend="left">Примите, Милостивый Государь, уверения моего уважения.</p>
<p id="5dc6b840-1eed-4b89-9ec8-e54dc2969981" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="adc7fe9d-89d2-4aa8-bd0a-7015f54fa596" rend="left">12 февраля 1892.</p>
<p id="e9be2c67-83e9-4517-aa68-75d9c6cfd2f5" rend="left">P. S. Другое такого же содержания письмо послано мною через Москву. Будьте так добры напечатать то из них, которое придет к вам раньше. Версию этого письма я предпочитаю.</p>
<lb/>
<p id="d7a868d4-59fb-4e44-af94-f971eef77c35" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Петербург. Редакция Правительственного Вестника, Г-ну Редактору.</p>
<lb/>
<p id="a3f4f07f-9f12-4862-8411-8bdf1eaa8fd6" rend="left"><hi>Редакция</hi>, <hi>посланная Толстым в Москву:</hi></p>
<lb/>
<p id="71e6ed7f-1b60-441b-9e9a-8a29ec658927" rend="left">Г-ну Редактору «Правительственного Вестника».</p>
Милостивый Государь,
<p id="e837144b-9c23-4eed-835c-baa016bf411c" rend="left">В ответ на получаемые мною с разных сторон и от разных лиц вопросы о том, действительно ли написаны и посланы мною в английские газеты письма, из которых сделаны выписки в № 22 «Московских Ведомостей», покорно прошу поместить следующее мое заявление.</p>
<p id="977e5c61-f502-422b-9d1e-364637fc6865" rend="left">Писем никаких я в английские газеты не писал. Выписка же, приписываемая мне и напечатанная в <choice original_editorial_correction="Моск[овских]"><sic>Моск</sic><corr>Московских</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Вед[омостях]"><sic>Вед</sic><corr>Ведомостях</corr></choice> мелким шрифтом, есть не письмо, а очень измененное (вследствие двукратного, — сначала на английский, а потом на русский язык — слишком вольного перевода) место из моей статьи о <hi>голоде</hi>, приготовленной для русского журнала, но не пропущенной цензурой* и после того отданной по моему <hi style="opdelimiter">обыкновению</hi><hi style="opnumber">161</hi> <hi style="npnumber">162</hi><hi style="npdelimiter">иностранным</hi> переводчикам в их полное распоряжение. — Место же, напечатанное крупным шрифтом вслед за выпиской, из неверного перевода моей статьи и выдаваемое за мысль, выраженную мною во втором, будто бы, письме о том, как должен поступить народ для избавления себя от голода, есть сплошной вымысел.</p>
<p id="99b0985e-5ab6-43af-b33a-478ba97f3e27" rend="left">В этом месте составитель статьи <choice original_editorial_correction="М[осковских]"><sic>М</sic><corr>Московских</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[едомостей]"><sic>В</sic><corr>Ведомостей</corr></choice> пользуется моими словами, употребленными в совершенно ином смысле, для выражения не только чуждой, но и противной всем моим убеждениям мысли.</p>
<p id="7caeae72-a98c-40d5-8fe4-6a06b5e3cdc1" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="a8d2dbad-9105-42dd-affb-75dace6a1284" rend="left">12 февраля 1892.</p>
<lb/>
<p id="e631ccf0-025e-45b2-88fa-ddd406c498b4" rend="left">* Если нельзя, то слова: не пропущенной цензурой, можно заменить: и не напечатанной по некоторым обстоятельствам, или просто: но не напечатанной.</p>
<comments><p id="252839aa-c9c5-4cb6-a33c-734af0f882f9" rend="Textpetit_otstup left">Получив 16 февраля письмо Толстого от 14 февраля с черновиком его обращения в «Правительственный вестник» (см. т. 84, стр. 119—120), С. А. Толстая в тот же день послала текст этого обращения в редакцию «Правительственного вестника». 20 февраля был получен из Петербурга ответ от 18 февраля с отказом его напечатать. Позднее С. А. Толстая вспоминала: «Когда получен был отказ от «Правительственного вестника» напечатать письмо Льва Николаевича, тогда мы с Гротом решили послать его в тридцать редакций разных газет. Где-нибудь да напечатают, а тогда и другие газеты перепечатают. Так и сделали. Живо отгектографировали 100 экземпляров, разослали в газеты и многим правительственным и частным лицам» («Моя жизнь», ч. VI, машинописная копия, стр. 230). Впервые опубликовано в газетах: «С.-Петербургские ведомости», № 66 от 8 марта, «Русская жизнь», № 66 от 8 марта, «Новое время», № 5757 от 9 марта, «Новости», № 67 от 9 марта, «Московский листок», № 69 от 10 марта.</p>
<p id="d84a8f61-33e7-42f9-9330-063893407a13" rend="petit left">По поводу содержания публикуемого письма см. письмо Толстого к Э. М. Диллону, № 151, и прим. к нему.</p>
<p id="b2302513-5ed8-4059-9bfc-34886b542d03" rend="petit left">Диллон, прочитав в газетах письмо Толстого к редактору «Правительственного вестника», почувствовал, что репутация его, как переводчика, опорочена, и решил опубликовать со своим предисловием письма к нему Толстого, касающиеся его перевода статьи «О голоде», и поместил свой материал в виде «Письма к издателю» в газете «Московские ведомости», № 71 от 12 марта, и в петербургской реакционной газете «Гражданин», № 72 от 12 марта. «Московские ведомости» предпослали «Письму к издателю» Диллона большую статью, в которой утверждали верность переводов своего и английского и свою «добросовестность» в передаче «тех социалистических мыслей графа Толстого», которые были напечатаны ими. В конце статьи развивалась мысль, что «этою статьей [«О голоде»] граф Толстой окончательно убил себя в глазах <hi style="opdelimiter">здравомыслящих</hi><hi style="opnumber">162</hi> <hi style="npnumber">163</hi><hi style="npdelimiter">людей,</hi> которые до сих пор всё еще смотрели на него сквозь призму его художественных созданий». См. также ДСАТ, 2, запись 16 февраля 1892 г., стр. 82—83.</p>
<p id="039533ff-f991-4e14-9bd1-4b030e222bbe" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>В № 22 «Московских ведомостей» от 22 января 1892 г. был мелким шрифтом приведен обратный русский перевод «Письма Толстого», то есть последних строк четвертой главы и почти всей пятой главы статьи Толстого «О голоде», сделанный редактором газеты с английского перевода Диллона, напечатанного в «Daily Telegraph» 14/26 января 1892 г.</p>
<p id="9dc78830-96d8-4e5a-bb06-6e3c70204b46" rend="petit left"><hi>2 </hi>См. т. 84, стр. 120 (прим. 1 к письму № 488).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
