<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №297. В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1861-11-12">1861 г. Ноября 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">297</number></xenoData>

              <text xml:id="VTulskoegubernskoepokrestyanskimdelamprisutstvie_297">
	<body><div>
		<opener index="false">
297. В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие.
1861 г. Ноября 12. Я. П.</opener>
<p id="87f5b705-4e3f-4866-b9e8-2467278a05da" rend="left">№ 373.</p>
<p id="f606e3dd-4c90-4c8b-a3af-edafc38988ef" rend="left">Некоторые сельские общества крестьян<hi>1</hi> заведываемого мною участка изъявили желание открыть сельские школы по прилагаемому уставу, а так как по 8 пункту 51 статьи Общего Положения им, хотя и предоставляется право на совещание об обучении грамоте, но могут ли они основывать такие школы — из Положения не видно; а потому, представляя вопрос этот на разрешение Тульского губернского по крестьянским делам присутствия, покорно прошу о постановлении своем меня уведомить.</p>
<comments><p id="c6e2ce3c-63ea-4204-af3d-e9f380ba201d" rend="Textpetit_otstup left">Настоящее отношение и приводимый в примечании устав сельских школ печатается по тексту, опубликованному в «Русской мысли», 1903, IX, стр. 99—100. Местонахождение автографов не установлено. Дата первой <hi style="opdelimiter">публикации.</hi><hi style="opnumber">498</hi></p>
<p id="ae34456a-63fb-429c-9609-d8ec21f218e1" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">499</hi><hi style="npdelimiter"><hi>1</hi> Эти</hi> общества перечислены Толстым в отношении на имя губернского присутствия от 29 ноября 1861 г.</p>
<p id="cbff9e2b-ed7c-436d-a9b5-95c3fd171647" rend="petit left">При отношении Толстым был приложен следующий школьный устав:</p>
<lb/>
<p id="f900ec60-4a64-4787-a5fa-8b46f91f1214" rend="subtitle centerline">
<hi rend="Razradka">Устав сельских школ.</hi>
</p>
<p id="7d153e1b-e728-402e-96b1-be75cc9112f2" rend="left">1. Для первоначального устройства школы общество делает сбор от 10 до 15 коп. серебр. с тягла.</p>
<p id="9a7535f4-ebad-4ac3-9b48-a8f5a4fa3a05" rend="left">2. За право учения каждого мальчика или девочки назначается плата 80 коп. сер. в месяц.</p>
<p id="6d1f42d7-5bad-4652-9986-9148b9d0ac38" rend="left">3. Плата за учение вносится в первую половину месяца.</p>
<p id="624e01a9-db91-47d3-959b-12ccf4feffa9" rend="left">4. Родители могут отдавать детей на месяц и более, но никак не менее одного месяца.</p>
<p id="536c37bf-5d11-428b-91b9-37afaed97a0d" rend="left">5. Родители, желающие отдать детей на год, платят в год 4<hi>1</hi>/<sub>2</sub> р. серебром или 1<hi>1</hi>/<sub>2</sub> руб. в треть.</p>
<p id="f8734cf5-40d3-4bb8-b581-f80c79c526a3" rend="left">6. Дети учатся Закону Божию, правильно писать и читать гражданскую и церковную печать, считать на цифрах и на счетах, линейному рисованию и церковному пению — там, где учитель будет иметь необходимые для того познания или священнослужители пожелают принять на себя эту обязанность.</p>
<p id="389f293a-aca3-4ebd-8d3c-0870291e2e35" rend="left">7. Преподавание Закона Божия поручается местному священнику бесплатно, по распоряжению епархиального начальства, или за вознаграждение, какое назначит само общество.</p>
<p id="51b7b23a-18ab-45df-919d-b1f2e46ae378" rend="left">8. Ежели в обществе 10 человек взрослых изъявят желание учиться, то два раза в неделю по вечерам в школе будет преподавание Закона Божия, объяснение вопросов, которые будут делать учащиеся, и вообще чтение.</p>
<p id="34e182d3-b20b-49fd-93de-38fd20d6e145" rend="left">9. Плата, как общественного сбора, так и учеников, вносится учителю.</p>
<p id="edcfb7e9-f84f-4b1f-9b18-8bcddf49fceb" rend="left">10. Учитель все расходы по содержанию школы принимает на себя, исключая постройки и отопления.</p>
<p id="8cee7bc2-71ef-4a6e-b7a1-8bd299edc2d2" rend="Textpetit_otstup left">По постановлению от 20 ноября 1861 г. Тульское губернское присутствие уведомило Толстого: «Порядок открытия училищ для образования детей временно обязанных крестьян указан в общем циркуляре Министерства внутренних дел от 4 ноября сего года, за № 11, расходы же по учреждению обществами или волостями должны быть произведены, согласно п. 10 и 11 ст. 51 и п. 3—5 ст. 78 Общего положения».</p>
<p id="6669acea-50d7-4c06-9e0f-2abecd9702e2" rend="petit left">29 ноября Толстой вновь обратился по этому же делу в губернское присутствие.</p>
<p id="c9655e33-5d15-4b64-b2d3-059f17f26a71" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">499</hi> <hi style="npnumber">500</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
