<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №299. В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по тексту, опубликованному в «Русской мысли», 1903, IX, стр. 100—101. См. вступ. прим. к п. № 297. Дата первой публикации.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1861-11-29">1861 г. Ноября 29.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">299</number></xenoData>

              <text xml:id="VTulskoegubernskoepokrestyanskimdelamprisutstvie_299">
	<body><div>
		<opener index="false">
299. В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие.
1861 г. Ноября 29. Я. П.</opener>
<p id="dc675ac3-1af0-46f8-953a-162b294dd317" rend="left">№ 392.</p>
<p id="d79fc9ed-8db0-4a7c-886d-a725b3157aee" rend="left">Во вверенном мне участке волостные общества крестьян волостей: Головлинской, Ламинцовской, Трасненской, Богучаровской и Головеньковской и сельские общества: Ясеньковское, Колпенское, Бабуринское, Подосинковское, Плехановское, Кочанское и Сатинское изъявили желание открыть училища.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Об открытии этих школ см. т. 8, стр. 147—177.</note> Основания, на которых открываются эти училища, известны губернскому присутствию по представленному мною уставу при отношении 12 сего ноября, за № 373. Во исполнение циркуляра г. министра внутренних дел, я имею честь уведомить губернское по крестьянским делам присутствие об открытии означенных училищ и вместе с тем предложить на разрешение следующий вопрос: от кого зависит назначение в должность учителя,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Учителей вновь открывшихся училищ Толстой указывает в отношении от 12 декабря 1861 г. и 21 февраля 1862 г.</note> удаление его от должности и вообще наблюдение зa его деятельностью. Вновь открытые училища подлежат ведомству министерства народного просвещения, как значится по циркуляру г. министра внутренних дел, и потому наблюдению директора гимназии и штатных смотрителей уездных училищ. Полагая, что штатные смотрители уездных училищ, едва успевавшие следить за прежними училищами, не будут в состоянии внимательно наблюдать за вновь открытыми училищами, и что это только номинальное наблюдение может <hi style="opdelimiter">вести</hi><hi style="opnumber">501</hi> <hi style="npnumber">502</hi><hi style="npdelimiter">к</hi> злоупотреблениям и препятствиям к распространению школ, — мне кажется, необходимо было бы учредить более действительный надзор над, в столь большом количестве, вновь учрежденными школами временно-обязанных крестьян. Представляя этот вопрос на разрешение или ходатайство губернского по крестьянским делам присутствия, я считаю долгом присовокупить, что, по моему убеждению, для того, чтобы образ и дух преподавания был соответственен видам правительства и удовлетворял бы требованиям народа, необходимо существенное право назначения и смены учителей предоставить самим обществам, т. е. чтобы общества имели право приговорами назначать и сменять учителей. О постановлении по этому поводу имею честь покорно просить меня уведомить.</p>
<comments><p id="3110f3fb-f5b0-4c97-99e1-82656b92b2eb" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по тексту, опубликованному в «Русской мысли», 1903, IX, стр. 100—101. См. вступ. прим. к п. № 297. Дата первой публикации.</p>
<p id="c214f8a2-67ef-43aa-a90c-5b9fc20fc53b" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Об открытии этих школ см. т. 8, стр. 147—177.</p>
<p id="c69234eb-fb43-4c86-a8b7-cf34ecf17927" rend="petit left"><hi>2</hi> Учителей вновь открывшихся училищ Толстой указывает в отношении от 12 декабря 1861 г. и 21 февраля 1862 г.</p>
<p id="b270a72c-3b9a-4722-8c42-312e7711483f" rend="petit left">На это отношение Толстого в деле ни ответа, ни отметки о посылке такового не имеется.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
