<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 64. Неизвестной (Л. И. П.).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1894-03-05">1894 г. Марта 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Неизвестной (Л. И. П.).</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Л. И. П. (<ref target="file:///Volume_67_NeizvestnojL.I.P._45.xml">см. письмо № 45</ref>) от 1 марта 1894 г., в котором она снова обращается к Толстому с рядом вопросов, связанных с воспитанием детей.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">64</number></xenoData>

              <text xml:id="NeizvestnojL.I.P._64">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 64. Неизвестной (Л. И. П.).
1894 г. Марта 5. Москва.</opener>
<p id="4837ea4e-e770-4ace-a655-a14b18fc18bb" rend="right">5 марта 1894 г.</p>
<p id="193513af-3909-499c-960b-5c9c749f3f3e" rend="left">Воспитание есть воздействие на сердце тех, кого мы воспитываем. Воздействовать же на сердце можно только гипнотизацией (которой так подлежат дети), гипнотизацией, заразительностью примера. Ребенок увидит, что я раздражаюсь и оскорбляю людей, что я заставляю делать других то, что сам могу сделать, что я потворствую своей жадности, похотям, что я избегаю труда для других и ищу только удовольствия, что я горжусь, тщеславлюсь своим положением, говорю про <hi style="opdelimiter">других</hi><hi style="opnumber">63</hi> <hi style="npnumber">64</hi><hi style="npdelimiter">злое,</hi> говорю за глаза не то, что говорю в глаза, притворяюсь, что верю тому, во что не верю, и тысячи и тысячи таких поступков, или поступков обратных — кротости, смирения, трудолюбия, самопожертвования, воздержания, правдивости, и заражается тем или другим в сто раз сильнее, чем самыми красноречивыми и разумными поучениями. И потому всё, или 0,999... воспитания сводится к примеру, к исправлению и совершенствованию своей жизни. Так что то, с чего вы начали внутри себя, когда были на курсах и мечтали об идеале, т. е. о добре, достижение которого несомненно только в себе, к тому самому вы приведены теперь при воспитании детей извне. То, чего вы хотели для себя, еще хорошенько не зная зачем, то теперь вам уж необходимо нужно для того, чтобы не развратить детей. От воспитания обыкновенно требуют и слишком много и слишком мало. Требовать того, чтобы воспитываемые выучились тому-то и тому-то, образовались (как мы разумеем образование) — это невозможно; также невозможно и то, чтобы они сделались нравственными, как мы разумеем это слово. Но совершенно возможно то, чтобы не быть самому участником в развращении детей (и в этом не может помешать ни жене муж, ни мужу жена), а всей своей жизнью по мере сил своих воздействовать на них, заражая их примером добра. Вы пишете, что с философской точки зрения легко, а на практике трудно. Я думаю, что со всякой точки не только трудно, но невозможно воспитать хорошо детей, если сам дурен. И что воспитание детей есть только самосовершенствование, которому ничто не помогает столько, как дети. Как смешны требования людей курящих, пьющих, объедающихся, не работающих и превращающих ночь в день, о том, чтобы доктор сделал их здоровыми, несмотря на их нездоровый образ жизни, так же смешны требования людей научить их, как, продолжая вести жизнь не нравственную, можно было бы дать нравственное воспитание детям. Всё воспитание состоит в большем и большем сознании своих ошибок и исправлении себя от них. А это может делать всякий и во всех возможных условиях жизни. И это же и есть самое могущественное орудие, данное человеку для воздействия на других людей, в том числе и на своих детей, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> всегда невольно ближе всего к нам. Fais ce que dois, advienne que pourra<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> [Делай, что должно, и пусть будет, что будет]</note> более всего относятся к воспитанию.</p>
<p id="3043834d-9cb0-4f0a-8e67-ac0cb18730fe" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">Т.</hi><hi style="opnumber">64</hi></p>
<comments><p id="c0c74d68-40c5-4193-8fcc-b4ec825d28b5" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">65</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по копии, написанной рукою М. Л. Толстой. Дата копии, подтверждаемая списком писем Толстого 1894 г., где письмо значится под 5 марта.</p>
<p id="944f436c-21b4-4c73-8c51-00587929ab47" rend="petit left">Ответ на письмо Л. И. П. (<ref target="file:///Volume_67_NeizvestnojL.I.P._45.xml">см. письмо № 45</ref>) от 1 марта 1894 г., в котором она снова обращается к Толстому с рядом вопросов, связанных с воспитанием детей.</p>
<p id="4d654427-2ebd-451d-80ae-2b674d475137" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> [Делай, что должно, и пусть будет, что будет]</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
