<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 434. Договор с крестьянами деревни Грецовка.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии фонда Главного выкупного учреждения. Местонахождение подлинника <hi style="opdelimiter">неизвестно.</hi><hi style="opnumber">357</hi></bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Крапивна</placeName>
                   <date when="1863-05-02">1863 г. Мая 2.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Договор с крестьянами деревни Грецовка</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">434</number></xenoData>

              <text xml:id="Dogovor_s_krestyanami_derevni_Grecovka_434">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 434. Договор с крестьянами деревни Грецовка.
1863 г. Мая 2. Крапивна.</opener>
<p id="5ceda38c-206d-47e1-b5e9-1545f7bb630d" rend="left">Добровольное разверстание угодий по <choice original_editorial_correction="дер[евне]"><sic>дер</sic><corr>деревне</corr></choice> Грецовке.</p>
<p id="bee5918b-f8fe-4694-a12e-1485eab3617c" rend="left">1863 г. мая 2 дня, мы нижеподписавшиеся поручик граф Лев Николаевич Толстой и временнообязанные крестьяне его Крапивенского уезда, деревни Грецовки, на основании высочайше утвержденного 19 февраля 1861 года положения, по взаимному добровольному нашему соглашению, положили сделать разверстание угодий в землях, находящихся при означенной деревне Грецовке на следующих условиях: так как в состоящем при этом селении лесу, заключающемся в количестве 4 десятин 488 саж., крестьяне пользовались сенокосом, каковой по 4 пункту 69 <choice original_editorial_correction="ст[атьи]"><sic>ст</sic><corr>статьи</corr></choice> <choice original_editorial_correction="местн[ого]"><sic>местн</sic><corr>местного</corr></choice> <choice original_editorial_correction="пол[ожения]"><sic>пол</sic><corr>положения</corr></choice> подлежит обмену, то я Толстой, не желая стеснять крестьян заменой леса, прилегающего к самым их усадьбам, оставляю его за собой до сруба, сенокос же по оному предоставляю в постоянное их пользование, с тем, чтобы они в таком же количестве отдали мне луга, находящиеся в их пользовании по суходолу, против моей земли. В случае же лугов не будет достаточно, то недостающее количество должно быть добавлено из смежной пахотной земли, на каковой обмен мы крестьяне изъявляем наше согласие, а так как от сего наш крестьянский надел уменьшается на 4 десятины 488 саж., то мы, крестьяне, желаем, чтобы за уменьшение оного были сбавлены и соразмерные повинности, на что и я, Толстой, изъявляю мое согласие. Затем наш временно обязанных крестьян <choice original_editorial_correction="д[еревни]"><sic>д</sic><corr>деревни</corr></choice> Грецовки надел должен состоять из 60 десятин 1389 саж. в тех самых местах, как описано в уставной грамоте, чем и оканчиваем это разверстание, предоставляя себе право во всякое время поверить землю измерением.</p>
<comments><p id="227e4347-a464-489d-9760-c20ec2cb592f" rend="Textpetit_otstup left">Подлинное по местам подписано так:</p>
<p id="ff3e6c9a-27fe-4a67-9be8-5a218c733176" rend="left">к сему добровольному соглашению поручик граф Лев Толстой руку приложил.</p>
<p id="aba8d833-73e1-4b19-8f99-0cd7b6768985" rend="petit left">К сему добровольному соглашению временнообязанные крестьяне деревни Грецовка (<hi>далее идут подписи</hi>).</p>
<p id="13fb14e4-afa6-4f08-b36c-3c7a94266c3e" rend="petit left">Печатается по копии фонда Главного выкупного учреждения. Местонахождение подлинника <hi style="opdelimiter">неизвестно.</hi><hi style="opnumber">357</hi></p>
<p id="23cfebf0-a3ae-4989-9511-7cde9e8677c2" rend="petit left"><hi style="npnumber">358</hi><hi style="npdelimiter">Настоящее</hi> соглашение 5 мая было послано в губернское по крестьянским делам присутствие, которое 27 мая его утвердило, предписав одновременно мировому посреднику внести соответствующие изменения в уставную грамоту. Окончательное же оформление разверстания по Грецовке произошло постановлением мирового посредника лишь 28 августа.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
