<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №105. Воронежским эсперантистам.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1894-04-27">1894 г. Апреля 27.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Воронежским эсперантистам.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Кравцова от начала апреля 1894 г. (не сохранившееся в АТ), написанное от имени кружка приверженцев языка эсперанто).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">105</number></xenoData>

              <text xml:id="Voronezhskimesperantistam_105">
	<body><div>
		<opener index="false">
105. Воронежским эсперантистам.
1894 г. Апреля 27. Москва.
</opener>
<p id="3446cdc3-cf04-4855-893b-d6d67f31d792" rend="Obrashenie left">Милостивые государи.</p>
<p id="391bf373-901d-437d-a731-d099977c6333" rend="left">Я получил ваши письма и постараюсь, как сумею, исполнить ваше желание, т. е. — высказать свое мнение о мысли вообще всенародного языка и о том, насколько язык эсперанто<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Эсперанто — искусственный язык, изобретенный варшавским врачом Л. Л. Заменгофом.</note> соответствует этой мысли.</p>
<p id="56edd070-5219-41a2-bf58-a87fac70fc7e" rend="left">В том, что люди идут к тому, чтобы составить одно стадо, с одним пастырем разума и любви, и что одной из ближайших предшествующих ступеней этого должно быть взаимное понимание людей друг друга, в этом не может быть никакого сомнения. Для того же, чтобы люди понимали друг друга, нужно или то, чтобы все языки сами собою слились в один (что если и случится когда-либо, то только через очень большое время), или то, чтобы знание всех языков так распространилось, чтобы не только все сочинения были переведены на все языки, но <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">101</hi> <hi style="npnumber">102</hi><hi style="npdelimiter">все</hi> бы люди знали так много языков, чтобы все имели возможность на том или другом языке сообщаться друг с другом, или то, чтобы был избран всеми один язык, которому обязательно обучились бы все народы, или, наконец, то (как это предполагается волапюкистами и эсперантистами), чтобы все люди разных народностей составили бы себе один международный облегченный язык и все обучились ему. В этом состоит мысль эсперантистов. Мне кажется, что последнее предположение самое разумное и, главное, скорее всего осуществимое.</p>
<p id="fc0011a5-6a1f-433b-b05a-1a971ed710ee" rend="left">Так я отвечаю на первый вопрос. На второй вопрос — насколько язык эсперанто удовлетворяет требованиям международного языка, — я не могу ответить решительно. Я не компетентный судья в этом. Одно, что я знаю, это то, что воляпюк<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Воляпюк (Volapuk) — искусственный язык, изобретенный в 1880 г. пастором И. М. Шлейером.</note> показался мне очень сложным, эсперанто же, напротив, очень легким, каким он должен показаться всякому европейскому человеку. (Я думаю, что для всемирности в настоящем смысле этого слова, т. е. для того, чтобы соединить индийцев, китайцев, африканские народы и пр., понадобится другой язык, но для европейского человека эсперанто чрезвычайно легок.) Легкость обучения его такова, что, получив лет шесть тому назад эсперантскую грамматику, словарь и статьи, написанные на этом языке, я после не более двух часов занятий был в состоянии, если не писать, то свободно читать на этом языке.</p>
<p id="cd015dca-bf5c-4e15-aadc-3accd57c1789" rend="left">Во всяком случае, жертвы, которые принесет каждый человек нашего европейского мира, посвятив несколько времени на изучение этого языка, так незначительны, а последствия, которые могут произойти от усвоения всеми, — хотя бы только европейцами и американцами — всеми христианами — этого языка так огромны, что нельзя не сделать этой попытки. Я всегда думал, что нет более христианской науки, как знание языков, то знание, которое дает возможность общения и единения с наибольшим количеством людей. Я не раз видал, как люди становились во враждебные отношения друг к другу только от механического препятствия к взаимному пониманию. И потому изучение эсперанто и распространение его есть несомненно христианское дело, способствующее установлению царства божия, того дела, которое составляет главное и единственное назначение жизни человеческой.</p>
<p id="d4f84821-717b-43d2-b01e-a4757d38acc9" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="fbfc162b-d256-459a-83aa-b51f2af3e215" rend="left">27 апреля <hi style="opdelimiter">1894.</hi><hi style="opnumber">102</hi></p>
<comments><p id="f966603c-1a76-47d4-9a74-4cf14d9b8db4" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">103</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по подлиннику, написанному рукой И. М. Трегубова. Дата и подпись рукой Толстого. На подлиннике надпись адресата: «Получено от г-на Трегубова из Москвы 1894 г. 6 мая. — Василий Кравцов». Кроме подлинника, сохранился черновик-автограф, несколько отличный от окончательного текста. Впервые опубликовано в газете «Неделя» 1894, № 24 от 12 июня, стр. 767—768.</p>
<p id="55f2e71f-e4a1-47ea-be4c-c1868702db03" rend="petit left">Василий Львович Кравцов — участковый мировой судья в г. Воронеже.</p>
<p id="18dcdc82-40db-49b4-9230-3b9663da8fc0" rend="petit left">Ответ на письмо Кравцова от начала апреля 1894 г. (не сохранившееся в АТ), написанное от имени кружка приверженцев языка эсперанто).</p>
<p id="2c2575e7-60d1-477c-9768-a76dd71ca160" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Эсперанто — искусственный язык, изобретенный варшавским врачом Л. Л. Заменгофом.</p>
<p id="760d56f2-01ad-4173-9c8e-afb7edc4f563" rend="petit left"><hi>2</hi> Воляпюк (Volapuk) — искусственный язык, изобретенный в 1880 г. пастором И. М. Шлейером.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
