<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 112. N. N.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1901-07-01" notAfter="1901-07-10">1901 г. Июля начало.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">N. N.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">112</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N._112">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 112. N. N.
1901 г. Июля начало. Я. П.
</opener>
<p id="e8fbaf8f-0cec-46fd-8059-7a52b4718f5e" rend="Obrashenie left">Милостивый государь,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Далее редакцией выпущено два слова: имя и отчество адресата.</note></p>
<p id="950265e3-9316-442a-8cec-b9561e21ba5c" rend="left">Меня очень огорчило ваше письмо тем, что вы высказываете такое несправедливое мнение о Суллержицком, которого, как вы сами говорите, вы не знаете и никогда не видали.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В письме к Толстому адресат в силу личной заинтересованности крайне резко отзывался о Л. А. Сулержицком. Сулержицкий 15 июля 1901 г. женился на пианистке Ольге Ивановне Поль (р. 1878).</note> Суллержицкий человек очень добрый, нравственный и деловитый. И это мнение не меня одного, но и всех тех, которые его знают, некоторые более 10 лет. Я же ничего кроме самого хорошего, благородного, не видал от него и не слышал о нем.</p>
<p id="4b628aac-8e9c-4ad0-a1c0-7dae77f11817" rend="left">Что касается до его отношений к г-же Поль и о том, будто я содействовал их сближению, то это тоже не имеет никакого основания. Я не только никогда не одобрял или не одобрял его намерения относительно этой девушки, но в первый раз из вашего письма узнал о ее существовании, между тем Суллержицкий настолько близок мне, что, если бы он имел намерение жениться, то вероятно сообщил бы мне о том. Из этого вы видите, что я не могу исполнить вашего желания писать госпоже Поль.</p>
<p id="e17c6072-a048-493b-8039-fa672ac4c3fc" rend="left">Мне очень жаль было видеть из вашего письма, что вы испытываете тяжелое чувство. Позвольте мне, как старому человеку, подать вам совет о том, что если <choice original_editorial_correction="что-н[и]б[удь"><sic>что-нб[удь</sic><corr>что-нибудь</corr></choice>] удручает вас, то несите эту тяжесть одни, а не обвиняйте других, считая их причиною вашего горя. Поступая так, можно быть очень несправедливым, главное же то, что недобрые чувства к другим людям, как то, которое вы испытываете к Суллержицкому, не только не облегчают тяжести положения или горя, но во много, много раз увеличивают его. Очень бы желал, чтобы вы поверили мне и уничтожили в себе недобрые чувства к <hi style="opdelimiter">Суллержицкому,</hi><hi style="opnumber">93</hi> <hi style="npnumber">94</hi><hi style="npdelimiter">которых</hi> он никак не заслуживает, и нашли бы душевное успокоение.</p>
<p id="4fd1a82a-b7f1-49bc-81ce-37197ca41497" rend="left">Простите, что не своей рукой пишу вам. Я очень нездоров и слаб. Искренне расположенный к вам</p>
<p id="840c4db3-c644-4d5e-9b3e-c15b9d7f968c" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="fc10af1d-8446-4eec-8ca6-65da03cc9804" rend="Textpetit_otstup left">Написано рукой Н. Л. Оболенского, подпись собственноручная. Датируется по содержанию.</p>
<p id="1f32c7d5-7210-4a4e-a4c3-85a369cec22a" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Далее редакцией выпущено два слова: имя и отчество адресата.</p>
<p id="98dabd4a-9585-4cad-81a7-fd03cea9a45d" rend="petit left"><hi>2</hi> В письме к Толстому адресат в силу личной заинтересованности крайне резко отзывался о Л. А. Сулержицком. Сулержицкий 15 июля 1901 г. женился на пианистке Ольге Ивановне Поль (р. 1878).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
