<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 136. Джону Кенворти (John Kenworlhy).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по листам 91 и 92 копировальной книги. Дата автографа «30 августа» должна пониматься как 30 августа нового стиля, так как о разрешениях на издание, помеченных «Август 1895» (см. письма к Братскому издательскому товариществу, №№ 149 и 150), говорится как о еще не написанных.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1895-08-18">1895 г. Августа 18.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Джону Кенворти (John Kenworlhy).</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Кенворти от 7 августа н. ст., посвященное, главным образом, вопросам организации издания на английском языке сочинений <hi style="opdelimiter">Толстого.</hi><hi style="opnumber">140</hi></ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">136</number></xenoData>

              <text xml:id="D.Kenvorti_136">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 136. Джону Кенворти (John Kenworlhy).
1895 г. Августа 18. Я. П.
</opener>
<p id="80221cf8-5f05-418a-8f5f-1633103e1daf" rend="Obrashenie left">Dear friend,</p>
<p id="37a09e8b-8e29-445a-a525-3f2709728c92" rend="left">I have got your letter and will answer it, each point separately.</p>
<p id="197c67f8-058e-4de3-b51e-e79d44180e20" rend="left">1) I am very sorry that you have spent so much money for the translation of the four Gospels. 100 for a volume is very <hi style="opdelimiter">dear</hi>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Кенворти писал, что, по договору с переводчиком «Соединения, перевода и исследования четырех евангелий» К. И. Тёрнером, он обязался платить ему 100 фунтов стерлингов (около 1000 рублей) за том, и при слабом сбыте книги эта сумма тяжело ложится на издательство.</note><hi style="opnumber">139</hi></p>
<p id="35999988-b92b-4989-a8ce-6bc3b888a5f6" rend="left"><hi style="npnumber">140</hi><hi style="npdelimiter">2)</hi> I have not yet had time to look over the translations of «What I believe» and «While you have the light», but I will do so and, if they are not bad, will send you the authorisations. I think, that the «Kingdom of God» is one of my books, which will sell better, than others, and will bе very glad to know, that there is a cheap edition of it.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Далее Кенворти писал в том же письме, что им куплены в целях переиздания старые английские переводы «В чем моя вера?» (перевод Константина Попова, Лондон, 1885), «Ходите в свете, пока есть свет» (перевод Э. Диллона, Лондон, 1890) и «Царство божие внутри вас» (перевод Констенс Гарнет, Лондон, 1894); он просил высказаться о достоинстве этих переводов и, если переводы окажутся хороши, прислать разрешение на их переиздание.</note></p>
<p id="710925d4-5779-4555-a1c8-88b2bdfe8723" rend="left">3) I asked my friend Mr. Tchertkoff to send you a list of my writings since 1881, and he promised, that he will do it. His adress is: Russia, Government of Voronesh, station Rossosha. Vladimir Tshertkoff.</p>
<p id="cfd3631c-f49b-48b7-b5c5-fed06b0d78e6" rend="left">4) I would be very glad, if I could forward to you this year a new work, which should be edited by your company before any others. And hope to do so.</p>
<p id="8979303f-b591-4ffe-9b72-f54e56d32cc6" rend="right">Yours truly</p>
<p id="37e24b49-098a-448d-b0bd-08cc79663de6" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="c831d6f4-de8c-4515-b613-5e8c789a251c" rend="left">30 August 1895.</p>
<lb/>
<p id="f770053a-0778-47e0-9206-7e91e9621ecc" rend="Obrashenie petit left">Дорогой друг,</p>
<comments><p id="f1889854-2377-4fb7-873f-c760f064f047" rend="Textpetit_otstup left">Я получил ваше письмо и буду отвечать на каждый пункт в отдельности.</p>
<p id="df6ac2c4-8148-4352-8be1-03f4830e1060" rend="petit left">1) Мне очень жаль, что вы истратили столько денег на перевод «Четырех евангелий», 100 фунтов за том очень дорого.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Кенворти писал, что, по договору с переводчиком «Соединения, перевода и исследования четырех евангелий» К. И. Тёрнером, он обязался платить ему 100 фунтов стерлингов (около 1000 рублей) за том, и при слабом сбыте книги эта сумма тяжело ложится на издательство.</note></p>
<p id="70cf2cd1-7fe7-42da-962f-44b6a6f98a54" rend="petit left">2) Я еще не имел времени, чтобы просмотреть перевод «В чем моя вера» и «Ходите в свете, пока есть свет», но сделаю это и, если эти переводы не плохи, пошлю вам разрешение. Я думаю, что «Царство божие» — одна из моих книг, которая будет лучше продаваться, чем другие, и мне приятно будет узнать, что она существует в дешевом издании.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Далее Кенворти писал в том же письме, что им куплены в целях переиздания старые английские переводы «В чем моя вера?» (перевод Константина Попова, Лондон, 1885), «Ходите в свете, пока есть свет» (перевод Э. Диллона, Лондон, 1890) и «Царство божие внутри вас» (перевод Констенс Гарнет, Лондон, 1894); он просил высказаться о достоинстве этих переводов и, если переводы окажутся хороши, прислать разрешение на их переиздание.</note></p>
<p id="d708ffc9-8b15-47e3-9953-e6529ce76442" rend="petit left">3) Я просил моего друга Черткова послать вам список моих писаний с 1881 года, и он обещал мне это сделать. Его адрес: Россия, Воронежская губерния, почт. станция Россоша, Владимиру Черткову.</p>
<p id="931907e2-d1e3-4f5a-a517-9e011376529b" rend="petit left">4) Был бы очень рад послать вам в нынешнем году новую вещь, которая могла бы быть издана вашим товариществом раньше других. Надеюсь это сделать.</p>
<p id="99569384-7b39-4cd7-8e70-b0ae5c9b4f82" rend="petit right">Искренно ваш Лев Толстой.</p>
<p id="dc03fe83-48f0-4bcb-b6a2-69dc1724513a" rend="petit left">30 августа 1895.</p>
<p id="e84acc71-5031-4ec2-b958-18b25260870d" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листам 91 и 92 копировальной книги. Дата автографа «30 августа» должна пониматься как 30 августа нового стиля, так как о разрешениях на издание, помеченных «Август 1895» (см. письма к Братскому издательскому товариществу, №№ 149 и 150), говорится как о еще не написанных.</p>
<p id="4ed50f2c-f298-4f12-89d8-0eee7c9c08a2" rend="petit left">Ответ на письмо Кенворти от 7 августа н. ст., посвященное, главным образом, вопросам организации издания на английском языке сочинений <hi style="opdelimiter">Толстого.</hi><hi style="opnumber">140</hi></p>
<p id="2c2794a6-48d0-4cd2-b9a7-478ba1ca3df4" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Кенворти писал, что, по договору с переводчиком «Соединения, перевода и исследования четырех евангелий» К. И. Тёрнером, он обязался платить ему 100 фунтов стерлингов (около 1000 рублей) за том, и при слабом сбыте книги эта сумма тяжело ложится на издательство.</p>
<p id="d0093f35-ce00-42ba-8996-245d1a3928bc" rend="petit left"><hi>2</hi> Далее Кенворти писал в том же письме, что им куплены в целях переиздания старые английские переводы «В чем моя вера?» (перевод Константина Попова, Лондон, 1885), «Ходите в свете, пока есть свет» (перевод Э. Диллона, Лондон, 1890) и «Царство божие внутри вас» (перевод Констенс Гарнет, Лондон, 1894); он просил высказаться о достоинстве этих переводов и, если переводы окажутся хороши, прислать разрешение на их переиздание.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
