<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 249. Табачной фабрике «Оттоман».</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, л. 312, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-09-03">1908 г. Сентября 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Табачной фабрике «Оттоман».</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">249</number></xenoData>

              <text xml:id="TabachnojfabrikeOttoman_249">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 249. Табачной фабрике «Оттоман».
1908 г. Сентября 3. Я. П.</opener>
<p id="d179e73b-e40a-4fd8-94d4-3e1e0ea741f6" rend="right">Ясная Поляна. 3 сент. 1908 г.</p>
<p id="b5e1dc1d-dc6a-4caf-a8c5-132f2c020de7" rend="left">Получил ваше милое письмо и подарок. Очень сожалею, что не могу принять его, так с тех пор, как уже более 20 лет оставил куренье, как дело вредное, всегда предостерегал всех от этой дурной привычки и печатно и изустно. Пожалуйста, поверьте мне, что мой отказ принять подарок нисколько не уменьшает мою благодарность вам за ваши добрые чувства ко мне. Прекрасный, присланный вами ящик,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Коробки с папиросами были сложены в картонном ящике с надписью золотыми буквами. В ящике хранились с тех пор разные бумаги Толстого, текущая работа.</note> в который были положены коробки с папиросами, я оставлю у себя, как память о вас, для размещения моих бумаг; самые же папиросы <hi style="opdelimiter">возвращаю</hi><hi style="opnumber">224</hi> <hi style="npnumber">225</hi><hi style="npdelimiter">назад.</hi> Одну коробку с папиросами жена моя взяла для помещения в музей,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">С. А. Толстая поместила в Московском Историческом музее рукописи Толстого, реликвии, письма корреспондентов и другие материалы. Впоследствии весь архив поступил в Государственный музей Л. Н. Толстого.</note> в который она собирает все относящиеся до меня предметы. Повторяю мою просьбу не принять это возвращение в дурную сторону.</p>
<comments><p id="be238889-19f0-46db-8f94-9b0b91670336" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, л. 312, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке.</p>
<p id="de6ba5ec-20a7-4cb3-9013-de649a28182b" rend="petit left">Табачная фабрика товарищества «Оттоман» (Петербург) к 80-летнему юбилею Толстого выпустила папиросы с именем и портретом Толстого.</p>
<p id="49726667-55fa-4f2d-a8e7-93a30aa0b89e" rend="petit left">В письме от 28 августа 1908 г. фабрика, поздравляя Толстого с днем его 80-летия, сообщила о посланном ему в подарок ящике папирос. «Эта лучшее, чем может похвалиться наша фабрика», — писали владельцы фабрики.</p>
<p id="f38b7439-cbb2-4fde-97b1-909065bb7d3c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Коробки с папиросами были сложены в картонном ящике с надписью золотыми буквами. В ящике хранились с тех пор разные бумаги Толстого, текущая работа.</p>
<p id="bf3d4fe1-4fed-4dd0-a2b4-02ce24dfded9" rend="petit left"><hi>2 </hi>С. А. Толстая поместила в Московском Историческом музее рукописи Толстого, реликвии, письма корреспондентов и другие материалы. Впоследствии весь архив поступил в Государственный музей Л. Н. Толстого.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
