<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 29. Организационному комитету XVIII международного мирного конгресса.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, л. 576, куда вписана рукописная копия (в копии подпись не воспроизведена). В России впервые опубликовано в переводе на русский язык в статье С. П. Спиро «У Л. Н. Толстого» — «Русское слово» 1909, № 177 от 2 августа.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-07-12">1909 г. Июля 12</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Организационному комитету XVIII международного мирного конгресса.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на уведомление об избрании Толстого почетным членом XVIII международного мирного конгресса, открытие которого было назначено в Стокгольме 14/27 августа 1909 г. (текст приглашения в архиве не сохранился). Решив ехать на конгресс, Толстой начал составлять доклад, который предполагал прочитать на французском языке.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">29</number></xenoData>

       <text xml:id="OrganizacionnomukomitetuXVIIIMezhdunarodnogomirnogokongressa_29">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 29. Организационному комитету XVIII международного мирного конгресса.

1909г. Июля 12/25. Я. П.
</opener><lb/>

<p id="e388fc8b-b61b-4d82-a316-f17e662c68b4" rend="Obrashenie left">Monsieur le Président,</p>
<p id="26697da2-b88c-47e2-91ac-4c58cc4dad2a" rend="left">La question traitée par le congrès est de la plus grande importance et occupe mes pensées dépuis longues années. Je tâcherai de profiter de l'honneur que vous m’avez fait par mon éléction, <hi style="opdelimiter">en</hi><hi style="opnumber">22</hi> <hi style="npnumber">23</hi><hi style="npdelimiter">tâchant</hi> d’emettre ce que j’ai à dire devant un auditoire aussi exceptionnel comme celui qui va se rassembler au congrès. Si mes forces me le pormettent je ferai mon possible pour mе rendre à Stockholm à la date indiquée, sinon, je vous ferai parvenir ce que j'аi à dire dans l’espoir que les membres du congrès voudront bien prendre connaissance de mes opinions.</p>
<p id="f5502fcf-1d6e-4dc9-be0f-adf836a59a17" rend="left">Veuillez, Monsieur, agréer l’assurance de mes sentiments les plus distingués.</p>
<p id="d6017aaa-39c1-48d1-b143-243b3c9e02df" rend="left">12/25 Juillet 1909.</p>
<lb/>
<p id="2a30f16f-3f92-4309-a4a9-518792bf82a2" rend="petit centerline">Председателю XVIII мирного конгресса, Стокгольм.</p>
<lb/>
<p id="b4a1ea08-30b0-42af-9a6e-5b48ccf82094" rend="petit centerline">Господин председатель,</p>
<p id="c4b94ac6-1a3b-4818-9d32-c278b40696a4" rend="petit left">Вопрос, который подлежит обсуждению конгресса, чрезвычайно важен и интересует меня в течение уже многих лет. Я постараюсь воспользоваться честью, которую мне оказали моим избранием, изложив то, что я имею сказать по данному вопросу перед столь исключительной аудиторией, как та, которая соберется на конгрессе. Если силы мне позволят, я сделаю всё возможное, чтобы прибыть в Стокгольм к назначенному сроку: если же нет, я пришлю вам то, что хотел бы сказать, в надежде, что члены конгресса пожелают ознакомиться с моим мнением.</p>
<p id="e36c8c28-b6ff-497f-985a-52d434919230" rend="petit left">Примите, милостивый государь, уверение в моем совершенном уважении.</p>
<p id="6825421a-19b3-4096-bdd0-f780510d9970" rend="petit left">12/25 июля 1909.</p>
<comments><p id="164298f1-fed7-41ec-9298-8782c979a516" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, л. 576, куда вписана рукописная копия (в копии подпись не воспроизведена). В России впервые опубликовано в переводе на русский язык в статье С. П. Спиро «У Л. Н. Толстого» — «Русское слово» 1909, № 177 от 2 августа.</p>
<p id="dd98bbd2-393f-4ae6-a011-536acd08e184" rend="petit left">Ответ на уведомление об избрании Толстого почетным членом XVIII международного мирного конгресса, открытие которого было назначено в Стокгольме 14/27 августа 1909 г. (текст приглашения в архиве не сохранился). Решив ехать на конгресс, Толстой начал составлять доклад, который предполагал прочитать на французском языке.</p>
<p id="92a04ddb-28ba-41db-9dda-7f575264ad74" rend="petit left">Намерение Толстого ехать в Стокгольм вызвало большое противодействие со стороны С. А. Толстой, и Толстой решил от поездки отказаться, поручив чтение доклада Арвиду Ернефельту, жившему в Финляндии. Потом С. А. Толстая готова была согласиться, но 4 августа было получено телеграфное извещение, что конгресс отложен до 1910 г. Газеты живо комментировали это событие. В Швеции с волнением ждали приезда Толстого, поднимался вопрос о присуждении ему Нобелевской премии. Официально отсрочка объяснялась забастовкой в Швеции: она, по мнению организационного бюро, помешала бы правильной работе конгресса. Некоторые газеты высказали предположение, что конгресс отложен из-за неожиданного согласия Толстого, боязни его выступления, характер которого уже был известен из печати. Это мнение разделял и Толстой. В <hi style="opdelimiter">дневнике</hi><hi style="opnumber">23</hi> <hi style="npnumber">24</hi><hi style="npdelimiter">Д.</hi> П. Маковицкого 6 августа записаны следующие его слова: «Я думаю — это нескромно с моей стороны, — что в том, что конгресс отложен, сыграли роль не одна забастовка рабочих в Швеции, по и мое письмо и статья в газете [статья Спиро, указанная в первом абзаце комментария]. „Как нам быть с ним? Прогнать нельзя”— и отложили конгресс». В 1910 г. Толстой вновь получил приглашение на конгресс. От поездки он отказался. См. т. 81.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
