<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 253. Группе тульских рабочих.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, лл. 316—317, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-09-15">1908 г. Сентября 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Группе тульских рабочих.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">253</number></xenoData>

              <text xml:id="Gruppetulskixrabochix_253">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 253. Группе тульских рабочих.
1908 г. Сентября 15. Я. П.</opener>
<p id="37f67218-eca1-40c5-a560-df6a87982dff" rend="right">15 сентября 1908 года. Ясная Поляна.</p>
<p id="40b0d643-5426-4fdb-8d2e-8c7f7f77ca3c" rend="left">Весь наш разговор свелся к тому, что, по моему мнению, революционная деятельность безнравственна, не достигает своей цели и напрасно в материальном отношении портит жизнь людей. Мне возражали, что положение народа так невыносимо дурно, что нельзя терпеть и нужно теми или другими средствами противодействовать существующему злу. Единственное представляющееся возможным противодействие есть <hi style="opdelimiter">борьба</hi><hi style="opnumber">229</hi> <hi style="npnumber">230</hi><hi style="npdelimiter">насилием.</hi> Я говорил, что борьба насилием не достигает своей цели. Мне отвечали доказательствами и примерами обратного. Доказать справедливость того или другого мнения невозможно, и потому, предполагая одинаково вероятными или невероятными доводы того или другого, остается все-таки один вопрос и самый главный: как наилучшим образом может каждый человек употребить все силы жизни, которые ему даны, или вообще свою жизнь. При деятельности борьбы, т. е. революционной, человек неизбежно поставлен в необходимость скрываться, бояться, вилять, обманывать, лгать и, в конце концов, как это и допускается всеми, быть вынужденным употреблять самые крайние меры насилия, т. е. убивать братьев. При той же деятельности, о которой я говорю и которая одинаково имеет шансы достигнуть той цели, к которой и мои противники и я, все мы стремимся, при той мною выставляемой, как самая действительная и свойственная человеку деятельность, не только не нужны все эти унижающие человеческое достоинство поступки виляния, лжи, совершения преступлений, но, напротив, естественны самые свойственные разумному и любящему существу человека поступки. Нет ни страха, ни сомнений, ни признания необходимым того, что противно высшим требованиям души человека. В выборе одной из этих двух деятельностей весь вопрос. Если рассуждение мое верно, то в том, каков должен быть выбор всякому человеку, нет сомнения.</p>
<comments><p id="e303b478-d810-43e6-9a07-8afdb921f484" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, лл. 316—317, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке.</p>
<p id="6f4db74f-e916-418d-a8aa-1092617cf688" rend="petit left">По инициативе В. Г. Черткова четверо молодых тульских рабочих-печатников, примыкавших к партии социалистов-революционеров, были приглашены к Толстому побеседовать о революции. Поводом послужила незадолго до того прочитанная Толстым прокламация тульской организации с.-р. Эти лица были в Ясной Поляне 14 сентября 1908 г. Разговор с ними Толстого стенографически записан Н. Н. Гусевым; опубликован с цензурными пропусками в Г, 1, стр. 196—207; напечатан полностью в его книге «Лев Толстой против государства и церкви», изд. «Свободное слово», Берлин, [1913], стр. 42—55.</p>
<p id="f136eb7a-5258-4738-8305-a2720e65d7c7" rend="petit left">Комментируемое письмо Толстой написал на другой день после беседы и передал его адресатам через С. Д. Николаева, который был знаком с ними.</p>
<p id="0a2f2194-aa76-4729-9300-761cf92aac8f" rend="left"><hi style="opnumber">230</hi> <hi style="npnumber">231</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
