<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 295. В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1861-11-08">1861 г. Ноября 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">295</number></xenoData>

              <text xml:id="VTulskoegubernskoepokrestyanskimdelamprisutstvie_295">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 295. В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие. Непосланное.
1861 г. Ноября 8. Я. П.</opener>
<lb/>
<p id="11b5d78e-3771-4c06-91ab-4b3ad9935926" rend="center">М. В. Д.</p>
<p id="bcc7a690-cd40-44f9-bb5c-15bdafa0b0b2" rend="center">Мирового посредника</p>
<p id="a79a3386-edb6-4ca7-bd64-770d5b61fc48" rend="center">IV участка</p>
<p id="e08239b1-0a1a-48dd-a83f-00169fc41f46" rend="center">Крапивенского уезда.</p>
<p id="f246af32-078f-4445-8ee7-bc7552fdcfba" rend="center">Ноября 8 дня 1861 года.</p>
<p id="85a8b0c5-51de-4944-99db-471381c63ced" rend="center">№ 354.</p>
<lb/>
<lb/>
<p id="acd0851a-3951-4bee-8230-ee5e9616b482" rend="center">В Тульское Губернское</p>
<p id="9facece5-545c-4223-a2b8-dd3bfdf1c14e" rend="center">по крестьянским делам</p>
<p id="e78be622-dc9f-4bb4-9e12-7bd372be7090" rend="center">Присутствие.</p>
<p id="454280ab-a5eb-4c66-b8be-791dfeb19dd9" rend="left">В прошедшем Августе месяце 16 числа лично объяснено мною Губернскому по крестьянским делам Присутствию, <hi style="opdelimiter">что</hi><hi style="opnumber">495</hi> <hi style="npnumber">496</hi><hi style="npdelimiter">я</hi> не считаю возможным участвовать в Крапивенском Мировом Съезде, и предложен вопрос, имеет ли Посредник право никогда не бывать на Мировом Съезде? Мне было отвечено, что хотя Посредник и не обязан постоянно посещать Мировой Съезд, но официально заявлять этого не имеет права.</p>
<p id="a0ff1318-ee93-4570-81c2-5d3be233444a" rend="left">Так как мое непосещение Мирового съезда не случайно и не временно, а имеет основанием убеждение мое в бесполезности моего участия в Мировом Съезде, то я вновь то же заявляю и предлагаю тот же вопрос Тульскому Губернскому по крестьянским делам Присутствию с объяснением причин, по которым я уклоняюсь от сей обязанности. В прошлом июле месяце, в присутствии Крапивенского Мирового съезда, о деле Г-на Осипович, состоялось одно постановление, или вовсе никакого, так как мнения всех членов не были ясно формулированы, в отсутствие же мое состоялось другое постановление, совершенно различное от первого, или от тех суждений, которые были выражены Г.г. членами в моем присутствии. Второе постановление записано в журнале неизвестно когда и приведено в исполнение через Земскую Полицию без моего ведома. Об этом случае было мною тогда представлено в Губернское по крестьянским делам Присутствие, с требованием назначения следствия об этом деле; но на представление мое получен ответ только о том, что Мировой Съезд должен уведомлять Мировых Посредников о приведении в исполнение тех постановлений, которые состоялись в их отсутствии. Так как нет основания предполагать, чтобы и во всех будущих совещаниях Мирового Съезда, в случае несогласия одного из членов, постановления большинства не могло бы состояться тем же путем, так как я до сих пор на Крапивенском Мировом Съезде один всегда был мнения <choice><reg>противоположного</reg><orig>противуположного</orig></choice> мнениям всех других членов и так как представление мое в Тульское Губернское по крестьянским делам Присутствие осталось без последствий, то и участие мое на Мировом Съезде оказывается совершенно бесполезным и только опасным для моей чести. Вот причины, по которым я не езжу и не намерен ездить на Мировой Съезд.</p>
<p id="186738bf-c4d3-4ed6-8301-7fc0d920b869" rend="left">Просьба же моя в Губернское по крестьянским делам Присутствие состоит в следующем: 1, или на основании моего заявления о намеренном уклонении от обязанностей члена Мирового Съезда, представить высшим властям об <hi style="opdelimiter">увольнении</hi><hi style="opnumber">496</hi> <hi style="npnumber">497</hi><hi style="npdelimiter">меня</hi> от должности; 2, или разрешить мне не участвовать на Мировом Съезде; 3, или произвести следствие о справедливости представляемых мною причин невозможности участвовать в Мировом Съезде и о виновных мне или членам Мирового Съезда представить в Сенат для предания суду; 4, или уведомить меня, на каком основании настоящее представление мое будет оставлено без последствий.</p>
<p id="c2f17408-781e-49a2-8373-135cd6b0b4b1" rend="right">Мировой Посредник Гр. Л. Толстой.</p>
<comments><p id="f61c031f-8c6b-4d6a-bddc-1686df847e0d" rend="Textpetit_otstup left">Настоящая бумага написана писарской рукой на бланке и только подпись: «Гр. Л. Толстой» сделана рукой Толстого. Судя по тому, что бумага эта сохранилась в архиве Толстого, видно, что она не была отправлена по назначению.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
