<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №34. Редактору «Journal des Débats».</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по тексту, опубликованному в «La Revue des Etudes slaves», tome X, Paris 1931, p. 216. Здесь, согласно указанию Ш. Саломона, письмо опубликовано по тексту, напечатанному в «Journal des Débats» от 3 <hi style="opdelimiter">марта</hi><hi style="opnumber">276</hi> <hi style="npnumber">277</hi><hi style="npdelimiter">1898</hi> г. В СССР опубликовано впервые в сборнике «Летописи», 2, стр. 161—162. Сверено с копией, хранящейся в AЧ.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1898-02-13">1898 г. Февраля 13.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Редактору «Journal des Débats».</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">34</number></xenoData>

              <text xml:id="RedaktoruJournaldesDébats_34">
	<body><div>
		<opener index="false">
34. Редактору «Journal des Débats».
1898 г. Февраля 13. Москва.
</opener>
<p id="c8465f8a-98f8-492c-bf7f-6b7d74850923" rend="Obrashenie left">Monsieur le Rédacteur,</p>
<p id="0b987530-e0e4-49fc-88b2-2d6267c8120a" rend="left">La question de l’art m’a occupé pendant des années, et, comme les idées auxquelles je suis arrivé sur ce sujet sont tout à fait contraires aux idées généralement reçues, j’ai fait un livre dans lequel j’ai tâché de donner les raisons pour lesquelles je m’ecarte de l’opinion générale et de prouver la justice de la mienne. Il me paraissait que l’ouvrage ne pouvait être compris et avoir de l’intérêt que dans son entier.</p>
<p id="d2dc6c70-f7d6-4e1d-9f96-5ae4b0776487" rend="left">Cependant, la Revue Blanche publie une soi-disant traduction de deux chapitres sans queue ni tête qui, détachés de l’ouvrage entier n’ont aucun sens et ont l’air d’affirmer sans les expliquer et les motiver, les idées les plus saugrenues. La traduction non seulement mauvaise comme style, mais ne rendant pas du tout le sens du texte, augmente l’étrangeté et le ridicule de cette publication. Comme exemple de mauvaise traduction, je ne citerai que le passage suivant.</p>
<p id="4c2e6df2-c22b-4987-a4af-63becb849935" rend="left">Véritable traduction du texte: «On parle d’incompréhensibilité; mais si l’art est la transmission <hi>des sentiments</hi> qui découlent de la conscience religieuse des hommes, comment peut être incompris <hi>un sentiment</hi> fondé sur la religion, c’est-à-dire le rapport de l’homme à Dieu? Un tel art doit être et n’a jamais cessé d’être compréhensible à chacun, car le rapport de Dieu à l’homme est le même pour chacun».</p>
<p id="bc722c00-13a1-4c4b-a1da-c18c7bab20a4" rend="left">Traduction de la <hi>Revue Blanche:</hi> «On parle d’incompréhensibilité; mais si l’art est la transmission <hi>des idées de la perception provenant de la perception</hi> religieuse de l’homme, comment, peut être incompréhensible une <hi>idée</hi> fondée sur la religion même, sur les rapports de l’homme avec Dieu, par exemple? Un tel art serait et n’a jamais cessé d’être compréhensible à chacun, <hi style="opdelimiter">parce</hi><hi style="opnumber">275</hi> <hi style="npnumber">276</hi><hi style="npdelimiter">que</hi> les rapports de l’homme avec Dieu sont uniques et toujours les mêmes».</p>
<p id="52b43490-2843-4b29-80bb-7ca83ba53f14" rend="left">Toute la traduction est à l’avenant.</p>
<p id="c252572d-52b3-489b-acfa-b5f30aa7bb12" rend="left">De sorte que ne pouvant absolument pas accepter la responsabilité de cette étrange publication je vous prie instamment, Monsieur, d’avoir l’obligeance d’enserer cette lettre dans votre journal.</p>
<p id="9b7b6dc4-eb95-4b7d-a480-3d90c4a4e4cd" rend="left">Agréez, Monsieur, l’assurance de mes sentiments distingués.</p>
<p id="5d6fddf7-1f11-4986-a8d2-eb3964a8af4b" rend="right">Léon Tolstoy.</p>
<p id="ca2e0d17-c811-438b-941c-46ff0a1a6dc0" rend="left">Moscou, le 13/25 Février.</p>
<lb/>
<p id="6a2709f1-912e-45ad-a827-7650c3bad766" rend="Obrashenie petit left">Г-н редактор,</p>
<p id="59766ec5-f55b-4ca9-9c17-6d7074ca9b05" rend="petit left">Вопрос искусства занимал меня в течение многих лет и, ввиду того, что положения, к которым я пришел, совершенно противоположны общепризнанным, я написал книгу, в которой старался изложить причины, по которым я отхожу от общего мнения и утверждаю свое. Мне казалось, что труд этот мог быть понят и представлял интерес лишь в целом.</p>
<p id="1db3ad1e-b8de-46d3-bce5-830599ac77c8" rend="petit left">Между тем «La Revue Blanche» публикует так называемый перевод двух глав без начала и конца, которые, оторванные от всего произведения, не имеют ни малейшего смысла и утверждают самые странные идеи, не объясняя и не обосновывая их. Самый перевод не только дурной в смысле стиля, но и совершенно не передающий смысл текста, увеличивает странность и несообразность этой публикации. Как образчик плохого перевода, я приведу лишь следующую выдержку:</p>
<p id="55ecf7b4-00fc-4d81-9ef9-0debf4c962cd" rend="petit left">Правильный перевод текста: «Говорят о непонятности, но если искусство есть передача <hi>чувств</hi>, вытекающих из религиозного сознания людей, то как же может быть непонятно чувство, основанное на религии, т. е. на отношении человека к богу. Такое искусство должно быть и действительно было всегда всем понятно, потому что отношение всякого человека к богу одно и то же»</p>
<p id="03a591ce-674b-49c7-827c-c4d22ed7bdb6" rend="petit left">Перевод «La Revue Blanche»: «Говорят о непонятности, но если искусство есть передача <hi>идеи ощущения</hi>, <hi>вытекающего</hi> из религиозного <hi>ощущения </hi>человека, то как может быть <hi>непонятной идея, </hi>основанная на самой религии, например на отношении человека к богу. Такое искусство должно быть и никогда не переставало быть понятным каждому, потому что отношение всякого человека к богу одно и то же».</p>
<p id="8e980732-c83f-4925-ab21-40ddb8f672f2" rend="petit left">Весь перевод подобен приведенному выше.</p>
<p id="5d17ad40-b44d-42d3-bd32-81b3e3554882" rend="petit left">Вследствие этого, совершенно не имея возможности принять на себя ответственность за эту странную публикацию, я настоятельно прошу вас, милостивый государь, любезно напечатать это письмо в вашем журнале.</p>
<p id="d1e4c52c-b8ae-4398-a750-4e78039ec700" rend="petit left">Примите уверение в моем уважении.</p>
<p id="b9c617b5-a215-438b-91b1-3a3040ac5c61" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="01fa6fa7-1a44-45e4-9452-91756e396c46" rend="petit left">Москва, 13/25 февраля.</p>
<comments><p id="348d3209-9527-4829-9034-f22b540be558" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по тексту, опубликованному в «La Revue des Etudes slaves», tome X, Paris 1931, p. 216. Здесь, согласно указанию Ш. Саломона, письмо опубликовано по тексту, напечатанному в «Journal des Débats» от 3 <hi style="opdelimiter">марта</hi><hi style="opnumber">276</hi> <hi style="npnumber">277</hi><hi style="npdelimiter">1898</hi> г. В СССР опубликовано впервые в сборнике «Летописи», 2, стр. 161—162. Сверено с копией, хранящейся в AЧ.</p>
<p id="97263836-e394-494b-af23-1d2271a1679e" rend="petit left">Речь идет о напечатанных отрывках трактата Толстого «Что такое искусство?» в журнале «La Revue Blanche» от 15 января и 15 февраля нов. ст. 1898 г. в переводе на французский язык Tarridu del Marmol. См. об этом в т. 30, стр. 551—552.</p>
<p id="0ed51ca6-65aa-4d85-ba79-153878b69943" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Цитата из гл. X трактата об искусстве. См. т. 30, стр. 109—110.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
