<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 257. В Тульское губернское жандармское управление.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, л. 320, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-09-20">1908 г. Сентября 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">В Тульское губернское жандармское управление.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">257</number></xenoData>

              <text xml:id="VTulskoegubernskoezhandarmskoeupravlenie_257">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 257. В Тульское губернское жандармское управление.
1908 г. Сентября 20. Я. П.
</opener>
<p id="498620cd-5689-4c8d-ad86-aab09752a7a2" rend="Obrashenie left">В Тульское Губернское Жандармское Управление.</p>
<p id="06227571-4b0d-4c9f-98fa-a9b3b3911e78" rend="left">19-го сентября был вызван в Тульское Жандармское Управление живущий со мною и помогающий мне в моих занятиях H. Н. Гусев.</p>
<p id="ba8f4fe2-de3d-4de7-9386-ff0d6376b87a" rend="left">H. Н. Гусев рассказал мне, что причина вызова его была высылка им кому-то (не помню кому) нескольких моих книг.</p>
<p id="eb5c6d97-3343-435e-9d3c-6e6f4f99b908" rend="left">H. Н. Гусев ничего не сказал в Управлении о том, почему он выслал эти книги; я же считаю нужным заявить Жандармскому Управлению то, что H. Н. Гусев выслал эти книги, только исполняя мое поручение. Высылал же эти книги я, так же как уже давно высылаю мои книги всем тем лицам, которые обращаются ко мне с желанием иметь их. И потому прошу Жандармское Управление оставить в покое г-на Гусева, а все те меры, которые оно найдет нужным принять по отношению высылки и распространения этих книг, обратить на меня. Тем более, что я не только не скрываю этого, но заявляю, как я уже заявлял прежде, что считаю распространение этих моих <hi style="opdelimiter">книг</hi><hi style="opnumber">233</hi> <hi style="npnumber">234</hi><hi style="npdelimiter">полезным</hi> и потому буду продолжать это распространение, пока буду иметь возможность.</p>
<p id="3bf2c12c-a084-4f83-ba02-ad776d161634" rend="left">Ясная Поляна.</p>
<p id="d6d61c99-d37d-466b-99fe-61bc0e8c9e70" rend="left">20-го сентября 1908 г.</p>
<comments><p id="b6cc1cff-090a-424e-a71c-848fed1962bd" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, л. 320, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке.</p>
<p id="ead4b27d-276c-4161-9a3f-89a84a62ff9c" rend="petit left">Летом 1908 г. H. Н. Гусев отправил одному из корреспондентов Толстого в Пензенскую губ. по его просьбе несколько книг, в том числе конфискованные издания «Обновления» — сочинения Толстого («Николай Палкин» и др.). Бандероль была вскрыта на почте места получения, адресат был привлечен к ответственности, возбуждено было также дело против Гусева. В жандармском управлении Гусев отказался отвечать на вопросы, мотивировав отказ своими убеждениями: отрицательным отношением к государственной власти. Допрос продолжался несколько минут. 4 декабря Гусев вновь был вызван в Тулу и опять отказался давать объяснения. 15 декабря ему был запрещен выезд из Ясной Поляны. 4 августа 1909 г. он был арестован и выслан в административном порядке на два года в Пермскую губ.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
