<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 28. Неизвестному.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-07-12">1909 г. Июля 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Неизвестному</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">28</number></xenoData>

       <text xml:id="Neizvestnomu_28">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 28. Неизвестному.
1909 г. Июля 12. Я. П.</opener>
<p id="9ce302bc-b049-4e4d-9489-6519f0c3280e" rend="left">Жизнь есть сознание человеком себя отдельным от всего остального центром жизни. Смерть есть уничтожение этого сознания. Всякое лечение есть противодействие смерти, стало быть есть деятельность, имеющая целью удержание этого сознания. Деятельность эта по мысли, выраженной в вашей книге, по всему ходу медицины, заключалась в том, что «наука» эта постоянно двигалась от <choice original_editorial_correction="частно[го]"><sic>частно</sic><corr>частного</corr></choice> к общему, от определения болезни по симптомам к определению по органам, от определения по органам к определению по инфекциям и еще далее, по вашему предположению-гипотезе, от определения по <choice original_editorial_correction="инфекци[ям]"><sic>инфекци</sic><corr>инфекциям</corr></choice> к определению по правильной или неправильной деятельности мозговых центров, управляющих высшими духовными силами.</p>
<p id="5a197825-0e5b-40d4-b945-df0d6f89b9ea" rend="left">По такому вашему изложению движение медицинской науки приводит неизбежно к необходимости, с одной стороны, признания всё более и более общих, без конца, причин болезней, с другой стороны, искания этих причин во всё более и более, также без конца, т. е. бесконечно малых частицах вещества, что, другими словами, не значит ничего другого, как только признание того в основе своего ложного пути, по <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> <hi style="opdelimiter">идет</hi><hi style="opnumber">21</hi> <hi style="npnumber">22</hi><hi style="npdelimiter">медицинская</hi> наука. Чтобы лечить болезнь, надо знать причину ее. Чтобы знать причину ее, надо знать, с одной стороны, все причины причин, т. е. бесконечность причин, с другой стороны, знать все бесконечные сочетания бесконечно малых частиц. И то и другое, в сущности, есть не что иное, как признание того, что мы в области <choice original_editorial_correction="болез[ней]"><sic>болез</sic><corr>болезней</corr></choice> и лечения их ничего не знаем и знать не можем. Рассуждения же автора книги о том, что деятельность высших центров духовной жизни, будучи произведением материальных процессов, может влиять на эти процессы, есть не что иное, как самый наивно-грубый cireulus viciosus,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">[порочный круг,]</note> при <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> следствие принимается за причину, а причина за следствие.</p>
<p id="b80cf130-ffae-4a70-97d6-acedf7780b0b" rend="left">Особенно поразительно при этом особенное, свойственное только «ученым» извращение здравого смысла, при <choice original_editorial_correction="к[отор]ом"><sic>ком</sic><corr>котором</corr></choice> человек с величайшими усилиями и натяжками старается доказать и, в конце концов, никак не доказывает, что знает всякий с неизвращенным <choice original_editorial_correction="ум[ом]"><sic>ум</sic><corr>умом</corr></choice> человек, а именно то самое необъяснимое и самое понятное для каждого сознание того, что я — я, и что это не вещественно и что все, что я знаю, я знаю только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я знаю это я, и что поэтому ничто мне этого я доказать не может.</p>
<comments><p id="4dfc282f-4acb-4f45-b7f8-d316da39985c" rend="Textpetit_otstup left">Подлинник написан рукой Д. П. Маковицкого и собственноручно исправлен Толстым. Письмо, очевидно, не закончено. Дата проставлена Маковицким на обложке подлинника.</p>
<p id="6503bb0c-f7e0-41c4-98bf-a0a2815b7af1" rend="petit left">Кому адресовано письмо, установить не удалось. На подлиннике Д. П. Маковицкий записал фамилию адресата: «Язвицкому». По всем данным, эта запись ошибочна. Писал Толстому в 1909 г. В. И. Язвицкий, к медицине отношения нe имеющий.</p>
<p id="35155fff-b2b0-44af-a1a7-f6498d8b953c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>[порочный круг,]</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
