<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №231. Редакциям газет «Русские ведомости» и «Новое время».</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">77</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1907-09-17">1907 г. Сентября 17?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Редакциям газет «Русские ведомости» и «Новое время».</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">231</number></xenoData>

              <text xml:id="RedakciyamgazetRusskievedomostiiNovoevremya_231">
	<body><div>
		<opener index="false">
231. Редакциям газет «Русские ведомости» и «Новое время».
1907 г. Сентября 17? Я. П.</opener>
<p id="5db07660-fe2f-42bc-999c-a6dfe5e48b90" rend="left">Более 20-ти лет назад я, по некоторым личным соображениям, отказался от владения собственностью. Недвижимое имущество, принадлежавшее мне, я передал своим наследникам так, как будто я умер. Отказался я также от права собственности на мои сочинения, и написанные с 1881 года стали общественным достоянием.</p>
<p id="098085ac-aeb2-43a3-91b0-e031bb9ea1e7" rend="left">Единственные суммы, которыми я еще распоряжаюсь, это те деньги, которые я иногда получаю, преимущественно <hi style="opdelimiter">из-за</hi><hi style="opnumber">198</hi> <hi style="npnumber">199</hi><hi style="npdelimiter">границы,</hi> для голодающих<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"><hi>Напечатано:</hi> пострадавших от неурожая <hi>Вероятно</hi>, <hi>цензурное искажение. Восстановлено по копии Черткова.</hi></note> в определенных местностях, и те небольшие суммы, которые мне предоставляют некоторые лица для того, чтобы я распределял их по своему усмотрению. Распределяю же я их в ближайшей округе для вдов, сирот, погорелых и т. п.</p>
<p id="c28c63e5-2b2f-491d-bf9c-06b28b7034f8" rend="left">Между тем такое распоряжение мое этими небольшими суммами и легкомысленные обо мне газетные корреспонденции ввели и вводят в заблуждение очень многих лиц, которые всё чаще и чаще и всё в больших и больших размерах обращаются ко мне за денежной помощью. Поводы для просьб весьма разнообразные: начиная с самых легкомысленных и до самых основательных и трогательных. Самые обычные — это просьбы о денежной помощи для возможности окончить образование, т. е. получить диплом; самые трогательные — это просьбы о помощи семьям, оставшимся в бедственном положении.</p>
<p id="a5856d50-ae7b-4011-803e-ceeb83dedc57" rend="left">Не имея никакой возможности удовлетворить этим требованиям, я пробовал отвечать на них короткими письменными отказами, высказывая сожаление о невозможности исполнения просьбы. Но большею частью получал на это новые письма, раздраженные и упрекающие. Пробовал не отвечать и получал опять раздраженные письма с упреками за то, что не отвечаю. Но важны не эти упреки, а то тяжелое чувство, которое должны испытывать пишущие.</p>
<p id="dd2c6b2b-6de6-49c8-9634-90eaa5872a14" rend="left">Ввиду этого я и считаю нужным теперь просить всех нуждающихся в денежной помощи лиц обращаться не ко мне, так как я не имею в своем распоряжении для этой цели решительно никакого имущества. Я меньше, чем кто-либо из людей, могу удовлетворить подобным просьбам, так как если я действительно поступил, как я заявляю, т. е. перестал владеть собственностью, то не могу помогать деньгами обращающимся ко мне лицам; если же я обманываю людей, говоря, что отказался от собственности, а продолжаю владеть ею, то еще менее возможно ожидать помощи от такого человека.</p>
<p id="83c6fd37-0ae3-48ec-94f5-36b64f760b23" rend="left">Очень прошу и другие газеты перепечатать это письмо.</p>
<p id="dd3b79f4-d7b5-40b2-918c-19072b52e5b9" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="1ef088c0-8f4a-4268-aafd-3ab6e7b274a9" rend="Textpetit_otstup left">Перепечатывается из газеты «Русские ведомости» 1907, № 214 от 20 сентября. Сверено с рукописной копией В. Г. Черткова, хранящейся в копировальной книге № 7, между лл. 462 и 463 (незначительные расхождения в тексте). Одновременно опубликовано в «Новом времени» 1907, № 11323 от 20 сентября. Перепечатано в сентябре 1907 г. почти во всех <hi style="opdelimiter">газетах.</hi><hi style="opnumber">199</hi> <hi style="npnumber">200</hi><hi style="npdelimiter">Основание</hi> датировки: дата первой публикации; письмо могло быть получено в Петербурге не позже 19 сентября, то есть написано не позже 17 сентября. В ГМТ хранится черновик-автограф.</p>
<p id="94dead26-96e8-4552-b51b-68e8b9272e8a" rend="petit left">Просительные письма составляют особую категорию писем к Толстому. В яснополянском архиве они отделялись от всех остальных, связывались в особые пачки, хранились отдельно. На конвертах некоторых из них имеются собственноручные пометы Толстого: <choice original_editorial_correction="Б[ез]"><sic>Б</sic><corr>Без</corr></choice> <choice original_editorial_correction="О[твета]"><sic>О</sic><corr>Ответа</corr></choice>. <choice original_editorial_correction="Пр[осительное]"><sic>Пр</sic><corr>Просительное</corr></choice>. Остальные помечались другими лицами. Одно время ставился штемпель: «Просительное». Все письма прочитывались и только в редких случаях следовал ответ, но не лично Толстого, а по его поручению, и всегда с отказом (см. «Список писем, написанных по поручению Толстого»). «О количестве и характере этих писем см. статью В. А. Жданова «Из писем к Толстому» — «Литературное наследство», № 37-38, стр. 369 и сл. Толстому было очень тяжело получать просительные письма. 17 августа 1907 г., взяв новую почту, он сказал: «Буду читать письма. Один просит двести, другой тысячу рублей. Ах, как это тяжело. Иногда жалостное письмо, но знаешь, что это невозможно» (ЯЗ). Одним из последних поводов к опубликованию письма в газетах была просьба о деньгах на фехтовальный прибор. На это есть указание в ЯЗ 8 сентября.</p>
<p id="3e0d87b0-be6b-4ce2-bb0d-6b0e8582eccf" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi><hi>Напечатано:</hi> пострадавших от неурожая <hi>Вероятно</hi>, <hi>цензурное искажение. Восстановлено по копии Черткова.</hi></p>
<p id="27690a3b-abdb-4204-abed-00ab6e920f94" rend="petit left">Письмо подало повод некоторым газетам и частным лицам оскорбительно третировать Толстого, изобличать его в непоследовательности и неискренности. Появились злобные карикатуры и фельетоны под заглавиями: «Великий барин земли русской», «Великий банкрот земли русской». Авторы допускали резкие выпады против Толстого. Другие, возражая им, не могли все же скрыть своего упрека Толстому. «То дорогое и бесценное, за что мы тебя любим — твои писания — ты отверг и обесценил». Особенно резки были нападки в письмах, главным образом анонимных, вскоре полученных Толстым. Об этом Толстой писал в Дневнике 10 октября. См. т. 56, стр. 70 и 460, а также указанную выше статью. Опубликование письма к практическим результатам не привело. За три последних месяца 1907 г. Толстой получил сто восемьдесят просительных писем. Аналогичное письмо Толстой написал 4 ноября 1908 г. См. т. 78.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
