<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №54. В редакцию «Южного края».</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-02-23">1903 г. Февраля 23.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">В редакцию «Южного края».</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">54</number></xenoData>

              <text xml:id="VredakciyuYUzhnogokraya_54">
	<body><div>
		<opener index="false">
54. В редакцию «Южного края».
1903 г. Февраля 23. Я. П.
</opener>
<p id="96c71f05-7efa-4abc-989c-3cba99c600df" rend="Obrashenie left">Господин редактор,</p>
<p id="1de3a4c0-1f77-46ef-9a86-fdfa9ed893f3" rend="left">Сегодня я получил прилагаемое письмо:<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Письмо харьковской корреспондентки датировано 19 февраля 1903 г.</note></p>
<p id="7bce2592-68bb-4572-b716-d50f9e7c0e33" rend="left">«Граф! Прочитавши в газетах ваше письмо относительно кронпринцессы Саксонской Луизы, письмо, в котором вы <hi style="opdelimiter">говорите,</hi><hi style="opnumber">50</hi> <hi style="npnumber">51</hi><hi style="npdelimiter">что</hi> исповедуете христианское учение, я осталась в недоумении: как вы можете говорить таким ироническим и гордо презрительным тоном о несчастной женщине, и так уже поплатившейся и глубоким страданием искупающей свой проступок. Вы говорите: «не судите да не судимы будете», и тут же произносите свой суд, суд фарисея над мытарем: «Благодарю тебя, что я не таков, как мытарь сей», забывая, что Христос, которого вы так чтите, сказал бы в таком случае: «Кто без греха, брось в нее первый камень». Если вы удостоите разрешить мое недоумение, прошу поместить ответ в одном из №№ «Южного Края». Впрочем, ответ я получить не рассчитываю, <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> ответом может и должно быть ваше самообвинение в нелогичности, по меньшей мере, а этого вы не сделаете... из самолюбия».</p>
<p id="019cc645-c6a8-40cd-ba1c-0061d48f6880" rend="left">История моего письма о принцессе следующая: получив из Берлина письмо англичанина, спрашивавшего меня о том, насколько может быть справедливо то, что на поступок принцессы могли повлиять выраженные мною взгляды, я в дурную минуту продиктовал моей дочери свой ответ. Обыкновенно дочь моя дает мне просмотреть отправляемые письма, и я намеревался пересмотреть, исправить или вовсе уничтожить это письмо.</p>
<p id="70107be1-9365-4347-b090-1145a40a00e0" rend="left">Но случилось так, что письмо было отправлено вместе с другими; это было мне так неприятно, что я вскоре после этого написал моему другу Черткову в Англию, что в случае напечатания моего письма, чего я не ожидал, но что все-таки могло случиться, я прошу его напечатать мое письмо к нему, в котором я признаю письмо берлинскому корреспонденту грубым, жестоким и нехристианским. После этого я получил письмо от некоего саксонца, который точно так же, как и харьковская корреспондентка, совершенно справедливо упрекал меня в нелогичности и, главное, грубости и жестокости моего письма, и еще такого же содержания открытое письмо в «Petersburger Zeitung».<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"><hi> </hi>Вероятно, описка, так как в «Petersburger Zeitung» никакого «открытого письма» к Толстому напечатано не было.</note> Саксонцу я ответил, описав ему те обстоятельства, при которых появилось письмо, и выразил в нем свое раскаяние в том, что допустил себя хотя бы в частном письме высказать такие жестокие и нехристианские суждения о несчастной женщине; притом предоставил ему право, если он найдет это нужным, опубликовать мое письмо к нему.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_74_GefkeruHafker_45.xml">См. письмо № 45</ref>.</note> До сих пор, сколько мне известно, ни в английских, ни в немецких газетах не появилось ни мое письмо Черткову, ни саксонцу, и <hi style="opdelimiter">потому,</hi><hi style="opnumber">51</hi> <hi style="npnumber">52</hi><hi style="npdelimiter">пользуясь</hi> случаем письма харьковской корреспондентки, я прошу вас, г. редактор, напечатать это мое письмо в вашей газете.</p>
<p id="a302d0ba-8564-474a-bcbe-d7fffbdce586" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="ec78f0b2-3362-4367-a608-a978d93766fd" rend="left">23 февраля 1903 г.</p>
<comments><p id="251329f9-f949-44ee-ab43-3c7fc0f8e18d" rend="Textpetit_otstup left">Перепечатывается из газеты «Южный край» 1903, № 7656 от 26 февраля, где впервые опубликовано. В ГМТ хранятся два черновика: автограф и копия с него, исправленная Толстым. Копия второго, исправленного черновика отпечатана в копировальной книге № 4, лл. 242—244.</p>
<p id="3b5dd2a1-5057-404b-878b-b80be9368c00" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Письмо харьковской корреспондентки датировано 19 февраля 1903 г.</p>
<p id="8b494d2f-b7b5-49d5-a248-91cf848edd20" rend="petit left"><hi>2</hi><hi> </hi>Вероятно, описка, так как в «Petersburger Zeitung» никакого «открытого письма» к Толстому напечатано не было.</p>
<p id="b4476004-a2e7-4a23-9d4c-daf4000b615f" rend="petit left"><hi>3</hi> <ref target="file:///Volume_74_GefkeruHafker_45.xml">См. письмо № 45</ref>.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
