<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 128. Неизвестным. Неотправленное.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">82</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="unsent">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-08-08">1910 г. Августа 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Неизвестным</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">128</number></xenoData>

       <text xml:id="Neizvestnym_128">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 128. Неизвестным. Неотправленное.
1910 г. Августа 8. Я. П.</opener>
<p id="7acccfeb-b7cb-4150-a0e3-80cfbb05e617" rend="left">Вам приходится нынче осенью поступать в военную службу. Как мне говорит Фокин,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> О П. А. Фокине <ref target="file:///Volume_82_B.O.Goldenblatu_31.xml">см. письмо № 31</ref>.</note> вы все понимаете, что военная служба дело богопротивное и что согласиться на такую службу дело самое несогласное не только с учением Христа, но и с простым здравым смыслом. И вот об этом самом деле вы хотите посоветоваться со мной. Совет мой об этом деле такой:</p>
<p id="7cc259e8-11ad-456e-a53d-be1cbeb88335" rend="left">То, что поступить в военную службу, т. е. обещаться убивать людей и обучаться убийству, дело дурное и противное и совести, и закону божьему, и даже здравому разуму, это вы сами хорошо знаете. Если бы не знали, то и не приходили бы ко мне. Дело, стало быть, не в том, что хорошо ли, дурно ли это дело, а в том, как вам поступить в вашем положении. На это ответ мой такой: если живешь для души, для бога, и тебе легче понести и тюрьму, и всякие беды, чем отступить от совести и бога, то что бы ни было, откажешься от солдатства, то и спрашивать не о чем. Если же ты слаб и боишься всех тех бед, которых не миновать, если откажешься, то делай то, чего от тебя требуют, поступай в солдаты и делай, как и все, и тоже спрашивать не о чем. Только одно советую тем, кто из вас будет не в силах отказаться и согласиться служить, это то, чтобы, и поступив на службу, вы не верили тем рассуждениям, которые внушают солдатам, что военная служба полезна для защиты от врагов и злых людей и что военная служба доброе дело. Советую вам не верить этому и не обманывать и не оправдывать себя в своем дурном деле. А если по слабости и поступите на военную службу, то чтобы знали, что эта служба дурное, грешное дело и что, чем меньше будешь участвовать в нем и чем скорее избавишься от этого дурного и грешного дела, тем лучше. Только это одно могу посоветовать.</p>
<p id="c6f6d98d-a910-4fbe-9754-bceed07acfd6" rend="left">А кто из вас как поступит, т. е. пойдет на службу или откажется, это решит каждый из вас по своим духовным силам.</p>
<p id="39fe9cb3-0989-41e3-88e5-0adfb08f1719" rend="left">Советую только то, чтобы решать так или иначе не из страха перед людьми, не из желания похвалы от людей, а решать дело только перед своей совестью, перед богом. <hi>Не можешь</hi>, хоть и хотел бы, да, <hi>не можешь</hi> перед своей совестью и богом итти <hi style="opdelimiter">на</hi><hi style="opnumber">100</hi> <hi style="npnumber">101</hi><hi style="npdelimiter">службу</hi> — не ходи, откажись. Боишься мучений от людей, не можешь, хоть бы хотел, не можешь решиться отказаться, иди в службу, но только знай, что ты делаешь дурное дело.</p>
<p id="88624ade-cc67-4ff1-9766-48ab9dcaa11e" rend="left">Помогай вам бог сделать так, чтобы как можно меньше потом каяться.</p>
<p id="fa2b2455-9d63-449d-bbd0-97c38fdecb77" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="f32c1839-49a2-48d9-8e5f-16b43714cc0b" rend="left">8 августа 1910.</p>
<comments><p id="7b0d75a8-6e89-4aff-abfd-9a2888f98fd5" rend="Textpetit_otstup left">Кроме машинописного подлинника со многими собственноручными поправками Толстого, сохранился черновик-автограф Толстого, написанный на четырех страницах почтовой бумаги.</p>
<p id="6634d1b5-9aa4-4304-95a4-0c1b3e347cb6" rend="petit left">Письмо это представляет собой обращение к пяти молодым крестьянам д. Высокие выселки Тульского уезда, которых предполагал привести к Толстому П. А. Фокин. Свидание это не состоялось, и послание Толстого осталось неотправленным.</p>
<p id="ad9ce66f-3529-486f-b771-d7bd6d08b681" rend="petit left">В своем Дневнике Толстой записал по этому поводу: «Пришли Телятниковские ребята. Но 5 человек, обещавших придти, не пришли. Всё это похоже на подвох. Слава богу, только жалко их» (т. 58, стр. 91). См. об этом А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», стр. 197 и 205.</p>
<p id="37d0b2a1-331a-4a98-a1ab-10c384b08fe5" rend="petit left">Д. П. Маковицкий в ЯЗ 3 августа 1910 г. отмечает: «Вчера встретил Фокина, который сказал ему о будущих новобранцах, которые хотят придти ко Льву Николаевичу поговорить с ним. Лев Николаевич назначил им место свидания — Телятинки или Овсянниково. Сегодня же сказал Марии Александровне и Булгакову, что передумал и что прислать их в Ясную. «Не провокация ли это? — задал вопрос Лев Николаевич. — В рабочее время пять парней отходят из дому. Если да, то Мария Александровна или Чертковы могут поплатиться за совращение, как Молочников («за совращение»), а я неприступен», — сказал Лев Николаевич».</p>
<p id="70b8a721-9ffe-4662-9272-fa279d11a70c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> О П. А. Фокине <ref target="file:///Volume_82_B.O.Goldenblatu_31.xml">см. письмо № 31</ref>.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
