<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 55. В редакции газет. Неотправленное.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">82</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии, сверенной с тремя черновиками, являющимися первоначальными вариантами, сравнительно мало различающимися между собою; отличие главным образом состоит в расположении абзацев, отдельных фраз и слов. Судя по надписи на черновиках В. Ф. Булгакова: «Не послано. Май 1910 г.», письмо не было отправлено. Дата определяется записями Толстого в Дневнике 1910 г. 7—10 июня (см. т. 58, стр. 62).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="unsent">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1910-06-07" notAfter="1910-06-10">1910 г. Июня 7 — 10</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">В редакции газет</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">55</number></xenoData>

       <text xml:id="Vredakciigazet_55">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 55. В редакции газет. Неотправленное.
1910 г. Июня 7—10. Я. П.
</opener><p id="7b654e81-417b-4741-a1fe-f2f9fdd0d647" rend="right">В газеты.</p>
<p id="20e545b1-dff7-4cb5-83a8-ba75d12d8ab2" rend="left">Я уже два раза<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В сентябре 1907 г. (см. т. 77) и в октябре 1908 г. (см. т. 78). См. H. Н. Гусев, «Два года с Толстым», изд. «Посредник», М. 1911, стр. 34, 35, 215.</note> заявлял в печати о том, что я не могу и почему не могу удовлетворять требований людей, обращающихся ко мне за денежной помощью, но число таких людей, письменно и лично обращающихся ко мне за деньгами, всё увеличивается и увеличивается, и потому считаю нужным еще раз повторить мое прежнее заявление.</p>
<p id="e8418ec4-2fa8-4fcc-a215-999d4a36d582" rend="left">30 лет тому назад я распорядился своим имуществом, включая и мои сочинения, вышедшие и до 81 года, так, чтобы наследники мои: 9 человек детей и жена разделили между собою при моей жизни по законам наследования после умершего, всё, что я имел. На все же сочинения мои, какие я писал после 81 года, я отказался от права собственности, предоставив печатание и перепечатывание их всем, кто хочет.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> См. письмо редакторам газет «Русские ведомости» и «Новое время» и примечание к нему в т. 66, стр. 47 и 48. Формальный акт о разделе имущества Толстого между членами его семьи был утвержден 7 июля 1892 г. См. об этом воспоминании С. Л. Толстого «Очерки былого», Гослитиздат, 1949, стр. 189 и 190.</note> И потому с 1881 года, не имея никакой собственности, я, очевидно, никак не могу удовлетворять не только поступающие ко мне просьбы на тысячи и больше рублей ежедневно, на удовлетворение которых не достало бы состояния Ротшильдов, но не могу оказывать и самой ничтожной денежной помощи. И потому <hi style="opdelimiter">очень</hi><hi style="opnumber">51</hi> <hi style="npnumber">52</hi><hi style="npdelimiter">прошу</hi> всех нуждающихся людей, подпавших тому странному недоразумению, по которому видят во мне обладателя миллионов, обратить внимание на это мое заявление и избавить себя и меня от тяжелых чувств, которые вытекают от этого странного недоразумения, избавить себя от того тяжелого разочарования и тех недобрых чувств, которые, обращающиеся ко мне люди, письменно и особенно лично, должны испытывать, не получая ответов на свои просьбы или получая при личном объяснении определенные отказы, а во-вторых — признаюсь в эгоистическом чувстве — и избавить меня, доживающего последние месяцы, если не дни своей жизни, и потому желающего одного: чтобы быть в любовных, хотя бы не во враждебных отношениях с людьми, от мучительного чувства сознания своей виновности перед людьми за то, что я вызвал в них недобрые к себе чувства и, вместе с тем, не имею никакой возможности исполнить их желание или хоть как-нибудь смягчить их разочарование.</p>
<p id="d7993ad9-7250-4174-bd94-5d215c1da718" rend="left">Тем более, что обращаться ко мне за денежной помощью после этого моего заявления, нельзя уже потому именно, что одно из двух: или справедливо то, что я не имею собственности и потому не могу оказывать никакой денежной помощи; или же, как то стараются внушить люди, дурно расположенные ко мне, что это несправедливо, и я перевел воображаемые миллионы или сотни тысяч на жену, но в сущности пользуюсь ими, — то также неосновательно обращаться за денежной помощью с надеждой успеха к такому лгуну и обманщику.</p>
<p id="537839bf-d178-4663-844a-23685f376dce" rend="left">Очень, очень прошу все редакции газет, которым не будет послано прямо это письмо, перепечатать его. Сочту это за большое себе одолжение.</p>
<comments><p id="9502d262-c9b9-4d2b-a430-1ec14941bfa0" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, сверенной с тремя черновиками, являющимися первоначальными вариантами, сравнительно мало различающимися между собою; отличие главным образом состоит в расположении абзацев, отдельных фраз и слов. Судя по надписи на черновиках В. Ф. Булгакова: «Не послано. Май 1910 г.», письмо не было отправлено. Дата определяется записями Толстого в Дневнике 1910 г. 7—10 июня (см. т. 58, стр. 62).</p>
<p id="3df4af9b-5bb4-41cf-9a6f-8d8aa5109c8e" rend="petit left">Письмо в редакции газет вызвано ростом числа «просительных» писем и личных обращений к Толстому за денежною помощью. Об этом см. Дневник В. Ф. Булгакова, стр. 224, и «Вблизи Толстого» А. Б. Гольденвейзера, 2, стр. <hi style="opdelimiter">48.</hi><hi style="opnumber">52</hi></p>
<p id="dd3d2b8d-c933-4d36-b60e-3771db3f9db3" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В сентябре 1907 г. (см. т. 77) и в октябре 1908 г. (см. т. 78). См. H. Н. Гусев, «Два года с Толстым», изд. «Посредник», М. 1911, стр. 34, 35, 215.</p>
<p id="cc0cbd5a-9b17-44fa-a910-1dc8c911566f" rend="petit left"><hi>2</hi> См. письмо редакторам газет «Русские ведомости» и «Новое время» и примечание к нему в т. 66, стр. 47 и 48. Формальный акт о разделе имущества Толстого между членами его семьи был утвержден 7 июля 1892 г. См. об этом воспоминании С. Л. Толстого «Очерки былого», Гослитиздат, 1949, стр. 189 и 190.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
