<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №289. В Крапивенский уездный мировой съезд.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по подлиннику, хранящемуся в Тульском архивном бюро. Впервые опубликовано в «Русской мысли», 1903, IX, стр. 89. Текст написан канцелярским почерком и подписан Толстым. С левой стороны на полях карандашом рукою предводителя дворянства Д. Щелина наложена следующая резолюция: «Со справкой уведомить и просить посредника возвратить постановление Мирового съезда для рассмотрения его, посланное 5 августа за <hi>№</hi> 52».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1861-08-15">1861 г. Августа 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">В Крапивенский уездный мировой съезд</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">289</number></xenoData>

              <text xml:id="VKrapivenskijuezdnyjmirovojsezd_289">
	<body><div>
		<opener index="false">
289. В Крапивенский уездный мировой съезд.

1861г. Августа 15. Я. П.
</opener><p id="876e0271-aae8-42fe-92c6-5881351cda30" rend="right">18 августа 1861 г.</p>

<p id="550f75fe-e6a8-4417-9318-0e77d0873c39" rend="Obrashenie left">В Крапивенский Уездный Мировой Съезд.</p>
<p id="fdb4acc9-c6b0-4b9a-b323-7bade877055f" rend="left">Отношение Мирового Съезда за № 52-м от 5-го Августа<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Отношение на имя посредника Толстого от 5 августа 1861 г. за № 52 в делах Тульского архивного бюро нет.</note> писано столь непонятным и неприличным образом, что я на оное не нахожу нужным отвечать и покорно прошу Господина Крапивенского Предводителя Дворянства<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Дмитрий Матвеевич Щелин — крапивенский уездный предводитель дворянства.</note> отнестись ко мне о деле Г-жи Заслониной,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Надежда Васильевна Заслонина — помещица Тульской губернии, Крапивенского уезда. Ее имение, состоявшее из 18 ревизских душ, находилось при сельце Кривцове (или Крыльцове, в 5 верстах от Ясной Поляны). Муж ее, Гавриил Васильевич Заслонин — титулярный советник, помещик, которому принадлежала 21 душа при том же сельце Кривцове.</note> ежели он найдет в том надобность, другим более приличным образом.</p>
<p id="89bba3da-df05-47c4-a205-9afad8fd7795" rend="left">Мировой Посредник Граф Л. Толстой.</p>
<comments><p id="33ba3358-288c-4dd3-8b86-8b0d45b490ad" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по подлиннику, хранящемуся в Тульском архивном бюро. Впервые опубликовано в «Русской мысли», 1903, IX, стр. 89. Текст написан канцелярским почерком и подписан Толстым. С левой стороны на полях карандашом рукою предводителя дворянства Д. Щелина наложена следующая резолюция: «Со справкой уведомить и просить посредника возвратить постановление Мирового съезда для рассмотрения его, посланное 5 августа за <hi>№</hi> 52».</p>
<p id="c273b9b9-e5e0-4e2c-84bd-a885a809d6ef" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Отношение на имя посредника Толстого от 5 августа 1861 г. за № 52 в делах Тульского архивного бюро нет.</p>
<p id="2053e9a4-3ed6-425a-b831-ac708ca75251" rend="petit left"><hi>2</hi> Дмитрий Матвеевич Щелин — крапивенский уездный предводитель дворянства.</p>
<p id="0bb06e74-9d47-4d5a-bdb6-a1e199f08537" rend="petit left"><hi>3</hi> Надежда Васильевна Заслонина — помещица Тульской губернии, Крапивенского уезда. Ее имение, состоявшее из 18 ревизских душ, находилось при сельце Кривцове (или Крыльцове, в 5 верстах от Ясной Поляны). Муж ее, Гавриил Васильевич Заслонин — титулярный советник, помещик, которому принадлежала 21 душа при том же сельце Кривцове.</p>
<p id="b292167a-6703-46a4-b489-2747e1d80924" rend="petit left">Дело Заслониных состояло в неправильной выдаче Толстым паспорта бывшему крепостному крестьянину Евграфу Васильеву, принадлежавшему Н. В. Заслониной. Воспользовавшись выданным документом, Васильев отказался платить оброк и ушел от Заслониной неизвестно куда. Его примеру последовали и два других временно обязанных крестьянина. Заслонин обжаловал действия Толстого письмом от 20 июля 1861 г. на имя крапивенского предводителя дворянства Д. М. ІЦелина и через последнего в крапивенский мировой съезд. В дальнейшем смысл жалобы сводится к тому, что имение Н. В. Заслониной «состоит из 18 <hi style="opdelimiter">ревизских</hi><hi style="opnumber">489</hi> <hi style="npnumber">490</hi><hi style="npdelimiter">душ»,</hi> а потому, по правилам об имениях мелких владельцев, Евграф Васильев и другие крестьяне не подлежат наделению землей и должны приравниваться к дворовым, которые, пишет Заслонин, «во время обнародования положения, состоящие во услужении у владельцев, переходят на оброк и получают паспорт в течение срока обязательных отношений не иначе, как с согласия помещика, и обязаны платить оброк по договору с владельцем». «Во всех положениях о крестьянах, — продолжает Заслонин, — мировым посредникам не предоставлено права выдавать паспорта крестьянам». Таким образом Толстой «действовал в этом случае по своему произволу и самоуправно». Далее жалобщик просит устранить Толстого от разрешения всех других дел по имениям Заслониных, так как из действий Толстого он усматривает, «что и будущие действия его будут также враждебны».</p>
<p id="6a691b1c-8475-43fd-b3d1-393905b79ddd" rend="petit left">Это письмо Заслонина было заслушано в заседании крапивенского уездного съезда 3 августа 1861 г., причем в журнале заседания говорится: «При слушании сего граф Толстой объявил, что это сделано им по ошибке, так как в сельце Кривцове состоит за г. Заслониной 17 душ, а за мужем ее 21 душа, то он, граф Толстой, считал г-жу Заслонину не мелкопоместной, почему он удовлетворит справедливое требование г-жи Заслониной». Дело же об устранении Толстого по делам имения Заслониных было поставлено представить на рассмотрение Тульскому губернскому по крестьянским делам присутствию, которое в уведомлении от 1 сентября 1861 г. на имя крапивенского мирового съезда сообщило, «что, не находя законных оснований, на устранение графа Толстого по делам имения г. Заслонина согласиться не может».</p>
<p id="efdd969d-3abd-43f7-aa1f-92ab104a3140" rend="petit left">Печатаемая бумага является ответом на отношение мирового съезда от 5 августа 1861 г. за № 52, которое не сохранилось.</p>
<p id="632a6bc4-235b-402a-99e3-b2e30048663c" rend="petit left">Мировой съезд ответил 6 сентября 1861 г. бумагой за № 62, в которой говорится, что, заслушав обращение Толстого от 15 августа, съезд постановил: «Просить вас объяснить, в чем именно, по мнению вашему, непонятно и неприлично постановление мирового съезда по делу г-жи Заслониной, состоявшееся 3 августа, доставив в мировой съезд подлинное отношение его от 5 августа за № 52, также просит вас уведомить мировой съезд, удовлетворены ли вами убытки г. Заслониной».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
