<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №29. Издателям «Московских ведомостей».</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по тексту, опубликованному в «Московских ведомостях», 1873, № 207 от 17 августа. Местонахождение подлинника неизвестно.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Хутор на Тананыке</placeName>
                   <date when="1873-07-28">1873 г. Июля 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Издателям «Московских ведомостей»</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">29</number></xenoData>

              <text xml:id="IzdatelyamMoskovskixvedomostej.._29">
	<body><div>
		<opener index="false">
29. Издателям «Московских ведомостей».
1873 г. Июля 28. Хутор на Тананыке.</opener>
<p id="8ed5c916-925f-43be-b3e0-d38796da42c4" rend="left">Прожив часть нынешнего лета в деревенской глуши Самарской губернии и будучи свидетелем страшного бедствия, постигшего народ, вследствие трех неурожайных годов, в особенности нынешнего, я считаю своим долгом описать, насколько сумею правдиво, бедственное положение сельского населения <hi style="opdelimiter">здешнего</hi><hi style="opnumber">35</hi> <hi style="npnumber">36</hi><hi style="npdelimiter">края</hi> и вызвать всех русских к поданию помощи пострадавшему народу.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Экономическое и политическое закабаление народа, хищнические формы землепользования, остававшиеся в значительной мере крепостническими и после реформы 1861 г., являлись причиной того, что в России в XIX в. почти каждый год бывал где-нибудь неурожаи. В среднем неурожай озимого охватывал ежегодно 17, а ярового 15 губерний. В 1859 г. голод захватил 33 губернии, а неурожай 1865 г. миновал только верхнее и среднее Поволжье. В 1873 г. пострадали все восточные, часть северных (Олонецкая) и южных (Херсонская, Область Войска Донского) губерний. Некоторые же уезды Самарской губернии постиг настоящий голод.</note></p>
<p id="db7639f5-9960-4e7f-a262-be94db28d27b" rend="left">Надеюсь, что вы не откажете дать место моему письму в вашей газете.</p>
<p id="8f5b6109-0b19-45b0-bddb-65906d60f94b" rend="left">О том, как собирать подписку и кому поручить распределение ее и выдачу, вы знаете лучше меня, и я уверен, что вы не откажете помочь этому делу своим содействием.</p>
<p id="1b9f9471-9ad0-4fe8-87e6-6c4c5b69f48b" rend="left">1871 год был в Самарской губернии неурожайный. Богатые крестьяне, делавшие большие посевы, уменьшили посевы, стали только достаточными людьми. Достаточные крестьяне, также уменьшившие посевы, стали только ненуждающимися. Прежде ненуждавшиеся крестьяне стали нуждаться и продали часть скотины. Нуждавшиеся прежде крестьяне вошли в долги, и явились нищие, которых прежде не было.</p>
<p id="a9aeb48c-46af-45ba-a96e-ca5d18c9686c" rend="left">Второй неурожайный год, 1872, заставил достаточных крестьян еще уменьшить посев и продать излишнюю скотину, так что цена на лошадей и на рогатый скот упала вдвое. Ненуждавшиеся крестьяне стали продавать уже необходимую скотину и вошли в долги. Прежде нуждавшиеся крестьяне стали бобылями и кормились только заработками и пособием, которое было им выдаваемо. Количество нищих увеличилось.</p>
<p id="be9beb93-e4d2-49a7-b893-c8e5221fd391" rend="left">Нынешний, уже не просто неурожайный, но голодный год, должен довести до нужды прежде бывших богатыми крестьян, и до нищеты и голода почти <hi>9</hi>/<sub>10</sub> всего населения.</p>
<p id="86e0217e-2df3-4c52-aba8-8302cc904e31" rend="left">Едва ли есть в России местность, где бы благосостояние или бедствие народа непосредственнее зависело от урожая или неурожая, как в Самарской губернии.</p>
<p id="62f8aa0c-cb1c-4abc-b5b4-d30c50ecde9e" rend="left">Заработки крестьян заключаются только в земледельческом труде: пахоте, бороньбе, покосах, жнитве, молотьбе и извозе.</p>
<p id="68f0723d-874d-4a8c-8a73-e2de761ae7f9" rend="left">В нынешний же год, вследствие трехлетнего неурожая, посевы уменьшились и, уменьшаясь, дошли до половины прежних, и на этой половине ничего не родилось, так что у крестьянина своего хлеба нет и заработков почти нет, а за те, какие есть, ему платят <hi>1</hi>/<sub>10</sub> прежней цены, как например, за жнитво, которого средняя цена была 10 руб. за десятину, нынешний год платили 1 р. 20 коп., так что крестьянин вырабатывает в день от 7 до 10 коп.</p>
<p id="3ed164dd-de9c-4175-8cb7-f141c1f1c1ba" rend="left">Вот причина, почему в этот третий неурожайный год бедствие народа должно дойти до крайней степени.</p>
<p id="8f72e101-a5ca-4964-83c0-dab4c80b5507" rend="left">Бедствие это уже началось, и без ужаса нельзя видеть народ даже в настоящее время, летом, когда только начинается <hi style="opdelimiter">самый</hi><hi style="opnumber">36</hi> <hi style="npnumber">37</hi><hi style="npdelimiter">бедственный</hi> год и впереди еще 12 месяцев, до нового урожая, и когда еще есть кое-где заработки, хотя на время спасающие от голода.</p>
<p id="fc8411a5-b3a9-4039-80b8-0e5cf5237393" rend="left">Проехав по деревням от себя до Бузулука 70 верст, и в другую сторону от себя до Борска 70 верст, и еще до Богдановки 70 верст, и заезжая по деревням, я, всегда живший в деревне и знающий близко условия сельской жизни, был приведен в ужас тем, что я видел: поля голые там, где сеяны пшеница, овес, просо, ячмень, лен, так что нельзя узнать, что посеяно, и это в половине июля. Там, где рожь, поле убрано, или убирают пустую солому, которая не возвращает семян; где покосы, там стоят редкие стога, давно убранные, так как сена было в десять раз меньше против обычных урожаев, и желтые выгоревшие места. Такой вид имели поля. По дорогам везде народ, который едет или в Уфимскую губернию на новые места, или отыскивать работу, которой или вовсе нет, или плата за которую так мала, что работник не успевает вырабатывать на то, что у него съедают дома.</p>
<p id="7bbaf07e-2ea2-45df-b94b-7234f1025e1c" rend="left">По деревням, во дворах, куда я заезжал, везде одно и то же: не совершенный голод, но положение близкое к нему, все признаки приближающегося голода. Крестьян нигде нет, все уехали искать работы, дома худые бабы, с худыми и больными детьми, и старики. Хлеб еще есть, но в обрез; собаки, кошки, телята, куры худые и голодные, и нищие, не переставая, подходят к окнам, и им подают крошечными ломтиками или отказывают.</p>
<p id="c91d5c09-7fd2-40e3-ae7f-dfd36beab45e" rend="left">Но это общее впечатление, на котором нельзя основываться. Вот расчеты крестьянских семей села Гавриловки, ближайшего ко мне. Я очень хорошо знаю, что можно, подобрав факты, составить жалостливое описание положения крестьянских семей, из которого будет казаться, что все они уж на волоске от голодной смерти, и можно, с другой стороны, подобрать факты так, что будет повод говорить то, что, к несчастью и стыду своему, так любят говорить многие из нас — что бедствия никакого особенного нет, что все происходит только оттого, что крестьяне не работают, а пьянствуют<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">19 июля 1873 г. мировым посредникам Самарской губернии был опубликован циркуляр, в котором объявлялось, что причина голода — пьянство, леность и беспечность крестьян.</note> и т. д.; и потому я сделал опись каждого десятого двора в ближайшем ко мне селе Гавриловке, и верность этой описи подтверждается подписями старшин и священников.</p>
<p id="60735117-c56f-4718-bad2-739c0994fb34" rend="left">В числе попавшихся под десятый нумер есть и менее бедные крестьяне, как вы увидите, но большинство в самом бедственном <hi style="opdelimiter">положении.</hi><hi style="opnumber">37</hi></p>
<p id="5af6f307-dc62-427e-8f8f-e92721de6407" rend="left"><hi style="npnumber">38</hi><hi style="npdelimiter">Гавриловка,</hi> по зажиточности крестьян, есть одна из самых обыкновенных деревень здешнего уезда. Деревни Землянка, Патровка, Антоновка, Павловка, Грековка, Корнеевка, Кульмановка, Сергеевка, Шабаловка, Лаврентьевка, Богдановка, Дмитровка, Несмеяновка, Жемчужкино, Антоновка другая, Бобровка, Гришкино, Михайловка, Ивановка, Покровка одна и другая, Мясковка, Линовка, Гвардейцы, все деревни на пространстве пятидесяти верст в окружности, заключающие в себе тысяч двадцать жителей, находятся точно в таком же, если не в худшем, положении, как и Гавриловка, за исключением Патровки и Покровки на Тананыке.</p>
<p id="943a515f-9b65-4cfa-aee8-004306d1802b" rend="left">Итак, вот опись и расчет каждого десятого двора села Гавриловки, начиная с края.</p>
<p id="5e74dec9-a747-40bb-af3b-69bb92798db9" rend="left"><hi>1. Саванкины</hi>. Старик 65 лет и старуха, 2 сына, один женатый, 2 девочки. Итого едоков 7, работников 2. Скотины ничего: ни лошади, ни коровы, ни овцы. Лошади последние украдены, корова пала в падеже прошлого года, овцы проданы. Посеву было 4 десятины. <hi>Ничего</hi> не родилось, так что сеять нечем. Старого хлеба нет. Долга подушного за две трети 30 руб.; за пособие прошлого года 10 <hi>1</hi>/<sub>2</sub> руб.; частного долгу за занятый хлеб 13 руб.; итого 53 <hi>1</hi>/<sub>2</sub> руб. Дома старик и старуха, две девочки. Два сына и сноха у казаков, то есть в Земле Уральского войска на жатве. В покос работали за прежний долг, так что денег ничего нет. В неделю выходит муки по два пуда, следовательно в год 104 пуда. Цена муки по 80 коп. сер. за пуд, следовательно на год, до нового урожая, нужно 83 руб. 20 коп. Сыновья могут выработать, при самых счастливых условиях, рублей 50. Кроме того нужно одеться, купить соли, попу.</p>
<p id="25ae3ea4-3b35-44b8-b17d-b8b27896a628" rend="left">— Что ж вы будете делать?</p>
<p id="13825d80-88f6-4029-a20c-018eb7b590b7" rend="left">— И сами не знаем, как обдумать свои головы.</p>
<p id="d72698be-a2b2-49d7-9390-dd2d7a70d615" rend="left"><note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">19 июля 1873 г. мировым посредникам Самарской губернии был опубликован циркуляр, в котором объявлялось, что причина голода — пьянство, леность и беспечность крестьян.</note>. <hi>Кукановы.</hi> Едоков 9, работников 4. Скотины: 2 лошади, ценою за обе 15 рублей, 1 корова, 5 овец. Посеву было 8 десятин, собрали 2 воза, то есть недостает на семена одной десятины. Долгу подушного 40 руб.; пособия 15 руб.; частного долгу 60 руб.; итого 115 руб. Дома одна старуха, все на работе. В месяц надо 13 пудов муки, в год 156 пудов, по 80 копеек — 125 рублей. Нужно купить семян рублей на 30, нужно заплатить часть долга. Вся скотина не стоит 40 рублей.</p>
<p id="3c70820c-2baa-4136-ae52-177d74f91774" rend="left">— Что будете делать?</p>
<p id="3ba3995d-ef72-43f2-a617-54d4b4d11248" rend="left">— И сами не <hi style="opdelimiter">знаем.</hi><hi style="opnumber">38</hi></p>
<p id="f6ab0d84-c6d0-4bb6-bfe9-f3c200d2765e" rend="left"><hi style="npnumber">39</hi><hi style="npdelimiter">—</hi> Может, жнитвом заработают рублей 30.</p>
<p id="1f0b2b6c-55f2-4ee2-ba17-a010a65c8180" rend="left">— Где 30? Дай бог, 10 рублей. Слышно у казаков по 1 р. 50 коп. жнут.</p>
<p id="65a8e4d4-968c-417b-8742-043f08039084" rend="left">— Так как же?</p>
<p id="ea37ffac-d3d0-49a7-90de-f17730642fd5" rend="left">— Продадим остальную скотину — кормиться будем.</p>
<p id="7bf3ff81-830a-40ec-9bff-3cea9294e7d9" rend="left"><hi>3. Двор Волжанкина.</hi> Вдова и сын с женой. Едоков 3, работник 1. Скотины: 1 лошадь, 3 овцы. Посеву было 2 десятины, ничего и не взошло. Долгу подушного 10 рублей, частного 12 р. Если найдут место в работники, то прокормятся; но старуху бросить нельзя, и баба беременна. Если оставаться дома, то в месяц надо 5 пудов муки — 4 рубля, а заработать негде, да и земля останется незасеянною, и на 1874 год будет то же.</p>
<p id="54ee9d71-d337-427e-ae05-6e94ddba7d32" rend="left"><hi>4</hi>. <hi>Мироновы</hi>. Едоков 6, работников 3. Скотины: 3 лошади, 2 коровы, 10 овец. Посеву 8 десятин, ничего не родилось. Долгу подушного 30 р., частного 25 рублей. Никого дома, кроме старухи. Хлеба нужно 108 пудов на 86 рублей. Заработать могут рублей 60 при самых выгодных условиях. А земля останется незасеянная.</p>
<p id="39e949a5-fcc5-4307-bf87-271d239de0f6" rend="left"><hi>5. Шинкины.</hi> Относительно богатый двор, изба не землянка, а деревянная хорошая. Едоков 11 и двое грудных, работников 4. Скотины: лошадей 5, коров 2, овец 21. Посев — 10 десятин, не сберут <hi>1</hi>/<sub>4</sub> высеянных семян пшеницы, ржи набрали 5 пудов с десятины. Подушного долгу 50 рублей. Дом и хозяйство бросать не хотят, будут продавать последнюю скотину, чтобы прокормиться и посеять десятины три.</p>
<p id="d1b1b0ac-25be-40e4-abfb-bee8f0c8b00e" rend="left"><hi>6. Егорцевы.</hi> Едоков 8 и один грудной, работников 3. Скотины: лошадей 2, овец 7. Посеву — 9 десятин — все пропало. Всего долгу 99 рублей.</p>
<p id="625a229c-375e-4162-9585-6eb452efdc45" rend="left"><hi>7. Чапраковы</hi>. Едоков 5 и один грудной, работник один. Скотины: 2 лошади, 2 овцы и одна корова. Посеву 7 десятин, нечего убирать. Долгу 39 рублей.</p>
<p id="544bce2f-eaa1-4c5a-bdb2-591c3012c244" rend="left"><hi>8. Макаровы</hi>. Едоков 10 и трое детей, работник один. Скотины: 3 лошади, 1 корова, 4 овцы. Посеву 2 десятины, ничего не родилось, только ржи намолотили 4 меры. Долгу 80 рублей.</p>
<p id="a29b3531-eb26-4b43-a650-a2ced5131872" rend="left"><hi>9</hi>. <hi>Фроловы</hi>. Едоков 6, работников один крестьянин и один мальчик. Скотины: 3 лошади, 1 корова, 3 овцы. Посеву 2 десятины, набрали <hi>1</hi>/<sub>2</sub> пуда ржи, пшеницы и овса ничего. Всего долгу 100 рублей.</p>
<p id="3b23ce5f-da55-4d2d-b08f-a2c4602344de" rend="left"><hi>10. Мамоновы, молокане</hi>. Относительно богатый двор. Едоков 6, работников 3. Скотины: 8 лошадей, 5 коров, 15 овец. <hi style="opdelimiter">Посеву</hi><hi style="opnumber">39</hi> <hi style="npnumber">40</hi><hi style="npdelimiter">20</hi> десятин, надеются набрать на 5 десятин семян. Долгу всего 66 рублей. Надеются прокормиться продажею скотины.</p>
<p id="bc3c9b99-6121-4aaf-940a-f836ecc827cf" rend="left"><hi>11. Уваровы.</hi> Едоков 8, работников один. Скотины: 2 лошади, 1 корова, 5 овец. Посеву 5 десятин; намолотили 3 меры ржи, ярового и не выходило. Всего долгу 40 рублей.</p>
<p id="b21576d0-d8aa-4d13-a9cf-9fc4a7df2988" rend="left"><hi>12. Следковы.</hi> Едоков 7, работник один. Скотины: 3 лошади, 1 корова, 5 овец. Посеву: 3 десятины пшеницы, <hi>1</hi>/<sub>2</sub> дес. овса и <hi>1</hi>/<sub>2</sub> дес. ячменя. Надеются собрать пшеницы 20 пудов, ячменя 5 пудов, овес пропал. Всего долгу 50 рублей.</p>
<p id="3f5b2cdd-bd7c-4584-b0d4-c89c428adcca" rend="left"><hi>13. Чигановы.</hi> Едоков 12 и 2 грудных, работников 4. Скотины: лошадей 4, 1 корова, 8 овец. Посеву 21 десятина, надеются собрать 15 пудов. Всего долгу 80 рублей.</p>
<p id="3bb0ee2c-a9b6-4ed8-9e18-6b02f7ec6215" rend="left"><hi>14. Синичкины</hi>. Едоков 11 и 2 грудных, работников 4. Скотины: 5 лошадей, 2 коровы, 8 овец. Посеву: 12 десятин ярового и 2 озимого. Предвидится получить озимого 50 пудов, ярового 30 пудов. Всего долгу 172 рубля 60 копеек.</p>
<p id="b2ab6239-079c-41c7-90df-c08ac653b883" rend="left"><hi>15. Шариковы</hi>. Едоков 5, работников 3. Скотины: 2 лошади, 1 корова, 4 овцы. Посеву 6 <hi>1</hi>/<sub>3</sub> десятин; надеются собрать ярового 10 пудов и озимого 10 пудов. Всего долгу 68 рублей 90 копеек.</p>
<p id="f8349489-e9d8-468d-9913-7d7f0abb678f" rend="left"><hi>16</hi>. <hi>Ивлиевы.</hi> Едоков 4, работников 2. Скотины ничего нет. Посеву 1 десятина, не соберут и одного пуда. Долгу 35 рублей 20 копеек.</p>
<p id="d782dcfb-cfb6-4dc0-9bf7-030ffce819a1" rend="left"><hi>17. Барашковы.</hi> Едоков 9, работников один. Скотины ничего нет. Посеву 3 десятины; ничего не родилось. Долгу 109 рублей 38 копеек.</p>
<p id="5523edb7-6185-455a-a822-d4b929907d9d" rend="left"><hi>18. Кулянины.</hi> Едоков 5, работников один и один ребенок. Скотины: 4 лошади, одна корова, 11 овец. Посеву: пшеницы 8 десятин, соберут 20 пудов; озимого же соберут 5 пудов. Долг<hi>у</hi> нет.</p>
<p id="aa667df9-b36e-46bf-9bd1-93ecb987a978" rend="left"><hi>19. Храмовы</hi>. Едоков 6 и один ребенок, один работник. Скотины: 2 лошади, 3 коровы, 5 овец. Посеву: 3 <hi>1</hi>/<sub>2</sub> десятины и ничего не родилось. Долгу 28 рублей 48 копеек.</p>
<p id="04a5c353-417d-401c-a2be-d4a9004d00fd" rend="left"><hi>20. Дубавовы.</hi> Едоков 8 и один младенец, 2 работника. Скотины: 3 лошади, 1 корова, 1 овца. Посеву: 4 десятины, собрали <hi>1</hi>/<sub>2</sub> пуда ржи, а более собрать ничего не предвидится. Долгу 68 р. 53 к.</p>
<p id="ace72566-6342-4c12-b736-071d3260073b" rend="left"><hi>21. Пичугины</hi>. Едоков 7, работника 2. Скотины: 2 лошади, 1 корова, 2 овцы. Посеву: 3 <hi>1</hi>/<sub>2</sub> десятины, больше одного пуда не соберут. Долгу 48 р. 67 к.</p>
<p id="aac0cd1c-7e66-481b-b069-f412f52a7d56" rend="left"><hi>22. Матерекины</hi>. Едоков 14 и двое детей, 3 работника. Скотины: 3 лошади, 2 коровы, 7 овец. Посеву: 10 десятин <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">40</hi> <hi style="npnumber">41</hi><hi style="npdelimiter">соберут</hi> 10 пудов пшеницы, а ржи <hi>3</hi>/<sub>4</sub> дес. и собрали 1 пуд. Долгу 212 р. 41 к.</p>
<p id="e911784c-ebc7-45ee-bf68-bffb4c207f2c" rend="left"><hi>23. Дехтеревы.</hi> Едоков 7, работник один, и один младенец. Скотины: 2 лошади и одна корова. Посеву: 7 десятин, собрано 3 пуда ячменю, а более ничего не соберут. Долгу 70 р. 6 к.</p>
<p id="3bdee791-2d8f-42a1-9994-da66087d1afc" rend="left">Сие описание верно. Самарской епархии, Бузулукского уезда, села Гавриловки священник <hi>Михаил Соловьев</hi>.</p>
<p id="53060dbf-5298-4a0e-8c56-5b381662832c" rend="left">Сельский староста <hi>Степан Бурдин</hi> по безграмотству приложил должностную печать. Сельский писарь <hi>Ф. Афанасьев</hi>.</p>
<p id="66b99248-3ad1-4e54-ab04-7a05baef9195" rend="left">Для каждого, кто потрудится вникнуть в эту вполне точную опись крестьянских семей и их средств, должно быть ясно, что большая: половина этих семей никак не может нынешний год прокормиться своими средствами; другая же половина, хотя, как кажется, и может прокормиться, отдав своих крестьян в работники, в сущности находится в точно том же положении, как и первая половина, так как <hi>9</hi>/<sub>10</sub> всех деревень должны итти в работники, а хозяева по неурожаю отпускают и тех работников, которых прежде держали.</p>
<p id="6aaf8a7f-4ff5-4dc9-854e-0d3b295b99b0" rend="left">Положение народа ужасно, когда вглядишься и подумаешь о предстоящей зиме; но народ как бы не чувствует и не понимает этого.</p>
<p id="9d4f4f08-f9ca-4890-8f02-296ceac0d770" rend="left">Только как разговоришься с крестьянином и заставишь его учесть себя и подумать о будущем, он скажет: «и сами не знаем, как свои головы обдумаем», но вообще кажется он спокоен, как и обыкновенно; так что для человека, который бы поверхностно взглянул теперь на народ, рассыпанный по степи дощипывать по колоску чуть видную от земли, кое-где взошедшую пшеницу, увидел бы здоровый, всегда веселый рабочий народ, услыхал бы песни и кое-когда и смех, тому бы странно даже показалось, что в среде этого народа совершается одно из ужаснейших бедствий. Но бедствие это существует, и признаки его слишком явны.</p>
<p id="acabaced-85c5-434f-83b3-5937dd84f778" rend="left">Крестьянин, несмотря на то, что сеет и жнет более всех других христиан, живет по евангельскому слову: «птицы небесные не сеют, не жнут, и отец небесный питает их»; крестьянин верит твердо в то, что при его вечном тяжком труде и самых малых потребностях отец его небесный пропитает его, и потому не учитывает себя, и когда придет такой, как нынешний, бедственный год, он только покорно нагибает голову и говорит: «прогневали бога, видно за грехи <hi style="opdelimiter">наши!»</hi><hi style="opnumber">41</hi></p>
<p id="fe6fe871-2354-4952-9d05-fc17407b1974" rend="left"><hi style="npnumber">42</hi><hi style="npdelimiter">Из</hi> приложенного расчета видно, что в <hi>9</hi>/<sub>10</sub> семей недостанет хлеба. «Что ж делают крестьяне?» Во-первых, они будут мешать в хлеб пищу дешевую и потому не питательную и вредную: лебеду, мякину (как мне говорили, в некоторых местах это уже начинают делать); во-вторых, сильные члены семьи, крестьяне, уйдут осенью или зимой на заработки, и от голоду будут страдать старики, женщины, изнуренные родами и кормлением, и дети. Они будут умирать не прямо от голода, а от болезней, причиною которых будет дурная, недостаточно питательная пища, и особенно потому, что самарское население несколькими поколениями приучено к хорошему пшеничному хлебу.</p>
<p id="469c7da2-628e-47a8-83e0-fab1a186c4c3" rend="left">Прошлого года еще встречался кое-где у крестьян пшеничный хлеб, матери берегли его для малых детей; нынешний год его уже нет, и дети болеют и мрут. Что же будет, когда недостанет и чистого черного хлеба, что уже и теперь начинается?</p>
<p id="bfc4644b-602e-4339-9bef-61e5f6c72ddb" rend="left">Страшно подумать о том бедствии, которое ожидает население большей части Самарской губернии, если не будет подана ему государственная или общественная помощь. Подписка, по моему мнению, может быть открыта двоякая: 1) подписка на пожертвования и 2) подписка на выдачу денег для продовольствия заимообразно, без процентовка два года. Подписка второго рода, т. е. выдача денег заимообразно, я полагаю, может скорее составить ту сумму, которая обеспечит пострадавшее население Самарской губернии, и, вероятно, земство Самарской губернии возьмет на себя труд раздачи хлеба, купленного на эти деньга, и сбора долга в первый урожайный год. Граф Лев Толстой.</p>
<p id="73d88697-d0a4-4bb3-a03b-d62ab394f32a" rend="left">28-го июля.</p>
<p id="a0526b28-e531-4ca3-83fa-de88bd9e22ad" rend="left">Хутор на Тананыке.</p>
<comments><p id="1b36dd4d-dc45-4168-8cc3-0e003f8dd63f" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по тексту, опубликованному в «Московских ведомостях», 1873, № 207 от 17 августа. Местонахождение подлинника неизвестно.</p>
<p id="5c12ea7f-1de9-49f4-bd21-b07eada385f5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Экономическое и политическое закабаление народа, хищнические формы землепользования, остававшиеся в значительной мере крепостническими и после реформы 1861 г., являлись причиной того, что в России в XIX в. почти каждый год бывал где-нибудь неурожаи. В среднем неурожай озимого охватывал ежегодно 17, а ярового 15 губерний. В 1859 г. голод захватил 33 губернии, а неурожай 1865 г. миновал только верхнее и среднее Поволжье. В 1873 г. пострадали все восточные, часть северных (Олонецкая) и южных (Херсонская, Область Войска Донского) губерний. Некоторые же уезды Самарской губернии постиг настоящий голод.</p>
<p id="eb62fe4b-b71e-4995-838e-5d380d70fdc1" rend="petit left">Уже с февраля этого года в газетах то и дело появлялись угрожающие сведения о состоянии озимых, перешедшие в предупреждение о том, <hi style="opdelimiter">что</hi><hi style="opnumber">42</hi> <hi style="npnumber">43</hi><hi style="npdelimiter">надвигается</hi> голод и необходимо принять меры для обеспечения населения Самарской губернии хлебом. Откликами на эти статьи были частные пожертвования, присылавшиеся в редакции газет, но они, все вместе взятые, давали очень незначительную сумму. Местные и центральные власти проявляли полное бездействие.</p>
<p id="13996252-9cad-4e30-8c26-04487f329c17" rend="petit left">Появление письма Толстого было поворотным пунктом в организации помощи голодающим. Оно было буквально подхвачено общественным мнением, и редкая статья, написанная после 17 августа, не цитировала его и не ссылалась на него, как на неоспоримый документ первой важности и достоверности.</p>
<p id="08b2f4b0-5c35-4466-b8bb-807c02fd5594" rend="petit left">Петербургская газета «Новости» перепечатала письмо полностью в №№ 212 и 213 от 20 и 21 августа. «С. Петербургские ведомости» в № 230 от 22 августа посвятили передовую статью самарскому голоду, основываясь исключительно на письме Толстого. Газета «Голос» в № 234 от 25 августа, оперируя выдержками из письма Толстого, расценила его как явление большого общественного значения. Журнал «Дело», говоря во «Внутреннем обозрении» о голоде в Самарской губернии, перепечатал значительную часть письма Толстого («Дело», 1873, № 11, стр. 26—27).</p>
<p id="5f1ca240-5fb2-43d0-8d79-c21ea0fa8505" rend="petit left">Письмо Толстого вызвало усиленный приток пожертвований в пользу голодающих от частных лиц, но правительство еще долгое время оставалось глухо. Так, 25 августа министр внутренних дел предписал губернаторам производить принудительное взыскание недоимок, и только 19 сентября появилось распоряжение Министерства финансов о прекращении всех принудительных мер, а 1 ноября было опубликовано «высочайшее повеление» открыть повсеместную подписку для «сбора приношений» («Московские ведомости», 1873, № 275 от 1 ноября).</p>
<p id="3c80e4e5-7784-4fe5-8b3e-1578f12b19d5" rend="petit left"><hi>2 </hi>19 июля 1873 г. мировым посредникам Самарской губернии был опубликован циркуляр, в котором объявлялось, что причина голода — пьянство, леность и беспечность крестьян.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
