<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №189. Редактору иностранной газеты.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1894-08-11">1894 г. Августа 11?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Редактору иностранной газеты.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">189</number></xenoData>

              <text xml:id="Redaktoruinostrannojgazety_189">
	<body><div>
		<opener index="false">
189. Редактору иностранной газеты.
1894 г. Августа 11? Я. П.
</opener>
<p id="6786b9bb-1995-4f79-8fb8-76f32081587b" rend="Obrashenie left"><choice original_editorial_correction="М[илостивый]"><sic>М</sic><corr>Милостивый</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Г[осударь]"><sic>Г</sic><corr>Государь</corr></choice>.</p>
<p id="c3af19ac-0fae-422b-a255-e479aaf0f504" rend="left">Покорно прошу вас дать место в вашей газете следующему моему объявлению:</p>
<p id="7ed10782-474c-4b69-bcb7-e31e5c632c2f" rend="left">В последнее время большинство сочинений моих печатается не в России, а в иностранных переводах. Право перевода я предоставляю без всякого ограничения всякому, кто пожелает взять на себя труд перевода. Но, желая распространения между людьми своих мыслей, я желаю вместе с тем и правильного воспроизведения их. А между тем весьма часто случается, во-1-х, то, что переводчики переводят или с неверной рукописи, или с перевода же на другом языке, часто очень неверного, а во-2-х, то, что сами переводчики иногда так плохо знают русский язык, а иные и тот, на который переводят, что совершенно извращают подлинник, и, в-3-х, то, что господа издатели, иногда произвольно соединяя несколько статей под одним заглавием, часто заменяют данные мною заглавия своими и часто исключают то, что им не нравится или почему-нибудь неудобно для печатания, объявляя иногда при этом, что это их издание есть единственное разрешенное автором. Ввиду всего этого считаю нужным объявить, [что], предоставляя попрежнему всем и каждому право переводить и пользоваться моими сочинениями, как кому угодно, я для тех, которые желали бы читать мои сочинения в их настоящем виде, впредь буду выделять от других ошибочных и неточных переводов те, которые я признаю правильными — указанием на то, что эти переводы сделаны с одобренных мною текстов и с моего согласия.</p>
<p id="d20fd12b-86e0-432f-9f46-012ca971bcce" rend="left">Примите, <choice original_editorial_correction="М[илостивый]"><sic>М</sic><corr>Милостивый</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Г[осударь]"><sic>Г</sic><corr>Государь</corr></choice> и т. д.</p>
<p id="2a6be492-8541-4764-a5ba-1b55f0cc0d9c" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="daee2b40-22b6-414b-83e8-522b4be4630c" rend="left">Август <hi style="opdelimiter">1894.</hi><hi style="opnumber">188</hi></p>
<comments><p id="22e75308-a025-47e9-b5a4-660cb4908f34" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">189</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по копии, написанной рукой Т. Л. Толстой. Впервые опубликовано (в переводе с немецкого) в «Неделе» 1894, № 36 от 4 сентября, стр. 1157. Датируется по связи с письмом к В. Генкелю от 11 августа.</p>
<p id="ddf20559-f3a5-48cd-bcf0-3829c9a09f98" rend="petit left">Печатаемое заявление в иностранные газеты было послано Толстым одновременно в Германию, Францию (<ref target="file:///Volume_67_SHarlyuSalomonuCharlesSalomon_220.xml">см. письмо № 220</ref>) и Англию, где оно было опубликовано в лондонском «Daily Chronicle» 1894, от 30 августа (<ref target="file:///Volume_67_CHarlzuTyorneruCharlesTurner_253.xml">см. письмо № 253</ref>). В письме от 17/29 сентября 1894 г. Генкель дополнительно сообщал Толстому: «Из русских газет вы, вероятно, узнали, что переведенное мною ваше объявление о переводе ваших сочинений напечатано в разных немецких газетах. В «Неделе» появился даже перевод с моего перевода. Прилагаю немецкий текст из «<choice original_editorial_correction="Allgem[eine]"><sic>Allgem</sic><corr>Allgemeine</corr></choice> Zeitung».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
