<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №26. Издателям «Московских ведомостей».</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по тексту, опубликованному в «Московских ведомостях», 1873, № 140 от 7 июня, стр. 3. Местонахождение подлинника неизвестно.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1873-06-01">1873 г. Июня 1.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Издателям «Московских ведомостей»</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">26</number></xenoData>

              <text xml:id="IzdatelyamMoskovskixvedomostej_26">
	<body><div>
		<opener index="false">
26. Издателям «Московских ведомостей».
1873 г. Июня 1. Я. П.</opener>
<p id="bc860370-fe24-40a1-85f1-afa6a4c8b54c" rend="left">Прошу вас дать место в уважаемой вашей газете моему заявлению, относящемуся до изданных мною четырех книг под заглавием <hi>Азбука</hi>.</p>
<p id="12b0a404-e074-4f92-b33a-c37ab075a6db" rend="left">Я прочел и слышал с разных сторон упреки моей <hi>Азбуке</hi> за то, что я, будто бы не зная или не хотя знать вводимого нынче повсеместно <hi>звукового способа</hi>, предлагаю в своей книге старый и трудный способ <hi>азов</hi> и <hi>складов.</hi> В этом упреке есть очевидное недоразумение. <hi>Звуковой</hi> способ мне не только хорошо известен, но едва ли не я первый привез его и испытал в России 12 лет тому назад,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">О звуковом методе обучения грамоте и о своем — слуховом Толстой писал в 1862 г. в статье «О методах обучения грамоте», причем называл звуковой метод «одним из самых комичных порождений немецкого ума» (т. 8, стр. 134—135).</note> после своей поездки по Европе с целью педагогического изучения.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Во время заграничного путешествия в 1860—1861 гг. Толстой побывал во многих городах Европы, уделяя всюду много внимания приемам обучения в начальных школах. Записи в его Дневниках этого периода свидетельствуют о безотрадном впечатлении, произведенном на него европейскими школами и беседами с представителями западноевропейской педагогической мысли. См. т. 48.</note> Испытывая тогда и несколько раз потом обучение грамоте по звуковому методу, я всякий раз приходил к одному выводу — что этот метод, кроме того, что противен духу русского языка и привычкам народа, кроме того, что требует особо составленных для него книг, и кроме огромной трудности его применения и многих других неудобств, о которых говорить здесь не место, не удобен для русских школ, что обучение по нем трудно и продолжительно и что метод этот легко может быть заменен другим. Этот-то другой метод, состоящий в том, чтобы называть все согласные с гласной буквой <hi>е</hi> и складывать <hi>на слух</hi>, без книги, и был мною придуман еще 12 лет тому назад, употребляем мною лично во всех моих школах и, по собственному их выбору, всеми учителями школ, находившимися под моим руководством, и всегда с одинаковым успехом.</p>
<p id="e4e424c5-62eb-4314-81e6-63bc031cebc6" rend="left">Этот-то прием я и предлагаю в своей <hi>Азбуке</hi>. Он имеет только внешнее сходство со способом <hi>азов</hi> и <hi>складов</hi>, в чем легко убедится всякий, кто даст себе труд прочесть руководство для учителя в моей <hi>Азбуке</hi>. Способ этот отличается от всех других известных мне приемов обучения грамоте особенно тем, что по нем ученики выучиваются грамоте гораздо скорее, чем но всякому другому: способный ученик выучивается в 3, 4 урока, хотя медленно, но правильно читать, а неспособный — не более как в 10 уроков. Поэтому всех тех, кто утверждает, что <hi>звуковой </hi>способ есть самый лучший, быстрый и разумный, я прошу сделать только то, что я делал неоднократно, что я также предложил Московскому комитету грамотности сделать <hi style="opdelimiter">публично,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Московский комитет грамотности был основан в 1845 г. при Московском сельскохозяйственном обществе и ставил своей задачей содействие народному просвещению. Опыт сравнительного обучения грамоте по системе Толстого и по звуковому методу был произведен в 1874 г. Об этом см. в письмах № 60, 65 и 70.</note></hi><hi style="opnumber">32</hi> <hi style="npnumber">33</hi><hi style="npdelimiter">то</hi> есть сделать опыт обучения нескольких учеников по тому и другому способу.</p>
<p id="6bfe5684-59a9-4f6b-b45d-44b61c10b550" rend="left">Дело обучения грамоте есть дело почти практическое и показать лучший и удобнейший прием обучения грамоте может только опыт, а не рассуждения, а потому всех тех, кого должно интересовать и интересует дело грамотности, прошу до произнесения решения сделать опыт.</p>
<p id="658689ee-0686-4cad-bee1-f8206b6ea538" rend="left">Самый процесс обучения грамоте есть одно из ничтожнейших дел во всей области народного образования, как я это уже высказывал и в издаваемом мной журнале 12 лет тому назад, и в наставлении для учителя в изданной недавно <hi>«Азбуке»</hi>, но и в этом ничтожном относительно деле для чего идти хитрым и трудным путем <hi>звукового</hi> способа, когда того же самого можно достигнуть проще и скорее?</p>
<p id="f9513aa6-8236-4897-bf86-c13ba9f003e2" rend="left">Прошу принять, уверение и пр.</p>
<p id="c91573a1-9a30-4344-b284-4728370895e1" rend="right">Гр. Лев Толстой.</p>
<p id="7f60370b-8151-4e22-bddb-a5520b2c9f17" rend="left">С. Ясная Поляна.</p>
<p id="1eaa2d84-f3e3-4d88-ab60-c125d96ca9bc" rend="left">1-го июня 1873 года.</p>
<comments><p id="83fc3be0-182b-4501-a87f-10e0ba73b3e5" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по тексту, опубликованному в «Московских ведомостях», 1873, № 140 от 7 июня, стр. 3. Местонахождение подлинника неизвестно.</p>
<p id="66814ed8-14fa-4cfe-b2b9-eb6b19e4bfa9" rend="petit left">Было перепечатано в газете «Голос», 1873, № 233 от 24 августа, с «Разъяснениями», повторявшими отрицательный отзыв об «Азбуке», напечатанный в № 242 «Голоса» за 1872 г. Затем со всеми добавлениями «Голоса» было перепечатано в «Народной школе», 1873, № 10, стр. 92—94.</p>
<p id="c5116122-a6ad-41b8-9df7-80ec042c0d8d" rend="petit left">Письмо является ответом на многочисленные, большей частью отрицательные статьи и рецензии об «Азбуке», вышедшей в первых числах ноября 1872 г. Особенно резко критиковали рецензенты «Азбуки» предложенный Толстым метод обучения грамоте и письму. См. т. 8, стр. 587—588.</p>
<p id="37ddfa53-d48a-4ad5-824e-0f1e6ed1edef" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>О звуковом методе обучения грамоте и о своем — слуховом Толстой писал в 1862 г. в статье «О методах обучения грамоте», причем называл звуковой метод «одним из самых комичных порождений немецкого ума» (т. 8, стр. 134—135).</p>
<p id="062ee88a-8e21-4d0c-ad85-f2aef83fabe5" rend="petit left"><hi>2 </hi>Во время заграничного путешествия в 1860—1861 гг. Толстой побывал во многих городах Европы, уделяя всюду много внимания приемам обучения в начальных школах. Записи в его Дневниках этого периода свидетельствуют о безотрадном впечатлении, произведенном на него европейскими школами и беседами с представителями западноевропейской педагогической мысли. См. т. 48.</p>
<p id="01d10461-ef39-4c01-b787-b1c049f5f8ea" rend="petit left"><hi>3 </hi>Московский комитет грамотности был основан в 1845 г. при Московском сельскохозяйственном обществе и ставил своей задачей содействие народному просвещению. Опыт сравнительного обучения грамоте по системе Толстого и по звуковому методу был произведен в 1874 г. Об этом см. в письмах № 60, 65 и 70.</p>
<p id="975b0548-86b1-4280-b2d8-237ec8345f85" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">33</hi> <hi style="npnumber">34</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
