<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №257. Духоборам, переселившимся в Канаду.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в AЧ. Публикуется впервые.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1900-03-07">1900 г. Марта 7</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Духоборам, переселившимся в Канаду.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">257</number></xenoData>

              <text xml:id="DuxoborampereselivshimsyavKanadu_257">
	<body><div>
		<opener index="false">
257. Духоборам, переселившимся в Канаду.
1900 г. Марта 7/19. Москва.
</opener><lb/>

<p id="e7f60d9e-1b6e-44a8-b9b3-7965cb6af312" rend="Obrashenie left">Любезные братья и сестры,</p>
<p id="c24c30b8-9588-4901-89a2-f9db41ec6c94" rend="left">Друзья мои <choice><reg>пишут</reg><orig>пишутъ</orig></choice> <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice>, что <choice><reg>некоторые</reg><orig>нѣкоторые</orig></choice> <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice>, соблазнившись <choice><reg>обещаниями</reg><orig>обѣщанiями</orig></choice>, <choice><reg>которые</reg><orig>которыя</orig></choice> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> <choice><reg>делают</reg><orig>дѣлаютъ</orig></choice> <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> <choice><reg>Калифорнии</reg><orig>Калифорнiи</orig></choice>, собрались или собираются оставить Канаду и переселиться <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>новые</reg><orig>новыя</orig></choice> <choice><reg>места</reg><orig>мѣста</orig></choice>.</p>
<p id="2b634ffc-39e3-4aad-97bf-4eedf925052b" rend="left">Ради Бога, любезные братья и сестры, не <choice><reg>делайте</reg><orig>дѣлайте</orig></choice> этого. Не потому не <choice><reg>делайте</reg><orig>дѣлайте</orig></choice> этого, что это <choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice> быть опасно, и что, <choice><reg>надеясь</reg><orig>надѣясь</orig></choice> на лучшее, вы можете попасть <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> худшее <choice><reg>положение</reg><orig>положенiе</orig></choice>, но потому, что такой <choice><reg>поступок</reg><orig>поступокъ</orig></choice> <choice><reg>был</reg><orig>былъ</orig></choice> бы <choice><reg>неправеден</reg><orig>неправеденъ</orig></choice> <choice><reg>перед</reg><orig>передъ</orig></choice> <choice><reg>Богом</reg><orig>Богомъ</orig></choice> и <choice><reg>недобросовестен</reg><orig>недобросовѣстенъ</orig></choice> <choice><reg>перед</reg><orig>передъ</orig></choice> людьми.</p>
<p id="bbbb3cac-8679-45f8-a1d7-d5983600b72a" rend="left">Если бы вы теперь <choice><reg>уехали</reg><orig>уѣхали</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Калифорнию</reg><orig>Калифорнiю</orig></choice>, вы бы обманули <choice><reg>всех</reg><orig>всѣхъ</orig></choice> друзей, которые помогали <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>, лишились бы <choice><reg>уважения</reg><orig>уваженiя</orig></choice> <choice><reg>всех</reg><orig>всѣхъ</orig></choice> <choice><reg>добрых</reg><orig>добрыхъ</orig></choice> людей и отреклись бы <choice><reg>самым</reg><orig>самымъ</orig></choice> <choice><reg>явным</reg><orig>явнымъ</orig></choice> <choice><reg>образом</reg><orig>образомъ</orig></choice> <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> правды <choice><reg>Божией</reg><orig>Божiей</orig></choice>, того <choice><reg>самого</reg><orig>самаго</orig></choice>, во имя чего вы <choice><reg>уехали</reg><orig>уѣхали</orig></choice> <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> <choice><reg>России</reg><orig>Россiи</orig></choice>. Если вы <choice><reg>хотели</reg><orig>хотѣли</orig></choice> жить нечестно, для наживы, то <choice><reg>незачем</reg><orig>незачѣмъ</orig></choice> было и <choice><reg>уезжать</reg><orig>уѣзжать</orig></choice> <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> <choice><reg>России</reg><orig>Россiи</orig></choice>.</p>
<p id="4628014f-565b-40da-8947-1f9e6a3bfb95" rend="left">Любезные братья и сестры, не <choice><reg>делайте</reg><orig>дѣлайте</orig></choice> этого. Если же это неправда, и друзья <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> напрасно писали, то простите меня <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>том</reg><orig>томъ</orig></choice>, что упрекаю <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> за то, чего вы и не <choice><reg>хотели</reg><orig>хотѣли</orig></choice> <choice><reg>делать</reg><orig>дѣлать</orig></choice>. <choice><reg>Уж</reg><orig>Ужъ</orig></choice> очень <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> больно, зная про <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> столько <choice><reg>хорошего</reg><orig>хорошаго</orig></choice>, слышать про <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> дурное.</p>
<p id="f1955f18-302b-481b-bda4-d02532963e18" rend="left">Простите.</p>
<p id="0cbc5418-5886-4192-9b91-2127d17d8b84" rend="right rightindent"><choice><reg>Любящий</reg><orig>Любящiй</orig></choice> <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> <choice><reg>брат</reg><orig>братъ</orig></choice></p>
<p id="d0de73bf-0c84-41bb-a000-df17c8fc7e82" rend="right"><choice><reg>Лев</reg><orig>Левъ</orig></choice> Толстой.</p>
<p id="c08380d3-7b99-4d52-beb7-c8f9c8f21036" rend="left">19/7 Марта 1900.</p>
<comments><p id="58911563-e616-401d-abc9-6fcb7ed17683" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в AЧ. Публикуется впервые.</p>
<p id="12e2a2a1-c0f3-4c6c-9809-692c46810c3b" rend="petit left">Мысль о переезде в Калифорнию возникла среди небольшой группы канадских духоборов осенью 1899 г., когда выяснились плохие результаты первого урожая и остро встал вопрос об отхожем промысле. Идею переселения дал проживавший в Калифорнии русский эмигрант, журналист П. А. Тверской (П. А. Деменс, см. о нем письмо № 107). Тверской доказывал, что климат Канады, соответствующий климату суровой части Восточной Сибири, будет гибельным для кавказских духоборов. Условия их жизни в Канаде, по его мнению, усложнены общей колониальной политикой, обрекавшей переселенцев на кабальную зависимость от <hi style="opdelimiter">капиталистических</hi><hi style="opnumber">328</hi> <hi style="npnumber">329</hi><hi style="npdelimiter">организаций,</hi> в первую очередь от влиятельной Канадской Тихо-Океанской железной дороги (Canadian Pacific R. R.). Поселение в Канаде Тверской считал роковой опрометчивостью, полагая, что уход на новые места, в теплый климат, в новые условия жизни — всё это было в Калифорнии — спасет духоборов от гибели. Непосредственные сношения Тверского с духоборами начались перепиской его с поселившимся в Канаде A. М. Бодянским. На предложение Тверского о немедленном переселении Бодянский сообщил ему, что осенью и зимой осуществить это невозможно, и что лучшим выходом для них будет отправка отдельных духоборов в Калифорнию на заработки, чтò положит начало будущему переселению.</p>
<p id="a7c93b2c-0ead-44d9-b51d-4adba27ecab7" rend="petit left">В декабре 1899 г. Бодянский и двое духоборов, И. Пономарев и В. Потапов, отправились в Калифорнию выбирать место (Тверской достал им бесплатный проезд). 6 января 1900 г. они приехали туда и, пробыв в Калифорнии до 28 января, осмотрели все районы. Выбор остановился на долине р. Мак-Клоуд, принадлежавшей крупной лесообрабатывающей компании того же названия, которая, принимая духоборов на работу за плату не менее двух долларов в день, соглашалась выделить им на льготных условиях (два с половиной доллара за акр) под пахоту лесные участки и обеспечивала долгосрочный кредит. В первый год Компания готова была перевести сто семейств, потом четыреста — пятьсот. По возвращении Бодянского в Канаду организовалась первая группа в двадцать пять человек (семнадцать духоборов и восемь сектантов Харьковской губернии), в начале апреля отправившаяся в Калифорнию на заработки. На границе она была задержана канадскими властями, и их въезд в САСШ был опротестован на том основании, что духоборы были якобы законтрактованы фирмой Мак Клоуд и по существующим законам не имели права въезда в Соединенные штаты. Вопрос разбирался с участием адвокатов больше месяца и разрешился аннулированием запрещения. В это время было получено в Канаде комментируемое письмо Толстого от 7 марта 1900 г. Оно было написано по совету В. Г. Черткова, сообщавшего Толстому 9 марта н. ст. 1900 г.: «Прекрасное ваше письмо к духоборам [от 15/27 февраля 1900 г.] пересылаю им. У них затеялась очень глупая и скверная штука: они соблазнились на обещания всевозможных мирских благ в Калифорнии, где воображают, что могут легко нажиться, и некоторые из них соблазняют других переселиться туда. Эта погоня за наживой ни к чему доброму не может их привести и является торжеством самых низменных инстинктов. К сожалению, Бодянский, со свойственною ему бестактностью (при всех его прекрасных качествах) много намутил в этом отношении и вызвал всё это брожение. Хорошо было бы, если бы им приписали несколько строк в продолжение к вашему письму, советуя им оставаться спокойно на месте и от добра лучшего не искать». Друзья духоборов возражали против переселения главным образом потому, что в Калифорнии земли пахотной было мало, и им пришлось бы заниматься долгие годы корчевкой первобытных лесов и притом в гористой местности. Кроме того, в Калифорнии, входящей в САСШ, все граждане подлежали закону общей воинской повинности, незадолго до того введенной, чего старались избегнуть духоборы, покидая Россию; Канада же в этом отношении представляла счастливое исключение. Письмо было отправлено Толстым Черткову в Англию, там <hi style="opdelimiter">было</hi><hi style="opnumber">329</hi> <hi style="npnumber">330</hi><hi style="npdelimiter">размножено</hi> и разослано по духоборческим поселениям. Бодянский писал Толстому 29 апреля н. ст. 1900 г.: «2 апреля семнадцать человек духоборцев и восемь харьковцев отправились в Калифорнию на заработки. По проискам канадского правительства их задержали на границе на том основании, будто они едут законтрактованными. А они ехали, действительно, имея в виду определенный заработок, но многие из них хотели также найти более подходящее место для поселения. Прошел месяц, и они всё еще дожидаются на границе окончания своего дела. По поводу их поездки меня, как инициатора, вызывало здешнее начальство в Виннипег, допрашивало и очень на меня сердилось. В то время было получено в Виннипеге Ваше письмо «против поездки», и я, чувствуя всю его нравственную тяжесть (как <hi>ваше </hi>письмо), поехал с ним на границу к задержанным, в сопровождении правительственного чиновника. Я сам вызвался поехать, чтобы прочесть задержанным ваше письмо и уговорить их возвратиться, но мне не поверили и послали правительственного чиновника для контроля. Я прочел задержанным письмо Ваше и уговаривал возвратиться. Они долго рассуждали, испытывая то же нравственное насилие, которое испытывал и я с тех пор, как прочел Ваше письмо. Наконец, пришли к такому заключению. Если им возвратиться назад, то они окажутся прямыми обманщиками тех, кому обещали приехать и ввели через это в расходы; если же поедут в Калифорнию, то вызовут недовольство против себя тех, которые им помогали и теперь претендуют на признательность. Но они не могут признать основательность такого недовольства. В Калифорнию они едут не для наживы; они все люди неимущие, а неимущего, пока он таков, нельзя упрекать в стремлении к наживе, руководствуясь даже тем, что они ищут большего заработка. Только имущему человеку можно сказать, что он ищет наживы, а неимущему сказать этого нельзя. В Калифорнию большинство из них едут для того, чтобы сократить для себя тот тяжелый период, когда они принуждены для хозяйственного обзаведения искать сторонних заработков, которые здесь бывают очень мучительны и бесплодны [...] Другие поехали, чтобы найти более подходящее место для хозяйственных занятий при безубойном питании, наконец, третьи, харьковцы, просто потому, что сибирские морозы Канады и обилие комаров летом им не нравятся. Всё это, однако, далеко не то, чтобы они ехали для наживы. Такой ответ получил я от тех, против кого было обращено Ваше письмо (по смыслу которого, раз духоборец едет в Калифорнию, то уж для наживы), и я должен сказать, что этот ответ очень меня облегчил. Всё бы ничего, да беда в том, что письмо Ваше канадское правительство поспешило разослать во множестве экземпляров по духоборческим селам, и, насколько я знаю, оно вызвало со стороны многих духоборцев тяжелое осуждение тех, которые поехали, осуждение неосмысленное и незаслуженное, исключительно вызванное нравственным давлением Вашего письма. Простите, но мне кажется, что Вы сделали ошибку, послав это письмо, да еще циркулярным способом. Я решился написать Вам всё это в той надежде, что Вы поверите, что у меня нет намерения даже упрекнуть Вас в кажущейся мне Вашей ошибке, а есть только желание поделиться с Вами по-братски своим пониманием».</p>
<p id="78be4429-c48d-442c-ac93-41fc4857055b" rend="petit left">Ездившие в Калифорнию духоборы И. Пономарев и В. Потапов ответили Толстому 14 мая н. ст. 1900 г.: «Многоуважающий Лев Неколаевич, <hi style="opdelimiter">получив</hi><hi style="opnumber">330</hi> <hi style="npnumber">331</hi><hi style="npdelimiter">Ваши</hi> оба письма, за которые сердечно Вас благодарим, надо Вам сказать то, что таковы письма нам очинь радосно слышеть, но страно слышеть те письма, в которых хвалют и возвышают. Это потому, что мы еще не достигли до того, как рисует она с картино [?]. Отнасительно христианской жизни — кой где по селам не жевут общиными, т. е. работая каждой для себя, но одно можно Вас уверять то, что духаборцы не когда не бросали и не бросют друг друга. Кромя того, о духоборцах можно написать порядочно, в один прикрасный день, хорошого и плохого. Если суруезно всмотрится, они кажутся как малое дети. Все ошебаются и все зазноют [?] свое не хорошие сляды, старайсь стримясь к совершенству. Относительно переселения в Калифорнию в нас не было речи. Это было так: Тверской пригласил нас поехать посмотрить Калифорнию. В этом я чувствую себя большем виновником пред богом и людьми. Мне кажется то, что если бы мы не ездили, то и не выходило бы много переговоров в народе, но мы первые начинчики [зачинщики] этого греха. Англия, Америка, — они всё знают наперед, потому и начали пичатать журналы о переселении в Калифорнию, а переселения же на самом деле почти и тени не было. Хотя сейчас и поехали в Калифорнию 17 чел., но они, стремясь на работу, так как там более предлагают платить рабочему, чем в Канаде, за то и были задержаны на границе. Может быть, не будет здесь выходить хлеб от мороза, то тогда, может быть, некоторые и переселются в Калифорнию, а сейчас нет».</p>
<p id="5adc5925-0837-463a-8799-bc64429df07e" rend="petit left">Под влиянием письма Толстого пять духоборов вернулись с границы. Позднее отправились в Калифорнию на заработки новые партии, и в 1900 г. работало там сто четыре человека. В следующем сезоне компания Мак-Клоуд отказалась взять духоборов в виду опубликования канадскими духоборами анархических деклараций. Впоследствии выселилось в Калифорнию только пять семейств. Иллюстрацией отношения Толстого к переселению духоборов в Калифорнию и к участию в этом деле П. А. Тверского может служить заметка в его Дневнике (запись от 13 марта 1900 г., сделанная после двухмесячного перерыва): «За это время [...] плутни Тверского, чтобы выманить духоборов». В письме к Толстому от 28 января н. ст. 1900 г. (получено в Москве 7 февраля) Тверской подробно описал все те преимущества, которые, по его мнению, получали духоборы в Калифорнии, и резко нападал на Бодянского за его нерешительность в этом вопросе. Письмо Тверского оставлено Толстым без ответа. Сношениям с духоборами Тверской посвятил свои книги «Духоборческая эпопея» (Спб. 1900) и «Новые главы духоборческой эпопеи» (Спб. 1901). В этих книгах он дал совершенно неверные сведения о духоборах и допустил резкие выпады против некоторых лиц, принимавших участие в их переселении. Изданы книги чиновником особых поручений при обер-прокуроре синода Победоносцеве В. М. Скворцовым. «Миссионерское обозрение» рассылало эти книги бесплатно по сектантам, желая скомпрометировать как самих духоборов, так и тех, кто заботился о них. Деятельность Тверского встретила протест в обществе и в печати. Ответ Тверского напечатан в «Вестнике Европы» 1900, V. В следующем номере ответил ему «письмом в редакцию» А. Сакмаров (А. М. Хирьяков). Подробно освещен был вопрос в статье В. Д. Бонч-Бруевича «Ответ Тверскому», напечатанной в журнале «Мир <hi style="opdelimiter">божий»</hi><hi style="opnumber">331</hi> <hi style="npnumber">332</hi><hi style="npdelimiter">1900,</hi> VIII (статья была вырезана цензурой; копии находятся в архиве автора и в ГТМ). Отдельные сведения даны в статье Влад. Бонч-Бруевича «Второй год жизни духоборцев в Канаде» — «Народное хозяйство» 1901, V, стр. 78, 79, 90, 93. См. также письмо № 107.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
