<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_445_447_Krug_chtenija_daily_jun_5_1">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">29 июня</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">29 июня</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">445-447</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010007033" when="--6-29">
        <p id="9f923db1-c372-4f72-8c74-9747a7fc27a6">
          <pb n="445"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="e0512472-103b-479c-be74-7773f49b36f8">29-е <hi rend="Razradka">июня</hi></p>
        <p rend="left" id="192c3e63-fea0-4797-9de7-55c38145a585">Уныние есть такое состояние души, при котором человек не видит смысла ни в своей, ни во всей жизни мира.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="9ac05016-53dc-4544-bdef-9fc24510d6fe">1</p>
        <p rend="left" id="55cf87b2-e45f-4e1a-95eb-1ab2140a74b1">Есть люди, которые, находясь в унынии или раздражении, любуются на свое состояние, даже гордятся им. Это всё равно, как, выпустив вожжи от лошади, которая несет тебя под гору, ты еще стал бы хлестать ее кнутом.</p>
        <p rend="left" id="f1499fb5-7a43-45fb-b2ef-9859cc99517f">
          <pb n="446"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="4a40ec51-53aa-4745-85d8-0bdd8f935928">2</p>
        <p rend="left" id="5794f2ef-56b1-48c1-9a8e-68124d11e225">Уныние и дурное расположение духа не только мучительно для окружающих, но и заразительно, и потому порядочный человек, так же как он все неприятные для других дела делает в уединении, так же в уединении предается и своему унынию и раздражению.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="60d5955b-30f0-4ac6-995a-569d96b679b0">3</p>
        <p rend="left" id="2ee6858e-929a-4159-83dd-d75ea65520b3">Думать, что внешние причины влияют на душевное состояние человека, есть вредное и очень обычное заблуждение. Состояние тела, усталость, голод, болезнь влияют на душевное состояние человека, сознающего духовную основу своей жизни, только в том смысле, что ослабляют его деятельность, но не изменяют ее направления. Только люди, живущие одной внешней жизнью (дети, нерелигиозные люди), изменяют вследствие внешних причин всё свое отношение к жизни: впадают в уныние или раздражение и осуждают и ненавидят то, что прежде хвалили и любили.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="724ee35f-d529-46cb-aaf3-e2318c8d8243">4</p>
        <p rend="left" id="eb0e8ab1-300e-4e06-b9c1-27b51ec5443b">Не верь себе, когда всё представляется тебе в мрачном свете, все кажутся виноватыми, всем хочется сказать и даже сделать злое. Смотри на себя в таком состоянии, как на пьяного, ничего не предпринимая, и дожидайся, когда пройдет это состояние. Чем меньше будешь делать, находясь в этом состоянии, тем скорее оно пройдет: это воздержание так же нужно, как для пьяного сон.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="62ca2558-4b06-4e9b-819e-9df32f91eff4">5</p>
        <p rend="left" id="94651dcf-3177-4231-8350-aa8ef22301d7">Большинство людей, которых называют злыми, сделались такими только оттого, что принимали свое дурное расположение духа за свое законное состояние и отдавались ему.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="9e85d819-0148-4c41-aebc-2fd416030e66">6</p>
        <p rend="left" id="ca146d25-ed73-444b-b646-6a659b7f0384">Когда мир кажется некрасивым, люди неприятными и недобрыми и все дела их глупыми и гадкими, спеши воспользоваться этим состоянием, обратив внимание на себя, и ты увидишь в себе то, чего не видал прежде, и это признание своей гадости будет на пользу тебе.</p>
        <p rend="left" id="ce90c352-68ef-473f-bd98-6d370098275a">
          <pb n="447"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6350d90f-ab47-40f2-88ea-40c02c3b0dd1">7</p>
        <p rend="left" id="995d93d8-62a1-470b-bfa0-06a60ec229f9">Мало бывает несчастий безысходных; отчаяние более обманчиво, чем надежда.</p>
        <p rend="right" id="26ee65c8-4960-4bc9-be12-44c1a7e0a4ce">
          <hi rend="italic">Вовенарг.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ff1ae37b-f71b-423f-b890-34d9055b7937">8</p>
        <p rend="left" id="adebd718-60a4-42eb-9eb6-826448b31c30">Никогда не унывай.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="464d9fc3-9733-44f5-a578-9cd243a8ae61">9</p>
        <p rend="left" id="5fec5889-e312-4877-8ba3-1332e563fe00">Человек обязан быть счастлив; если он несчастлив, то он виноват.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="cf7c2198-16c0-4405-a4bd-2a9a238989c4">10</p>
        <p rend="left" id="a209ab78-6141-40a5-bd0d-9fac4d91b703">Мне кажется, что человек должен за первое правило себе поставить — быть счастливым и довольным. Надо стыдиться, как дурного поступка, своего недовольства и знать, что если у меня или во мне что-нибудь не ладится, то мне не рассказывать надо об этом другим и не жаловаться, а поскорее постараться поправить то, что не ладится.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="77b942bb-6b7e-41e2-b6b5-92823e9c8b5d">11</p>
        <p rend="left" id="553c2297-b6a7-4ea2-a9f8-1a32c38f7996">
          <hi rend="italic">Помоги мне, господи, не переставая радоваться, исполняя в чистоте, смирении и любви волю твою.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6ab74cae-778b-4051-8a50-06f4e8b076e2">12</p>
        <p rend="left" id="0c4e0077-8b39-4ff8-8b9b-93bca8308db5">И физические страдания и периоды упадка духа — удел здешней жизни, и надо дожидаться, пока пройдет и то и другое или сама жизнь эта.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="28379dcd-e9bf-4a6c-a8fc-bb281fd349da">————</p>
        <p rend="left" id="005a0e68-887f-4165-aa3f-e7f10edb17ce">Когда испытываешь чувство недовольства всем окружающим и своим положением, уйди, как улитка в свою раковину, в сознание своего назначения в мире и выжидай времени, когда пройдут те условия, которые ввели тебя в это состояние, и ты будешь опять в силах делать свое дело жизни.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
