<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_170_172_Krug_chtenija_daily_mar_3_2">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">16 марта</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="98796901-54c4-4d61-bd37-01fe5bcd6da9">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           16 марта
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">170-172</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--03-16" xml:id="h000010004018">
    <p id="babfac7a-ae38-4446-a6f5-5328055cff42">
     <pb n="170"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="bf48e647-f28d-4a96-bf18-c98e41b0053b" rend="subtitle centerline">
     <head>
      16-е
      <hi rend="Razradka">
       марта
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="77d9d097-0ef4-43ff-8d85-84e2c962eb72">
     Главное зло науки нашего времени в том, что она, не будучи в состоянии изучать
     <hi rend="italic">
      всё
     </hi>
     и не зная, без помощи религии,
     <hi rend="italic">
      что должно
     </hi>
     изучать, изучает только
     <hi rend="italic">
      нужное
     </hi>
     и
     <hi rend="italic">
      приятное
     </hi>
     для самих людей науки, живущих неправильной жизнью.
    </p>
    <p id="99edba06-942f-42ae-96b0-98f461c85ab5">
     <hi rend="italic">
      Нужнее
     </hi>
     же всего им — существующий, выгодный для них порядок.
    </p>
    <p id="d9011ed8-4195-4df7-878a-b4252a4cb854">
     <hi rend="italic">
      Приятнее
     </hi>
     же — удовлетворение праздной любознательности.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="122edd08-a3ca-4aaa-a408-6a690969035d" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="4c83b5b6-999d-481f-84b5-3b108eaf1310">
       Изучение естественной истории дошло, наконец, в Германии до безумия. Хотя для бога насекомое и человек — равноценны, однако для нашего разума это не так. Как много должен человек привести в порядок прежде, чем он дойдет до птиц и мотыльков! Изучи свою душу; приучи свой ум к осторожности в суждениях, сердце — к миролюбию. Научись познавать человека и вооружись мужеством говорить правду на благо твоих ближних. Навостри ум свой математикой, если не найдешь для этого никакого иного средства; остерегайся только классификации букашек, поверхностное знание которой совершенно бесполезно, а точное уводит в бесконечность.
      </p>
      <p id="00aab454-96d1-4b5a-a2ee-5af6fd038947">
       «Но бог бесконечен в насекомом так же, как и в солнце», — скажешь ты. Я охотно признаю это. Он неизмерим и в песке
       <pb n="171"/>
       морском, разновидностей которого еще никто не систематизировал. Если ты не чувствуешь особенного призвания ловить жемчуг в тех странах, где этот песок находится, оставайся здесь и возделывай свое поле: оно потребует всего твоего прилежания; и не забывай, что вместимость твоего мозга конечна. Там, где сидит какая-нибудь история бабочки, нашлось бы, может быть, место для мыслей мудрецов, которые могли бы вдохновить тебя.
      </p>
      <bibl>
       <p id="a158e03f-c164-49bb-ad69-aa298aa3070b" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Лихтенберг.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="8faf31b6-9572-423d-a255-8c9952767a39" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <p id="9ec42a3f-5dba-4275-8b18-8ed341a8e8ab">
      Мудрость не в том, чтобы много знать. Всего знать мы никак не можем. Мудрость не в том, чтобы знать как можно больше, а в том, чтобы знать, какие знания самые нужные, какие менее и какие еще менее нужны. Из всех же знаний, нужных человеку, самое важное знание того, как жить хорошо, т. е. жить так, чтобы делать как можно меньше зла и как можно больше добра. В наше же время люди учатся всяким ненужным наукам, а не учатся этой одной самой нужной.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="9a5ad4ee-f9b3-44db-9315-6d65f719d9c2" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="379d6021-de22-4ec9-a149-a11acbb33b1d">
       В чем самая великая дерзость? В том, чтобы не допускать для бога таких соображений, которые непонятны нам.
      </p>
      <bibl>
       <p id="0b27d815-f22e-4133-abca-4f7120ba5b20" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Кальвин.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="8381cd48-f193-496a-92c3-0ab13930a516" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="865b5712-c31f-4368-926e-b6529d865ad9">
       Много говорит тот, кто мало знает; кто знает, тот больше молчит.
      </p>
      <p id="31182a19-b776-4a91-a315-8052456573ea">
       Бывает это оттого, что кто мало знает, считает важным всё то, что он знает, и хочет рассказать это всем. Тот же, кто много знает, знает и то, что можно знать еще гораздо больше того, что он знает, и потому говорит только, когда это нужно другим, а если его не спрашивают — молчит.
      </p>
      <bibl>
       <p id="a6860713-0b7c-4dbc-bf3f-c300eb613b58" rend="right">
        <hi rend="italic">
         По Руссо.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="fc42586c-a11e-4baa-b0bf-499d07d66706" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="3eca355b-2a27-40e9-a0b7-e119c22b71ca">
       Когда истинный ученый поймет требования разума, он старается осуществить их. Когда обыкновенный ученый услышит о требованиях разума, он временами будет удовлетворять им, временами
       <pb n="172"/>
       осуществляя, временами же не осуществляя их. Когда плохой ученый услышит о требованиях разума, он глумится над ними. Если бы над разумом не глумились, разум не был бы разумом.
      </p>
      <bibl>
       <p id="8fd3920c-0028-404c-95ef-c68f6676317e" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Лао-Тсе.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="3ccf82e2-facf-490e-8db4-fbf6513a3bde" rend="subtitle centerline">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="cdc2d996-968b-423b-bdb1-46dea034f7b3">
       Значительным и необходимым доказательством ума и понимания служит уже то, если человек знает, какие вопросы можно задавать. Ибо, если вопрос сам по себе нелеп и вызывает ненужные ответы, то такой вопрос, кроме того, что он срамит того, кто его задает, имеет еще и то неудобство, что неосторожный слушатель невольно даст на него нелепый ответ. И получится смехотворное зрелище, как один, по словам древних, доит козла, а другой подставляет решето.
      </p>
      <bibl>
       <p id="a11ad0ed-170a-4d17-af3a-b81fd23ba80e" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Кант
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="6c07dd44-ad6e-4942-ae82-f6d5c65015b9">
      <hi rend="italic">
       Если бы все знания были знания истины
      </hi>
      ,
      <hi rend="italic">
       то всякое знание было бы полезно
      </hi>
      .
      <hi rend="italic">
       Но так как за знание часто выдаются знания ложных рассуждений людей
      </hi>
      ,
      <hi rend="italic">
       то нельзя быть достаточно строгим в выборе тех знаний
      </hi>
      ,
      <hi rend="italic">
       которые хочешь приобрести
      </hi>
      .
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>