<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_040_042_Krug_chtenija_daily_jan_3_2">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">16 января</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="1b987084-dae0-4a01-a6dd-1580acc0a23b">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           16 января
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">40-42</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--01-16" xml:id="h000010002018">
    <p id="298f239e-9834-42dd-9214-098bbcacb577">
     <pb n="40"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="5570f455-8d9a-4ed5-b551-bb0c9f8a9d69" rend="subtitle centerline">
     <head>
      16-е
      <hi rend="Razradka">
       января
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="6b4b3fbd-b6dd-49ca-95bb-b1bbb51cf433">
     Главная причина дурного устройства жизни — ложная вера.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="439f37b1-3da9-4357-a628-f59f0d47998b" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <p id="f9d662e1-71c6-4d02-b780-8bc086be62f5">
      Жизнь человека — в том, чтобы приводить неразумное в своей жизни к разумному. И для этого нужны два дела:
     </p>
     <p id="ad2405ed-6e63-4ed3-ae67-75a4d8aa1b64">
      1) видеть во всем его значении неразумие жизни и не отвращать от него внимания.
     </p>
     <p id="6e901972-1168-499a-9487-ee956c1f0308">
      Сознавая всю неразумность и всегда вытекающую из нее бедственность жизни, человек невольно отвращается от нее; и, с другой стороны, ясно сознавая возможность разумной жизни, человек невольно стремится к ней. Не скрывать поэтому зла неразумия и выставлять во всей ясности благо разумной жизни должно бы составлять задачу всех учителей человечества.
     </p>
     <p id="18b42e75-88c5-4ce7-8d8b-7fa88236d4b4">
      Но тут-то на седалище Моисеево всегда садятся те, которые не идут к свету, потому что дела их злы; и потому всегда люди, выставляющие себя учителями, не только не стараются уяснить неразумие теперешней жизни и разумность жизни, какая должна быть, а, напротив, стараются скрыть неразумие нынешней жизни и подорвать доверие к разумности той жизни, какая должна быть. С этою целью существуют и действуют и полиция, и войска, и уголовные законы, и тюрьмы, и приюты для детей, и богадельни для стариков, и воспитательные дома, и дома терпимости, и сумасшедшие дома, и больницы, и страховые общества, и все обязательные и устраиваемые на насильственно собираемые средства образовательные учреждения, и учреждения для малолетних преступников и многие другие.
     </p>
     <p id="17194883-85ae-4834-ae2c-7cf19e20d995">
      Роковым образом каждое из этих учреждений, кроме скрывания зла, порождает новое зло и увеличивает неудержимо, как снежный ком, то зло, которое оно предполагает уничтожить.
     </p>
     <p id="2d728f7e-1a14-47af-863e-bdf585227780">
      Если бы только одна тысячная тех усилий, которые употребляются на устройство всего этого, имеющего целью скрыть зло и только увеличивающего его, была бы употреблена на противодействие тому, для скрывания чего служат все эти учреждения, зло это, ставшее явным для нас, быстро уничтожилось бы.
     </p>
    </div1>
    <p id="418f3363-fc4f-463a-9d76-3d25178739af">
     <pb n="41"/>
     2) сознавать во всей чистоте разумность возможной жизни.
    </p>
    <div1 n="2">
     <p id="c6d38470-9ed4-467b-8c15-850f58e800ee" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="e782a6d5-767e-4752-8da2-3a6b80944dd6">
       Мы должны с глубоким вниманием относиться к нашим общественным делам; мы должны быть готовы изменять наши мнения, отказываться от старых взглядов, усваивать новые. Мы должны бросать предрассудки и рассуждать с совершенно свободным умом. Моряк, который будет ставить одни и те же паруса, невзирая на перемены в ветре, никогда не достигнет своей гавани.
      </p>
      <bibl>
       <p id="bccd55de-66fd-4261-a8d8-56972c75e78c" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Генри Джордж.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="c56f2cfe-8071-4fc9-bedb-69dce3aca79d">
     <pb n="42"/>
    </p>
    <div1 n="3">
     <p id="c1f6ee95-fbee-4a59-9dca-cd290f79067e" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="167c4a2e-8188-4e75-97c9-ca61e37e7527">
       Рабочие и капиталисты для того, чтобы улучшить свои отношения, должны оставить древний Моисеев закон «око за око и зуб за зуб» и провести в жизнь закон любви, — поступать с другими так, как желаешь, чтобы другие поступали с тобой.
      </p>
      <bibl>
       <p id="4eab2797-52e7-42ef-96ec-28d07ca4ea20" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Люси Малори.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="b1950310-8dde-4420-b96e-e20d80fcf78a" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <p id="435972eb-0e50-4bed-abd7-44ceee813e11">
      Никакая насильственная реформа не исправит зла, пока люди останутся таковы, каковы они есть, и потому ждать исправления зла можно не от изменения формы нашей жизни, а только от распространения доброты и разумности.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="ee2d55b8-29f9-4e7d-a2e3-5e8e450e9103" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <p id="e7555069-caaf-4c07-9cdd-e43d9b48217b">
      Стоит прямо и просто принять учение Христа, чтобы ясен был тот ужасный обман, в котором живем все мы и живет каждый из нас.
     </p>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="fd36f492-a712-4f0d-999f-feb3a35af1f2">
      <hi rend="italic">
       Подчинение требованиям ложной веры
      </hi>
      —
      <hi rend="italic">
       в этом главная причина бедствия людей.
      </hi>
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>