<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_514_516_Krug_chtenija_daily_jul_3_7">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">21 июля</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="91fdd33d-318f-42ac-8240-2ffd4bd10196">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           21 июля
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">514-516</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--07-21" xml:id="h000010008023">
    <p id="eea88022-28e3-4ce4-93a4-f333c8515940">
     <pb n="514"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="13a9ee6e-b584-4ed5-a85d-81613441a8de" rend="subtitle centerline">
     <head>
      21-е
      <hi rend="Razradka">
       июля
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="f0c0ffce-fbc9-4ca5-8aeb-c61e4d9a3824">
     Любовь — это проявление божественной сущности, для которой нет времени, и потому любовь проявляется только в настоящем, сейчас, во всякую минуту настоящего.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="0dd3ddbc-7357-4e29-af33-9dcd6e6fbaaf" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <p id="194dd7be-33c0-4fa8-b3a1-326a77044af7">
      Любить вообще значит делать доброе. Так мы все понимаем и не можем иначе понимать любовь.
     </p>
     <p id="8a46fad7-446c-499a-b1b1-b2ad8a5df569">
      И любовь не есть только слово, но есть деятельность, направленная на благо других.
     </p>
     <p id="d8a6c6b0-713c-4a3c-8e68-5f77b0ed94fe">
      Если человек решает, что ему лучше воздержаться от требований настоящей, самой малой любви, во имя другого, будущего проявления большей любви, то он обманывает или себя, или других, и никого не любит, кроме себя одного.
     </p>
     <p id="59407471-60e8-42b0-bb62-015940253c1f">
      Любви в будущем не бывает; любовь есть только деятельность в настоящем. Человек же, не проявляющий любви в настоящем, не имеет любви.
     </p>
    </div1>
    <p id="8ef9fcc3-ca3c-40be-b061-cf7133597329">
     <pb n="515"/>
    </p>
    <div1 n="2">
     <p id="c7e12b29-45d2-47dc-b914-560e7ee0cba6" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="35139617-9044-4ae3-aae8-74ca72e5f734">
       Не будем медлить, чтобы быть справедливыми, сострадательными, внимательными к тем, кого мы любим; не будем ждать, когда они или мы будем поражены болезнью или угрожаемы смертью. Жизнь коротка, и не может быть слишком много времени, чтобы радовать сердца наших спутников в этом коротком переезде. Поспешим же быть добрыми.
      </p>
      <bibl>
       <p id="1bf72b77-87d2-43ce-8f89-5b82f6928735" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Амиель.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="7ac5da54-0002-45a1-bda2-b27ca834f27e" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="a9bebbed-d7f3-4c39-88e8-3594fbd9d6df">
       Скрывайтесь от несчастного, которому помогаете: пусть он наслаждается благодеянием, не зная имени своего благодетеля.
      </p>
      <bibl>
       <p id="8019f9c7-16d5-49aa-b8a0-871969dd6d2f" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Из «Благочестивых мыслей».
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="7fb61bfe-135e-4a6b-bfff-53f313ec90d8" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="12b69bfe-67b7-4257-9d95-07e070fd25e1">
       Помогайте бедному, не стараясь узнавать причин его нищеты, чтобы не открыть того, что может ослабить ваше участие.
      </p>
      <bibl>
       <p id="2bcc6fbf-db6a-4b67-91f4-ae1c6172b9a4" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Из «Благочестивых мыслей».
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="41db609b-6529-4096-adaf-6424b7bbe642" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="67fce19a-41fb-4bc4-af94-c8f8830d4f5b">
       <hi rend="italic">
        Будь добр
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        хотя бы мир и осуждал тебя. Это лучше
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        чем когда тебя хвалят и ты продолжаешь быть дурным.
       </hi>
      </p>
      <bibl>
       <p id="2ffffd45-9571-48e9-8a85-da66781c0b6f" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Лоди.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="9473712e-6645-471a-a5cb-286c14b3736e" rend="subtitle centerline">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="36ed66ae-8f1e-444e-bcf1-e976c5a3aa31">
       Учение Евангелия содержит простую веру, а именно веру в бога и почитание его или, что то же самое, послушание его закону. Весь же закон его только в одном: любить ближнего. Любить ближнего, как самого себя, значит подчиняться закону и быть счастливым в исполнении закона и, наоборот, презирать и ненавидеть своего ближнего — это значит впасть в возмущение и упорство.
      </p>
      <bibl>
       <p id="154bfc21-1c0a-4d96-aa85-20703784ef1c" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Спиноза.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="7">
     <p id="23cd3fe9-d166-425e-93af-79a907ed2c38" rend="subtitle centerline">
      7
     </p>
     <cit>
      <p id="a97e29b3-edd7-4d0f-afd1-34591ca5d5d8">
       Существует два рода любви.
      </p>
      <p id="bd0fa7c3-9887-46d2-b147-1ed47096edac">
       По одному, я просто люблю людей, не зная любви к единому во всех людях духовному началу.
      </p>
      <p id="6cbf7dff-5d2d-4511-991e-3533c9017c31">
       По другому, я во всех людях только одно и люблю — это единое во всех людях духовное начало.
      </p>
      <p id="d75d0353-75db-4f06-ae54-94635d2b1877">
       Во втором же случае, когда я буду любить в людях их сущность, единую во всех нас, я буду любить людей даже тогда, когда они будут неприятны мне.
      </p>
      <p id="c83555de-eb2d-47f6-be21-d6bdb0af1435">
       В первом случае мы будем то и дело менять предметы своей любви, менять жен, друзей, мужей и т. д., так как люди, которых мы любим, постоянно изменяются, изменяются и наши чувства к ним.
      </p>
      <p id="6da68d63-0754-4431-aaea-05a921761cad">
       Вo втором случае, по мере собственного нашего нравственного роста, мы всё больше и больше будем любить то божеское духовное начало, которое мы всё яснее и яснее будем познавать во всех людях.
      </p>
      <bibl>
       <p id="297ba5f5-4db8-4224-8bc3-c05bca1c1876" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Федор Страхов.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="e46fbe64-bc8d-41e0-b61b-ae55db7b442f">
     <pb n="516"/>
     Разница между тою и другою любовью в том, что в первом случае я буду любить людей только до тех пор, пока они будут приятны мне.
    </p>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="1eceb7c2-6249-4a33-98bc-1ccd2988e785">
      Мучительно тяжело бывает вспоминать о том, как ты мог сделать и не сделал дело милосердия, как ты непоправимо навсегда лишил помощи того, кто ждал ее от тебя, а себя радостного сознания исполнения должного.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>