<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_424_426_Krug_chtenija_daily_jun_4_2">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">23 июня</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">23 июня</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">424-426</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010007026" when="--6-23">
        <p id="08ef89b6-4c8e-4a89-9a02-790aef6fb87b">
          <pb n="424"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="8428d5b1-394e-487a-81a0-1bfbd0a3b1f9">23-е <hi rend="Razradka">июня</hi></p>
        <p rend="left" id="c6fce76a-9450-4ade-b8fe-3dd6ad6ab9b4">Свободным может быть только тот, кто сущность жизни своей полагает не в телесной, а в духовной жизни.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="aae7a6ba-82e8-45e2-9912-8f2654ce3d00">1</p>
        <p rend="left" id="f51e4ebe-aa3e-45cf-aa78-f9aa72c95c2b">Раб, довольный своим положением, вдвойне раб, потому что не одно его тело в рабстве, но и душа его.</p>
        <p rend="right" id="e1999827-3299-4dad-ad74-0095efd91628">
          <hi rend="italic">Бурке.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="cc775767-fab7-44c9-bef8-262bb720b725">2</p>
        <p rend="left" id="257666b2-6d74-485b-90a9-72bea227f6e1">Если люди делают зло, они делают зло самим себе; тебе же они не могут сделать зла. Ты рожден не для того, чтобы творить зло и грешить вместе с людьми, но для того, чтобы помогать им в добрых делах и в этом находить свое счастье.</p>
        <p rend="left" id="6842aeb2-89cc-4a31-a93d-2c13268d64fd"><pb n="425"/> Знай и помни, что если человек несчастен, то он сам в этом виноват, потому что бог создал всех людей для их счастья, а не для того, чтобы они были несчастны.</p>
        <p rend="left" id="4e1edd91-a8c4-4cc0-a849-0e092a2bd1cf">Из всего того, что бог предоставляет нам в этой жизни, он одну часть отдал в наше полное распоряжение: она составляет как бы нашу собственность; другая же часть находится вне нашей власти, так сказать, не принадлежит нам: всё, что другие могут связать, насиловать, отнять у нас, не принадлежит нам, а всё то, чему никто и ничто не может помешать и повредить, составляет нашу собственность. И бог по своей благости дал нам в нашу собственность как раз то, что и есть настоящее благо. Значит, бог не враг нам; он поступил с нами, как добрый отец: он не дал нам только того, что не может дать нам блага.</p>
        <p rend="left" id="d3beb97c-bb1e-4912-bfba-3f7101c6c674">И потому мудрый человек заботится только о том, чтобы исполнять волю божию, и размышляет в глубине своей души так: если ты желаешь, господи, чтобы я еще жил, то я буду жить так, как ты велишь, буду распоряжаться тою свободой, которую ты дал мне во всем, что принадлежит мне.</p>
        <p rend="left" id="62e81dc2-c0c1-49a5-8a0d-e74f10f2a583">Но если я тебе больше не нужен, то пусть будет по-твоему.</p>
        <p rend="left" id="b30d677f-0e30-4860-a2ea-04393ccf6f4a">Я до сих пор жил на земле единственно для того, чтобы служить тебе; если же ты пошлешь мне смерть, то я уйду из мира, повинуясь тебе, как служитель, понимающий приказания и запрещения своего хозяина. А пока я остаюсь на земле, я хочу быть тем, чем ты хочешь, чтобы я был.</p>
        <p rend="right" id="760dde20-04a6-4ce5-9cd2-0b642bc555f4">
          <hi rend="italic">Эпиктет.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ad3d5b40-6734-479f-81e7-1b75f5b23d3d">3</p>
        <p rend="left" id="272df90f-d8b9-48e1-bafb-5a0e57178f52">Мир — великое благо, но если мир достигается рабством, то он становится не благом, а бедствием. Мир — это свобода, основанная на признании прав всякого человека, рабство — это отрицание прав человека, его человеческого достоинства. И потому надо жертвовать всем для достижения мира и еще больше для избавления от рабства.</p>
        <p rend="right" id="039bab33-72fb-4ddb-a82d-0e3d94edd96f">
          <hi rend="italic">По Цицерону.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c92f0181-f307-45ba-bcd7-a816f8b8c12c">4</p>
        <p rend="left" id="1d33d266-b0cf-418e-a799-597bbbbfe620">Помни, что изменить свое мнение и следовать тому, что исправляет твою ошибку, — более соответствует свободе, чем настойчивость в своей ошибке.</p>
        <p rend="right" id="1e6e52a5-0b65-49a7-bf40-865268ea6365">
          <hi rend="italic">Марк Аврелий.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="db7994e0-1753-491e-a74d-d91761b4fdfa">
          <pb n="426"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6145f568-e9b0-4931-8b67-5072270793f4">5</p>
        <p rend="left" id="f8e75025-f12a-4b46-859d-02bd929d572b">Я назову только ту душу свободной, которая действует по внутренним мотивам неизменных начал, свободно воспринятых ею. Я назову свободной только ту душу, которая не подчиняется рабству обычая, которая не довольствуется старыми, приобретенными добродетелями, которая не замыкается в определенные правила, которая забывает то, что позади, а прислушивается к призывам совести и радуется тому, что может стремиться к новым и высшим задачам.</p>
        <p rend="right" id="b87c0a47-dc30-4ae6-a572-6a7becf962df">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="08c2ba0b-857c-4274-a004-43c0cd368e03">6</p>
        <p rend="left" id="89a28ac5-b34d-468f-a1c0-604856c4aaed">Только та есть действительная обязанность, которая не имеет целью наше рабство. Только то есть знание, которое содействует нашей свободе.</p>
        <p rend="left" id="5f138866-e77c-4b0c-b362-7844e4323cd8">Всякая другая обязанность — только новое ярмо. Всякое другое знание — только праздная выдумка.</p>
        <p rend="right" id="360c1112-9173-462b-9fcd-32dec0b8921d">
          <hi rend="italic">Вишну Пурана.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="84c03b00-b4d6-47f2-b9fd-a645c5044e4f">————</p>
        <p rend="left" id="f5ccc9b2-668e-45a3-bcc5-f593115b9d05">
          <hi rend="italic">Нет середины: будь рабом бога или людей.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
