<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_261_263_Krug_chtenija_daily_apr_3_2">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">16 апреля</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="1e9d498e-e30a-4827-ae4a-0232d7859245">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           16 апреля
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">261-263</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--04-16" xml:id="h000010005018">
    <p id="8638aca5-d017-4e7b-bd85-4f2604142fd8">
     <pb n="261"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="34194620-a190-4131-86b9-2abdaffd1c04" rend="subtitle centerline">
     <head>
      16-е
      <hi rend="Razradka">
       апреля
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="0c764a2f-3e87-479f-a07a-0bc5563896f7">
     Признание достоинства человека в себе и других несовместимо ни с подчинением, ни с покровительством, ни с благодетельствованием одного человека другому.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="a17efe19-e76a-481a-8e49-237c21fc2a87" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="11d3b95a-f36c-446a-8e01-baa3f9ea7e4e">
       Всякий человек может требовать уважения к себе и точно так же должен уважать ближнего.
      </p>
      <p id="f310595a-d13c-40b0-8ae6-572abff0944c">
       Ни один человек не может быть ни орудием, ни целью. В этом состоит его достоинство. И как он не может располагать собою ни за какую цену (что было бы противно его достоинству), так же не имеет он права отступать от обязательного, равного уважения ко всем людям, т. е. он обязан в действительности признавать достоинство человеческого звания в каждом человеке и потому должен выражать это уважение по отношению к каждому человеку.
      </p>
      <bibl>
       <p id="96d411da-c795-401b-9506-ea5e44257564" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Кант.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="46fa60a6-4ab3-4dc4-bace-740c10f5ab31">
     <pb n="262"/>
    </p>
    <div1 n="2">
     <p id="9ed7430f-5388-4e90-8b30-2250b59d0e02" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="2ec06285-0eda-4af4-9652-4147a4a1d251">
       В своих рассуждениях о благе трудящихся представители власти впадают в тон снисходительного покровительства. Людей, сознающих истинное достоинство труда, этот тон оскорбляет более, чем могло бы их оскорбить открыто выраженное презрение. Во всех изъявлениях их сочувствия слышится признание, что нищета есть естественное состояние трудящихся, в которое они должны впадать всюду, где им благосклонно не покровительствуют. Никто и вида не показывает, чтобы землевладельцы или капиталисты нуждались в покровительстве. Они, говорят нам, могут сами позаботиться о себе; лишь бедным рабочим надо покровительствовать.
      </p>
      <bibl>
       <p id="39dde4eb-0be0-4701-a5f3-f843fb4f925f" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Генри Джордж.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="1487483d-289e-47dd-9582-fc2f286ee5bb" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="5eee7e35-7e85-4d97-a582-35b5fd594629">
       Покровительство массам во все времена было предлогом к насилию — оправданием монархии, аристократии и преимуществ разного рода. Но есть ли хоть один пример в истории мира, когда, при монархическом ли, при республиканском ли правлении, покровительство рабочим массам не означало бы их угнетения? Покровительство, какое оказывали трудящимся люди, державшие в своих руках законодательную власть, в лучших случаях было лишь покровительством, какое человек оказывает скотине. Он покровительствует ей, чтобы пользоваться затем ее силой и мясом.
      </p>
      <bibl>
       <p id="97f486a9-29f4-449e-8364-4a4c5b9dfaa8" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Генри Джордж.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="7f5dabd5-1667-4ef9-8f3f-d28ec87f2fce" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <p id="c513abfa-60a7-4167-ac94-a894436a902a">
      Самые ничтожные мелочи содействуют образованию характера.
     </p>
     <p id="18a031cc-af9c-450f-aeec-f0e465237701">
      Не говори, что мелочи — пустяки. Только истинно нравственный человек видит всю значительность мелочей.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="87419738-d2f4-4970-b28a-244be995737f" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <p id="7bcc9722-7c67-4d2c-a860-47b66f4e6836">
      Есть верующие люди, которые имеют обычай кланяться в ноги перед каждым человеком, с которым они входят в сношение. Они говорят, что делают это потому, что в каждом человеке живет дух божий. Как ни странен этот обычай, основание его глубоко истинно.
     </p>
    </div1>
    <p id="2228e4dc-7ed1-4f90-a381-d612ed08b177">
     <pb n="263"/>
    </p>
    <div1 n="6">
     <p id="cb512e7f-2ca4-4172-b1ea-5d3d0cd3ba20" rend="subtitle centerline">
      6
     </p>
     <p id="0f0ff7dd-b537-4539-85e8-8abd5264ac86">
      <hi rend="italic">
       Человек робок и всё выпрашивает себе снисхождения. Он едва отваживается сказать: я
       <choice>
        <reg>
         есм
        </reg>
        <orig>
         есмъ
        </orig>
       </choice>
       , я мыслю.
      </hi>
     </p>
     <p id="35de040b-fc49-41ca-bf21-107d32e2271b" rend="right">
      <hi rend="italic">
       Эмерсон.
      </hi>
     </p>
     <p id="730d94b0-8df2-4e28-ae6f-8c0fcb31028d">
      Человек, служа другому, должен знать, что он не подчиняется, не покровительствует, не благодетельствует, а исполняет свою обязанность — не перед человеком, а перед вечным законом.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>