<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_465_467_Krug_chtenija_daily_jul_1_3">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">3 июля</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="51e01937-60f2-42b8-b189-1501ba8f680a">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           3 июля
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">465-467</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--07-03" xml:id="h000010008003">
    <p id="02ecbd59-184d-45b1-8400-a2e3439c8b56">
     <pb n="465"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="52c40376-b049-47d0-ba78-daf544a2351a" rend="subtitle centerline">
     <head>
      3-е
      <hi rend="Razradka">
       июля
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="99ef2cc1-20c4-47c4-8a29-c466d3d5f469">
     Человек бывает несвободен только настолько, насколько он жизнь свою полагает в своем животном.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="a03ed2fe-5380-46aa-9e0d-2434288fe2ab" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="aa66600f-ee27-49a0-b157-8130537002d8">
       Говорят, что для человека самое большое благо есть его свобода. Если свобода есть благо, то человек свободный не может быть несчастным. Значит, если ты видишь, что человек несчастен, страдает, ноет, — знай, что этот человек не свободный: он непременно кем-нибудь или чем-нибудь порабощен.
      </p>
      <p id="ac3f5a48-d3fe-46e5-aa46-3d8fa5ef190f">
       Если свобода есть благо, то свободный человек не может быть добровольным рабом. И потому, если ты увидишь, что человек унижается перед другими, льстит им, — знай, что человек этот также не свободен. Он раб, который добивается или обеда, или выгодной должности, или еще чего-нибудь, вообще добивается того, чтобы распоряжаться тем, что не принадлежит ему.
      </p>
      <p id="a4ec128d-0e8f-4e4e-8d44-0db8ea8c9365">
       Свободный человек распоряжается только тем, чем можно распоряжаться беспрепятственно. А распоряжаться вполне беспрепятственно можно только самим собою. И потому, если ты увидишь, что человек хочет распоряжаться не самим собою, а другими, то знай, что он не свободен: он сделался рабом своего желания властвовать над людьми.
      </p>
      <bibl>
       <p id="b8ebba45-b017-4dbe-8000-724dd5d5bcea" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Эпиктет.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="24391882-73c3-4c0a-b1ae-c5072d2acedf">
     <pb n="466"/>
    </p>
    <div1 n="2">
     <p id="faaa4fbe-2ed6-43fd-aa38-472df7015eff" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="6f09a731-ec1a-4cdd-b467-478798fa64c3">
       Без внутренней свободы внешняя свобода ничего не стоит. Какая мне польза, если я не подавлен внешним насилием, но вследствие незнания, порока, эгоизма, страха я не управляю своей душой. Я назову только того человека свободным, который не замкнут в себе или своей секте, который побеждает гордость, гнев, леность и готов отдать себя в жертву за благо человечества.
      </p>
      <bibl>
       <p id="37b19449-eea1-43b4-b1d1-e110503ada19" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Чаннинг.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="2e3fffce-2dd0-4a7e-8c76-9205ffca4ac9" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="49947032-18d8-4835-a018-fa89a29fd952">
       Ничего не делается без веры. Сомнение убивает человека, убивает народы. Почему освобождение народов так трудно, так тяжело, так длительно? Потому что у них нет веры в их право, в непобедимую силу их права. Почему всюду угнетенные классы стонут в ожидании облегчения, которое так и не приходит? Потому что у них нет веры ни в себя, ни в бога, всегда готового спасти их, но не без их участия, потому что преимущество свободных существ — быть тем, чем они хотят быть, как и наказание их в том, чтобы быть тем, чем их хотят сделать, когда они покорно склоняются под гнетом несправедливости и угнетения. Но и тогда бог не оставляет их. Для пробуждения их он посылает вестников своего милосердия, вкладывает в них свое слово, облекает их своим могуществом, — и мир вдруг колеблется, толпы сбегаются слушать, народы волнуются, они подымаются, как забродившее тесто; смутное представление лучшего будущего является их воображению. При виде его они трепещут, они проникаются чувством избытка жизни.
      </p>
      <p id="0fdd343a-34c5-4947-b21b-a86904fc07c7">
       Но вот являются и угнетатели, фарисеи и книжники. Смущенные, встревоженные, дрожащие за свою пошатнувшуюся власть, они или душат посланцев отца небесного или, если могут, клевещут и на учение их и на дела; они в самом деле добра, творимого этими посланцами, находят предлоги для осуждения их. Они говорят: «Правда, мы не можем отрицать этого, — эти люди изгоняют бесов, но они изгоняют их силой князя бесовского». Подымите, подымите голову, и поверх той тьмы, которую эти лицемеры стараются сгустить вокруг вас, на востоке вы увидите уже восстающее солнце, которое скоро осветит вас своим полным светом и согреет своими лучами.
      </p>
      <bibl>
       <p id="e3bc51d6-1a17-4bf7-bc08-098fb7bbac08" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Ламенэ.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="a46c34a3-7efc-43b9-a42b-728327e70846">
     <pb n="467"/>
    </p>
    <div1 n="4">
     <p id="f6a4398d-a305-4d82-a4f5-a9aed4b4abe8" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="9ac6517d-c14c-438c-82bd-e43cc03a25f5">
       Чтобы сделаться истинно свободным, ты должен всегда быть готовым отдать богу то, что ты от него получил. Ты должен соединить свою волю с волей бога. Только в том, что противно воле бога, человек может быть несвободен. Желая же только того, чего желает бог: правды, любви, ты не можешь быть несвободен. Нет такого положения, в котором ты бы не мог проявить правду и любовь, и потому нет того положения, в котором ты бы мог быть лишен свободы. Если же ты не хочешь этого, то ты на всю жизнь останешься рабом между рабами, хотя бы у тебя и были всевозможные мирские почести, хотя бы ты и сделался самим царем.
      </p>
      <bibl>
       <p id="c39d08ca-886d-4c7f-a59e-6e0153503ab6" rend="right">
        <hi rend="italic">
         По Эпиктету.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="4e917b51-337d-4e59-88ba-8a5b69920b20" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="a4ed09bd-db2b-4204-8ba6-f5b803e970e3">
       Где нет свободы, там жизнь сводится к жизни животного.
      </p>
      <bibl>
       <p id="f0080087-1626-458c-a248-bef3b23c162f" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Иосиф Мадзини.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="010d071b-3677-49aa-82d9-a8b490ab8020" rend="subtitle centerline">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="c0438835-241f-4e64-8ae5-02b3074a7540">
       <hi rend="italic">
        Не будь рабом одного или немногих. Делаясь рабом всех,
       </hi>
       <hi rend="italic">
        ты делаешься другом всех.
       </hi>
      </p>
      <bibl>
       <p id="f5b8bec4-3314-4beb-b6bd-5f29ac1fbf4a" rend="right">
        <hi rend="italic">
         По Цицерону.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="7">
     <p id="e23880f4-738b-4baa-9726-7420a2eccab4" rend="subtitle centerline">
      7
     </p>
     <cit>
      <p id="b6083474-6bd4-4040-9da6-a2e2b772b7a0">
       Человеческое достоинство и свобода свойственны нам. Будем же хранить их или умрем с достоинством.
      </p>
      <bibl>
       <p id="28aa4986-40b3-428f-a23e-cb31b65a3249" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Цицерон.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="10f76f4b-79d2-40dd-9b9a-41cefe72d699">
      Если ты чувствуешь себя несвободным, ищи причину в себе.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>