<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_590_592_Krug_chtenija_daily_aug_4_3">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">24 августа</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">24 августа</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">590-592</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010009027" when="--8-24">
        <p id="509009da-8d35-408f-a9cf-f8bf8f585b1f">
          <pb n="590"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="52e371bc-18c4-42bb-803f-541d1989a913">24-е <hi rend="Razradka">августа</hi></p>
        <p rend="left" id="0680d7cd-91ec-41a2-a853-900af4c4b4b1">Человечество незаметно, но не переставая подвигается к осуществлению царства божия, достигаемого любовным единением.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ecf6cf41-0dd0-4dea-bd43-827738dd616e">1</p>
        <p rend="left" id="bcae950f-ecd1-4594-8eb7-f65dfdd4657e">Как всякий человек в отдельности, так равно и всё человечество в совокупности должно преображаться, переходить от состояния низшего к высшему, не задерживаясь в своем росте, предел которого в самом боге. Всякое состояние является последствием предшествующего состояния. Рост совершается непрерывно и незаметно, подобно росту зародыша, — совершается так, что ничто не нарушает цепи последовательных состояний этого непрерывного развития. Но если человеку и всему роду человеческому предназначено преобразоваться, то и для человека и для рода человеческого это преобразование должно совершиться в труде и страданиях.</p>
        <p rend="left" id="4bec15ab-d35b-46f5-a4c0-adac177c9ea1">Прежде чем облечься в величие, прежде чем выйти в свет, — нужно двигаться во мраке, терпеть гонения, отдать тело, чтобы спасти душу; надо умереть — умереть на кресте, чтобы возродиться в жизнь более могучую, более совершенную. Вот чему учит нас Иисус своим словом, своим примером. И после восемнадцати столетий, совершив один из кругов своего развития, человечество опять стремится преобразиться. Старые системы, старые общества, всё, что составляло старый мир, разрушается или уже разрушилось, — и народы живут теперь среди развалин в ужасе и страдании. При виде этих развалин, этих смертей, уже совершившихся или имеющих совершиться, — мужайтесь. То, что уходит, — это изношенное платье нетленного существа; то, что падает, — это лист осенний. Когда солнце понижается — приближается зима, но после зимы приходит весна и веяние дуновения животворящего. И время это наступает.</p>
        <p rend="right" id="7ab5c8bb-3357-4278-9de5-f42080fb50dc">
          <hi rend="italic">Ламенэ.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6303ada1-9829-44b0-9830-ac0dc84967cd">2</p>
        <p rend="left" id="4b6cdfa0-fc66-4082-9283-2a335f34f922">Нет, слово всемогущего бога еще не вполне высказано, и мысль его еще не открыта во всей ее полноте. Он творит и будет творить в течение вечных веков, охватить которые ум человеческий не в силах. Прошедшие века раскрыли нам лишь <pb n="591"/> отрывки его творения. Наше дело никогда не будет закончено. Мы едва знаем его источник и совершенно не ведаем его конечной цели: время знания и открытия лишь расширяют его границы. Из века в век оно восходит до неведомых нам судеб, отыскивая свой закон, немногие строки которого мы в состоянии разобрать.</p>
        <p rend="right" id="df399ce4-c363-4733-a67e-4669aba1f3fe">
          <hi rend="italic">Иосиф Мадзини.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="3e6c73fb-f64c-4c02-9bff-1a22cb2f8a98">3</p>
        <p rend="left" id="ead0ca93-1a3b-435c-8513-bd296d4c3469">Всегда прибавляй, всегда подвигайся; никогда не стой и не возвращайся назад и не сворачивай. Кто стоит, тот не подвигается; кто не продолжает, тот идет назад; кто возмущается, тот сворачивает.</p>
        <p rend="left" id="0ec12852-5572-4134-b558-9450bb8821a6">Всегда будь недоволен тем, чтó ты есть, если хочешь достигнуть того, чтобы быть иным, чем ты есть, потому что на чем ты остановишься, на том ты и останешься. Если же ты скажешь: с меня довольно — ты погиб.</p>
        <p rend="right" id="f26f03ce-7853-4f8c-bb6f-e5e0008925d6">
          <hi rend="italic">Августин.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c674296a-bab0-4bdf-9158-ea614c5fbdf0">4</p>
        <p rend="left" id="ae168315-0817-4f97-a9b2-4dde3b6cf025">Любите ваше дело, но не любите то, чтó вы сделали.</p>
        <p rend="right" id="1ce147dc-12a8-4184-96cb-af690f9c3231">
          <hi rend="italic">С. Маковский.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="0e0a69b1-4cda-400b-9c81-53e7bdfef212">5</p>
        <p rend="left" id="de857547-9e93-41dc-80bb-abb9f9aa1ab2">Огонь пришел я низвесть на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся! Думаете ли вы, что я пришел дать мир земле? Нет, говорю вам, но разделение.</p>
        <p rend="right" id="01e35986-9fc3-444a-a574-57d81188a81f">
          <hi rend="italic">Лк. гл. 12, ст. 49, 51.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="e710c159-32f7-4d7e-8aba-f575c91d351d">6</p>
        <p rend="left" id="f0aad91c-9544-4b6f-a2ab-91d6bf9f3b8d">
          <hi rend="italic">Жизнь как отдельного человека, так и всего человечества есть неперестающая борьба плоти и духа. В борьбе этой дух всегда остается победителем, но победа эта никогда не окончательная, борьба эта бесконечна, она-то и составляет сущность жизни.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="cffcad00-eaf5-4f7c-8c92-9f55cc2b59d2">7</p>
        <p rend="left" id="12bd6db4-93ea-40c1-81e0-70e44ee901c0">Цель жизни есть проникновение всех ее явлений любовью, есть медленное, постепенное претворение злой жизни в добрую, <pb n="592"/> есть творчество истинной жизни (потому что истинная жизнь есть только жизнь любовная), есть рождение истинной, т. е. любовной жизни.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6014c541-9061-415d-9659-1bbc550e4326">8</p>
        <p rend="left" id="5dfe9987-38ff-4dd7-9e49-3455d71b035a">Между разумом и страстями идет в человеке междоусобная война. Человек мог бы иметь хоть какое-нибудь спокойствие, если бы в нем был только разум, без страстей, или только страсти, без разума. Но так как в нем то и другое, то он не может избежать борьбы, не может быть в мире с одним иначе, как воюя с другим. Он всегда в разделении и в противоречии сам с собой.</p>
        <p rend="right" id="4a267de8-e10f-4671-ba33-81c2defe2ca4">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ef8f7457-ec17-489b-a12b-6eeaea2cfa54">————</p>
        <p rend="left" id="e04ff226-839b-49e0-9a96-887d7481175f">Человеческий мир постоянно совершенствуется, и сознание этого совершенствования составляет одну из лучших радостей человека, и радость эта увеличивается для каждого человека еще возможностью участия в этом совершенствовании.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
