<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_079_081_Krug_chtenija_daily_feb_1_3">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">3 февраля</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4be17761-4079-4a1e-bd16-c17d2b5b3072">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           3 февраля
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">79-81</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--02-03" xml:id="h000010003003">
    <p id="d912defc-eeea-4357-80d0-422c47ca6a7c">
     <pb n="79"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="ff87df27-7e33-4fbd-9440-15c9f5a4371c" rend="subtitle centerline">
     <head>
      3-е
      <hi rend="Razradka">
       февраля
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="515ce87e-734e-4e17-b479-98a3c064076a">
     Доброта для души — то же, что здоровье для тела: она незаметна, когда владеешь ею.
    </p>
    <p id="1bfdfcce-e9f3-4343-bb9d-7e3f1c1c48fc" rend="subtitle centerline">
     1.
    </p>
    <p id="e279690a-71d6-486f-8f97-7e09f1ecb5d9">
     Люди истинно добродетельные не считают себя добродетельными, поэтому они добродетельны. Люди не истинно добродетельные никогда не забывают о своей добродетели, и потому
     <pb n="80"/>
     не бывают добродетельными. Настоящая добродетель не утверждает сама себя и не выказывается. Ненастоящая добродетель утверждает сама себя и выказывается.
    </p>
    <p id="2189273c-df04-4b0c-954f-d1923455575f">
     Истинное добродушие не знает само себя и не старается выказаться. Неистинное добродушие утверждает само себя и старается выказаться. Истинная справедливость проявляется, когда это нужно, но не старается выказаться. Неистинная справедливость всегда проявляет себя и старается выказаться.
    </p>
    <p id="ac0e7694-a00e-41b5-a492-21af1bbb845c">
     Истинное приличие проявляется, когда нужно, и не старается выказаться. Неистинное приличие проявляется всегда и, когда никто не отвечает на него, силою заставляет исполнять свои правила.
    </p>
    <p id="50ae88bc-5c57-4648-86f0-592b0dc38e2c">
     Когда потеряна истинная добродетель, является добродушие; когда потеряно добродушие, является справедливость; когда же потеряна справедливость, является приличие.
    </p>
    <p id="6171eae6-6bfe-40f6-9208-2c5ae44231fd">
     Правила приличия — это только подобия правды и начало всякого беспорядка.
    </p>
    <p id="bdedfc75-fedb-4dba-8f26-41462e8fe24c" rend="right">
     <hi rend="italic">
      Лao-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <div1 n="2">
     <p id="b33af574-d7a6-4b87-af55-381fdc40ee3b" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="d905b2d6-0b43-4509-bf0c-2572d4bf5935">
       Человек истинной добродетели старается идти прямым путем до конца. Сделать половину дороги и потом ослабеть это — то, чего надо бояться.
      </p>
      <bibl>
       <p id="575606c8-0cbb-419f-b6a6-d578c2dad151" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Китайская мудрость.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="5a9a6173-e56e-4dab-b2b9-8f12af928acd" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="6ebd805f-127f-4a5c-a9ab-5c46c104ebb0">
       Добродетель в человеке должна иметь свойство драгоценного камня, который неизменно сохраняет свою природную красоту, что бы с ним ни приключилось.
      </p>
      <bibl>
       <p id="2225d431-5507-4b02-93c4-802132617b81" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Марк Аврелий.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="530f62d2-b48b-4c16-9e7b-d4ba54af3722" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <p id="a8368188-52af-4efb-934a-2177c045bbcf">
      Делай добро тайно и жалей, когда про него узнают, и ты научишься радости творить добро. Сознание доброй жизни, без одобрения за нее людей, есть лучшая награда доброй жизни.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="ac09fa9e-596e-4173-9cef-9d9fa3f7cc2c" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="6da4bdd3-0303-4922-bb2e-dc91072c00e4">
       <hi rend="italic">
        Человек увеличивает свое счастие в той мере, в какой он доставляет его другим.
       </hi>
      </p>
      <bibl>
       <p id="f48802f3-bcd0-4a49-b2f4-f0537b526da4" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Бентам.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="ecddb7fa-6cfd-4b4d-afcc-a4b36135a1fc">
     <pb n="81"/>
    </p>
    <div1 n="6">
     <p id="0d44e1e3-0224-4693-a2ce-823c328bd0f8" rend="subtitle centerline">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="02fa0182-3aa1-46ba-a42b-436039592630">
       Воля бога в том, чтобы мы жили счастием и жизнью друг друга.
      </p>
      <bibl>
       <p id="e237285a-7c66-4ea8-b342-137d6e86dcfb" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Джон Рёскин.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="7">
     <p id="31e2c9eb-f73b-4594-8e44-c11107fda64c" rend="subtitle centerline">
      7
     </p>
     <p id="52ec38b0-1e7b-4030-b236-dd2074592566">
      Как благо растения — в свете, и потому, как ничем не закрытое растение не может спрашивать и не спрашивает, в какую сторону ему расти, и хорош ли свет, не подождать ли ему другого, лучшего, а берет тот единственный свет, который есть в мире, и тянется к нему, — так и отрекшийся от блага личности человек не рассуждает о том, кого ему любить: тех ли, кого он любит сейчас, или нет ли какой еще лучшей любви, чем та, которая возможна сейчас, а отдает себя той любви, которая доступна ему и есть перед ним.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="8">
     <p id="ded4ae36-6b00-48a3-b3e4-bcd130b63756" rend="subtitle centerline">
      8
     </p>
     <p id="5b5f0bd1-94c3-41ce-a6db-907fc061e9ee">
      Нет иной любви, как такой, которая отдает душу свою за други своя. Любовь — только тогда любовь, когда она есть жертва собой. Только когда человек забывает себя и живет жизнью того, кого любит, — только такая любовь есть истинная, и только в такой любви мы находим благо, награду любви. И только тем, что есть такая любовь в людях, только тем и стоит мир.
     </p>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="4071e3a4-73cd-4d7e-88b5-480180b90754">
      Ничто так не украшает жизнь и свою и других людей, как установившаяся привычка быть добрым.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>