<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_141_143_Krug_chtenija_daily_mar_1_2">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">2 марта</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="a68e14e3-ab9c-43c4-a765-dac984cc4225">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           2 марта
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">141-143</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--03-02" xml:id="h000010004002">
    <p id="314c1be9-a60f-4530-ae53-c6c0a4a28896">
     <pb n="141"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="4685583a-ee98-4ceb-8763-ce8710c2766a" rend="subtitle centerline">
     <head>
      2-е
      <hi rend="Razradka">
       марта
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="8f6b214f-8b48-4d97-8eca-f4c1800a7ec5">
     Чем больше слил человек свою волю с волей бога, тем тверже человек в своих поступках.
    </p>
    <p id="c4d96f94-655d-4797-b016-768b888a5002">
     <pb n="142"/>
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="53b96772-d5e8-4bd0-b231-3e8083ad75e0" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <p id="80d7422a-fdc3-4adb-86b8-46eb5d53049d">
      Мы не знаем и не можем знать, для чего мы живем, какое для жизни мира мы делаем дело, но мы знаем, что если мы покорно исполняем волю пославшего, то делаем, что должно, и нам хорошо. Лошадь, запряженная в воз, не может знать, куда, зачем и что она везет; но если она кротка и смирна и везет, то она знает, что она работает хозяину, и ей хорошо. Так же и люди. «Иго мое благо и время мое легко», — сказал Христос. То, чего хочет от нас бог, легко и благо для нас, если мы только делаем то, что он от нас хочет.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="6e623ad9-059c-4018-b330-faf53b226c97" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="d41e6f28-bf75-48d5-b985-54d532ca647e">
       Исполняй волю бога, как свою, тогда он будет исполнять твою волю, как свою; поступись своим желанием в угоду его желанию, тогда он сделает, что другие поступятся своими желаниями в угоду твоим желаниям.
      </p>
      <bibl>
       <p id="ccaf3838-e716-4cd6-83b2-a4f47fd3fc8d" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Талмуд.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="efb147af-5f4b-4f6f-a887-cfa8bbfee661" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="2aa3d6cc-7f90-4af9-b5eb-364101e28cc7">
       Какая сила в человеке, который действует всегда по воле бога и во всем ему покорен!
      </p>
      <bibl>
       <p id="1ce97a87-100e-46ed-8525-4be61af4ce92" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Марк Аврелий.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="6773585d-1667-4c70-a15a-2dc96934279f" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="56206ac3-dca8-4678-98f1-bd9f9ff25797">
       Когда на большой дороге грабят разбойники, то путешественник не выезжает один: он выжидает, не поедет ли кто-нибудь со стражей, присоединяется к нему и тогда уж не боится разбойников.
      </p>
      <p id="624365a2-99fd-4f46-b96a-1ce8acf289b3">
       Так же поступает в своей жизни и разумный человек. Он говорит себе: «В жизни много всяких бед. Где найти защиту, как уберечься от всего этого? Какого дорожного товарища подождать, чтобы проехать в безопасности? За кем ехать следом, — за тем ли, или за другим? За богатым ли, за важным вельможей, или за самим царем? Но уберегут ли они меня? Ведь и их грабят и убивают, и они так же бедствуют, как и другие люди. Может быть еще и то, что тот, с кем я пойду, сам нападет на меня и ограбит. Какого же мне найти себе такого сильного и верного дорожного товарища, который был бы мне защитой и сам не напал бы на меня? За кем мне идти следом?»
      </p>
      <bibl>
       <p id="57165b14-5120-4650-8cc8-1d41d603231c" rend="right">
        <hi rend="italic">
         По Эпиктету.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="f136a584-3874-4ac8-9164-3960287bb7c2">
     <pb n="143"/>
     Только один есть такой верный товарищ. Товарищ этот — бог. За ним надо идти, чтобы не попасть в беду. А что значит идти за богом? Это значит желать того, чего он хочет, и не желать того, чего он не хочет. А как достигнуть этого? Понять его законы и следовать им.
    </p>
    <div1 n="5">
     <p id="5852bfa7-d002-4f53-8b00-6ad912e304b0" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <p id="9d9715ef-469e-413b-935a-a40bcf7c0706">
      Только тогда работник будет хорошо исполнять свое дело, когда он поймет свое положение. Учение Христа завладевает человеком только тогда, когда человек ясно поймет, что жизнь его — не его, а того, кто дал ее, и что цель жизни не в человеке, а в воле того, кто дал ее, и что поэтому надо узнать и делать ее.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="41523d39-a118-498c-ae27-823867a5ea55" rend="subtitle centerline">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="1685325e-7858-4f65-a3cc-979744474c5f">
       Ты ничего не желаешь; не думай, что это то, что нужно: нужно желать того, чего хочет бог.
      </p>
      <bibl>
       <p id="110255d8-c128-4791-8bcb-9553e32c07e7" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Амиель.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="7">
     <p id="3860491f-e38b-4997-a191-e51207f784b5" rend="subtitle centerline">
      7
     </p>
     <cit>
      <p id="83be23e7-9eb2-4ad3-8f45-ccb5e79e1f95">
       <hi rend="italic">
        Не думай
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        что твое положение таково
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        что ты в нем не можешь сделать того
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        что предназначено человеку
       </hi>
       .
       <hi rend="italic">
        На всякой точке земли мы одинаково близки к небу и к бесконечному
       </hi>
       .
      </p>
      <bibl>
       <p id="1c61cf8f-be6b-4ac6-8845-ce0a2a2c8b84" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Амиель.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="067399d0-e99d-41e2-9cde-4cdbaed23eaf">
      Путь доброй жизни узкий. Но узнать его легко. Мы познаем его так же легко, как узнаем путь, проложенный досками через трясину. Как только в ту или другую сторону сошел с него, попал в трясину неразумия и зла. Разумный человек, оступившись в трясину, тотчас же ворочается на доски, безумный же всё дальше и дальше забивается в трясину, и всё труднее и труднее ему выбраться из нее.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>