<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_285_286_Krug_chtenija_daily_apr_4_6">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">27 апреля</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">27 апреля</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">285-286</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010005030" when="--4-27">
        <p id="f1e22517-f782-4935-b786-46ed22be4314">
          <pb n="285"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c0d8aa11-3734-4790-bb83-cbec85638227">27-е <hi rend="Razradka">апреля</hi></p>
        <p rend="left" id="22899da5-9edd-4480-b22b-4f433cb69a60">Недобрые чувства вызывают осуждение людей, но очень часто осуждение людей вызывает в нас недобрые к ним чувства, и тем более недобрые, чем больше мы осуждаем их.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="fa171eb4-16ac-4057-ac41-17eb64bf7a18">1</p>
        <p rend="left" id="a18fc0a4-e1ec-4433-9db2-58ada3bea13b">Не судите, да не судимы будете; ибо каким судом судите, таким будете судимы; и какою мерою мерите, такою и вам будут мерить. И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь? Или, как скажешь брату твоему: дай я выну сучок из глаза твоего; а вот в твоем глазе бревно? Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза, и тогда увидишь, как вынуть сучок из глаза брата твоего.</p>
        <p rend="right" id="512488a7-bb08-48fc-8c8b-785a50b00690">
          <hi rend="italic">Мф. гл. 7, ст. 1—5.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="92d75b5a-2dc4-4468-91d4-a994e671d2b1">2</p>
        <p rend="left" id="4c92e541-c0ef-4a9d-a8da-2529acb10c4b">Одно из самых обычных и распространенных суеверий то, что каждый человек имеет свои определенные свойства, что бывает человек добрый, злой, умный, глупый, горячий, холодный и т. д. Люди не бывают такими.</p>
        <p rend="left" id="8853af1a-0184-4707-8535-c76173e8643c">Мы можем сказать про человека, что он чаще бывает добр, чем зол, чаще умен, чем глуп, чаще горяч, чем холоден, и наоборот, но будет неправда, если мы скажем про одного человека, что он всегда добрый или умный, а про другого, что он всегда злой или глупый. А мы всегда так делим людей. И это неверно.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ef7cc52c-3dd6-4c5d-acf2-45e323161fcb">3</p>
        <p rend="left" id="05930dc4-bf68-4893-b88c-614ed2c77c1f">Вы видите слабость ближнего, но не знаете, что, может быть, один из его поступков приятнее богу, чем вся ваша жизнь. Если даже ваш ближний имел несчастие пасть, то вы не видали слез, пролитых им прежде, ни последующего затем раскаяния, и между тем, как бог, свидетель его скорби и сокрушения, уже оправдал его, вы продолжаете осуждать его.</p>
        <p rend="right" id="b0376cc9-4b69-4fbc-ba07-cbe81c913076">
          <hi rend="italic">Из «Благочестивых мыслей».</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="331ba402-1c2c-435f-b942-7ca74622c3dc">
          <pb n="286"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="3bb2ba1b-ba91-448a-a712-16391ed4ca06">4</p>
        <p rend="left" id="d1327f6c-3d61-4338-867e-9151aeabef9b">Если между двумя людьми есть вражда, то виноваты оба. Какую бы величину ни помножить на нуль, будет нуль. Если же произведена вражда, то вражда была и в каждом из враждующих.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="dae1a1d3-3de0-475c-aeb2-c4c566a3e7f6">5</p>
        <p rend="left" id="ce6e165b-85fb-4472-b4ab-9bc06b375684">Если произошла ссора между людьми, то виноваты в ней, хотя бы в самых различных степенях, непременно оба ссорящиеся. Ведь при полной безупречности поведения одной из сторон так же невозможно возгореться ссоре, как невозможно зажечься спичке об абсолютно гладкую поверхность, например о зеркало.</p>
        <p rend="right" id="9709e066-80b0-4efb-afcd-95adfb3ebec8">
          <hi rend="italic">Б.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="79aab5f5-82b5-4e62-97ea-13fe39472de0">6</p>
        <p rend="left" id="174e964b-dcb2-4ab4-90ef-f2b10511d7b4"><hi rend="italic">Пойми хорошенько и постоянно помни, что человек всегда поступает так, как ему кажется лучше для себя. Если это на самом деле лучше для него</hi>, <hi rend="italic">то он прав: если же он ошибается,</hi><hi rend="italic">то ему же хуже, потому что за всяким заблуждением непременно следует и страдание.</hi></p>
        <p rend="left" id="56488b38-54d2-45ac-8102-ce4a13a1cf5a"><hi rend="italic">Если ты будешь постоянно помнить это, то ты ни на кого не станешь ни сердиться, ни возмущаться, никого не будешь ни попрекать, ни бранить и ни с кем не будешь враждовать</hi>.</p>
        <p rend="right" id="355a4aa9-6f47-4ad9-997d-f3ff44c66767">
          <hi rend="italic">Эпиктет.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="e3c57ecd-d166-404f-91ed-1750f341f381">————</p>
        <p rend="left" id="c237db60-62eb-492f-9009-0f3166bdfbed">Живя с близким человеком, хорошо уговориться о том, чтобы останавливать друг друга, как скоро тот или другой начнет осуждать ближнего.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
