<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_237_239_Krug_chtenija_daily_apr_2_3">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">10 апреля</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">10 апреля</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">237-239</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010005011" when="--4-10">
        <p id="2c14ddb7-f79f-46e2-a7ce-a24eb34fc203">
          <pb n="237"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="ea095e99-03f8-442c-870f-3a7dae3eae2f">10-е <hi rend="Razradka">апреля</hi></p>
        <p rend="left" id="8ad6e2c8-5d70-4ab0-b614-39f551584748">Совершающееся всё большее и большее освобождение божественного начала в людях ведет неизбежно к изменению существующего порядка и устройству иного.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c5622e16-c153-4360-8766-728a1ec7aa95">1</p>
        <p rend="left" id="ad84fa35-1fc0-49ff-9841-3f06df436eef">Чем дольше я живу, тем больше дела передо мной. Мы живем в важное время. Никогда людям не предстояло столько дела. Наш век есть век революции в лучшем смысле этого слова — не материальной, но нравственной революции. Вырабатывается высшая идея общественного устройства и человеческого совершенства. Мы не доживем до жатвы, но сеять с верою есть великое счастье.</p>
        <p rend="right" id="84ea8c52-6647-422d-8d4c-a076cfc9766d">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="280c0d4b-b0ce-4465-bf7e-d6e5f3b68b64">2</p>
        <p rend="left" id="0846989b-d90d-4d38-b861-6804973e3272">Прислушайтесь к тому глубокому недовольству теперешней формой христианства, которое распространяется в обществе, выражается ропотом, иногда озлоблением, печалью. Все жаждут пришествия царства бога. И оно приближается.</p>
        <p rend="left" id="f38dbb13-0800-4b62-be38-3b904c97fbd1"><hi rend="italic">Более чистое христианство</hi>, <hi rend="italic">хотя и медленно</hi>, <hi rend="italic">но всё более и более занимает место того</hi>, <hi rend="italic">которое называется этим именем</hi>.</p>
        <p rend="right" id="dc12c78e-c632-4205-9e29-6ea196643a11">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="80995b57-db91-4ef2-b700-427560d31b60">
          <pb n="238"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="34ef8601-a07d-4c53-ac46-fc30a632b15c">3</p>
        <p rend="left" id="139107f6-3952-40db-a60f-5018513bbf8e">Как сухость (отсутствие сырости) в природе зависит от двух противоположных друг другу причин: от большого холода (зимних морозов) и большого тепла (летних жаров), так и решительность характера (отсутствие колебаний) в человеке обусловлено двумя противоположными друг другу причинами: чисто языческим самосознанием человека, с одной стороны, и чисто христианским, с другой.</p>
        <p rend="left" id="8f747108-4221-4d79-abcc-3acf36b58ded">И как весною, т. е. при переходном времени от зимы к лету, наблюдается меньше всего сухости, а наоборот, обнаруживается больше всего сырости, — так и в человеке во время его переходного состояния от язычества к христианству меньше всего обнаруживается решительности в характере, а наоборот, проявляется больше всего колебания относительно того, что ему сделать и как поступить.</p>
        <p rend="left" id="7cef8e19-6be7-4a00-98df-98ce7bc5a361">Не радоваться как весеннему времени, так и переходному состоянию от язычества к христианству могут только люди, не понимающие того, чем это время и состояние вызваны. Люди же, понимающие, что весенняя сырость в природе и нерешительность, колебания в человеке вызваны переходным состоянием в природе и в человеке, а именно — поворотом солнца к лету в первом случае и повышением жизнепонимания во втором, не только не будут печалиться наблюдаемою ими сыростью и нерешительностью, но будут радоваться тому и другому, как явным признаком приближения лета в природе и царства божия в человечестве.</p>
        <p rend="right" id="62b1c460-6e99-4c5b-ad72-be622a32db4f">
          <hi rend="italic">Федор Страхов.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="2d02dfad-faae-459d-9653-afae6aa08809">4</p>
        <p rend="left" id="18a21096-7ea4-4319-b16c-7368d099a345">В наше время общего религиозного сознания братства людей истинная наука должна указать способы применения этого сознания к жизни, искусство же должно переводить это сознание в чувство.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="76b80129-f232-40e3-9817-fcbf5b7f184e">5</p>
        <p rend="left" id="ed2da689-5971-483a-96c2-ae601f352ad3"><hi rend="italic">Чем более отдалена цель, тем более необходимо идти вперед</hi>. <hi rend="italic">Не спеша</hi>, <hi rend="italic">но и не отдыхая</hi>.</p>
        <p rend="right" id="b84b4fe2-1ba6-4a6e-9015-2e8cb32b866a">
          <hi rend="italic">Мадзини.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="8317cbd5-9a8b-4d44-8c6a-d9d75862a1f0">
          <pb n="239"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="07bf3697-91d3-4632-8915-57925a7c0b56">6</p>
        <p rend="left" id="6b10e6ea-5322-477d-9208-952019cd8fcd">Я вижу перед собой народ в ливрее рабства и политического бесправия, народ в лохмотьях, голодный, измученный, подбирающий крохи, которые оскорбительно бросаются ему с роскошного пира богачей, или же вижу его мечущимся в порыве грозного мятежа, опьяненного зверской злобой и дикой радостью, и вспоминаю при этом, что эти озверевшие лица носят на себе отпечаток перста божьего и имеют общее с нами назначение. Обращаю потом взоры к будущему, и передо мною рисуется народ, восстающий во всем его величии, как братья по вере, соединенные одними общими узами равенства и любви; вижу этот народ будущего, не развращенный роскошью, не озверяемый нищетой, проникнутый сознанием своего человеческого достоинства. И при этом видении сердце мое мучительно сжимается за настоящее и радостно трепещет за будущее.</p>
        <p rend="right" id="91293c9e-e79d-44f8-a876-9d75f04006e7">
          <hi rend="italic">Мадзини.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ba5eff91-9c13-47ac-a9af-5df5f272450b">————</p>
        <p rend="left" id="21ba5b18-287d-4530-869e-4227b8ff7b12"> «Да не смущается сердце ваше: веруйте в бога и в меня веруйте», т. е. веруйте в божественность вашей природы, которую Христос открыл вам. Сознание этой божественности не может не быть признано человеком и потому не может не быть осуществлено.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
