<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_542_544_Krug_chtenija_daily_aug_1_1">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">1 августа</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">1 августа</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">542-544</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010009001" when="--8-1">
        <p id="99049ccc-6ddf-4841-831a-6a304219dc90">
          <pb n="542"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="b0b89201-4205-4ed2-acc6-7258b03f3a14">1-е <hi rend="Razradka">августа</hi></p>
        <p rend="left" id="d57bc31f-804e-4690-b433-569887f4c31c">Освобождает человека только разум, — чем неразумнее жизнь человека, тем она несвободнее.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="0ecaa2f8-338f-4b44-9ad3-999af954a45b">1</p>
        <p rend="left" id="99b0b86e-026e-4711-82f0-e99980f579ad">Ты спросишь, каким путем достигнуть свободы? Для этого надо научиться различать добро и зло самому, а не по указанию толпы.</p>
        <p rend="right" id="af8e3b87-0f09-4889-a9f9-f4ef15baab1a">
          <hi rend="italic">Сенека.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="22ed7854-7e8b-432e-afda-e87460f4451b">2</p>
        <p rend="left" id="3b927a16-f32e-4810-81a6-1146c8d7e5a3">Если нет в тебе желания делать зло честолюбия, то нет и добродетельного поступка, на который ты бы не был способен.</p>
        <p rend="right" id="45150193-714e-44bc-b87b-c970bcaab0ff">
          <hi rend="italic">Китайская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="50f60ae9-a188-4052-9ab6-fb8aa959705c">3</p>
        <p rend="left" id="293dcc88-e315-4c3e-a11e-f0ce22b151e8">Победить самого себя — это лучшее средство для того, чтобы не быть побежденным. Обуздать самого себя — это лучшее средство для того, чтобы не иметь над собой господина.</p>
        <p rend="right" id="62939cd8-cabd-48d1-b701-9183c89713a8">
          <hi rend="italic">Восточная мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c4904081-3fba-4480-9655-f3edd8b8b9a0">4</p>
        <p rend="left" id="134686a4-da2a-48cd-a755-91488c6a2468">Привязаться к известной идее это почти то же, что привязаться к столбу, врытому в землю. Мера свободы, которой будет пользоваться человек, всецело будет зависить от длины его привязи, и наибольшей свободой будет пользоваться тот, кто привяжется к идее блага для всех.</p>
        <p rend="right" id="2b6b589d-321b-44f8-93d8-560c167c143b">
          <hi rend="italic">Люси Малори.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="cb7efbca-9c1f-4320-8914-2b0496bb3737">
          <pb n="543"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="4c92e631-833f-43ee-9cd8-88554429e622">5</p>
        <p rend="left" id="1bd4e7d4-e5a6-44eb-a621-a587ee100a98">Живет свободно только тот, кто находит радость в исполнении своего долга, кто обдумал тот путь, который он должен пройти в жизни; кто подчиняется нравственному закону не из страха, а уважает и слушается его потому, что считает, что так должно; над кем нет иной власти, кроме собственного желания и суждения.</p>
        <p rend="right" id="5249e8f0-9617-422d-a6e8-00c30cf2260f">
          <hi rend="italic">Цицерон.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="35b24ec6-45e0-418e-bb9f-8ba52a5b8abd">6</p>
        <p rend="left" id="c741587d-f61b-41f7-9ffe-d4be97d7139f">Только про того человека можно сказать, что он свободен, который живет так, как он хочет. Разумный человек всегда живет так, как он хочет, потому что он желает только того, что возможно получить. И потому только разумный человек свободен.</p>
        <p rend="left" id="e37dccfa-5531-4d70-aa3f-ee3c52fbd6fc">Никто не желает быть виноватым; никто не хочет жить в заблуждениях, неправедно; никто не выбирает себе нарочно такой жизни, от которой он будет печалиться и мучиться; никто не скажет, что ему хочется жить скверно и развратно. Значит все люди, живущие неправедной жизнью, живут так не по своему желанию, а против воли. Они не хотят ни печали, ни страха, а между тем постоянно страдают и боятся. Они делают то, чего не хотят. Стало быть, они не свободны.</p>
        <p rend="left" id="52b0b649-b859-4be0-8b2b-74f0b616af6a">Мудрец Диоген говорил: «Только тот истинно свободен, кто всегда готов умереть». Он писал персидскому царю: «Ты не можешь сделать истинно свободных людей рабами, как не можешь поработить рыбу. Если ты и возьмешь их в плен, они не будут рабствовать тебе. А если они умрут в плену у тебя, то какая тебе прибыль от того, что ты забрал их в плен?»</p>
        <p rend="left" id="22a43c79-8546-4526-b575-911611878d07">Вот это — речи человека свободного: такой человек знает, в чем состоит истинная свобода.</p>
        <p rend="right" id="07a72a56-bbff-4c0f-94a0-397b56222460">
          <hi rend="italic">Эпиктет.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="7ae52389-1d7b-4943-ab4c-330f0b402dc8">7</p>
        <p rend="left" id="aa36721c-3513-4866-a3ba-dcee2a5c7b5e">Мы устроили себе жизнь, противную и нравственной и физической природе человека, и, живя такой жизнью, хотим быть свободны.</p>
        <p rend="left" id="5aa93257-d3b7-40dc-9e06-a5df5217a8c0">
          <pb n="544"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6a4bcf0a-030a-4fa8-a22b-d8269c1d8b54">8</p>
        <p rend="left" id="97ccdfcc-ae4d-4b9d-b284-b03152559c6b">Послушание хорошо и необходимо, если это — послушание добру и истине; но если это послушание тому, что дурно и ложно, то это, напротив, высшая степень человеческой подлости и унижения.</p>
        <p rend="right" id="c1f1c5fa-e616-4d51-94b9-a1d31348cf5e">
          <hi rend="italic">Карлейль.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="969e1342-25ac-4c94-8f23-0dbb592d8d78">9</p>
        <p rend="left" id="a4662bc8-3615-43a0-9448-d313fbb1cc16">Кто охвачен пламенем страстных влечений, кто жаждет наслаждений, тот всё растит свои похоти и сам заковывает себя в цепи.</p>
        <p rend="left" id="292838a5-b29c-4f2a-8573-1aeeaf4cbd2a">Кто помышляет только о радостях успокоения, кто, углубленный в свои думы, счастлив тем, в чем люди не видят счастия, тот разорвет эти цепи смерти, тот навсегда сбросит их.</p>
        <p rend="right" id="8c97d1a3-51f9-4915-8f03-9da382f1a6e9">
          <hi rend="italic">Буддийская мудрость. <choice original_editorial_correction="[Дхаммапада.]"><sic/><corr>Дхаммапада.</corr></choice></hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="033a79d9-cd7c-4542-8d03-55eb6982d213">10</p>
        <p rend="left" id="9390f725-9be3-43dd-bb76-3d92f59e19cc"><hi rend="italic">Свобода достигается не исканием свободы</hi>, <hi rend="italic">а исканием истины. Свобода не должна быть целью, а может быть только последствием.</hi></p>
        <p rend="subtitle centerline" id="4bc54cb7-c171-4c8f-a2dc-05748890f124">————</p>
        <p rend="left" id="d42b4757-11d8-4846-a325-b769e1ba38d9">Свобода не может быть дана человеку человеком. Каждый человек только сам может освободить себя.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
