<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_176_177_Krug_chtenija_daily_mar_3_4">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">18 марта</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">18 марта</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">176-177</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010004021" when="--3-18">
        <p id="b5fdc3de-d09d-49f4-9e7e-72035d94d4e2">
          <pb n="176"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2070bc9b-2d58-4aed-b2ad-8dcb720af5c5">18-е <hi rend="Razradka">марта</hi></p>
        <p rend="left" id="21a0e6e5-403e-4ae0-a8a0-9ba74d32240b">Осуждение другого всегда неверно, потому что никто никогда не может знать того, что происходило и происходит в душе этого другого.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="fade157e-48d3-4b5a-968a-d841c651f9d4">1</p>
        <p rend="left" id="d1c8ffb1-2365-42a5-9a61-a587bee44ee2">Мы часто судим о людях: одного называем добрым, другого злым, одного глупым, другого умным. А этого нельзя делать. Человек течет, как река. Он каждый день тот же и не тот же: был глуп, стал умен; был зол, стал добр, и наоборот. Нельзя судить человека. Ты осудил, а он уже другой.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="da901918-1a6f-44f3-a40b-aa59f25baae7">2</p>
        <p rend="left" id="4cd4668c-8442-4917-bf81-14d70a19cbd7">Если ты так счастлив, что всегда говорить только то, что есть на самом деле, отвергаешь то, что ложно, сомневаешься только в том, что сомнительно, желаешь только добра и пользы, то ты не будешь негодовать на злых и безрассудных людей.</p>
        <p rend="left" id="f8b7a7fd-0b3c-420d-b90d-836c67ad4aac">«Да ведь они воры и мошенники!» — говоришь ты. А что такое вор и мошенник? Ведь это человек порочный и заблудший. А такого человека жалеть надо, а не гневаться на него. Если ты можешь, то убеди его в том, что для него самого нехорошо так жить, как он живет, и он перестанет делать зло. А если он еще не понимает этого, то не удивительно, что он скверно живет.</p>
        <p rend="left" id="4bf160a4-d9ab-4dd1-8bb8-64ca23cfc63b">«Но неужто, — скажешь ты, — таких людей не должно наказывать!» Не говори так. А лучше скажи: этот человек заблуждается в том, что важнее всего на свете. Он слеп не телесной слепотой, но духовной. И как только ты себе скажешь это, так ты и поймешь, как ты был жесток к нему. Если у человека глаза заболели и он лишился зрения, то ведь ты не скажешь, что его надо за это наказать. Так почему же ты хочешь наказать такого человека, который лишен того, что дороже глаз, лишен самого большого блага — умения жить разумно? Не сердиться нужно на таких людей, а только жалеть их.</p>
        <p rend="left" id="84a7ab2b-e389-4c23-a478-a5dc49223ec6">Пожалей же этих несчастных и старайся, чтобы их заблуждения не обозлили тебя. Вспомни, как часто ты сам заблуждался и согрешал, и понегодуй лучше на себя за то, что в душе твоей гнездятся злоба и жестокость.</p>
        <p rend="right" id="d7c64494-a3ee-491b-9176-32048b706b7f">
          <hi rend="italic">Эпиктет.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="10b24bdb-be43-4242-8e2a-569ca433aeac">
          <pb n="177"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="112f3317-dd90-414f-9c02-53f856661a00">3</p>
        <p rend="left" id="cc158fad-2798-4798-b10d-05b5054675ba">Если будешь помнить свои собственные недостатки и будешь стараться исправлять их, то и в мысль не придет осуждать других, да и некогда будет.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="2dbced1b-7b5f-4cff-bfb6-bf2db6ede537">4</p>
        <p rend="left" id="e291ce0e-2417-40e5-a8c1-537fefd93ecb"><hi rend="italic">Не осуждай ближнего своего</hi>, <hi rend="italic">пока не будешь на его месте</hi>.</p>
        <p rend="right" id="3e623eda-5ac7-4aa0-a091-0eb917f85e03">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="7bc85996-21fe-4040-b1a6-b4d971b14528">5</p>
        <p rend="left" id="900c6ddd-a912-4feb-8fad-cc04834cd06c">Прощай другим многое, себе ничего.</p>
        <p rend="right" id="92a2293d-ca05-4213-940b-fe794bb412a8">
          <hi rend="italic">Публилий Сирус.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="37cb3d43-2abc-4a7c-b170-ecd2a89d5fbf">————</p>
        <p rend="left" id="30d4e575-6eed-4de9-a44d-6140e88d05a6">Я знаю про себя, что я не хочу делать зла, а если и делаю, то оттого, что не могу удержаться. Все другие, если они делают зло, то также оттого, что не могут удержаться. Так зачем я думаю об них дурное и осуждаю их?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
