<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_436_438_Krug_chtenija_daily_jun_4_3">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">24 июня</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="6f6deaef-8e41-47c0-a60c-167dc6f0b2b2">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           24 июня
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">436-438</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--06-24" xml:id="h000010007028">
    <p id="76cf1941-34c5-4a44-8a2b-730b8212d8d0">
     <pb n="436"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="aca60060-c461-46d6-af30-36a5ca58d23d" rend="subtitle centerline">
     <head>
      24-е
      <hi rend="Razradka">
       июня
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="544b574e-f0b5-4039-b8a4-18ee05703b1c">
     Памятование о смерти учит человека выбирать из предстоящих дел такие, которые всегда закончены. А эти дела — самые нужные.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="2bfc0866-97f8-44c7-b4ee-d48bee3fd2fd" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="0054b39c-cbc9-4682-bada-0efe8186597f">
       Говорят, что в человеке особенно сильно желание сохранения своей жизни. Это справедливо. Но большая доля этого желания воспитана людьми. Человек по природе своей заботится о сохранении своей жизни только в той мере, в которой он имеет для этого средства. Как только он чувствует себя лишенным этих средств, он успокаивается и перестает бесполезно мучиться. Средство покорности дано нам самой природой. Дикие, так же, как и животные, не отбиваются от смерти и переносят ее без жалоб. Когда же это средство утеряно, устанавливается другое, происходящее от разума, но немногие пользуются им.
      </p>
      <bibl>
       <p id="4743e267-75c6-4974-8632-25d529f8d958" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Руссо.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="4335c15a-5a60-4288-998a-f7900b3cda6f">
     <pb n="437"/>
    </p>
    <div1 n="2">
     <p id="66232dea-0fc2-4ae1-bb42-6433ee183f1c" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="af736984-3a9e-4718-8fd1-cb4d7990064f">
       Как скоро тебе придется умереть! А всё еще ты не можешь освободиться от притворства и страстей, не можешь отстать от предрассудка считать, что мирское внешнее может вредить человеку, не можешь сделаться кротким со всяким.
      </p>
      <bibl>
       <p id="6f9d83a9-9a32-4b56-b1bd-2300700d13b2" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Марк Аврелий.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="8c72054a-d3c6-4f0e-93b5-19becf0fb3f7" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="7ce8ffe6-ccf2-4a23-83e8-4ab12e7b51c2">
       <hi rend="italic">
        Разумный человек думает больше о жизни, чем о смерти.
       </hi>
      </p>
      <bibl>
       <p id="d72a2ee9-a63b-4bdb-90cd-9f97d533bb09" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Спиноза.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="e8243f55-5a25-47bf-99f2-725e657e7aff" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <p id="521ea816-06ab-44ba-9e45-c3eb556e595d">
      Для духа нет смерти, и потому живущий духовной жизнью человек свободен от смерти.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="352d83ef-5246-4104-8300-0ea356370b3f" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="dac9f447-d8ba-4e21-8e1c-f9477683c291">
       Если хочешь привыкнуть без страха помышлять о смерти, то попробуй всмотреться и живо войти в положение тех людей, которые из всех сил привержены были к жизни. Им представлялось, что смерть постигла их преждевременно. Между тем самые долголетние, похоронившие многих, наконец, все-таки умерли. Как краток этот промежуток времени, как много вмещается в нем горя, зла и как хрупок сосуд жизни!
      </p>
      <p id="902f4b93-9e6e-436d-a441-f63e15afde57">
       Стоит ли говорить об этом мгновении! Подумай — за тобой вечность, впереди тоже вечность. Между этими двумя безднами, какую может для тебя составить разницу — проживешь ли ты три дня или три века.
      </p>
      <bibl>
       <p id="f229bfed-376e-4120-8fe4-c2edadfe3dc7" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Марк Аврелий.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="f54456fc-e10b-4ba0-a4ca-2e435f64756e" rend="subtitle centerline">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="9e3d2786-62bf-4856-93d2-f4e6ec896595">
       Загромождение мешает свободе, а загромождение происходит от откладывания. Уметь быть готовым — значит уметь кончать. Ничто не сделано, что не окончено. Дела, которые мы оставляем за собой, впоследствии опять восстанут перед нами и затруднят наш путь. Пусть каждый наш день управится с тем, что его касается, очистит свои дела, пусть бережет последующий день, и тогда мы всегда будем готовы. Уметь быть готовым — в сущности значит уметь умереть.
      </p>
      <bibl>
       <p id="3ad963cb-d6cc-4e80-bf71-f136164436db" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Амиель.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="c41f63a4-51e0-4f1c-b7ad-7be11f785740">
     <pb n="438"/>
    </p>
    <div1 n="7">
     <p id="f33ee754-9be6-4ced-8be0-76a4ad14a826" rend="subtitle centerline">
      7
     </p>
     <p id="7b04e639-74e4-4a7c-b6ea-2c9a79849a9f">
      Часто говорят: «Мне уже не к чему, мне уже помирать пора». Всё, что не к чему, потому что помирать пора, не к чему было и когда-либо делать. А есть дело, которое всегда нужно, и чем ближе к смерти, тем нужнее, — дело души: растить, воспитывать душу.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="8">
     <p id="8a2a94ec-faf4-4492-82dd-23f5572ed8aa" rend="subtitle centerline">
      8
     </p>
     <p id="e38c4aa9-95e7-4994-9030-986adf907f88">
      При каждом разрешении вопроса: поступать так или этак? — спроси себя, как бы ты поступил, если бы знал, что ты умрешь к вечеру, и притом никто никогда не узнал бы о том, как ты поступил.
     </p>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="85c72853-72a7-40ea-9c97-4ef3f7f0951a">
      Смерть учит людей умению кончать свои дела. Из всех же дел есть только один род дел, которые всегда вполне закончены, — это дела любви, не ищущей награды.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>