<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_063_064_Krug_chtenija_daily_jan_4_7">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">28 января</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">28 января</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">63-64</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010002031" when="--1-28">
        <p id="71c9a142-8dc4-431b-8b30-1b27dd6e393c">
          <pb n="63"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4d65f38b-937a-4483-a26b-4728d40efb08">28-е <hi rend="Razradka">января</hi></p>
        <p rend="left" id="5e621af4-86ed-4d36-a724-8fbb449e6793">Для того, чтобы человеку узнать тот закон, которому он подчинен и который дает ему свободу, ему надо подняться из телесной жизни в духовную.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="3980e5b2-1f8c-4232-85cd-46be19a7251a">1</p>
        <p rend="left" id="d4f9dc4e-351f-47ec-a3c9-2f476d22e11a">Пославший меня есть истинен, и что я слышал от него, то и говорю миру.</p>
        <p rend="left" id="4ec20edf-c5bf-44a0-bfaf-58aef2e0a04d">Не поняли, что он говорил им об отце.</p>
        <p rend="left" id="5cb61475-acbe-424a-9045-1d0f0276cab1">Итак, Иисус сказал им: когда вознесете сына человеческого, тогда узнаете, что это я и что ничего не делаю от себя, но как научил меня отец мой, так и говорю.</p>
        <p rend="right" id="f0b91681-2843-44f8-8159-63d5b622c8e0">
          <hi rend="italic">Ин. гл. 8, ст. 26—28.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="a970ac16-36f1-410b-8e66-e582983938e5">Признание своей жизни не в своей личности, а в том духе божьем, который живет в каждом человеке, Христос называет вознесением сына человеческого.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="b877d965-228b-486c-9b9b-997f6ebefc9c">2</p>
        <p rend="left" id="14247607-1b3b-48a5-a904-63a8ea831653">Христос был истинный пророк. Он видел тайну души. Он видел величие человека. Он был верен тому, что живет в вас и во мне. Он видел бога воплощенным в человеке. И в состоянии величественного восторга он сказал: «Я божественен, бог действует чрез меня, чрез меня говорит. Хочешь видеть, — смотри на себя, когда ты думаешь и чувствуешь так же, как я теперь думаю и чувствую». И люди услыхали эти слова и в следующем поколении сказали: «Это был Иегова, сошедший с неба. И я убью всех тех, кто скажет, что это был человек».</p>
        <p rend="left" id="623595c3-c937-42ca-9e72-b97488327378">Способы выражения, его язык, его притчи заняли место его истины; церкви основывались не на его истинах, а на его сравнениях. И христианство стало мифом так же, как прежние поэтические учения греков, египтян.</p>
        <p rend="left" id="653b3786-4e57-4dbc-8a66-1b679e369961"><pb n="64"/> Он уважал Моисея и пророков, но не считал нужным удерживать их первобытные откровения и подчинял их вечному откровению сердца. Познав тот повелевающий закон, который живет в сердцах людей, он не подчинял этот закон никакому другому. Он признал этот закон самим богом.</p>
        <p rend="right" id="992c428c-6e7a-4d97-8774-45f35d537392">
          <hi rend="italic">Эмерсон.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="029df632-5193-4637-a82a-e0eecca220d1">3</p>
        <p rend="left" id="5ccfa494-62c0-4058-b89a-581de4e70a1d">Я и бог — одно! — сказал учитель. — Но если вы считаете за бога мое тело, то ошибаетесь. Если принимаете за бога мое нетелесное существо, особое от других существ, тоже ошибаетесь. Не ошибетесь только тогда, когда поймете в себе истинное мое <hi rend="italic">я</hi>, то, которое действительно едино с богом и одно во всех людях. Для того, чтобы понять это <hi rend="italic">я</hi>, надо возвысить в себе человека. И когда возвысите, то увидите, что между вами и другими людьми нет никакой разницы.</p>
        <p rend="left" id="0f7059ac-1be1-407f-8050-171921c2b70c">Нам только кажется, что мы отдельные существа, как кажется всякому цветку на яблоне, что он отдельное существо, а все они — только цвет одной яблони и все произошли от одного зародыша.</p>
        <p rend="right" id="cb2a8a8c-8c86-40be-86fd-9dcde7dd7153">
          <hi rend="italic">Федор Страхов.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="0a39015a-684d-4457-b842-12bf56a7c89f">4</p>
        <p rend="left" id="b0fcbf2b-9848-4729-8b12-e146d9a9fcb3"><hi rend="italic">Надо жить короткий срок этой жизни по закону вечной жизни</hi>.</p>
        <p rend="right" id="6191aba0-d17a-4d17-b0cc-40c366f3346e">
          <hi rend="italic">Торо.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="332049d4-e118-467f-9368-f5ae8fd9529a">5</p>
        <p rend="left" id="149be073-c11e-4556-9a6e-bb69e0d3e47b">«Душа человеческая по природе своей христианка».</p>
        <p rend="left" id="16e7d0c8-a575-4d18-8986-85eef0198e65">Христианство воспринимается людьми всегда, как что-то забытое, вдруг вспомнившееся. Христианство поднимает человека на такую высоту, с которой ему открывается радостный мир, подчиненный разумному закону. Чувство, испытываемое человеком, узнающим истину христианства, подобно тому, которое испытал бы человек, запертый в темной, душной башне, когда бы он поднялся на высшую, открытую площадку башни, с которой он увидал бы невидный прежде прекрасный мир.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="f5d89906-9dba-45c9-9a4d-3dbb8f794003">————</p>
        <p rend="left" id="c7c06bdd-2552-4ad7-a5b0-ef3e8472c4a9">Сознание подчинения закону человеческому порабощает; сознание подчинения божескому закону освобождает.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
