<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_529_531_Krug_chtenija_daily_jul_4_5">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">26 июля</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="47267026-5585-42f7-871f-3291584cacb2">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           26 июля
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">529-531</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--07-26" xml:id="h000010008029">
    <p id="0dee3c4d-75de-4f75-a44d-b249a4b20f36">
     <pb n="529"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="147f48b1-f0f0-4f1a-aa8e-4f8ec228b040" rend="subtitle centerline">
     <head>
      26-е
      <hi rend="Razradka">
       июля
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="d06443c0-4f5b-4fad-a036-5304ffb94114">
     Во всякой вере истинно только то, что духовно.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="df7f736e-4a47-4abd-9a82-841ca672e4c3" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="b520a948-77f4-43d8-95e0-aa9eacc307ef">
       Иисус не говорит самарянам: оставьте ваши верования, ваши предания для еврейских; он не говорит евреям: присоединяйтесь к самарянам; но он говорит самарянам и евреям: вы одинаково заблуждаетесь. Бог есть дух, и вера в него только внутренняя, не связанная ни с местом, ни с какой-либо внешней формой. Важен не храм и не служение в храме. Важен не Гаризим или Иерусалим. Настанет время и настало уже, когда будут поклоняться отцу не в Гаризиме, не в Иерусалиме, но когда истинные поклонники будут поклоняться отцу в духе и истине, ибо таких поклонников отец ищет себе.
      </p>
      <p id="3aa1498e-5f04-43ae-83ce-a7ae8e680199">
       Он их искал во времена Иерусалима. Он их ищет еще и теперь. Когда же он найдет их? Когда всякий, наскучив черпать из
       <pb n="530"/>
       источников, которые не утоляют, скажет Иисусу: «Господи, дай мне этой воды, чтобы мне не иметь жажды и не приходить черпать сюда!»
      </p>
      <bibl>
       <p id="9b2525f2-985f-433e-8e81-11dfe1f1ea7c" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Ламенэ.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="688ba116-5643-46ff-b999-12bb7c519a52" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="a9ff5768-01c3-4818-bf76-3df872ed7ec3">
       Христос пришел для того, чтобы открыть, что
       <hi rend="italic">
        вечное
       </hi>
       не есть
       <hi rend="italic">
        будущее
       </hi>
       , но только
       <hi rend="italic">
        невидимое
       </hi>
       , — что вечность не есть тот океан, в который люди сносятся рекой времени, но что она вокруг них теперь и что их жизни только в той мере действительны, в какой они чувствуют ее присутствие. Он пришел, чтобы научить их, что бог не есть случайная какая-то отвлеченность, бесконечно отделенная от них в далеком небе, но что он — отец, в котором они живут, движутся и существуют, и что служение, которое он любит, не состоит в торжественном исполнении обрядов церкви, но в милосердии, справедливости, смирении и любви.
      </p>
      <bibl>
       <p id="b66ab238-9352-427a-a9b5-b909c37556a3" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Фаррар.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="9bf74120-eab8-44df-997b-b49c66279c40" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="1de2d0ce-7709-4cdd-84c2-7f4b25d474ac">
       <hi rend="italic">
        Бог есть дух, и поклоняться ему надо в духе и истине.
       </hi>
      </p>
      <bibl>
       <p id="8ec13007-fcfa-4e33-9add-ee60af05559f" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Иоанна гл. 4, ст. 24.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="4290b668-1807-4311-89d7-ef99e93d324c" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="3fbfee89-5ba9-4b60-827b-83df55562f9a">
       Религия, состоящая в положениях и движениях тела, ниже даже упражнений борца.
      </p>
      <p id="00160ad2-ca1f-4d95-aae3-e3e2c1723436">
       При отсутствии внутреннего ведения не хвались словесным почитанием божества.
      </p>
      <p id="d8dde8ff-f29e-4d8d-8671-d4b8a4666098">
       Ложна та вера, которая говорит, что выгодно отказаться от настоящей жизни: разве не очевидно, что вечная жизнь начинается в этой жизни.
      </p>
      <p id="b2de12d1-ad25-4448-bbec-7f4c9693233f">
       Человек, достигший совершенства, не делает различия между душою и всемирной природой, между собою и другим человеком.
      </p>
      <p id="36af701d-e679-4986-911e-172aedd5dcd8">
       Только тот из сынов человеческих заслуживает название святого, кто сознает бога в своем сердце. Познай сам себя — и ты станешь божеством.
      </p>
      <p id="f1513926-58a1-49bb-ada8-d527d2bc36b2">
       Не зная того, что начало жизни сейчас существует в твоем духе, зачем ты ищешь его, воображая, что его можно найти в другом месте? Кто поступает так, подобен человеку, который зажигает светильник при свете солнца.
      </p>
      <bibl>
       <p id="2ea56b78-946b-436b-8904-046ae4dd7ad6" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Индийская Вамана Пурана.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="ff38862f-9fee-459d-aa77-6f2b5f817411">
     <pb n="531"/>
    </p>
    <div1 n="5">
     <p id="6de9cb46-2a60-438d-9a3b-05289a0d4280" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="c5e7c9dd-eaa2-46fd-b907-de9637f28238">
       Нельзя сказать, чтобы для спасения души было безусловно необходимо признавать Христа во плоти; но для спасения души безусловно необходимо признавать сына божия, т. е. ту вечную мудрость божию, которая проявляется во всех вещах и преимущественно в душе человека и более всего проявилась в Иисусе Христе. Без этой мудрости никто не может достигнуть состояния блаженства, потому что она одна указывает, что истинно и что ложно, что добро и что зло.
      </p>
      <bibl>
       <p id="d4b086b1-1927-4673-8d11-f0e79d8e4a9d" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Спиноза.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="14498efe-c078-4745-96c5-8389ee5ffdcf">
      Не бойся откидывать от своей веры всё телесное, всё видимое, осязаемое. Чем больше ты очистишь духовное ядро твоей веры, тем тверже она будет для тебя.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>