<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_264_267_Krug_chtenija_daily_apr_3_4">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">18 апреля</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="df2f0b35-68d2-4c44-9ec1-43e12c449ada">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           18 апреля
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">264-267</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--04-18" xml:id="h000010005020">
    <p id="d3402623-d1f0-41c6-8765-4060fd1d32e3">
     <pb n="264"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="ac6fac58-694c-42f2-9e28-6e9fc522ecf4" rend="subtitle centerline">
     <head>
      18-е
      <hi rend="Razradka">
       апреля
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="312898b1-0313-442a-bac2-d905173ab52b">
     Важно не количество знаний, а качество их. Можно знать очень многое, не зная самого нужного.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="85e93833-f692-4a41-9fdf-4e396b0712fa" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <p id="82c10f34-e5a6-42e4-8ea1-a31dbfbf7970">
      <hi rend="italic">
       Не стыдно и не вредно не знать. Всего знать никто не может,
      </hi>
      <hi rend="italic">
       а стыдно и вредно притворяться
      </hi>
      ,
      <hi rend="italic">
       что знаешь
      </hi>
      ,
      <hi rend="italic">
       чего не знаешь.
      </hi>
     </p>
    </div1>
    <p id="15603d92-f5c3-406e-8244-61391d42c5e7">
     <pb n="265"/>
    </p>
    <div1 n="2">
     <p id="252716d3-a890-420d-8efb-635b9f42232b" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="e76a190a-b793-4713-8d0e-57d06bc5fc82">
       Люди не могут знать и понимать всего того, что делается на свете, и потому суждения их о многих вещах неверны. Неведение человека бывает двоякое: одно неведение есть чистое, природное неведение, в котором люди рождаются; другое неведение — так сказать, неведение истинно-мудрого. Когда человек изучит все науки и узнает всё то, что люди знали и знают, то он увидит, что эти знания, все вместе взятые, так ничтожны, что по ним нет возможности действительно понять мир божий, и он убедится в том, что ученые люди, в сущности, всё также ничего не знают, как и простые, неученые. Но есть люди верхогляды, которые кое-чему поучились, нахватались верхушек разных наук и зазнались. Они ушли от природного неведения, но не успели дойти до истинной мудрости тех ученых, которые поняли несовершенство и ничтожество всех человеческих знаний. Эти-то люди, считающие себя умниками, и мутят мир. Они обо всем судят самоуверенно и опрометчиво и, разумеется, постоянно ошибаются. Они умеют бросать пыль в глаза, и часто люди к ним относятся с уважением, но простой народ их презирает, видя их бесполезность; они же презирают народ, считая его невежественным.
      </p>
      <bibl>
       <p id="13f3527e-d740-42db-a1b0-00d8ede7e459" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Паскаль.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="7aee34a7-e309-459f-b1c8-ec269def1d43" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <p id="72cc019d-0f05-41de-a6f6-b81355f2f6b2">
      Если бы только одним людям разрешено было производить пищу, а всем остальным было бы запрещено это делать, или бы они были поставлены в невозможность производить пищу, то пища была бы нехороша. Это самое случилось с науками и искусствами, монополию которых присвоила одна каста, но только с той разницей, что в телесной пище не может быть очень больших отклонений от естественности; в духовной же пище могут быть самые большие отклонения.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="b043aeab-1c9d-4fc0-9a94-1e618554001b" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="ef8fa47b-59bb-491e-abc2-b2c3d607d05c">
       Мудрость — предмет великий и обширный, она требует всего свободного времени, которое может быть посвящено ей. С каким бы количеством вопросов ты ни успел справиться, тебе все-таки придется промучиться над множеством вопросов,
       <pb n="266"/>
       подлежащих исследованию и решению. Эти вопросы так обширны, так многочисленны, что требуют отстранения из сознания всего излишнего для того, чтобы предоставить полный простор работе ума. Тратить ли мне свою жизнь на одни слова? А часто бывает, что ученые больше думают о разговорах, нежели о жизни. Заметь, какое зло порождает чрезмерное мудрствование и как оно может быть опасно для истины.
      </p>
      <bibl>
       <p id="c0e4b401-bbe6-495a-a5be-bbe01ff52677" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Сенека.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="855e8e09-e63e-4737-99c1-94ab776c525c" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="6f64ec24-594e-4c47-8b5b-11195154b2a3">
       Методическая болтовня высших училищ зачастую есть только общее соглашение уклоняться от решения трудно разрешимых вопросов, придавая словам неясный, изменчивый смысл, потому что удобное и большей частью равнодушное «не знаю» неохотно выслушивается в академиях.
      </p>
      <bibl>
       <p id="4e0adfd6-d71d-4d95-a650-c6efa8bbd0bc" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Кант.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="5fbc68f9-e627-484c-a58e-f7f57fd6c0d8" rend="subtitle centerline">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="c6f89927-220d-442d-9a0b-e8cfbad28cbc">
       Истине приходится преодолевать тысячу препятствий, чтобы невредимо добраться до бумаги и с бумаги снова до головы. Лжецы — самые слабые враги истины. Самые опасные враги истины — это, во-первых, восторженный писатель, говорящий о всех вещах и рассматривающий все вещи, как иные люди, когда они подвыпили; во-вторых, это человек, считающий себя знатоком людей, который в каждом поступке человека видит или хочет видеть отраженною всю его жизнь, и, наконец, добродетельный, благочестивый человек, всему верящий из почтения, ничего не исследующий из выученного им до пятнадцати лет и строящий то немногое, что он подвергает исследованию на неисследованном основании. Вот эти-то люди — самые опасные враги истины.
      </p>
      <bibl>
       <p id="704b23a8-604a-41f8-95cd-a892c7d27980" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Лихтенберг.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="7">
     <p id="abca2247-e427-4978-ac8f-6e3b2ae57374" rend="subtitle centerline">
      7
     </p>
     <cit>
      <p id="916b7acd-a130-4d7a-b7cc-27e64a919edd">
       Самыми горячими защитниками всякой науки, не выносящими малейшего косого взгляда на нее, бывают обыкновенно такие личности, которые недалеко ушли в ней и тайно сознают за собой этот недостаток.
      </p>
      <bibl>
       <p id="c1a9be75-f5b2-45a9-835c-8b7921880c70" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Лихтенберг.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="1970e31c-1706-4335-b359-14079ab4a054">
     <pb n="267"/>
    </p>
    <div1 n="8">
     <p id="d025f08f-45ba-4c83-a7b6-a7123dad6e57" rend="subtitle centerline">
      8
     </p>
     <cit>
      <p id="ab2d3560-2328-4477-8848-2183ce3af30d">
       Культура — это фанера, которой чаще бывает покрыто невежество, чем просвещение.
      </p>
      <bibl>
       <p id="14e9e441-d56b-4437-8c3a-68cbbc41fff2" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Люси Малори.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="9">
     <p id="e7de20ac-0473-49e9-9665-2431ca243ca3" rend="subtitle centerline">
      9
     </p>
     <cit>
      <p id="110467d3-61de-445b-a8e7-90f3787ab7d6">
       Ученый, ничего не производящий, подобен туче, не дающей дождя.
      </p>
      <bibl>
       <p id="932dad6b-1e35-47c6-8038-60a8d2bdfda7" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Восточная мудрость.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="10">
     <p id="9de12285-7884-4ae6-b263-d563fc3d916e" rend="subtitle centerline">
      10
     </p>
     <cit>
      <p id="9e892f1c-1c8c-4336-8e5c-d6b77b18a38c">
       Плохи, главным образом, те писатели, которые свои непосредственные мысли тщатся выразить словами, подходящими для мыслей, хорошо продуманных. Если бы они не делали этого, а высказывали бы свои мысли соответствующими словами, они всегда вносили бы свою часть, содействующую улучшению целого, и были бы достойны внимания.
      </p>
      <bibl>
       <p id="047818d5-cc02-4cc1-9e23-fb69ced2bf6e" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Лихтенберг.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="655149a1-274d-4c03-a1e1-30fe684f2ffc">
      Для истинного знания вреднее всего употребление понятий и слов не вполне ясных. А это-то самое и делают мнимые ученые, придумывая для неясного понятия неясные, несуществующие, выдуманные слова.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>