<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_148_149_Krug_chtenija_daily_mar_1_4">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">4 марта</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">4 марта</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">148-149</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010004005" when="--3-4">
        <p id="5e4dcd3d-44f1-451b-9026-92cf98cf1607">
          <pb n="148"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a7d159a3-b47e-4a06-a0f5-e4d5b5a5cf33">4-е <hi rend="Razradka">марта</hi></p>
        <p rend="left" id="5c0749bf-d05d-4959-ab4f-206da5ab556b">Обжорство — самый обыкновенный порок. Мы мало замечаем его только потому, что почти все ему подвержены.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="cdec5ee0-4069-407f-81d7-60214ce133b9">1</p>
        <p rend="left" id="614745e1-5b03-46b4-bef7-c2cb6433fcc2">Есть грехи против людей и есть грехи против себя. Грехи против людей бывают оттого, что мы не уважаем дух божий в другом человеке. Грехи против самого себя — оттого, что не уважаем дух божий в самих себе. Один из самых обыкновенных грехов против самого себя — это объедение.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="9919279f-13b2-4839-8f69-87b58d74f251">2</p>
        <p rend="left" id="a80ec76f-a5dc-49a1-84f4-2d4e2e0f1f8c">Если бы не жадность, ни одна птица не попала бы в сети. На эту же приманку ловят и людей. Брюхо — это цепь на руки и кандалы на ноги. Раб брюха — всегда раб. Хочешь быть свободен — прежде всего освобождай себя от брюха. Ешь для того, чтобы утолить голод, а не для того, чтобы получить удовольствие.</p>
        <p rend="right" id="357befba-3cac-4133-93f4-198bd1a02f92">
          <hi rend="italic">По Саади.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ade5c4f8-3f54-4458-be59-5143fedb1ecd">3</p>
        <p rend="left" id="e740cf7f-ef8a-4616-98dc-aff18d90c164">Объедающийся человек не в состоянии бороться с ленью, а объедающемуся и праздному человеку еще труднее бороться с половой похотью. И потому по всем учениям стремление к воздержанию начинается с борьбы с похотью обжорства, начинается постом.</p>
        <p rend="left" id="ca0b9f36-6cbb-4a83-a4c9-48275625aeee">
          <pb n="149"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="0a163b44-1134-454d-a431-eaa9a728c8f6">4</p>
        <p rend="left" id="4a4a20d8-f9b9-4a56-9b1c-14723604ade7">Всякий человек подобен укротителю диких зверей, а эти звери — его страсти. Вырвать их клыки и когти, зануздать их, приручить, сделать из них домашних животных, слуг, хотя бы и рычащих, но все-таки покорных, — в этом задача самовоспитания.</p>
        <p rend="right" id="72698c23-cc47-4ad0-8b74-d756ca2b1b01">
          <hi rend="italic">Амиель.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="e53a837f-cb8a-4e3e-9f65-eeefb1187122">5</p>
        <p rend="left" id="a7da4d3d-c690-45a5-8a13-6e165ccac723"><hi rend="italic">Бог послал людям пищу</hi>, <hi rend="italic">а дьявол</hi> — <hi rend="italic">поваров.</hi></p>
        <p rend="subtitle centerline" id="74b90514-59cb-473c-8cf3-04dcf11c51ab">6</p>
        <p rend="left" id="710739c4-7f30-45b7-bc4c-1c885d66e69f">Мудрец Сократ сам воздерживался от всего лишнего, такого, что едят не для утоления голода, а для вкуса, и уговаривал своих учеников делать так же. Он говорил, что и для тела и для души большой вред от лишней еды и питья и советовал никогда не наедаться, а выходить из-за стола, пока еще есть хочется. Он напоминал своим ученикам сказку о мудром Улиссе: как волшебница Цирцея не могла заколдовать его только оттого, что он не стал объедаться, а товарищей его, как только они набросились на ее сладкие кушанья, всех обратила в свиней.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c45866c0-61fa-40ea-8736-cd459363741f">7</p>
        <p rend="left" id="0355c503-21cd-43f9-8c44-897ea558036e">Не беда, если тело пострадает от душевной работы, но стыдно, когда самое дорогое в человеке — душа — пострадает от тела.</p>
        <p rend="right" id="18633ca0-5e8b-4f8d-9e6c-3da2d711c478">
          <hi rend="italic">По Талмуду.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c048d25d-357e-42c6-a455-ed4968ead164">8</p>
        <p rend="left" id="371a6208-4696-4886-9af9-7878b6ac39e3">Наблюдай за твоим ртом: через него входят болезни. Поступай так, чтобы тебе хотелось еще есть, когда ты встаешь от обеда.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="f51a8809-1b49-47de-b25b-f97ca7b5405c">————</p>
        <p rend="left" id="8c95e1e9-8662-4d32-95f6-962ce2174446">Невоздержание в пище не считается грехом только потому, что оно не производит заметного вреда другим. Но есть грехи против сознания человеком своего достоинства. Невоздержание в пище — один из них.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
