<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_283_284_Krug_chtenija_daily_apr_4_5">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">26 апреля</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">26 апреля</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">283-284</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010005029" when="--4-26">
        <p id="a7788457-12b4-43c6-a5f5-b5f1b8850af9">
          <pb n="283"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1b63dbff-15a4-4e52-b40e-ccc1b4ba3065">26-е <hi rend="Razradka">апреля</hi></p>
        <p rend="left" id="b0daa3cc-54f2-4613-9555-97bce4a8b381">Сознание бога просто и доступно всякому. Познание его недоступно никакому человеку.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="a98bfb23-5944-4e0f-a539-bd729624a120">1</p>
        <p rend="left" id="e526f3f3-f63a-444d-a52b-6cf16bbe9c07">Человек разумный и скромный, с развитым, но ограниченным умом, чувствует свои пределы и не выходит из них и в этих пределах находит понятие своей души и своего творца, сознавая невозможность довести эти понятия до полной ясности и созерцать их так, как только чистый дух мог бы созерцать их. Он с покорностью останавливается перед ними и не дотрагивается до покрова, удовлетворяясь сознанием того, что стоит перед высоким существом. До этого предела только полезна и нужна философия. То, что сверх этого, есть праздные отвлеченности, не свойственные человеку, от которых воздерживается разумный человек и которые чужды человеку толпы.</p>
        <p rend="left" id="76919933-78ad-4c10-8e14-39eab48011e8">Все народы мира знают и чтут бога; хотя каждый одевает его по-своему, но под всеми этими одеждами всё тот же бог.</p>
        <p rend="left" id="23790362-8ad6-42c3-9cf0-cb8e743775c4"><pb n="284"/> Избранное меньшинство с более высокими требованиями учения, не удовлетворяясь данными простого здравого смысла, ищет бога более отвлеченного. Я не осуждаю этих людей. Но оно неправо, если, становясь на место всего человечества, это меньшинство утверждает, что бог скрыт от людей, потому что оно не видит его. Я признаю, что может случиться, что хитрые проделки людей могут на время убедить большинство, что нет бога, но эта мода не может продолжаться. И так или иначе, человек будет всегда нуждаться в боге. Если бы, противно закону природы, божество проявилось бы нам с еще большей очевидностью, я уверен, что люди, противные богу, придумали бы новые тонкости, чтобы отрицать его. Разум всегда подчиняется тому, чего требует сердце.</p>
        <p rend="right" id="4c07d041-1550-4a27-81ef-e7ede738186d">
          <hi rend="italic">Руссо.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="95c5fb74-e1a7-40f4-9627-8b0bcc83048f">2</p>
        <p rend="left" id="7720052a-e47b-4bfb-a630-86b93d9fe773"><hi rend="italic">Самое для меня несомненное из всего на свете</hi> — <hi rend="italic">это мое сознание себя в настоящем.</hi></p>
        <p rend="subtitle centerline" id="23f88467-3976-4a9b-8566-a835482e9f10">3</p>
        <p rend="left" id="d6522cca-e1d0-4861-a4f8-1d8198f1927a">Вера в бога так же свойственна природе человека, как способность его ходить на двух ногах; вера эта может у некоторых людей видоизменяться и даже совсем заглохнуть, но, как общее правило, она существует и необходима для разумной жизни.</p>
        <p rend="right" id="fa888a2f-1cc5-4cbc-809e-7d0f23653779">
          <hi rend="italic">По Лихтенбергу.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="aaca6ee6-bafe-4dc0-871d-bae3aa0247f2">4</p>
        <p rend="left" id="d2a1c66e-41ab-46e5-8299-7df0c1bbc458">Одинаково непостижимы положения, что есть бог и что нет его, что есть душа в теле и что нет в нас души, что мир сотворен и что он не сотворен.</p>
        <p rend="right" id="4f6ed841-82cf-4ba4-a615-d4571428be9f">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="2234269a-e35f-4330-abe3-d9931caa9b45">5</p>
        <p rend="left" id="ba7d1c65-febc-4449-918c-67f3c2889691">Религия — от бога, а богословие — от людей.</p>
        <p rend="right" id="e5e0bcae-4a2c-4a3d-a9b7-e12c6862694a">
          <hi rend="italic">Д’ Эшерни.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ddc46875-396c-4ec3-a51a-c2755cd8cc86">————</p>
        <p rend="left" id="b150024a-1540-4347-8226-dd676d081c6b"><hi rend="italic">Живи в боге, живи с богом, сознавая его в себе, и не пытайся определять его словами</hi>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
