<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_037_039_Krug_chtenija_weekly_jan_2_Kajuschijsja_greshnik">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения. Январь</title>
        <title type="sub">Кающийся грешник. Л.Толстого</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Кающийся грешник. Л.Толстого</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">37-39</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», автором которых является Толстой</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="weekly" xml:id="h000010002016001" when="--1-14">
        <p id="dd272185-0d43-458e-bc33-de20582e005b">
          <pb n="37"/>
        </p>
        <head rend="center">КАЮЩИЙСЯ ГРЕШНИК</head>
        <div type="epigraph">
          <p rend="left" id="6afc5285-c27d-4c6f-8ae7-fe3a1576a479">И сказал Иисусу: помяни меня, господи, когда приидешь в царствие твое! И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе ныне же будешь со мною в раю.</p>
          <p rend="text-author right" id="d993152d-f530-4916-8647-913179cb6428">
            <hi rend="italic">(Лк. гл. 23, ст. 42, 43.)</hi>
          </p>
        </div>
        <p rend="left" id="3891edce-e75d-4349-8381-e5bccc34275c">Жил на свете человек семьдесят лет, и прожил он всю жизнь в грехах. И заболел этот человек и не каялся. И когда пришла смерть, в последний час заплакал он и сказал: «Господи! как разбойнику на кресте, прости мне!» Только успел сказать — вышла душа. И возлюбила душа грешника бога и поверила в милость его и пришла к дверям рая.</p>
        <p rend="left" id="4986031c-56cf-401e-9075-2d84c2869368">И стал стучаться грешник и проситься в царство небесное.</p>
        <p rend="left" id="19f973ba-ce89-4acf-837e-78fa4eaaf882">И услыхал он голос из-за двери: «Какой человек стучится в двери райские? И какие дела совершил человек этот в жизни своей?»</p>
        <p rend="left" id="334e7a7f-ea52-439f-9af4-7ed5074bc285">И отвечал голос обличителя и перечислил все грешные дела человека этого. И не назвал добрых дел никаких.</p>
        <p rend="left" id="5b72e5c3-5b87-42e6-9819-6fc8f0d97a81">И отвечал голос из-за двери: «Не могут грешники войти в царство небесное. Отойди отсюда».</p>
        <p rend="left" id="b3a48580-e216-4487-92b7-96cc3a0d1b55">И сказал человек: «Господи! голос твой слышу, а лица не вижу и имени твоего не знаю».</p>
        <p rend="left" id="99c61141-e126-40dd-aee0-1addd1c8e317">И отвечал голос: «Я — Петр апостол».</p>
        <p rend="left" id="cc678820-211d-450f-b6fe-be92e9e9612d">И сказал грешник: «Пожалей меня, Петр апостол, вспомни слабость человеческую и милость божию. Не ты ли был ученик <pb n="38"/> Христов, не ты ли из самых уст его слышал учение его и видал пример жизни его? А вспомни, — когда он тосковал и скорбел душою и три раза просил тебя не спать, а молиться, и ты спал, потому глаза твои отяжелели, и три раза он застал тебя спящим. Так же и я.</p>
        <p rend="left" id="069a7961-232d-448c-8982-af5c0e59c575">А вспомни еще, как обещал ему самому до смерти не отречься от него, и как ты три раза отрекся от него, когда повели его к Каиафе. Так же и я.</p>
        <p rend="left" id="6b3eeadd-0c78-4e81-8fd0-54251792ba24">И вспомни еще, как запел петух, и ты вышел вон и заплакал горько. Так же и я. Нельзя тебе не впустить меня».</p>
        <p rend="left" id="6e662133-985c-448f-9900-7e519aa79047">И затих голос за дверьми райскими.</p>
        <p rend="left" id="a3d59678-4b84-4159-966b-271e88cf499b">И, постояв недолго, опять стал стучаться грешник и проситься в царство небесное.</p>
        <p rend="left" id="8abb2e7f-0a03-45bc-aa7d-189813108784">И послышался из-за дверей другой голос и сказал: «Кто человек этот, и как жил он на свете?»</p>
        <p rend="left" id="70cb6553-3ee9-4650-906b-5f9bd87f9271">И отвечал голос обличителя, и опять повторил все худые дела грешника, и не назвал добрых дел никаких.</p>
        <p rend="left" id="9f73fb9d-7c84-4ffb-adb6-8afe0bc6708e">И отвечал голос из-за двери: «Отойди отсюда, не могут такие грешники жить с нами вместе в раю».</p>
        <p rend="left" id="6d37007f-bbb7-4348-b583-fbe523a5b20e">И сказал грешник: «Господи! голос твой слышу, а лица не вижу и имени твоего не знаю».</p>
        <p rend="left" id="647fe02f-8aa8-4d4c-b102-8ec6934fa62b">И сказал ему голос: «Я — царь и пророк Давид». И не отчаялся грешник, не отошел от двери рая и стал говорить: «Пожалей меня, царь Давид, и вспомни слабость человеческую и милость божию. Бог любил тебя и возвеличил перед людьми. Всё было у тебя: и царство, и слава, и богатство, и жены, и дети, а увидел ты с крыши жену бедного человека, и грех вошел в тебя, и взял ты жену Урия и убил его самого мечом амонитян. Ты, богач, отнял у бедного последнюю овечку и погубил его самого. То же делал и я. И вспомни потом, как ты покаялся и говорил: я сознаю вину свою и сокрушаюсь о грехе своем. Так же и я. Нельзя тебе не впустить меня».</p>
        <p rend="left" id="828de407-9c74-41f1-8870-2ffa9564565a">И затих голос за дверьми.</p>
        <p rend="left" id="4caa66dc-5950-4e3a-b918-59b2e416e281">И, постояв недолго, опять стал стучаться грешник и проситься в царство небесное. И послышался из-за дверей третий голос и сказал: «Кто человек этот? И как прожил он на свете?»</p>
        <p rend="left" id="79d0d182-9e31-46f0-b2e5-4ad68b0b99dd">И отвечал голос обличителя и в третий раз перечислил худые дела человека и не назвал добрых.</p>
        <p rend="left" id="15232934-0428-4f82-b5bf-541872cd32d2">И отвечал голос из-за двери: «Отойди отсюда. Не могут грешники войти в царство небесное».</p>
        <p rend="left" id="4cfa6776-4100-4089-8c36-935fa3bba44d"><pb n="39"/> И отвечал грешник: «Голос твой слышу, но лица не вижу и имени твоего не знаю».</p>
        <p rend="left" id="cbf83794-95f7-4ebb-9d69-3516d21ca8fc">И отвечал голос: «Я — Иоанн Богослов, любимый ученик Христа».</p>
        <p rend="left" id="a345417c-3bde-45fb-b759-1b1d42832914">И обрадовался грешник и сказал: «Теперь нельзя не впустить меня: Петр и Давид впустят меня за то, что они знают слабость человеческую и милость божию. А ты впустишь меня потому, что в тебе любви много. Не ты ли, Иоанн Богослов, написал в книге своей, что бог есть любовь и что, кто не любит, тот не знает бога? Не ты ли при старости говорил людям одно слово: «Братья, любите друг друга! » Как же ты теперь возненавидишь и отгонишь меня? Или отрекись от того, что сказал ты сам, или полюби меня и впусти в царство небесное».</p>
        <p rend="left" id="67e51cec-b66c-41ad-a4bd-6ce9fd903127">И отворились врата райские, и обнял Иоанн кающегося грешника и впустил его в царство небесное.</p>
        <p rend="right" id="b588f49b-9ec0-4f23-a577-6db3ecc6907b">
          <hi rend="italic">Л. Толстой.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
