<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_272_274_Krug_chtenija_daily_apr_3_7">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">21 апреля</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">21 апреля</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">272-274</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010005023" when="--4-21">
        <p id="8c9ce599-6ce7-4c58-bbc3-19998fb6ed89">
          <pb n="272"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="3e366f94-6f57-4389-9551-4369a68ee96b">21-е <hi rend="Razradka">апреля</hi></p>
        <p rend="left" id="fabbbcf6-f453-41fd-9163-049754f28fa0">Предстоящее изменение устройства жизни людей нашего христианского мира состоит в замене насилия любовью, в признании возможности, легкости, блаженства жизни, основанной не на насилии и страхе его, а на любви.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="cefe5c73-e78d-413e-8794-024fe77544d8">1</p>
        <p rend="left" id="2bfe9a15-0e5e-410a-9271-5d85daf0054c"><hi rend="italic">Трудно приучиться к тому, чтобы не жалеть людей в том, в чем они сами о себе жалеют: в потере имущества, семьи, красоты</hi>, <hi rend="italic">здоровья, людской славы, а жалеть их в том, в чем они истинно жалки: в потере их нравственности, чистоты разума</hi>, <hi rend="italic">добрых привычек. А между тем такое отношение к людям необходимо для того</hi>, <hi rend="italic">чтобы исполнять свои обязанности к ним.</hi></p>
        <p rend="subtitle centerline" id="e2e5f987-eb62-43f6-9acc-79dd0aa3e6bc">2</p>
        <p rend="left" id="40f2725f-e9d3-4491-aebb-cbf20d16252a">Сие заповедую вам, да любите друг друга. Если мир вас ненавидит, знайте, что меня прежде вас возненавидел. Если бы вы были от мира, то мир любил бы вас; а как вы не от мира, но я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир.</p>
        <p rend="right" id="63459f47-bf6a-41d4-ae0e-460bb7ace3a9">
          <hi rend="italic">Ин. гл. 15, ст. 17—19.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="df50a344-de11-41cf-b685-64d5d23f2e7e">3</p>
        <p rend="left" id="fda43681-26ba-4f77-abe0-765ff4cfbb24">Люди думают, что есть положения, в которых можно обращаться с человеком без любви, а таких положений нет. С вещами можно обращаться без любви: можно рубить деревья, делать кирпичи, ковать железо без любви, но с людьми нельзя <pb n="273"/> обращаться без любви, так же, как нельзя обращаться с пчелами без осторожности. Свойство пчел таково, что если станешь обращаться с ними без осторожности, то им повредишь и себе. То же и с людьми.</p>
        <p rend="left" id="a06c37b4-73b5-49cd-9883-8a2179adcf06">И это не может быть иначе, потому что взаимная любовь между людьми есть основной закон жизни человеческой. Правда, что человек не может заставить себя любить, как он может заставить себя работать; но из этого не следует, что можно обращаться с людьми без любви, особенно, если чего-нибудь требуешь от них. Не чувствуешь любви к людям — сиди смирно, занимайся собой, вещами, чем хочешь, но только не людьми. Как есть можно без вреда и с пользой только тогда, когда хочется есть, так и с людьми можно обращаться с пользой и без вреда только тогда, когда любишь. Только позволь себе обращаться с людьми без любви — и нет пределов жестокости и зверства по отношению других людей, и нет пределов страдания для себя.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="bcbd470a-c335-4dfb-b474-a6c98aa44446">4</p>
        <p rend="left" id="d7c2e338-6215-4024-80da-fa76c2b594af">До тех пор, пока я не увижу того, чтобы соблюдалось важнейшее правило Христа — любовь к врагам, — до тех пор я не перестану сомневаться в том, чтобы выдающие себя за христиан были ими.</p>
        <p rend="right" id="56372144-7f23-4545-9e32-4f88363ab2ff">
          <hi rend="italic">Лессинг.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="d654442d-96d1-4ac8-aa33-743f9eb3532f">5</p>
        <p rend="left" id="1b384782-0c8d-4ab5-8de1-9f5ac16dbad2">Как только допущены такие условия, при которых человек может делать ближнему то, чего он не хотел бы для себя: всякого рода насилия, как всякие наказания и даже убийство, так всё учение о любви становится пустыми словами.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="319473db-b6b2-4142-adcd-74b3112d0ac5">6</p>
        <p rend="left" id="fbf29766-abe8-454c-8e6e-caf86983c761">Не должно делать ни малейшего зла для того, чтобы доставить успех величайшему благу.</p>
        <p rend="right" id="4c2a1d3b-0119-42b2-87eb-155bdffa31d2">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="79bdc725-1056-4047-8ee9-619cab8958ed">7</p>
        <p rend="left" id="c32a8afb-7354-4e46-9701-3379bf5e3d41">Самой губительной ошибкой, которая когда-либо была сделана в мире, было отделение политической науки от нравственной.</p>
        <p rend="right" id="0728c952-defa-4848-ae82-20cb59e2108e">
          <hi rend="italic">Шелли.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ba483956-61ff-4e9f-bdd2-980dbc84c52a">————</p>
        <p rend="left" id="515cee58-f4b5-42d7-93a5-57f69b43313f">
          <pb n="274"/>
        </p>
        <p rend="left" id="518915fc-170a-4808-b4fc-59e1361d8edf">Живи не так, чтобы, будучи согласным с миром, быть готовым продолжать такую жизнь. Если ты так живешь, ты отдаляешь приближение царства любви. Живи так, чтобы возможно было наступление этого царства. А для того, чтобы жить так, оснуй свою жизнь не на насилии, а на любви.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
