<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_151_153_Krug_chtenija_daily_mar_1_6">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">6 марта</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">6 марта</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">151-153</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010004007" when="--3-6">
        <p id="9c9974f3-1996-4491-9415-de9b2195563b">
          <pb n="151"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1ff63075-960f-44cc-b04a-5fd858541e84">6-е <hi rend="Razradka">марта</hi></p>
        <p rend="left" id="fcdcc4d5-ecc9-40fc-93bb-32422a624a6f">Любовь к богу есть любовь сама к себе — любовь к любви. Любовь эта есть высшее благо. Такая любовь не допускает возможности нелюбви к какому бы то ни было существу. Как только не любишь хоть одного человека, теряешь уже любовь к богу и благо этой любви.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6591bb88-6c81-4f04-8c04-e0ca7ed3a454">1</p>
        <p rend="left" id="456083ed-7c44-48f9-aeaa-b2078bd681c1">И один из них, законник, искушая его, спросил, говоря: Учитель! какая наибольшая заповедь в законе? Иисус сказал ему: возлюби господа бога твоего всем сердцем твоим, и всею душою твоею, и всем разумением твоим: сия есть первая и наибольшая заповедь; вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя; на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.</p>
        <p rend="right" id="26b945e0-f9f3-44cb-b266-22976e5ee5a7">
          <hi rend="italic">Матф. гл. 22, стр. 35—40.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="3c97c4e2-66bf-4a3a-b176-0462692e8edb">2</p>
        <p rend="left" id="fb5e01fa-6493-4b1b-960e-c2da8bd0bdd9">Откуда все бедствия и душевные муки? Только от привязанности души к таким вещам, постоянное обладание которыми невозможно, так как они подлежат бесконечным изменениям. Люди ведь боятся и страдают только за любимые ими предметы, и все оскорбления, подозрения, вражды — все только от этой любви к предметам, которыми человек никогда не может обладать вполне.</p>
        <p rend="left" id="3b29bd09-6678-4f9a-b02f-811be97a5da0">Только любовь к предмету вечному и бесконечному дает нашей душе чистую радость; и вот к этому-то благу мы и должны стремиться всеми силами.</p>
        <p rend="left" id="21b682fb-404e-4d09-b35e-2f048d6e582b"><pb n="152"/> И потому высшее благо человека не только зависит от познания бога, но и вполне в нем заключается. Что это так, ясно из того, что совершенство человека возрастает по степени совершенства того предмета, который он любит больше всех других, и обратно. И потому ясно, что человек тем более будет совершенен и причастен к высшему блаженству, чем более он будет любить совершеннейшее существо, т. е. бога, и чем более будет отдаваться этой любви. Потому и наше высшее благо и основа нашего блаженства — только в познании бога и в любви к нему.</p>
        <p rend="left" id="2361a69b-a6a8-4f0a-adab-c5852079a124">Раз это признано, то очевидно, что средство достижения этой конечной цели человеческих стремлений могут и должны быть признаны заповедями божиими, так как пользование этими средствами предписывается нам самим богом, поскольку он существует в нашей душе. А потому и правила поведения, ведущие к этой цели, могут быть названы божескими заповедями или божественным законом. Божественный же закон весь вполне заключается в одной высшей заповеди: любить бога как высшее благо, т. е. не из страха наказания и не из любви к другому предмету, а так, чтобы любовь к нему была конечной целью, к которой были бы направлены все наши поступки.</p>
        <p rend="left" id="c77c9f76-015c-4825-979d-cfe5b43f556d">Плотской человек не понимает этого, правило это представляется ему пустым, потому что он о боге имеет только несовершенное понятие и не видит в том высшем благе, которое ему предлагается, ничего осязательного, ничего приятного для чувств, ничего удовлетворяющего тело, источник его наслаждений, так как предлагаемое ему благо заключается только в отвлеченном мышлении, в разуме. Но те люди, которые способны понять, что в человеке нет ничего выше разума и совершеннее чистой души, без сомнения, не могут так думать.</p>
        <p rend="left" id="38486cd3-1759-4c32-9696-f0f96fea8173">Если же мы рассмотрим внимательно сущность этого божественного закона, то мы увидим, во-первых, то, что закон этот всемирен, т. е. общ всем людям, так как он выведен из природы всех людей; во-вторых, что закон этот не нуждается в поддержке посредством каких бы то ни было исторических рассказов; так как выводя закон этот исключительно из природы человека, мы найдем его в душе всякого человека, живущего ли в уединении или среди себе подобных. В-третьих, мы увидим и то, что этот природный божественный закон любви к богу не требует от нас никаких богослужебных обрядов, т. е. такого рода действий, которые, будучи сами по себе безразличны, <pb n="153"/> считаются хорошими только в силу признаваемого всеми предания; так как тот природный свет разума, который живет в нас, не требует от нас ничего такого, чего бы мы не были в состоянии понять и ясно представить себе, как хорошее в самом себе и как средство достигнуть блаженства. В-четвертых, мы увидим, наконец, и то, что наградой за исполнение божественного закона будет самый закон, т. е. знание бога и чистая, свободная и непреходящая любовь к нему. Наказанием же для нарушителей закона будет только лишение этих благ, рабство тела и души, всегда переменчивой и всегда смятенной.</p>
        <p rend="right" id="9a1c2945-83e0-4083-b8fd-444b06d3a6ac">
          <hi rend="italic">Спиноза.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="0c546e38-cb18-4025-9117-435cb6c5182b">3</p>
        <p rend="left" id="c8053676-2a05-43c4-8815-d58d66bae1a9"><hi rend="italic">Любовь к ближнему без любви к богу</hi> — <hi rend="italic">всё равно что растение без корней. Любовь к человеку без любви к богу</hi> — <hi rend="italic">это любовь к тем</hi>, <hi rend="italic">кто нас любит</hi>, <hi rend="italic">кто нам приятен</hi>, <hi rend="italic">кто красивый и веселый. Такая любовь часто из любви делается враждою. Когда же любишь ближнего оттого</hi>, <hi rend="italic">что любишь бога</hi>, <hi rend="italic">то любишь и тех</hi>, <hi rend="italic">кто не любит нас</hi>, <hi rend="italic">кто неприятен нам</hi>, <hi rend="italic">кто уродливый</hi>, <hi rend="italic">гадкий телом. Эта любовь настоящая и твердая</hi>, <hi rend="italic">и такая любовь не ослабевает</hi>, <hi rend="italic">а что дальше</hi>, <hi rend="italic">то больше укрепляется и всё больше и больше дает блага тому</hi>, <hi rend="italic">кто испытывает ее.</hi></p>
        <p rend="subtitle centerline" id="0e327796-0406-4dcb-a8bb-99312aef5552">4</p>
        <p rend="left" id="01c427ac-6d4d-466e-b74c-fa8baaa16cba">Люди говорят: я не понимаю, что такое значит любить бога. Но кто же понимает, что такое значит любить что бы и кого бы то ни было? Понимает это только тот, кто любит.</p>
        <p rend="left" id="130d29f8-a542-4dbd-87f8-fd4881b6ff7e">Если человек не знает, что такое значит любить искусство, науку, как объяснить ему это, если он не знает, что такое искусство, наука?</p>
        <p rend="left" id="68f832f5-dd8a-4508-b92b-ac07b8be3701">Как же объяснить человеку, что значит любить бога, когда он не только не знает того, что такое бог, но гордится тем, что не знает этого.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="8b2ac4a5-5161-44e3-877f-d73cfdb93b20">————</p>
        <p rend="left" id="c6e6d4af-acf2-4e8f-b861-f6983bcf5a39">Говорят, надо бояться бога. Это неправда. Бога надо любить. А как же любить того, кого боишься. Да кроме того, нельзя бояться бога еще и оттого, что бог есть любовь. Как же бояться любви? Не бояться бога надо, а любить его. А если будешь любить бога и не будешь бояться его, то не будешь бояться ничего на свете.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
