<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_166_168_Krug_chtenija_daily_mar_2_7">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">14 марта</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="eca5227a-c27b-42ec-b8c8-41de7cf5e39f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           14 марта
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">166-168</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--03-14" xml:id="h000010004016">
    <p id="45bef902-da48-43a0-aece-31bab5b330e3">
     <pb n="166"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="320375f4-e914-477c-a23b-0fcec3c21930" rend="subtitle centerline">
     <head>
      14-е
      <hi rend="Razradka">
       марта
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="943492bf-357c-4470-900b-bfc0aa988b6f">
     Любовь влечет людей к единению; разум, единый у всех, утверждает это единение.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="18f9ca42-f4be-424c-9c17-d30e77a72e88" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="5331ccf5-5b48-4de0-b79d-8d202325bf21">
       Человек мыслит — так он создан. Ясно, что он должен мыслить разумно. Разумно мыслящий человек прежде всего думает о том, для какой цели он должен жить: он думает о своей душе, о боге. Посмотрите же, о чем думают мирские люди? О чем угодно,
       <pb n="167"/>
       только не об этом. Они думают о плясках, о музыке, о пении; они думают о постройках, о богатстве, о власти; они завидуют положению богачей и царей. Но они вовсе не думают о том, что значит быть человеком.
      </p>
      <bibl>
       <p id="be99fc46-ceac-41a6-9aa6-0c2693b15dad" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Паскаль.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="f0e34492-7f7c-4e4c-9edf-18f23baa2e56" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="4b5c5106-f320-4090-9278-d5c72ce0b9b4">
       Одна из главных обязанностей человека состоит в том, чтобы заставить светить во всю силу то светлое начало разума, которое мы получаем от неба.
      </p>
      <bibl>
       <p id="ffb00804-9291-4e5a-9a21-c4b37991e336" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Китайская мудрость.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="1922df10-e1b2-4be2-950d-940f6d9e0e81" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <p id="0a4b4913-dbca-498e-bc52-224c8e5bbe01">
      Только то, что признают и не могут не признавать все люди, только то есть проявление истинного разума.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="4d8c9bf3-c461-45f7-b7c0-5608c073ecf0" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="051f531d-f3d0-41bb-bb69-e9de8b7c0a89">
       Кто хочет сделаться истинным человеком, тот должен отбросить угождение миру; кто хочет жить истинной жизнью, тот пусть не руководится тем, что принято считать добром, а пусть тщательно доискивается, где и что есть истинное добро. Нет ничего святее и производительнее самостоятельной душевной пытливости. Прежде всего установите в себе такое отношение к явлениям жизни, а потом уже решайте сами для себя все возникающие вопросы.
      </p>
      <bibl>
       <p id="002b8967-5dad-4412-adcf-111afa5c5d7e" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Эмерсон.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="9283e426-6007-4a1c-8796-cc21820e7589" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="99612367-54eb-440f-9d35-b7cdbfceb7d7">
       Мы оскорбляем истину, когда, сомневаясь в ее силе, разрешаем или запрещаем выражение тех или других мыслей. Пусть истина и ложь вступают в рукопашную: истина непобедима в свободной и равной борьбе. Опровержением лжи она уничтожает ее лучше всяких запрещений.
      </p>
      <bibl>
       <p id="fc9e13e1-e73a-41d3-9082-2503052b8048" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Мильтон.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="14d3e562-b30f-42ee-8792-ff4a39002adb" rend="subtitle centerline">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="9c3f0985-d248-4c16-b4e7-247b369ee71b">
       Наше церковное христианство построено на пустых и шатких основаниях; полагающиеся на него находятся в постоянной опасности и всегда чего-то боятся. Сильно выраженное сомнение, потрясающее все его основы, вызывает гром и молнии со стороны представителей церкви, и чем основательнее сомнения, тем сильнее тревога.
      </p>
      <bibl>
       <p id="e4af8236-243e-4665-b078-06bae471ccc9" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Паркер.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="027b4727-1f87-48ea-96fe-8db877d5f12f">
     <pb n="168"/>
     Разве люди боятся, чтобы горы провалились? Церковное же предание ежеминутно готово разрушиться. «Может — справедливо, может — нет», — вот всё, что могут о нем сказать люди, полагающиеся на него. Тем не менее из него сделали основу религии. Авторитет принимается за истину, и слепое доверие стало сущностью религии.
    </p>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="0ebb8116-e69c-4bb1-bfe0-cd751bb43364">
      Ничто не может изменить решения разума. Всё, что мы знаем, мы знаем через разум. И потому не верь тем, которые говорят, что не надо следовать разуму. Те, которые говорят так, подобны людям, которые советовали бы затушить свет единственного фонаря, руководящего нами во мраке.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>