<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_360_362_Krug_chtenija_daily_jun_1_2">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">2 июня</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="320a3e0e-e025-43d4-b960-01fcaa95bf9f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           2 июня
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">360-362</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--06-02" xml:id="h000010007002">
    <p id="bbadf1ef-aeeb-450d-a2af-7f59975c786c">
     <pb n="360"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="2cefaa57-0a20-4979-9f34-17a8457b2cb6" rend="subtitle centerline">
     <head>
      2-е
      <hi rend="Razradka">
       июня
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="4f1f5632-3ced-4c59-bcc2-e41699c1241f">
     Назначение женщины и мужчины одно и то же: служение богу. Но способы служения того и другого пола различны и точно определены. И потому каждый пол должен служить богу своим, определенным для него способом. Главное, исключительное дело женщины, — ей только одной предоставленное
     <pb n="361"/>
     и необходимое для жизни и совершенствования человечества, — это — рождение и первое воспитание детей. И потому на это дело и на то, что соприкасается с ним, должны быть направлены все силы и внимание женщины. Женщина может делать всё то, что делает мужчина, но мужчина не может делать того, что делает женщина (деторождение и первое воспитание). И потому женщина должна полагать все силы на то, чтобы хорошо делать то дело (деторождения и первого воспитания), которое она одна может делать.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="3e3f9195-1da2-40a6-9709-a7f423459e46" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <p id="5d728de9-313d-40c8-b04f-6a156ea45fb4">
      Женщина, мать семейства, которая не умеет быть счастлива дома, не будет счастлива нигде.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="ac87a7c1-c7d8-4fcf-8b63-d8550f62e3ed" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <p id="4feed56c-f80a-4e14-9b3c-3927fb10485d">
      Служение человечеству само собою разделяется на две части: одно — увеличение блага в существующем человечестве, другое — продолжение самого человечества. К первому призваны преимущественно мужчины; ко второму призваны преимущественно женщины.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="d746dd41-05c2-4677-ad27-7990efb150de" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="a199c378-7c30-4a0b-8ba8-a53f55cec9de">
       Мужчина и женщина — те две ноты, без которых струны человеческой души не дают правильного и полного аккорда.
      </p>
      <bibl>
       <p id="baabae88-1dcd-4681-be05-e5c68bc638fa" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Иосиф Мадзини.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="132eddad-aaef-47ea-89c6-7a7ade907902" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <p id="9b7fdf55-6ac2-415a-ad67-8837ecfb1187">
      Существует странное, укоренившееся заблуждение о том, что стряпня, шитье, стирка, няньчанье составляют исключительно женское дело и что делать это мужчине — даже стыдно. А между тем стыдно обратное: стыдно мужчине, часто незанятому, проводить время за пустяками или ничего не делать в то время, как усталая, часто слабая, беременная женщина через силу стряпает, стирает или няньчит больного ребенка.
     </p>
    </div1>
    <p id="31009cc3-4cdc-43f8-97db-9cb3b77e17e1">
     <pb n="362"/>
    </p>
    <div1 n="5">
     <p id="3d31169f-0b5a-4560-b466-03bb1cbb277c" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="0cc2e22c-3f08-4f26-87f5-8a523181c1ca">
       <hi rend="italic">
        Весь мир и всё в нем прекрасно
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        но самое прекрасное в мире
       </hi>
       — э
       <hi rend="italic">
        то добродетельная женщина
       </hi>
       .
      </p>
      <bibl>
       <p id="37c77fc8-6123-4870-9aa5-b594ece1c307" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Магомет
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="2849425e-5f79-4800-a9bc-110b4ebb5930" rend="subtitle centerline">
      6
     </p>
     <p id="2c968087-0633-4555-941f-435f824bbb53">
      Добродетели женщины и мужчины одни и те же: воздержание, правдивость, доброта. Но в женщине те же добродетели получают особенную прелесть.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="7">
     <p id="6cfa068e-0bbb-4894-9851-f81d73f3946e" rend="subtitle centerline">
      7
     </p>
     <p id="24c48807-9ecc-4659-aa5e-7080eaf5e0a8">
      Деторождение есть для женщины школа самоотречения. Воспитав в себе способность самоотречения, женщина легко проявляет ее и в других условиях жизни.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="8">
     <p id="946f0286-6d77-47fb-9831-288605710691" rend="subtitle centerline">
      8
     </p>
     <p id="ce116288-f8f7-465b-806a-fe6c3d996873">
      Женщина, старающаяся походить на мужчину, так же уродлива, как женоподобный мужчина.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="9">
     <p id="9414cd7a-93e6-4332-96fe-8e0a53f6ce75" rend="subtitle centerline">
      9
     </p>
     <p id="b504092a-7a13-4e60-828f-f03f2e866518">
      Истинное и прочное соединение мужчины и женщины — только в духовном общении. Половое общение без духовного — источник страданий для обоих супругов.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="10">
     <p id="d8c1b765-4748-4da5-a30b-56bd162fa81c" rend="subtitle centerline">
      10
     </p>
     <p id="e815308e-b22b-42fb-884b-95a60b272cf9">
      Женщина делает большое дело: рожает детей, но не рожает мыслей, это делает мужчина. Женщина всегда только следует тому, что внесено мужчиной и что уже распространено, и дальше распространяет. Так и мужчина только воспитывает детей, а не рожает.
     </p>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="50b0f3be-df84-4e15-ab1d-14b1e58be2ed">
      Пока ты не замужем и с тех пор, как ты освободилась от деторождения, делай всё то, что делает мужчина; но знай, что дело, в котором ничто не может заменить женщины, это — деторождение и первое воспитание.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>