<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_075_077_Krug_chtenija_daily_feb_1_1">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">1 февраля</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="87e1664d-9a4a-4803-90ab-a72cd1bb9204">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           1 февраля
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">75-77</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--02-01" xml:id="h000010003001">
    <p id="6fa318bd-9bf3-4d56-a149-80658267dd14">
     <pb n="75"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="866460ff-b87e-486b-ad05-be18d8064346" rend="subtitle centerline">
     <head>
      1-е
      <hi rend="Razradka">
       февраля
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="5b5819cc-e1fe-4bf7-92f0-2c44975cbc55">
     Никакие рассуждения не могут свести духовное к вещественному и объяснить происхождение духовного от вещественного.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="2186b705-3ce3-4d46-8152-0a49abe3b7e2" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="8758ce11-629e-4464-83c3-c0a4df1920ce">
       <hi rend="italic">
        Человек считает собою и свое тело и свою душу
       </hi>
       .
       <hi rend="italic">
        Но заботится человек всегда
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        особенно в молодости
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        только о теле. А между тем главное в каждом человеке
       </hi>
       —
       <hi rend="italic">
        не тело
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        а душа. И потому заботиться должно больше всего не о теле
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        а о душе
       </hi>
       .
       <hi rend="italic">
        Привыкни к этому
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        вспоминай чаще
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        что жизнь твоя в духе
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        соблюдай его от всякой житейской грязи
       </hi>
       , не
       <hi rend="italic">
        давай плоти подавлять его
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        подчини тело духу
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        и тогда ты исполнишь свое назначение и проживешь жизнь радостно.
       </hi>
      </p>
      <bibl>
       <p id="ea040270-88c7-4103-8458-0f63bb1d098a" rend="right">
        <hi rend="italic">
         По Марку Аврелию.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="bac424f2-3065-49ca-b180-defb2df80053" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="4a99b008-af40-4f80-84eb-e32732bb4378">
       Всё дело в том: верить или не верить в действительность духа. Люди разделяются в духовном отношении на живых и мертвых, т. е. на верующих и неверующих.
      </p>
      <p id="aa30700a-e411-4b32-b509-fc20d56fbc41">
       Неверующий говорит: «Какой там дух... А вот что съел, насладился, то и мое!» И он, много не думая, заботится только о внешнем, делая свои плотские и злые дела, лжет, величается, рабствует и не чувствует в себе потребностей высших: свободы, правды, любви. Такой человек хоронится от света разума, потому что мертв и потому что свет только живому дает жизнь, а мертвое сушит и гноит.
      </p>
      <p id="e039a906-d677-4d84-b3c6-a2262eaa8538">
       Верующий в духовную жизнь обращает внимание свое во внутрь, старается разобраться в своих чувствах, в своих мыслях, старается направить свою жизнь сообразно с высшими требованиями: сделать ее свободной, правдивой, любовной; старается своими поступками слагать жизнь свою из таких мыслей и чувств, которые наиболее соответствуют целям добра. Такой человек ищет истину и тянется к свету, потому что жизнь духа невозможна без света разума, как жизнь мира видимого невозможна без света солнца.
      </p>
      <p id="8b871494-e487-4678-bf49-428d444159c5">
       Среди людей нет ни совершенных жителей тьмы, ни совершенных жителей света, а все на распутье, и каждый, имея в себе власть идти, идет туда или сюда. И всякий, верующий в действительность духа, живущий под светом разума, пребывает в царстве бога и имеет жизнь вечную.
      </p>
      <bibl>
       <p id="0dba3661-ea4a-432b-8164-360bccc341b6" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Бука.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="1fb51a8a-0ef2-4bf3-8610-a0307e8758d2">
     <pb n="76"/>
     Вера в действительность духовной жизни дает другое направление мыслям человека.
    </p>
    <div1 n="3">
     <p id="b297506f-7ece-4a37-9a05-c8cb7103ab90" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="94134416-7c82-474a-817a-ce39ee56387f">
       Пускай ученые, философы придумывают свои предопределения, свои необходимые движения, пусть думают, что мир создался из ряда случайностей. Я вижу в мире то единство замысла, которое, несмотря на их утверждения, заставляет меня признавать единое начало. Всё равно, как если бы они мне сказали, что Илиада составилась из случайно брошенного типографского шрифта. Я бы не колеблясь сказал им на это: это неправда, хотя у меня нет никакой другой причины не верить в это, кроме той, что
       <hi rend="italic">
        не могу верить в это.
       </hi>
      </p>
      <p id="457bf385-bf9c-464f-b5d6-c7ce9cde7668">
       «Всё это суеверие», говорят ученые. Может быть, и суеверие, — отвечаю я, — однако что может сделать ваш столь неясный рассудок против суеверия, которое убедительнее его?
      </p>
      <p id="5d7ea728-7073-47df-a5aa-14eeee381c94">
       Вы говорите: «Нет двух начал, духовного и телесного». Я говорю, что нет ничего общего между моей мыслью и деревом.
      </p>
      <p id="fdffe4a3-a7df-448c-b3f9-b63d7fc40710">
       И, что забавнее всего, это то, что они сами себя взаимно разбивают своими софизмами и готовы присвоить душу скорее камням, чем признать ее в человеке.
      </p>
      <bibl>
       <p id="7ff4c296-c55b-4627-aaf6-9ebba98e50b6" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Руссо.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="e30fa1e2-044b-4645-a8fc-daa00dcc708c">
     <pb n="77"/>
    </p>
    <div1 n="4">
     <p id="ed08ee78-26b4-4569-a19f-02c2381146f9" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="9b18bcb9-cf72-4c6d-99d2-1ac745e30260">
       Я не знаю, может ли собака выбирать, помнить, любить, бояться, воображать, думать; так что, когда мне говорят, что всё это в ней не страсти, не чувства, но естественное и необходимое действие устройства ее организма, который составлен из различных сочетаний частей вещества, то я могу согласиться с таким мнением. Но я мыслю, и я знаю, что я мыслю. Что же может быть общего между тем, чтó думает, и тем или другим сочетанием частей вещества, т. е. пространства, поддающегося делению во всех своих направлениях и измерениях, — в длину, ширину и глубину?
      </p>
      <bibl>
       <p id="db990741-315e-4e8a-9a8b-e2d0c4b85087" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Лабрюйер.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="0149d6b0-69aa-458e-a31e-31bd3b41de81" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="4311cf21-dfa7-45f9-b03e-e21f9322f291">
       Если всё только вещество и если мысль во мне, как и во всех людях, есть только следствие сочетаний частиц вещества, то кто же зародил в мире мысль о каких-либо других существах, кроме телесных? Как может быть вещество причиной того, что его отрицает и исключает из своего существования? Как может оно быть в человеке тем, что мыслит, то есть тем, что и служит убеждением человеку, что он не вещество?
      </p>
      <bibl>
       <p id="9a668d95-af61-4cbb-b779-c049a0b309ed" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Лабрюйер.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="dc0b69e8-320e-4c05-bd8a-b96e42c6549c" rend="subtitle centerline">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="b209f758-bec3-4eb4-9ba1-6afce6bf6ddb">
       Метафизика существует в действительности, если и не как наука, то как природная склонность, потому что человеческий разум, подвигаясь неудержимо вперед, побуждаемый к тому не одним только тщеславным желанием многознайства, а и собственной потребностью, доходит до таких вопросов, на которые не может дать ответа никакая опытная деятельность разума и выведенные из нее основы. Таким образом, действительно у всех людей, у которых разум расширился до умозрения, всегда была какая-нибудь метафизика; и она всегда будет у них.
      </p>
      <bibl>
       <p id="452f0295-23c8-4314-8f17-a244c0f5d00a" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Кант.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="1d9026bc-1379-42a7-8ea7-9bb9fd7f2d21">
      Различие духовного от вещественного одинаково ясно самому простому, детскому уму и самому глубокому уму мудреца. Бесполезны рассуждения и споры о духовном и вещественном. Рассуждения эти ничего не объяснят, а только затемнят то, что ясно и бесспорно.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>