<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_553_554_Krug_chtenija_daily_aug_1_6">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">6 августа</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">6 августа</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">553-554</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010009007" when="--8-6">
        <p id="31af0511-2c3b-4e91-bd6b-7273f06255b0">
          <pb n="553"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2f45486a-e90a-4bd1-93a2-8d12c7a6b618">6-е <hi rend="Razradka">августа</hi></p>
        <p rend="left" id="b1e26d34-76cd-401e-92dd-0316b34559ea">Разум как каждого отдельного человека, так и совокупности людей есть единственный руководитель человеческой жизни.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="7a51bc68-9028-4bc6-962e-3915b9cc2014">1</p>
        <p rend="left" id="331c161e-ac32-4dce-a778-33c1ec788881">Светильник тела есть око; итак, если око твое будет чисто, то и всё тело твое будет светло; а если око будет худо, то и тело твое будет темно; итак, смотри: свет, который в тебе, не есть ли тьма?</p>
        <p rend="right" id="578eeb46-92f1-456a-8b46-c88a9d742084">
          <hi rend="italic">Лк. гл. 11, ст. 34—35.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="12f7120f-2964-4361-9599-dd69ea7ba0f9">2</p>
        <p rend="left" id="8b503a23-4d24-42b4-88ad-4bc4a0e66a0d">Если мы посмотрим на жизнь большинства людей, то нам покажется, что человек — существо, созданное для того, чтобы, подобно растению, поглощать в себя различные соки, расти, продолжать свой род на земле, наконец состареться и умереть. В таком случае из всех существ человек меньше всего достигает цели своего существования, потому что он свои превосходные способности употребляет для таких целей, которых остальные существа достигают гораздо вернее и лучше. И из всех существ человек наиболее заслуживал бы презрения, по крайней мере в глазах истинной мудрости, если бы он не осуществлял отчасти и не надеялся бы осуществить вполне ту не одну животную, но разумную, свойственную только человеку жизнь, возможность которой он сознает.</p>
        <p rend="right" id="8974b2d0-b3a3-42fd-8f99-7ca9f236dd38">
          <hi rend="italic">По Канту.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="7c277695-abdf-4c48-941b-52358a01939d">3</p>
        <p rend="left" id="3f5070c6-8376-4938-88e3-ae8f593f66c0">Всё живет вместе и всё живет отдельно: живет отдельно человек, живет отдельно червь. И каждое отдельное существо считает себя одного живущим и требует от жизни всего для себя одного, а между тем всякое отдельное существование не переставая приближается к смерти, к уничтожению отдельного существования.</p>
        <p rend="left" id="e23b6176-8403-49bc-8e6c-2abb89418cbe">Противоречие это было бы неразрешимо, если бы в мире не было разума. Но разум есть в человеке, и разум уничтожает это противоречие.</p>
        <p rend="left" id="ec5a64ac-d94b-4886-a8e0-5c70eb4e377b">
          <pb n="554"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="e89968ca-65cb-4bcc-ac6b-ccbd79e7aa56">4</p>
        <p rend="left" id="a75031d3-c2bc-44ef-8a8d-3e268444baac">Разумная жизнь подобна человеку, несущему далеко перед собой фонарь, освещающий его путь. Такой человек никогда не доходит до конца освещенного места, освещенное место идет впереди его. Такова разумная жизнь, и только при такой жизни нет смерти, потому что фонарь не переставая освещает до последней минуты, и уходить за ним так же спокойно, как и во всё продолжение жизни.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c03c4e75-d48e-45a2-9eea-8ff2d7c5bd51">5</p>
        <p rend="left" id="f5388b61-1a85-44dd-a7d2-ea848e832640">Все люди живут и действуют отчасти по своим мыслям, отчасти по мыслям других людей. В том, насколько люди живут по своим мыслям и насколько по мыслям других людей, состоит одно из главных различий людей между собой. Одни люди в большинстве случаев пользуются своими мыслями, как умственной игрой, обращаются со своим разумом, как с маховым колесом, с которого снят передаточный ремень, а в поступках своих подчиняются обычаю, преданию, закону; другие же, считая свои мысли главными двигателями всей своей деятельности, прислушиваются к требованиям своего разума, подчиняются ему и только изредка, и то после критической оценки следуют тому, что решено другими.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="d6d48474-048f-4b3e-b7d1-71ead4df4005">————</p>
        <p rend="left" id="2b7cda2f-eba3-45f6-9e89-3fb6a71888d9"><hi rend="italic">Каждый человек может и должен пользоваться всем тем</hi>, <hi rend="italic">что выработал совокупный разум человечества</hi>, <hi rend="italic">но вместе с тем может и должен своим разумом проверять истины</hi>, <hi rend="italic">выработанные прежде него жившими людьми</hi>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
