<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_578_580_Krug_chtenija_daily_aug_3_4">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">18 августа</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">18 августа</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">578-580</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010009020" when="--8-18">
        <p id="03febc64-55ac-4015-9a5a-edd736d112d3">
          <pb n="578"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="d002722b-9b15-4998-af11-dd223689ee17">18-е <hi rend="Razradka">августа</hi></p>
        <p rend="left" id="48b0568d-c595-4281-92aa-659ee5f63542">Христианство потому и истинно, что оно, отвечая на самые отвлеченные вопросы, этим самым ответом разрешает и самые практические вопросы жизни. Оно устанавливает царство бога в духовном мире каждого человека и в общественной жизни людей.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="4a73b3f2-1655-4125-b211-90839e3c6b43">1</p>
        <p rend="left" id="8b31fc17-f93c-4904-af91-dc9f2b2d4515">Спросите у этих миллионов людей, которые называют себя христианами, что такое христианство, и они ответят вам, что быть христианином — это значит примыкать к известному учению. А между тем исповедующие это учение все несогласны между <pb n="579"/> собой. Одни говорят, что надо верить так, другие — иначе, и из-за этих разногласий возникают обвинения и ненависть, даже преследования, доходящие до кровопролития. Если б в этом было истинное христианство, как бы мог Христос быть освободителем, спасителем народов, быть тем, кого ждал род человеческий? Но он сам дает нам совсем другое представление о своем деле. Он послан для того, чтобы принести бедным <hi rend="italic">благую весть,</hi> для того, чтобы излечить сердца, разбитые страданием, муками, притеснениями; чтобы объявить слепым, что они увидят, что они больше не будут лишены света, в котором им отказывают властители для того, чтобы, оскотинившиеся в невежестве, они терпеливее переносили их иго; чтобы освободить тех, кого давят оковы; чтобы заменить свободой всемирное рабство. Таково было дело Иисуса, но тому ли учат во имя его? Исполнено ли то, что должен был исполнить желанный народом? Услыхали ли бедные <hi rend="italic">благую весть?</hi> Излечены ли разбитые сердца? Видят ли слепые? Сняты ли оковы с заключенных? Освобождены ли узники? Нет, Христос еще на кресте в ожидании своих апостолов. Пусть придут они, пусть придут скорее, ибо скорбь велика и глаза устают глядеть на восток, ожидая зарю лета господня.</p>
        <p rend="right" id="9e52a339-d1bd-475a-a318-709ea782fdf1">
          <hi rend="italic">Ламенэ.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="003a5e44-e390-4628-854e-59aa4f4ed1d7">2</p>
        <p rend="left" id="aa263c28-cb96-4a5c-a1aa-3a9804282944"><hi rend="italic">Религия не потому истина</hi>, <hi rend="italic">что ее проповедывали святые люди</hi>, <hi rend="italic">а святые люди проповедывали ее потому,</hi><hi rend="italic">что она истина.</hi></p>
        <p rend="right" id="29c25eed-4309-49a3-b460-2d9acf10ad83">
          <hi rend="italic">Лессинг.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="acbd0767-89f6-4ac5-a700-5bcc551f33ef">3</p>
        <p rend="left" id="b02a8783-a9d2-4d1f-a5a2-7f803086328b">Все бедствия людей от отсутствия религии. Без религии нельзя жить. Только религия дает определение хорошего и дурного, и потому человек только на основании религии может сделать выбор из всего того, что он может желать сделать. Только религия уничтожает эгоизм, только вследствие религиозных требований человек может жить не для себя. Только религия уничтожает страх смерти; только религия дает человеку смысл жизни; только религия устанавливает равенство людей; только религия освобождает человека от всех внешних стеснений.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="17e9e001-6b2a-4f07-a608-3cf0a9f9cc6b">————</p>
        <p rend="left" id="5a07f66c-cad4-4bfc-8a20-947e910c52b9">
          <pb n="580"/>
        </p>
        <p rend="left" id="da478ac1-2e62-4d21-9da2-5a1130e28376">Нельзя не верить такому духовному учению, приложение которого осуществляет самое простое практическое благо всех.</p>
        <p rend="left" id="ceed5bd0-ab26-440b-ab95-6ea153114594">Нет большей поверки истинности учения.</p>
        <p rend="left" id="3c65038e-510b-4c35-a928-25e0e751c42f">И таково христианское учение.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
