<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_413_416_Krug_chtenija_daily_jun_3_3">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">17 июня</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">17 июня</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">413-416</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010007020" when="--6-17">
        <p id="6056877e-82c7-49c9-bf8b-792df4b4cd38">
          <pb n="413"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f378dfb5-2791-4314-a2de-3f67e147ae9e">17-е <hi rend="Razradka">июня</hi></p>
        <p rend="left" id="7883fa6c-cb55-4a1c-b896-35fcf2efb1ad">Бедствия войн и военных приготовлений не только не соответствуют тем причинам, которые выставляются в их оправдание, но причины их большей частью так ничтожны, что не стоят обсуждения и совершенно неизвестны тем, которые гибнут в войнах.<pb n="414"/></p>
        <p rend="subtitle centerline" id="1f1df699-c19c-4e7c-9225-664b6f60321b">1</p>
        <p rend="left" id="b13e7106-f700-434a-9c04-0cf0429de733">Безумие современных войн оправдывается династическим интересом, национальностью, европейским равновесием, честью. Оправдание войн честью самое странное, потому что нет ни одного народа, который не осквернил бы себя во имя чести всеми преступлениями и постыдными поступками. Нет ни одного, который во имя чести не испытал бы всевозможных унижений. Если же и существует честь в народах, то какой же странный способ поддерживать ее войной, т. е. всеми теми преступлениями, которыми бесчестит себя частный человек: поджигательством, грабежами, убийством.</p>
        <p rend="right" id="740caab9-91ab-44df-94b8-16e3494868fd">
          <hi rend="italic">Анатоль Франс.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="9744bfd6-8693-43ef-a839-c6e540968f1e">2</p>
        <p rend="left" id="b5090cf0-71e1-4154-bf2a-f010b3607470">Вы спрашиваете: необходима ли еще война между цивилизованными народами? Я отвечаю: не только «уже» не необходима, но никогда не была необходима. Не иногда, но всегда она нарушала правильное историческое развитие человечества, нарушала справедливость, задерживала прогресс.</p>
        <p rend="left" id="c9b2a770-c0cd-4d73-a1a8-ef00d0aea3f0">Если последствия войн иногда и бывали выгодны для общей цивилизации, то вредных последствий было гораздо больше. Мы не видим их потому, что только часть вредных последствий тотчас же очевидна. Большая часть их, и самые важные, незаметны нам. И потому мы не можем допустить слово «еще». Допущение этого слова дает право защитникам войны утверждать, что спор между нами есть дело только временного соответствия и личной оценки, и разногласие наше тогда сведется к тому, что мы считаем войну бесполезной, тогда как они считают ее еще полезной. Они охотно согласятся с нами, с такой постановкой вопроса и скажут, что война действительно может сделаться бесполезной и даже вредной только завтра, но не нынче. Нынче же они считают нужным произвести над народом те страшные кровопускания, называемые войнами, которые совершаются только для удовлетворения личных честолюбий самого малого меньшинства.</p>
        <p rend="left" id="d0dec62f-1005-4150-b8c5-de2a081de675">Потому что такова была и такова теперь единственная причина войн: власть, почести, богатства малого числа людей <pb n="415"/> в ущерб массам, естественное легковерие которых и предрассудки, вызываемые и поддерживаемые этим меньшинством, делают войны возможными.</p>
        <p rend="right" id="9e2775fd-d131-4586-8f5c-c6517511694a">
          <hi rend="italic">Гастон Мох.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="06c9fe22-8689-4583-ae09-202b03304afa">3</p>
        <p rend="left" id="d75a45ab-986a-4e6a-ba68-988e2339d2ed">Удивительно, до какой степени самое ничтожное несогласие может превратиться в священную войну. Когда Англия и Франция объявили войну России в 1855 году, то это произошло по такому ничтожному обстоятельству, что надо долго рыться в дипломатических архивах, чтобы понять эту причину. А вместе с тем последствия этого странного недоразумения была смерть 500 тысяч добрых людей и израсходование от 5 до 6 миллиардов.</p>
        <p rend="left" id="fa85da81-9b4a-42f5-a312-8bbe2190f955">В сущности причины были, но такие, в которых не признаются. Наполеон III хотел посредством союза с Англией и счастливой войны утвердить свою, преступного происхождения, власть; русские хотели захватить Константинополь; англичане хотели утвердить могущество своей торговли и помешать влиянию русских на Востоке. Под тем или другим видом это всегда тот же дух завоевания и насилия.</p>
        <p rend="right" id="14334a8a-541f-4e50-ab09-6a3ceeeb7c70">
          <hi rend="italic">Рише.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="482a7bf5-a282-488a-a914-52e212dd592a">4</p>
        <p rend="left" id="f29cad75-f154-43c4-aeee-55d4676cf4d5">Иногда один властитель нападает на другого из страха, чтобы тот не напал на него. Иногда начинают войну потому, что неприятель слишком силен, а иногда потому, что он слишком слаб, иногда наши соседи желают того, чем мы владеем, или владеют тем, чего нам недостает. Тогда начинается война и продолжается до тех пор, покуда они захватят то, что им нужно, или отдадут то, что нужно нам.</p>
        <p rend="right" id="d3d8d6be-bec6-41b4-ad8e-bb941d24b26a">
          <hi rend="italic">Джонатан Свифт.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="257b71e0-2576-4170-a71c-340a274cd398">5</p>
        <p rend="left" id="80af3822-06be-42da-8c97-0fca6649cd5e"><hi rend="italic">Ни на каком из поступков людей не видна с такой ясностью сила внушения, подчинения не разуму, а преданию, как на войне. Люди, миллионы людей делают с восторгом, с гордостью дело, признаваемое ими всеми глупым, гадким, вредным, опасным, разорительным</hi>, <hi rend="italic">мучительным, злодейским и ни на что не нужным, знают и повторяют все доводы против этого дела</hi> — <hi rend="italic">и продолжают делать его.</hi></p>
        <p rend="subtitle centerline" id="190b8988-9eb7-43e0-96f1-bff299613007">————</p>
        <p rend="left" id="3c8b7ad0-44df-45c0-b90a-0cb224936fd0">
          <pb n="416"/>
        </p>
        <p rend="left" id="ec67969f-dcba-42eb-b783-4aeec43be206">Поводы, выставляемые правительством к войнам и содержанию войск, всегда ширмы, за которыми скрываются совсем другие побуждения.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
