<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_303_304_Krug_chtenija_weekly_may_1_Vospitanie">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения. Май</title>
        <title type="sub">Воспитание. Иосифа Мадзини</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Воспитание. Иосифа Мадзини</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">303-304</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="weekly" xml:id="h000010006006001" when="--5-5">
        <p id="86a50f36-c8a1-4943-a5c5-d28bd510257c">
          <pb n="303"/>
        </p>
        <head rend="center">ВОСПИТАНИЕ</head>
        <p rend="left" id="bc9390e0-15a4-4fa0-b2a5-032d6b73168b">Каждый человек обладает особенным дарованием и способен выполнить определенную задачу. Нужно постараться открыть в ребенке это особенное дарование и соответственно ему направлять его образование. После общего обучения тем отраслям знания, которые хороши для всех людей, нужно направлять образование на развитие тех особенных дарований, которые в нем найдены. Воспитание значит питание способностей ребенка, а не создание тех новых способностей, которых в нем нет. Последнее невозможно.</p>
        <p rend="left" id="269c034e-fe24-442a-b6bd-4e4a627e2ce6"><pb n="304"/> Но одно необходимо для всех детей. Необходимо дать им верное понятие о жизни и о том, что представляет из себя тот мир, в который они посланы для выполнения их человеческой задачи.</p>
        <p rend="left" id="0b7df379-e318-4723-9a6d-255cf2853f5d">Жизнь — долг, задача, посланничество. Ради всего святого не проповедуйте им учений о счастье ни личном, ни общем. Вера в личное счастье сделает ребенка себялюбцем; вера в общее счастье рано или поздно приведет его к тому же. Он будет мечтать о том, чего не может осуществить, и в молодости бороться за это неосуществимое; затем, когда он найдет, что не может скоро осуществить мечты своей души, он сосредоточится на себе и постарается завоевать личное счастье и таким образом погрязнет в себялюбии.</p>
        <p rend="left" id="5117468a-69dd-430c-b4d5-aadb23c1e500">Учите его, что жизнь имеет смысл лишь как задача или долг; что счастье, солнце счастья, сияющее путнику, может улыбнуться и ему, и тогда он должен радоваться и благословлять за него бога; но поиски за счастьем ведут человека только к погибели и, вероятнее всего, к лишению его возможности когда-либо наслаждаться счастьем. Учите его, что совершенствовать себя нравственно и умственно ради совершенствования своих собратьев — людей есть его прямая обязанность, что он должен добиваться истины и затем служить ей словом и делом, воплощая ее в жизни бестрепетно и непрестанно, что для определения истины ему даны два руководства: свое собственное сознание, своя совесть и предание, или сознание всего человечества.</p>
        <p rend="right" id="79378cb9-5617-4d93-97c6-10be3697afaa">
          <hi rend="italic">Иосиф Мадзини.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
