<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_421_422_Krug_chtenija_daily_jun_3_7">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">21 июня</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">21 июня</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">421-422</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010007024" when="--6-21">
        <p id="0bff3de0-27aa-462d-97ec-998d5f1d0503">
          <pb n="421"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="4e72c897-9e2d-4796-ac89-8595501193a6">21-е <hi rend="Razradka">июня</hi></p>
        <p rend="left" id="5a0f90a9-e0e2-4daf-968a-61d4cd1d9709">
          <hi rend="italic">Страдания жизни неразумной приводят к сознанию необходимости разумной жизни.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="998fa4de-b342-4ccf-a531-fcb37aecc117">1</p>
        <p rend="left" id="3540560d-beea-4906-b8da-4c0384c0b690">Я, как разбойник, знал, что жил и живу скверно, видел, что большинство людей вокруг меня живет так же. Я так же, как разбойник, знал, что я несчастлив и страдаю и что вокруг меня люди так же несчастливы и страдают, и не видал никакого выхода, кроме смерти, из этого положения. Я так же, как разбойник к кресту, был пригвожден какой-то силой к этой жизни страданий и зла. И как разбойника ожидал страшный мрак смерти после бессмысленных страданий и зла жизни, так и меня ожидало то же.</p>
        <p rend="left" id="b3a3b9bd-24a8-4db7-b128-74213186cfcb">Во всем этом я был совершенно подобен разбойнику, но различие мое от разбойника было в том, что он умирал уже, а я еще жил. Разбойник мог поверить тому, что спасение его будет там, за гробом, а я не мог поверить этому, потому что, кроме жизни за гробом, мне предстояла еще и жизнь здесь. А я не понимал <pb n="422"/> этой жизни. Она мне казалась ужасною. И вдруг я услыхал слова Христа, понял их, и жизнь и смерть перестали мне казаться злом, и вместо отчаяния я испытал радость и счастие жизни, не нарушимые смертью.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="f9d82215-0ab6-4526-82fd-71df68db4d48">2</p>
        <p rend="left" id="dd7a60e0-467e-4ebe-8d13-d3a215bf16fa">Большинство людей — блудные сыновья и дочери, которые растрачивают свои жизненные силы и средства на то, что не имеет никакой цены. Они отходят всё дальше и дальше от «отчего дома», питаясь, как блудный сын, рожками; наконец, духовная бедность заставляет их вернуться к «отчему дому», и им приходится тогда, как младенцам, с самого начала изучать путь истинной жизни.</p>
        <p rend="right" id="9190bb96-310e-4dae-87e8-2ca12bc7c864">
          <hi rend="italic">Люси Малори.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="937fe783-715c-4ac0-9165-d761a5c0016f">3</p>
        <p rend="left" id="180ec6cb-480c-47e7-a42e-4001fd9eedf0">Тремя путями мы познаем мудрость: <hi rend="italic">размышлением</hi> — самый благородный путь; <hi rend="italic">подражанием</hi> — это самый легкий, и третий — <hi rend="italic">опытный</hi> — это самый тяжелый.</p>
        <p rend="right" id="39df0249-23fd-4dee-a49c-b25d5f5feb5f">
          <hi rend="italic">Конфуций.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="17868870-6e66-46c2-89a9-6c8e03afb6d5">4</p>
        <p rend="left" id="7a39d3f7-c65f-4d5c-b431-bb6b1627a2cc">При всяком постигшем тебя страдании думай не столько о том, как тебе избавиться от страдания, сколько о том, чего, каких усилий для нравственного совершенствования оно требует от тебя.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ff94c128-42f2-4658-aae6-7882605c76da">————</p>
        <p rend="left" id="631f5628-acd7-4e56-917b-20f3ccfd736b">Все бедствия и всего человечества и отдельных людей не бесполезны и ведут человечество и людей, хотя и окольным путем, всё к той же одной цели, которая поставлена людям: проявлению бога каждым человеком в себе и во всем человечестве.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
