<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v41_228_230_Krug_chtenija_daily_apr_1_6">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">6 апреля</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="34c8d429-5273-4d43-ba01-c359e7465c24">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           6 апреля
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">41</biblScope>
                        <biblScope unit="page">228-230</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--04-06" xml:id="h000010005006">
    <p id="98517ca1-9543-454b-9cae-ac55b91a2869">
     <pb n="228"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="ab7c53b8-69cb-47b4-88a9-5939e835e43c" rend="subtitle centerline">
     <head>
      6-е
      <hi rend="Razradka">
       апреля
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="3cea09a8-ceb9-4c98-af13-2bcb10eecdb3">
     Люди занимаются самыми различными, почитаемыми ими очень важными делами, но почти никогда не занимаются тем единственным делом, которое одно предназначено им и включает
     <pb n="229"/>
     все остальные — улучшением своей души, освобождением божественного начала души. То, что именно это дело предназначено человеку, видно из того, что это единственная цель, для достижения которой человеку нет препятствий.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="58cd84a8-e9fa-4044-b857-1a9ddafb94ac" rend="subtitle centerline">
      1
     </p>
     <p id="fb4742d6-f2fe-4534-aa3e-f19cf291d68b">
      В молодых годах люди верят, что та добродетель, которую мы желаем себе и другим, возможна, и что назначение человека в постоянном совершенствовании, и что возможно и даже легко исправить всё человечество, уничтожить все пороки и несчастия. Мечты эти не смешны, а напротив, в них гораздо больше истины, чем в суждениях старых, завязших в соблазнах людей, когда люди эти, проведшие всю жизнь не так, как это свойственно человеку, советуют другим ничего не желать, не искать, а жить, как живется. Ошибка мечтаний молодости только в том, что совершенствование себя, своей души юноши переносят на других, и еще в том, что то, что должно совершиться в будущем, они хотят видеть сейчас.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="5dcf2c89-b9d9-4a4d-b38c-619d347f392c" rend="subtitle centerline">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="277faacd-50b3-4681-a06e-e0b620399095">
       Я считаю, что нельзя лучше жить, как стараясь делаться лучше, и что нет большего удовольствия, как чувствовать, что действительно становишься лучше. Это — счастие, которое я не переставал испытывать до сих пор, и о том, что счастье это настоящее, говорит мне моя совесть.
      </p>
      <bibl>
       <p id="6345ce7f-1fe5-4261-975f-f6be6245009e" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Сократ.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="78cc7fa5-19e1-4e8f-bd8e-41d2d09a283b" rend="subtitle centerline">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="be70b31c-e122-409d-98c2-36d2d2c3322c">
       Мы должны благодарить тех, которые указывают нам наши недостатки. Хотя недостатки наши от этого указания и не пропадают, потому что их слишком много у нас, но зато, когда недостатки наши нам известны, то они начинают тревожить нашу душу, не дают совести глохнуть, и мы стараемся исправиться и освободиться от них.
      </p>
      <bibl>
       <p id="5273e5b0-3c42-4f3e-8158-da95c8dd3f3f" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Паскаль.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="d2bf44fc-3051-41d3-82b6-335bdce0264c" rend="subtitle centerline">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="a25d3d1e-82bf-4eff-94d2-bda8c44938a0">
       Состояние нашего сознания имеет для нас больше значения, чем суждение всего внешнего мира, ибо мы живем в своем сознании непрерывно и вечно. Наше счастие или несчастие зависит
       <pb n="230"/>
       не от того, как другие относятся к нам, а от того, как мы относимся к себе. Улучшайте себя, свою душу, и вы сделаете этим самое лучшее, что можете сделать и для себя и для других.
      </p>
      <bibl>
       <p id="cd78329a-19ad-4b0d-89e8-a0afac907693" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Люси Малори.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="9da4b7d5-8140-4042-b99d-a194345e2d11" rend="subtitle centerline">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="6ec1c7fe-61b9-48fb-b16c-ce68ce886d87">
       <hi rend="italic">
        Самое лучшее счастие
       </hi>
       —
       <hi rend="italic">
        чувствовать себя в конце года лучше
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        чем в начале.
       </hi>
      </p>
      <bibl>
       <p id="b77a9d66-82a3-462d-a3ab-15dfa38c40b1" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Торо.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="98233684-23fe-4325-bfcd-8f41b31b79cb" rend="subtitle centerline">
      6
     </p>
     <p id="b5d2eac9-6595-4c2e-9901-250609acc226">
      «Будьте совершенны, как отец ваш небесный» — значит: старайтесь освободить в себе божеское начало своей жизни.
     </p>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="a687de61-2264-420a-9f31-daf55d5c05b2">
      Совершенствоваться нельзя, живя постоянно в суете мирской, и еще меньше возможно, живя постоянно в уединении. Самое выгодное условие для совершенствования это — то, чтобы в уединении вырабатывать и утверждать свое мировоззрение и потом, живя в мире, применять его к делу.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>