<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_381_382_Krug_chtenija_daily_jun_1_5">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">5 июня</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">5 июня</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">381-382</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010007006" when="--6-5">
        <p id="7b5acf55-d542-4a9c-ba07-83b1ab3086f7">
          <pb n="381"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="2d6d2b1d-2c26-40d1-bfb6-e6bad4d108ae">5-е <hi rend="Razradka">июня</hi></p>
        <p rend="left" id="8e0f9173-1f08-456b-b1d0-2fdda49f4584">Весь внешний мир, каким мы его видим, таков только для нас. Сказать, что этот мир действительно такой, каким мы его видим, это всё равно что сказать, что не может быть существ с иными, чем мы, внешними чувствами.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="17cbd424-65ca-4b3d-a442-fa5989e5358c">1</p>
        <p rend="left" id="3bdd1a5d-c1c4-47b5-8af9-7b20d9cc423e">Людям кажется странной мысль о том, что всё вещественное — только наше представление. «Все-таки стол есть, и всегда... И уйду из комнаты, он есть, и для всех он есть такой же, какой и для меня», — говорят обыкновенно. Ну, а когда закрутишь два пальца и катаешь один шарик, чувствуешь несомненно два? Ведь точно так же всякий раз, как я так возьму шарик, будет два, и для всякого, кто возьмет такой шарик, будет два, а между тем двух шариков нет. Точно так же и стол только для закрученных пальцев моих чувств — стол, а он, может быть, полстола, одна сотая стола, может быть совсем даже не стол, а что-нибудь совсем другое.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="80321013-b3c5-4da8-9196-d0776689f6c5">2</p>
        <p rend="left" id="4a22a847-5337-4246-b3e7-941f8581ce08">Я смотрю и видимые линии пригоняю к форме, живущей в моем представлении. Вижу белое на горизонте и невольно даю этому белому форму церкви. Не так ли и всё то, что мы видим в этом мире, получает ту форму, которая уже живет в нашем представлении, вынесенном из прежней жизни?</p>
        <p rend="left" id="3d0099da-decc-42eb-ab1b-ea5f9521b711">
          <pb n="382"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="e10dbf57-bb02-4b74-8634-4824bb0dde2e">3</p>
        <p rend="left" id="173b14a3-6469-4b25-9a2c-7f80ac755fae">Я думаю, что вопрос, имеют ли предметы вне нас самостоятельное существование, поистине лишен разумного смысла. Мы по нашей природе вынуждены об известных предметах нашего восприятия говорить: они находятся вне нас; мы не можем иначе. Вопрос о том, действительно ли существует то, что мы признаем существующим, так же нелеп, как такой, например: действительно ли синяя краска <hi rend="italic">синяя.</hi> Мы выйти из этого вопроса не можем. Я говорю, что вещи суть вне меня, так как я вынужден их так рассматривать; впрочем, это <hi rend="italic">вне меня сущее</hi> может иметь какое угодно устройство; об этом судить мы не в состоянии.</p>
        <p rend="right" id="b1f84e93-b4b5-4d18-b61c-b2e64193dca0">
          <hi rend="italic">Лихтенберг.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="3df216fb-8ddb-4190-b9d9-d68dd927ba38">4</p>
        <p rend="left" id="16129672-fb02-4836-902f-51229c7eaf8a">Закон жизни в том, что невидимое производит видимое. Причина скрыта, последствия видны. Причина бесконечна, последствия конечны. Верить в невидимое — значит верить в причину всякой силы; признавать только видимое — значит быть бесполезным, неплодотворным, преходящим, смертным.</p>
        <p rend="right" id="223a59e8-9941-4d7d-bafa-fa71c318e871">
          <hi rend="italic">Люси Малори.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="159a962c-e11b-4e31-959d-7b1880603b8a">5</p>
        <p rend="left" id="3e717a0f-c36f-4b36-854b-980b7339b373">Двумя способами представляем мы себе предметы действительно существующими: или поскольку мы их наблюдаем в их соотношении с известным местом и временем, или поскольку мы думаем, что они содержатся в боге и вытекают из необходимости божественной природы. Такими предметами мы признаем всё духовное.</p>
        <p rend="right" id="f679761c-a0ce-429e-82d7-76882e3d6ffd">
          <hi rend="italic">По Спинозе.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="8c9837f9-d34e-428f-a691-2fffe38abf7a">————</p>
        <p rend="left" id="ef6506ae-b710-41b7-aafe-f1e0654357d3"><hi rend="italic">Внешний мир в действительности</hi>, <hi rend="italic">сам по себе</hi>, <hi rend="italic">не такой</hi>, <hi rend="italic">каким мы его познаем. И потому всё</hi>, <hi rend="italic">что вещественно в этом </hi>мире,<hi rend="italic"> неважно</hi>. <hi rend="italic">Что же важно? То</hi>, <hi rend="italic">что наверное такое же везде</hi>, <hi rend="italic">всегда и одно и то же для всех существ: духовное начало нашей жизни.</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
