<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_336_338_Krug_chtenija_daily_may_3_6">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">20 мая</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">20 мая</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">336-338</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010006023" when="--5-20">
        <p id="6e68c3dd-c3ea-4b49-b845-d384ecdb97e8">
          <pb n="336"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="71287068-8991-49b4-a39a-7fe72dd4fe3b">20-е <hi rend="Razradka">мая</hi></p>
        <p rend="left" id="2f9aea74-3665-4bd3-8622-d3c9fa75f365">Для человека, как животного существа, не может быть речи о свободе. Вся его жизнь обусловлена рядом причин. Но если человек сознает себя духовным существом, то для него не может быть речи о несвободе. Понятие несвободы неприменимо к проявлению разума, сознания, любви.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ec220f39-4fc4-4f77-93ad-358552efd81e">1</p>
        <p rend="left" id="19e335a3-0c9e-4164-8e4e-5bae8fd39d68">Помни, что разумение твое, имея свойство жизни в самом себе, делает тебя свободным, если ты не подгибаешь его служению плоти. Душа человека, просвещенная разумением, свободная от страстей, затмевающих этот свет, есть настоящая твердыня, и нет прибежища для человека, которое было бы вернее и неприступнее для зла. Кто не знает этого, тот слеп, а кто, зная, не входит в твердыню разумения, тот злосчастный.</p>
        <p rend="right" id="a1a58bcb-225e-4707-8376-8ec280c1290f">
          <hi rend="italic">Марк Аврелий.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="4a9c333e-1069-4517-9994-0a3e9b3bef9a">
          <pb n="337"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="80fe3875-c904-495e-a1c1-706f7e283632">2</p>
        <p rend="left" id="2e773a71-918e-4d62-8612-2e92af6623ec"><hi rend="italic">Познаете истину</hi>, <hi rend="italic">и истина сделает вас свободными</hi>.</p>
        <p rend="right" id="37a95d41-76bd-4bbb-926c-f6195cc77dd5">
          <hi rend="italic">Ин. гл. 8, ст. 32.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="0faa91bc-109a-4425-8487-02be2f8dbdea">3</p>
        <p rend="left" id="125fada9-340f-4c53-902b-2d7dcc2fd69c">Зла не существует для вещественной природы, но зло существует для каждого человека, которому дано сознание добра и свобода выбора между добром и злом.</p>
        <p rend="right" id="f21bf834-3f2a-4200-ad94-eb08ad809f55">
          <hi rend="italic">Марк Аврелий.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="30495715-6fd0-468f-a9e9-2b1155197a0b">4</p>
        <p rend="left" id="87c8b965-c1c3-48d9-a503-38d0ad48eebd">Свободным человеком бывает только тот, с которым случается всё так, как он того хочет. Но значит ли это, что с ним непременно случится всё то, что ему вздумается? Нисколько. Ведь грамота, например, научает нас писать буквами и словами всё, что мы захотим; но для написания хоть своего имени я не могу писать такие буквы, какие мне вздумается: этак я никогда не напишу своего имени. А я должен пожелать писать именно такие буквы, какие нужны, и в том порядке, который нужен. И во всем так. Мы бы никогда ничему не научились, если бы делали так, как только нам вздумается. Значит, для того чтобы быть свободным человеком, не следует желать всего того, что только придет в голову. Напротив того, свободный человек должен выучиться желать и соглашаться со всем тем, что с ним случается, потому что то, что с человеком случается, случается только по воле того, кто управляет всем миром.</p>
        <p rend="right" id="68d0baa9-271c-45ff-83af-a65d7f8c103b">
          <hi rend="italic">Эпиктет.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="27ce8c4e-57ec-4936-bd28-e372ef8d164d">5</p>
        <p rend="left" id="f34d6a01-d896-4616-b368-fc4ce772b581">Мы гораздо яснее сознаем, что наша воля свободна, чем то, что всё совершающееся должно иметь свою причину. Разве нельзя было бы обратить этот аргумент и сказать: наши понятия о причине и следствии должны быть очень неправильны, так как наша воля не могла бы быть свободна, если бы они были справедливы.</p>
        <p rend="right" id="473301ac-7f91-487b-9b4a-13de18aaacc0">
          <hi rend="italic">Лихтенберг.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="62afd379-8e0e-44d9-af7e-a5dacc32397b">6</p>
        <p rend="left" id="2572e898-ad0f-4ecc-a61e-da4a971c99c8">Быть высоконравственным значит быть свободным душой. Люди, постоянно гневающиеся на кого-нибудь, беспрестанно <pb n="338"/> боящиеся чего-нибудь и всецело предающиеся страстям, не могут быть свободны душой.</p>
        <p rend="right" id="9d9944f8-98de-4949-b33f-db6f7d1e7afb">
          <hi rend="italic">Конфуций.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="978991bd-b271-46b0-a85a-a4985dbb3240">————</p>
        <p rend="left" id="98bf4cf0-ec06-491e-a64a-9f9ae9bc4753">Люди, отрицающие свободу, подобны слепым, отрицающим цвета: они не знают той области, в которой люди свободны.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
