<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_087_089_Krug_chtenija_daily_feb_1_6">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">6 февраля</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">6 февраля</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">87-89</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010003007" when="--2-6">
        <p id="af8bafa0-15cb-4162-b323-e2918326cdef">
          <pb n="87"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="65065971-c920-43cd-bcdf-31ecb25fe1b5">6-е <hi rend="Razradka">февраля</hi></p>
        <p rend="left" id="fc2b1cd1-07bf-4ba3-b72c-560fc59cbec0">Самые захватывающие нас желания это — желания похотливые, такие желания, которые никогда не удовлетворяются, и чем больше удовлетворяются, тем больше разрастаются.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="f17198b3-17d5-4a4b-9bdd-5ceadb3b4ada">1</p>
        <p rend="left" id="2c9d7a41-8f72-4ade-be22-d7dd92d9bee2">Посмотрите на то, как хочет жить раб. Прежде всего он хочет, чтобы его отпустили на волю. Он думает, что без этого он не может быть ни свободным, ни счастливым. Он говорит так: если бы меня отпустили на волю, я сейчас же был бы вполне счастлив: я не был бы принужден угождать и прислуживаться моему хозяину, я мог бы говорить с кем угодно, как с равным себе, я мог бы идти куда хочу, не спрашиваясь ни у кого.</p>
        <p rend="left" id="7a64cdfd-5a7c-4c75-85e0-b1896dc2a305">А как только отпустят его на волю, он сейчас же разыскивает, к кому бы подольститься, чтобы пообедать, потому что хозяин больше не кормит его. Для этого он готов идти на всякие мерзости и попадает опять в рабство, более тяжелое, чем прежде.</p>
        <p rend="left" id="b89772a8-41bb-407f-be99-49eb34a5f515">Когда ему приходится особенно трудно, он вспоминает о прежнем своем рабстве и говорит:</p>
        <p rend="left" id="e963ae5e-5640-4e4e-8583-24c68dd62b00">— А ведь мне недурно было у моего хозяина! Не я о себе заботился, а меня одевали, обували, кормили, и когда я болен бывал, заботились обо мне. Да и служба была нетрудная. А теперь <pb n="88"/> сколько бед! Был у меня один хозяин, а теперь сколько их стало у меня ! Скольким людям должен я угождать, чтобы разбогатеть!</p>
        <p rend="left" id="6c614567-a6f7-42a3-868c-db9323072d28">Для того, чтобы разбогатеть, он терпит всякие невзгоды, а когда получит то, чего хотел, то опять оказывается, что он оплел себя разными неприятными заботами.</p>
        <p rend="left" id="9955ee2b-8059-4510-8846-b84d9f6f24d6">И все-таки он не берется за разум. Он думает: вот если бы я стал великим полководцем, все мои несчастия кончились бы: как бы восхваляли меня! И он отправляется в поход. Он терпит всякие лишения, страдает, как каторжный, и все-таки просится в поход во второй и в третий раз. И жизнь его всё ухудшается и ухудшается.</p>
        <p rend="left" id="248f897f-acd3-4ea0-9607-3dfe917ffb0a">Если он хочет избавиться от всех своих бед и несчастий, пусть он опомнится. Пусть он узнает, в чем истинное благо жизни. Истинное благо в том, чтобы на каждом шагу своей жизни поступать согласно законам правды и добра, начертанным в душе каждого человека. Только поступая так, получит человек и истинную свободу и то благо, которого желает всякое сердце человеческое.</p>
        <p rend="right" id="a8f0a47d-4212-4899-9589-9c7c364b645f">
          <hi rend="italic">По Эпиктету.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="5cedf1a4-0c01-4e83-8303-acacc46cceba">2</p>
        <p rend="left" id="a583bded-ec89-4e54-b38b-b165a7c85231">Кто охвачен низменной жаждой телесных наслаждений, — этой жаждой, полной отравы, вокруг того обовьются страдания, подобно вьющейся повилике.</p>
        <p rend="left" id="7ba279f9-3f2f-42aa-a93f-88a9d06e9930">Кто же побеждает эту жажду, от того отпадают все страдания, как с листка лотоса скатываются дождевые капли.</p>
        <p rend="right" id="d90d4efa-8875-40a5-8ed8-b14a909035c6">
          <hi rend="italic">Буддийская мудрость. <choice original_editorial_correction="[Дхаммапада.]"><sic/><corr>Дхаммапада.</corr></choice></hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="d881c1bb-f8af-4eba-83e5-8328e2c264a4">3</p>
        <p rend="left" id="8ca67312-8342-404a-9f8b-3e8176a4ffeb"><hi rend="italic">Желают</hi>, <hi rend="italic">волнуются</hi>, <hi rend="italic">страдают из-за дурного. Истинно хорошее получается часто не только независимо от наших желаний, но противно им и часто только после волнений и страданий из-за дурного.</hi></p>
        <p rend="subtitle centerline" id="deb168b1-83bf-43e6-96f3-edb3e7761d36">4</p>
        <p rend="left" id="25148678-763b-46c1-b42d-083483419ad1">Часто люди гордятся более силою своих желаний, чем силою власти над своими желаниями. Какое странное заблуждение!</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="e96055bf-add6-48bb-9ce9-4326ee2e80e1">————</p>
        <p rend="left" id="2597ed00-a659-4de5-a313-5bab1361b76e">
          <pb n="89"/>
        </p>
        <p rend="left" id="61387558-a451-4bd8-80cb-8b6cd25438e5">Вспомни, как страстно желал ты в прошедшем многого, что теперь вызывает в тебе если не отвращение, то пренебрежение. То же будет и с теми желаниями, которые теперь волнуют тебя.</p>
        <p rend="left" id="4c5b3726-b22c-46eb-92e4-30c23c67b358">Вспомни, как много ты потерял, стараясь удовлетворить твои прежние желания. То же будет и теперь. Смиряй, утишай их, это всегда самое выгодное и вместе с тем всегда возможное.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
