<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_048_050_Krug_chtenija_daily_jan_3_7">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">21 января</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">21 января</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">48-50</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010002023" when="--1-21">
        <p id="e9f08d0e-251c-4212-ae99-9c197b25a136">
          <pb n="48"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="20e5defb-a29a-4891-b9e1-ae80003abbe0">21-е <hi rend="Razradka">января</hi></p>
        <p rend="left" id="54455a80-6506-4fa6-b855-ba0d3d9d140f">Чем больше укрепляется в человеке разум и затихают страсти, тем больше освобождается в нем духовная жизнь любви к богу и ближнему. Счастлив человек, когда он сознательно помогает этому.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="218ead0a-df66-43fe-973e-fcf83d1d8bb0">1</p>
        <p rend="left" id="e05b50dc-6eb1-4e78-9776-e153f6ba1784">Если бы мы увидали, что человек вместо того, чтобы покрыть крышу своего дома и вставить окна, всякий раз, когда заходит дождь и ветер, выходил бы наружу и, стоя на ветру и под дождем, сердился бы на тучи и кричал бы на них, приказывая одной идти направо, другой налево, — мы, наверно, увидав такого человека, сказали бы, что он сумасшедший. А между тем мы все делаем это самое, когда мы сердимся за то зло, которое делают люди, ругая людей, а не заботясь о том, чтобы искоренить зло в себе. А между тем избавиться от зла в себе — прикрыть свою крышу, вставить свои окна — в нашей власти, а искоренить зло из мира так же мало в нашей власти, как распоряжаться тучами. Если бы люди, вместо того чтобы учить других, хоть изредка занимались тем, чтобы учить самих себя, — всё меньше и меньше становилось бы зла в мире и всё легче и легче было бы жить людям.</p>
        <p rend="left" id="13e6c657-2d99-430c-ab5f-d4f663d2b53f">
          <pb n="49"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="5db2d496-1070-4417-96b4-b6dccf4e81a5">2</p>
        <p rend="left" id="631308ec-a74f-44e0-b842-ba0690727d5f">Пусть ошибки и ложные приемы не смущают тебя. Ничто так не научает, как сознание своей ошибки. Это одно из главных средств самовоспитания.</p>
        <p rend="right" id="ab45e592-11d0-4686-9978-ff7cf5f32f0f">
          <hi rend="italic">Карлейль.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="5be560bf-9bb9-489a-8ee4-1e1ed20494c7">3</p>
        <p rend="left" id="1676d8ac-c015-4922-877c-308b2d85a526">Охраняйте ваше сердце от чуждых вам забот; не вмешивайтесь в то, что до вас не касается; старайтесь лучше о том, чтобы исправиться и преуспевать на пути к совершенству.</p>
        <p rend="right" id="577c116d-c2fb-4dea-ba2a-e9807c51370a">
          <hi rend="italic">Из «Благочестивых мыслей».</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="1c48376e-d527-4079-b6d3-de2d9b527c86">4</p>
        <p rend="left" id="28f61f33-e0e3-4501-b360-6ab46a692022">Наши жизни составляют для нас нравственное предание, как жизнь предков составляет предание для рода. Совершенный нами великий поступок представляется нам побудительной причиной к тому, чтобы вся жизнь наша соответствовала этому поступку.</p>
        <p rend="right" id="c06312ea-a15d-4549-9abe-59365e872715">
          <hi rend="italic">Джордж Элиот.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="163e8177-570c-445b-813e-4fc662a22cbd">5</p>
        <p rend="left" id="65fc6195-9344-4ee1-a8a6-bc007bc2bccb">Не думай никогда, что неважно то маленькое дурное дело, которое сделал. «Нынче сделал, больше не буду делать». Это неправда: тебе трудно будет удержаться, чтобы не сделать в другой раз то, что ты сделал один раз.</p>
        <p rend="left" id="5ed54dd4-80bd-416b-933e-3519505ed467">Никогда не говори про доброе дело: не стоит и стараться, это так легко, когда захочется, всегда сделаю. Не думай и не говори так. Всегда самое небольшое доброе дело придает силы для доброй жизни, так же как недоброе дело убавляет эти силы.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="644e2e4d-781d-455b-b107-e9a9c2805572">6</p>
        <p rend="left" id="cc3fdeb9-72d8-4610-9c3e-7f468bd69b72">Упало от старого дерева спелое яблоко рядом с молодой яблонькой. И сказала молодая яблонька яблоку: «Здравствуй, яблочко, желаю тебе поскорее сопреть, чтобы сделаться таким же, как я». — «Сопрей ты сама, коли тебе нравится, невежа этакая, — сказало яблоко. — Разве ты не видишь, какое я румяное, хорошее, крепкое, сочное. Я не преть хочу, а хочу радоваться». — <pb n="50"/> «Да ведь вся твоя красота и всё твое тело — всё это только покров на время, во всем этом нет жизни. Жизнь только в том зерне, которое есть в тебе и которого ты само не знаешь». — «Никакого зерна нет, всё глупости», — сказало яблоко и перестало разговаривать.</p>
        <p rend="left" id="d8d8ddc4-2ce2-41d3-990d-7e77eee7689e">Так же думают и люди, которые не сознают того, что в них есть духовная жизнь, и живут одной жизнью животных. Но хочет или не хочет этого человек так же, как и яблоко, чем больше он живет, тем всё больше и больше слабеет, исчезает в нем то, что он считал своей жизнью, и всё яснее и яснее обозначается истинная, растущая, неумирающая жизнь. Так не лучше ли с самого начала жить не той жизнью, которая умирает, а той, которая не переставая растет и не уничтожается.</p>
        <p rend="left" id="c129def0-cfde-4d2f-b5f6-880a7d854b41"><hi rend="italic">Нам кажется</hi>, <hi rend="italic">что самая главная на свете работа</hi> — <hi rend="italic">это работа над чем-нибудь видимым: строить дом</hi>, <hi rend="italic">пахать поле</hi>, <hi rend="italic">кормить скот</hi>, <hi rend="italic">собирать плоды</hi>, <hi rend="italic">а работа над своей душой, над чем-то невидимым</hi> — <hi rend="italic">это дело неважное</hi>, <hi rend="italic">такое</hi>, <hi rend="italic">какое можно делать</hi>, <hi rend="italic">а можно и не делать. Между тем только одно это дело</hi>, <hi rend="italic">работа над душой</hi>, <hi rend="italic">над тем</hi>, <hi rend="italic">чтобы делаться с каждым днем лучше и добрее</hi>, <hi rend="italic">только эта работа настоящая</hi>, <hi rend="italic">а все остальные работы, видимые, полезны только тогда</hi>, <hi rend="italic">когда делается эта главная работа над душою.</hi></p>
        <p rend="subtitle centerline" id="8e02a7c1-8ef5-49d7-94db-80666e680b5e">————</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
