<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_401_403_Krug_chtenija_daily_jun_3_2">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">16 июня</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">16 июня</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">401-403</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010007018" when="--6-16">
        <p id="cf4a28a5-188b-4324-8e4c-5b597df9bb52">
          <pb n="401"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="bb8a9937-a0f5-44cb-86dc-f43cbc0a9cca">16-е <hi rend="Razradka">июня</hi></p>
        <p rend="left" id="9a014d88-6637-4944-93b3-7a2a7b7e37f4">Улучшить устройство общественной жизни может только нравственное совершенствование людей.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="7c884c0e-a686-430e-afb9-1d122123949e">1</p>
        <p rend="left" id="0ace176f-dc03-4c91-9fe4-32a16445a4d7">Если государство достигнет своей цели, то установит такое же состояние, как если бы повсюду воцарилась полная справедливость в складе мыслей. Но внутренняя сущность и происхождение этих двух состояний — подобия справедливости и полной справедливости — прямо противоположны. Именно: в последнем случае состояние было бы такое, что никто не хотел бы <hi rend="italic">творить</hi> несправедливостей; в первом же случае такое, что никто не хотел бы <hi rend="italic">терпеть</hi> несправедливостей, и избранные средства совершенно отвечали бы этой цели. Так, достигнуть внешней цели можно двумя противоположными средствами. Так, хищный зверь в наморднике столь же безвреден, как и травоядное. Дальше же этого предела государство не может вести: стало быть, оно не может развернуть перед нами картину, какая сложилась бы при взаимной благожелательности и любви между всеми.</p>
        <p rend="right" id="9f288779-f283-4da4-9526-640488f3c5e1">
          <hi rend="italic">Шопенгауэр.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="fb4ee78d-b0c1-421a-889e-db5bc9f545e9">2</p>
        <p rend="left" id="76b4373b-6499-4dd9-93ea-0faa8335a2bf">Против окна, у которого я пишу, огромный бык привязан за кольцо, продетое сквозь ноздри. Пощипывая траву, он обмотал свою веревку вокруг столба и, как узник, стоит теперь, <pb n="402"/> томимый голодом в виду роскошной травы, лишенный возможности даже вскинуть голову, чтобы отогнать мух, которые кусают его плечи. Он много раз делал тщетные усилия, чтобы освободиться, но всякий раз, жалобно промычав, затихал, чтобы молча страдать.</p>
        <p rend="left" id="8092064d-77aa-40ac-94a1-76f8183260ba">Этот бык, обладающий мощной силой, но не имеющий достаточного соображения, чтобы понять, как ему можно освободиться, страдающий от голода посреди изобилия и делающийся беспомощной жертвой слабейших созданий, — представляется мне как бы эмблемой рабочих классов.</p>
        <p rend="left" id="69298203-509b-4510-ada4-9bf7f303cab0">Во всех странах люди, трудом которых создается изобилие богатства, бьются в бедности. В то время, как прогрессирующая цивилизация расширяет горизонт мысли и пробуждает новые желания, эти люди опускаются, ради удовлетворения своих животных потребностей, до уровня скотского существования. Сознавая всю горечь неправды, чувствуя в тайниках души, что они созданы совсем не для такой несчастной жизни, — люди эти тоже по временам борются и протестуют. Но до тех пор, пока они не научатся связывать следствие с причиной; до тех пор, пока они не поймут, каким образом они спутаны и как они могут освободиться, — до тех пор их усилия и протесты будут столь же тщетными, как усилия и жалобные мычания запутавшегося быка, — будут даже более тщетными. Я выйду из комнаты и отгоню быка, направляя его так, чтобы развернулась веревка, тогда как людей никто не направит к свободе. До тех пор, пока они не станут пользоваться разумом, которым они одарены, никто не поможет им, никто не сделает их свободными.</p>
        <p rend="left" id="6c97223b-54be-4dbd-905b-45d5a502ecfe">Истинная власть, при всевозможных видах правления, в действительности всегда находится в руках массы. И в действительности совсем не короли или аристократы, совсем не землевладельцы или капиталисты порабощают повсюду народ. Его порабощает его невежество.</p>
        <p rend="right" id="890c30ae-e2ad-43c3-b924-f3f5a7047a0a">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6a5fb2ff-19b9-4029-9d10-6a29df3955ec">3</p>
        <p rend="left" id="1dcd9f5e-5d4b-45b5-90cb-1ee9c1ecd8d0">Нельзя бороться против дурной организации не только насилием, но даже хорошей организацией.</p>
        <p rend="left" id="15ed7dec-4ad8-41bc-a820-f400bbdefcfc">Отчего не организовать труд!</p>
        <p rend="left" id="1bf19793-cff6-4a62-9cc8-099c5f9bbbfe"><pb n="403"/> Можно заняться и этим. Но не надо забывать, что, организуя труд, мы достигаем не благополучия человечества, а лишь успешности и производительности самого труда.</p>
        <p rend="left" id="0dbe89f3-e91b-475c-88f4-2ee8380bd013">Благополучие же человечества может быть достигнуто только самостоятельным нравственно-религиозным путем.</p>
        <p rend="left" id="7c4581f9-22ac-4759-bc5d-9af9086764b6">Ведь досадно и возмутительно не столько то, что существует дурное общественное устройство, сколько то, что человек породил его, терпит его и даже пользуется им ради своих корыстных целей.</p>
        <p rend="left" id="81a7b1fe-c7d0-4ddb-b279-026a75901c89">А что более возмущает, с тем и надо начинать бороться.</p>
        <p rend="right" id="6bab0083-1b32-4551-9cf3-694abc46e937">
          <hi rend="italic">Федор Страхов.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c06bca81-8872-4da8-9ec2-6c202b661c1b">4</p>
        <p rend="left" id="5ad91097-788b-45e4-a596-816ce469a1b0">Мы живем в эпоху дисциплины, культуры и цивилизации, но далеко еще не в эпоху морали. При настоящем состоянии людей можно сказать, что счастье государств растет вместе с несчастием людей. И еще вопрос: не счастливее ли мы были бы в первобытном состоянии, когда у нас не было бы этой культуры, чем в нашем настоящем состоянии?</p>
        <p rend="left" id="5aaf679e-760c-4249-b2f2-20a5a114cf4b">Ибо как можно сделать людей счастливыми, когда их не делают нравственными и мудрыми!</p>
        <p rend="right" id="ed72adf6-31cd-4eeb-b28e-028d78a46864">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="50c1db25-61e1-4bd6-aa26-b14e3b612360">————</p>
        <p rend="left" id="ebffffc0-729b-4573-9044-dacbb96f53d9">
          <hi rend="italic">Побороть общее зло жизни можно только одним средством: нравственным усовершенствованием своей жизни.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
