<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_221_223_Krug_chtenija_daily_apr_1_1">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">1 апреля</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">1 апреля</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">221-223</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010005001" when="--4-1">
        <p id="49ba36d6-3b50-4bf4-8e61-ae59fbb0b90a">
          <pb n="221"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="7683215b-e661-4c32-a787-f3fee3809976">1-е <hi rend="Razradka">апреля</hi></p>
        <p rend="left" id="1bf8ddc6-7b51-42da-9e86-295f57a24345">Наук бесчисленное множество, и всякая наука бесконечна, можно всё дальше и дальше идти в ней. И потому во всякой науке самое первое и главное — это знать, какие предметы самые важные, какие менее важные, какие еще менее важны и какие еще и еще менее важны. Узнать это нужно для того, что так как всего изучить нельзя, то надо изучить самое нужное.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="2c9fdb5b-d155-4aef-9e11-ef6f84bc30a2">1</p>
        <p rend="left" id="ca8b0bc7-d622-482f-9bdd-f02867be7b52">В наше время накопляется огромное количество знаний, достойных изучения. Скоро наши способности будут слишком слабы, а жизнь слишком коротка, чтобы усвоить хотя бы одну только наиболее полезную часть этих знаний. К нашим услугам полное изобилие богатств, но, восприняв их, мы должны снова отбрасывать многое, как бесполезный хлам. Было бы лучше иногда не обременять себя им.</p>
        <p rend="right" id="ebd4d047-134f-4b64-b2fc-f42fce58e832">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="b6d5e783-31e8-464f-8fd1-fa6ea19c0b11">2</p>
        <p rend="left" id="52b06615-51a7-4302-9a3d-216d1cbc39bb">При нашем преждевременном и часто слишком обильном чтении, дающем нам так много непереваренного материала, наша память становится обыкновенно хозяином наших чувств и вкусов; поэтому-то нам часто необходимо большое усилие мысли, чтобы вернуть первобытную невинность нашему чувству, найти <hi rend="italic">себя</hi> среди мусора чужих мыслей и взглядов, чтобы <hi rend="italic">самим </hi>начать чувствовать и говорить и, я почти готов сказать, чтобы начать когда-нибудь <hi rend="italic">самим</hi> существовать.</p>
        <p rend="right" id="81fc2dd5-0f92-49be-9b18-407946ba6611">
          <hi rend="italic">Лихтенберг.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="f0cd5ef9-58e4-4bf1-8d82-6b2619434e28">
          <pb n="222"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="fd319385-b074-4229-a1e2-b613957f3ab0">3</p>
        <p rend="left" id="e18717f9-dc9e-499c-b553-fd6105c56b9a">Персидский мудрец говорит: «Когда я был молод, я сказал себе: хочу познать всю науку. И я дошел до того, что оставалось уже немного вещей, которых я не знал, но когда я стал стар, я увидал, что жизнь моя прошла, и я не знал ничего».</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="165dae49-515c-47ba-a937-a43806162162">4</p>
        <p rend="left" id="eeaef3a8-86a9-4cba-8315-f044809ddee3">Выбросьте из вашего сердца и ума мысль познать всё на небе и на земле. Очень немного вообще существует такого, что мы можем когда-либо познать как относительно путей провиденья, так и законов существования. Но и этого немногого достаточно, вполне достаточно; стремиться к большему не благо для нас. И будьте уверены, что за пределами действительных нужд нашего скромного существования и того царства, которым каждому из нас предназначено управлять в невозмутимом самообладании, т. е. самим собою, своими мыслями, словами, поступками, всякое увеличение труда усиливает безумие, всякое увеличение знания усиливает горе.</p>
        <p rend="right" id="dec6dc77-ab1c-4bcf-bc0b-1062c61a7de5">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c3e397e0-46ca-4438-832f-7cc225e7675b">5</p>
        <p rend="left" id="4e65761b-d93e-4468-ac1c-7ac5e7026b0c">Наблюдения и вычисления астрономов научили нас многому, достойному удивления; но самый важный результат их исследований, пожалуй, тот, что они обнаружили перед нами бездну всего того, что мы не можем знать: без этих человеческих знаний разум никогда не мог бы представить себе всю огромность этой бездны, а размышление об этом может произвести большую перемену в определении конечных целей деятельности нашего разума.</p>
        <p rend="right" id="ead5c0aa-a472-47fa-b85b-4f0cc0d02add">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="25d3ffe6-a6ed-4d2d-b560-879de26328ad">6</p>
        <p rend="left" id="44c1d59a-02e4-410b-9f99-2e4bb06fec88">«Есть травы на земле: мы их видим, с луны их было бы не видно. На этих травах есть нити, в этих нитях — маленькие животные, но дальше этого ничего уж нет». — Какая самонадеянность! «Сложные тела состоят из элементов, а элементы неразложимы». — Какая самонадеянность!</p>
        <p rend="right" id="20947399-bcc2-4da8-bac5-94874365c896">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="ccea3ef9-6da8-41fd-acee-615543f1f83f">
          <pb n="223"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="f25d032c-1396-461b-9b16-2a769e3c34c4">7</p>
        <p rend="left" id="6f4b4d4d-4702-4637-ac90-0fb19940ba71"><hi rend="italic">Не бойся незнания</hi>, <hi rend="italic">бойся ложного знания. От него всё зло мира</hi>.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="de1eb827-d3b5-4210-aba0-d52b526c32da">————</p>
        <p rend="left" id="0a5741de-d4f0-4e8c-ab77-ef5cd4b01e15">Знание бесконечно. И потому знающий очень много бесконечно мало превосходит того, кто знает очень мало.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
