<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_363_365_Krug_chtenija_daily_dec_4_1">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">22 декабря</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="3cc2aecf-ad74-412a-887a-08225cad594c">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           22 декабря
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">363-365</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--12-22" xml:id="h000006005025">
    <p id="b36bfe4b-5c11-48c8-962b-0063625f365f">
     <pb n="363"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="6c4d46f7-a236-40dd-8a40-82cfba773b23" rend="center textindent_38px">
     <head>
      <hi rend="Razradka">
       22-е декабря
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="8f184c61-b31d-4de1-a533-9e1eb878ccf2">
     Ничто не препятствует столько улучшению общественного устройства, как предположение о том, что такое улучшение может быть достигнуто изменением внешних форм. Ложное предположение это направляет деятельность людей на то, что не может содействовать, и отвлекает от того, что может содействовать улучшению жизни людей.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="8fdad718-831b-4869-87e6-313d7d569849" rend="center">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="f37a1eb2-5b71-4069-b37e-b5183899d124">
       Общественная жизнь опирается на сознание, а не на науку. Цивилизация — прежде всего дело нравственное. Если нет честности, нет уважения к праву, нет уважения к обязанностям, нет любви к ближнему, — словом, если нет добродетели, всё находится в опасности, всё рушится: и ни науки, ни искусства, ни роскошь, ни промышленность, ни риторика, ни полиция, ни таможня не в состоянии задержать висящее на воздухе здание, не имеющее основания. Государство, основанное только на расчете и скрепленное страхом, представляет сооружение и гадкое и непрочное. Только нравственность масс есть прочный фундамент всякой цивилизации; краеугольным камнем его служит долг. Те, которые в тиши исполняют его, подавая этим добрый пример, являются таким образом спасением и поддержкой того блестящего света, который и не знает
       <pb n="364"/>
       о них. Девять праведников могли спасти Содом, но нужны тысячи и тысячи добрых людей, чтобы спасти народ от развращения и погибели.
      </p>
      <bibl>
       <p id="78e8fb04-8c98-4519-94b7-8b3fb262eb5b" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Амиель.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="dca772f8-8601-4e0e-acd1-919508bc3567" rend="center">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="72654923-51e0-47b9-9995-4bc487cf54fb">
       Истинное направление мысли состоит не в том, чтобы установить новые законы для светской или духовной власти, а в том, чтобы признать нравственное достоинство каждого человека. Такое направление мысли будет содействовать прогрессу человечества несравненно более, чем все несчастные попытки слепых предводительствовать слепыми, при которых все они падают в яму догматов и авторитетов.
      </p>
      <bibl>
       <p id="55b6b638-a7d7-4328-8bc7-edfa39331cd2" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Иатс.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="adbbf313-096f-4771-aa50-3ba6f037ded7" rend="center">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="f1fdeea9-b2c8-4b27-bd51-4611065980f1">
       Вопрос состоит совсем не в том, что из двух выбирать: христианство или социализм?
      </p>
      <p id="374fea4f-a591-4207-a1ba-83cff256f15f">
       Нельзя даже и сравнивать эти два учения между собою, — настолько они различны по существу.
      </p>
      <p id="6d60748e-2475-43b2-9edb-cc1b0f871194">
       Христианство учит о вечном смысле всего мироздания, о божественности и потому о неуничтожаемости нашей духовной сущности, о назначении человека и, между прочим, о вытекающем отсюда правильном способе удовлетворения материальных нужд его.
      </p>
      <p id="d133763a-26a9-4550-bbd2-4bf1404cc0c7">
       Социализм же есть сравнительно с христианством небольшой второстепенный вопрос о материальных нуждах рабочего класса, стоящий вне связи с главным вопросом о смысле человеческой жизни.
      </p>
      <p id="650aa327-956e-42d5-93da-5643695ab0a6">
       Можно задаваться вопросами о совместимости христианства с социализмом, но нельзя задаваться вопросом о том, что из двух выбирать: христианство или социализм?
      </p>
      <bibl>
       <p id="bec09615-aedd-4971-a553-06c657892a66" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Феодор Страхов.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="6677cd10-834f-4386-883e-0439a2f3bbd2" rend="center">
      4
     </p>
     <p id="573351a4-94cd-4eb7-9a06-fb5a256c53ce">
      Анархисты правы во всем: и в отрицании существующего и в утверждении того, что при существующих нравах ничего не может быть хуже насилия власти; но они грубо ошибаются, думая, что анархию можно установить революцией. Анархия установится, но установится только тем, что всё больше и больше
      <pb n="365"/>
      будет людей, которым будет не нужна защита правительственной власти, и всё больше и больше людей, которые будут стыдиться прилагать эту власть или принимать в ней участие.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="7c696dfc-e044-4e20-aa1d-1bb923263a83" rend="center">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="444c3ed9-9f8e-4f50-b12d-1e416af623a0">
       Я думаю, что мы прежде всего должны быть людьми, а уже потом подданными. Нежелательно воспитывать в себе уважение к закону такое же, как к добру. Закон никогда не делал людей более справедливыми, а, напротив, вследствие уважения к закону хорошие люди делаются исполнителями несправедливости.
      </p>
      <bibl>
       <p id="2b320ced-5aba-479c-beba-65a56ad85b01" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Торо.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="6b36a788-c3fa-4c49-892a-ab04d3ef75eb" rend="center">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="600cd66f-3db5-42fb-ba7b-3a18bd99a04a">
       Мы, люди, должны понимать, что все мы — дети одного отца, призванные выполнять здесь, на земле, один общий закон; что каждый из нас должен жить не для себя, а для других; что цель жизни не в том, чтобы быть более или менее счастливым, а чтобы самому становиться и другим помогать быть более добродетельными; что бороться против несправедливости и заблуждения всюду, где бы мы их ни встречали, есть не только наше право, но и наша обязанность, — обязанность всей нашей жизни, пренебрегать или нарушать которую мы не можем, не впадая в тяжелый грех.
      </p>
      <bibl>
       <p id="93c25df6-2369-42d9-b57d-acbc000678c7" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Иосиф Мадзини.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="7">
     <p id="6cd45164-1482-411f-b47a-622f21e40de7" rend="center">
      7
     </p>
     <p id="48151c48-517d-46b9-92f0-8de1ef36d961">
      Анархия не значит отсутствие учреждений, а только отсутствие таких учреждений, которым заставляют людей подчиняться насильно. Казалось бы, что иначе как без насилия и не могло и не должно бы быть устроено общество существ, одаренных разумом.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="8">
     <p id="7b2055a9-9de3-43ee-b106-2da08fbb4de3" rend="center">
      8
     </p>
     <cit>
      <p id="00140a3d-bf38-488a-b707-bcc660f5d8f7">
       Социальная задача не знает границ.
      </p>
      <bibl>
       <p id="4a618dac-3102-4804-afbb-e2bfb644b7ca" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Виктор Гюго.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="f183bbcf-0710-4c31-87bc-15a2294d8d4d">
      <hi rend="italic">
       Признавая ложные и насильнические законы и подчиняясь им, нельзя не только установить правду, но и уменьшить неправду.
      </hi>
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>