<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_159_160_Krug_chtenija_daily_oct_3_6">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">20 октября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">20 октября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">159-160</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006003022" when="--10-20">
        <p id="ca54e038-be7d-4425-b528-f089c7fc4ac2">
          <pb n="159"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="ec198e2d-9e38-4ea0-86be-72a235de3d1c">
          <hi rend="Razradka">20-е</hi>
          <hi rend="Razradka">октября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="c4e57976-de45-4436-8a5b-0995048c0925">Жизнь человека только тогда разумна, когда она понимается, как исполнение долга, служение.</p>
        <p rend="center" id="6942eb78-6859-4795-9f2d-abae75925f2a">1</p>
        <p rend="left" id="69d9a47d-143e-4a3c-95b8-c406dab58785">Одно только мы знаем несомненно, что нас ждет смерть. «Подобно ласточке, пролетевшей через комнату, жизнь человека». Мы приходим, неведомо откуда, и уходим, неизвестно куда. Непроницаемая тьма позади, густые тени впереди. Когда придет наше время, какое значение будет иметь для нас то, что мы ели вкусные кушанья или не ели, носили или не носили мягкие одежды, оставили большое состояние или не оставили никакого, пожинали лавры или были презираемы, считались учеными или невеждами, — сравнительно с тем, как мы употребили вверенный нам господином талант.</p>
        <p rend="right" id="c623fe37-a160-4efd-aac6-ad9aee0297b9">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="870a0ba3-662d-4fe4-a343-f7ef65989a02">2</p>
        <p rend="left" id="beff5443-23df-4cba-9824-dce88563c300">Тот, кто признает луч божественной силы в мельчайших вещах мира, тот человек высокого понимания и высоких стремлений. Такой человек уважает себя и других и не пренебрегает ничтожными делами, но смотрит на них, как на проявления божеской силы.</p>
        <p rend="right" id="3e28f8b6-87d7-42f0-80d9-ef29f50dcdf0">
          <hi rend="italic">Персидский Джелаледин Руми.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="b0e2ac29-afb5-4975-8b40-771f4ce9ed9f">3</p>
        <p rend="left" id="ee636f99-e516-43d3-83a3-7dcbf7f10344">Добродетель есть служение, которое обязан совершать человек самому себе. Если бы не было ни неба, ни бога, управляющего миром, добродетель была бы все-таки обязательным <pb n="160"/> законом жизни. Знать, что справедливо, и исполнять это, в этом и обязанность и преимущество человека.</p>
        <p rend="right" id="653ce38c-1097-4450-a6e1-31bac52ad3e2">
          <hi rend="italic">Рамаяна.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="a185ac21-f103-415c-9103-78d659bc2097">4</p>
        <p rend="left" id="4ebb1443-6d7a-4d3e-9362-e1f06b21fa9d">
          <hi rend="italic">Сходясь с человеком, думай не о том, чем он может быть полезен тебе, а о том, чем ты можешь служить ему.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="5161ed37-628f-48c4-bfef-94d18e30bb83">5</p>
        <p rend="left" id="e03a80ba-04d8-4201-8cbf-afc6fb9cd396">Нам дан несомненный закон всех действий наших, и действия по этому закону не могут быть ни остановлены, ни стеснены никакой властью. Исполнение этого закона возможно в тюрьме и под угрозой истязаний и смерти.</p>
        <p rend="center" id="75f9ac6d-034e-4e24-b938-a383b37452e7">6</p>
        <p rend="left" id="568afebd-1a01-4f26-a0d2-15d271bc2999">Ясно то, что моя жизнь в этом божьем мире имеет значение не самостоятельное, но служебное. Ясно, что в плотском смысле нам предстоит быть побежденными и предстоит умереть; это видят наши глаза, об этом говорит наш разум, об этом свидетельствует вся природа; таков закон жизни божьего мира, так угодно богу. И человек, который достиг этого понимания, мало-помалу, по мере уяснения этой простой истины, всё больше и больше теряет охоту бороться и враждовать с людьми за блага своей плотской жизни, за блага этого, как оказывается, чужого, временного и жестокого владыки.</p>
        <p rend="right" id="6c9a1242-33c1-4153-ac51-7b196cfe0d5e">
          <hi rend="italic">Бука.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="a33ab953-d8bb-436d-bd56-30a3676990a2">————</p>
        <p rend="left" id="cb322a89-f737-4492-b11d-732fc95569e7">Ищите только для себя доброй, согласной с волею бога жизни — и вы исполните вполне предназначенное вам служение.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
