<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_294_296_Krug_chtenija_daily_dec_1_1">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">1 декабря</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">1 декабря</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">294-296</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006005001" when="--12-1">
        <p id="b1caa8c8-124a-4567-a58a-ea4c39b97554">
          <pb n="294"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="861e0bd4-8c29-4fcf-a235-337090ae34c3">
          <hi rend="Razradka">1-е декабря</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="b530853c-0b41-45ed-bb8c-953a14843a09">Женщина не отличается от мужчины в своем основном жизненном призвании. Призвание это — служение богу. Различие — только в предмете служения. Хотя призвание в жизни женщины то же, как и призвание мужчины: в служении богу и выполняется тем же средством — любовью, — для большинства женщин предмет этого служения более определенен, чем для мужчины. Предмет этот: возращение и воспитание в любви всё новых и новых работников дела божия.</p>
        <p rend="center" id="76803f84-5c80-433c-b941-8f4da35a061e">1</p>
        <p rend="left" id="18274ea5-bcd0-46e4-9687-6a1fb2f48c08">Скажи мне, роскошная женщина, если бы кто спросил у тебя, чего бы ты лучше желала, — тело ли иметь чистое, здоровое и прекрасное, а одеяние носить бедное, или — иметь тело уродливое и больное, но притом ходить в золоте и щеголять убранством. Не гораздо ли скорее ты захотела бы иметь благообразие в самой природе своего тела, чем в пышности одежд? Ужели же ты в отношении к телу пожелаешь этого, а по отношению к душе противного? Имея душу отвратительную, безобразную и черную, ужели ты думаешь что-нибудь выиграть чрез золотые украшения? Не крайнее ли это безумие?</p>
        <p rend="right" id="987db916-b6b1-484d-83d6-60c2b7a6cfce">
          <hi rend="italic">Иоанн Златоуст.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="bec86dcf-3fdb-4368-9d2c-7bae269f0c25">2</p>
        <p rend="left" id="25d44b55-af53-4569-a3af-90ab6dbbc2d5">Если бесконечна доброта женщины, то бывает, что и злости ее нет конца.</p>
        <p rend="left" id="9cba2380-a20f-4644-a306-b84ebace104c"><pb n="295"/> Хорошая жена — многоценный мужу подарок, злая — злокачественная язва для него.</p>
        <p rend="right" id="41b5c047-4b9b-407f-9ffc-ee87009bac5e">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="83aaa65f-b10f-46d8-8edb-c0c5c86a1f47">3</p>
        <p rend="left" id="0699abb0-e89b-4c6b-ab45-1403b93c467e">Кроткие слова и немногие составляют лучшее украшение женщины.</p>
        <p rend="left" id="1dac6435-668d-490f-a856-00e1f7f53694">Пройдите по большому городу и посмотрите на то, что продается в лучших магазинах, что стоит миллионы и есть произведение тяжелого, часто губительного труда миллионов рабочих. Всё это предметы роскоши, употребляемые женщинами, такие, без которых можно обойтись. Если бы женщины только понимали то зло, которое производит их легкомысленная, ненужная роскошь!</p>
        <p rend="center" id="ad70f402-cc3f-414b-8953-127338dd4130">5</p>
        <p rend="left" id="2b432759-a957-4376-9f5d-d3acd23d57f0">
          <hi rend="italic">Чем красивее женщина, тем она должна быть честнее, потому что только честностью она может противодействовать тому вреду, который может произвести ее красота.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="ffff275e-4399-48b6-a63d-860afe091487">
          <hi rend="italic">Лессинг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="747c7212-34ce-449f-9558-20f00604e964">6</p>
        <p rend="left" id="0355f311-31cd-427a-a006-7c175d9161da">Не муж выбирает жену, а жена выбирает мужа. Для того, чтобы выбрать лучшего отца своим детям, женщина должна знать, в чем добро и в чем зло. И вот этому-то должны бы прежде всего учиться женщины.</p>
        <p rend="center" id="4243c529-698a-415b-8701-baec66e8c768">7</p>
        <p rend="left" id="71ed600f-daca-418f-8ce6-125dad1094ba">Истинно целомудренная девушка, которая всю данную ей силу материнского самоотвержения отдаст служению богу, проявляющемуся любовью к людям, — есть самое прекрасное и счастливое человеческое существо.</p>
        <p rend="center" id="fc0205fc-6a43-4d12-93ec-5e6fc80463f5">8</p>
        <p rend="left" id="54c77ba1-e551-468f-919c-5bfea609ad3c">Ничто так не свойственно женщине, как самоотвержение. И ничто так не отталкивает от нее, как себялюбие.</p>
        <p rend="center" id="c3ec6d74-eec5-49f5-90c8-5e247ff2429d">————</p>
        <p rend="left" id="5c617fd5-8711-4606-8404-a77b1cc05103">
          <pb n="296"/>
        </p>
        <p rend="left" id="be454b87-51b1-4b5d-bed6-7070541a4125">Совершенство для мужчины и женщины одно и то же: совершенство любви. Если мужчина часто превосходит женщину в разумности и твердости любви, то женщина всегда превосходит мужчину в самоотвержении в любви.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
