<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_039_041_Krug_chtenija_daily_sep_2_5">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">12 сентября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">12 сентября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">39-41</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006002014" when="--9-12">
        <p id="884633e4-46fe-4c45-b26a-fc6e5b91f063">
          <pb n="39"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="40e02326-ce90-4a30-9cc0-28e271a26dd3">
          <hi rend="Razradka">12-е</hi>
          <hi rend="Razradka">сентября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="dba3cd98-2342-422b-a945-a1ce973fc8c3"><hi rend="italic">Нельзя служить богу и мамоне.</hi><hi rend="italic">Забота об увеличении богатства несовместима с требованиями истинной</hi>, <hi rend="italic">духовной жизни.</hi></p>
        <p rend="center" id="d4043cc2-4a41-450f-b43d-19fe7460f066">1</p>
        <p rend="left" id="80d46626-c33e-4f31-a387-8e4b9e417a49">И вот некто, подошед, сказал ему: Учитель благий! что сделать мне доброго, чтобы иметь жизнь вечную? Иисус сказал <pb n="40"/> ему: если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим и будешь иметь сокровища на небесах; и приходи и следуй за мною.</p>
        <p rend="right" id="5f19fdda-fe5e-4280-91bc-da301718749a">
          <hi rend="italic">Мф. гл. 19, ст. 16, 21.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="3ac49c54-9014-4ad0-aa4a-d93543187c7a">2</p>
        <p rend="left" id="64ffeca8-c9f5-4f6b-9a9c-5d12838fb561">Иисус же сказал ученикам своим: истинно говорю вам, что трудно богатому войти в царство небесное. И еще говорю вам: удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в царство божие.</p>
        <p rend="right" id="726ab42c-bdaa-4bc5-952e-71528338b690">
          <hi rend="italic">Мф. гл. 19, ст. 23—24.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="c44b5f53-d08f-4fa6-a784-d50628f01fd7">3</p>
        <p rend="left" id="fe5269b9-12eb-4116-a020-287416f5defe">Мне кажется, что старинное суеверие о том, что богатство дает счастье, начинает разрушаться.</p>
        <p rend="center" id="1baf8663-df06-4700-8097-4372116a4592">4</p>
        <p rend="left" id="c9a0828f-ca75-4d96-9608-689d58e47218">Павел назвал сребролюбие идолослужением, потому что многие, имея богатство, не смеют им пользоваться, но считают его святынею и, не смея коснуться его, передают в целости внукам и их потомкам. А если когда и принуждены бывают коснуться его, то бывают в таком состоянии, как будто сделали что-нибудь непозволительное. С другой стороны, как язычник оберегает идола, так и ты ограждаешь золото дверями и запорами, вместо храма устрояешь для него ковчег и влагаешь его в серебряные сосуды. Язычник скорее отдаст свои глаза и душу, чем идола, так точно и любящие золото. Если ты не поклоняешься золоту, то поклоняешься демону, который вторгается в твою душу от взгляда на золото и от страсти к нему. Страсть сребролюбия хуже демона, и ей многие покорствуют больше, чем иные идолам. Идолов во многом не слушают, а сребролюбию во всем повинуются и исполняют всё, что бы оно ни приказало сделать. Что же оно говорит? — Будь, говорит оно, для всех врагом и неприятелем, забудь природу, презирай бога, пожертвуй собою мне. И во всем этом ему повинуются. Истуканам приносят в жертву волов и овец, а сребролюбие говорит: принеси мне в жертву твою душу — и это исполняют.</p>
        <p rend="right" id="86278ee1-bba3-4d8b-838a-cbbb23db0695">
          <hi rend="italic">Иоанн Златоуст.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="c615e585-50a7-40cc-9489-973e50d03bcf">
          <pb n="41"/>
        </p>
        <p rend="center" id="14f65ab8-3cfd-46c7-8a1d-2eb3903c7c6f">5</p>
        <p rend="left" id="112f46e9-d22d-4c76-8eb5-f024f11c9ed9">Излишняя толщина одежд стесняет движение тела; богатство мешает движению души.</p>
        <p rend="right" id="37bc0ac5-b58e-4f99-b6a8-5675ce7a3866">
          <hi rend="italic">Демофил.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="9b57b458-129d-4ca1-9cf2-7ad51e848f02">6</p>
        <p rend="left" id="809fd285-9697-4eec-a393-c56a9289f646">Жажда желания богатства никогда не утоляется и не удовлетворяется. Те, кто владеют им, мучаются не только желанием приобрести еще больше, но и страхом потерять то, что есть.</p>
        <p rend="right" id="32c2e4c3-d19a-470e-abaf-7a03e6038d6c">
          <hi rend="italic">Цицерон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="262f5400-cfb3-442d-9e64-bd3efc6a6bdd">7</p>
        <p rend="left" id="8e30bdbe-9ba6-47c2-8052-407525a3f6a7">Бойся не бедности, а богатства.</p>
        <p rend="center" id="25b66e40-7202-4b54-a8e8-08853485258b">————</p>
        <p rend="left" id="37b0fa66-6155-4466-9331-7d2388ed4a47">Люди ищут богатства. А если бы они только ясно видели всё, чего они лишаются через него, они бы употребляли для освобождения себя от него такие же усилия, какие они употребляют теперь на его приобретение.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
