<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_077_079_Krug_chtenija_daily_sep_4_5">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">26 сентября</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="24a79eb5-d05e-4cca-afd1-d48530075cb3">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           26 сентября
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">77-79</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--09-26" xml:id="h000006002030">
    <p id="404bd93b-4307-482a-aceb-d705acf15b85">
     <pb n="77"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="904476f1-a40e-4918-96ba-eb99e658a46e" rend="center textindent_38px">
     <head>
      <hi rend="Razradka">
       26-е
      </hi>
      <hi rend="Razradka">
       сентября
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="d8f171de-cebd-4686-ad76-9c60f700baf9">
     Закон нравственный одинаково ясно выражен и истинной мудростью и истинной верой.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="a32420d5-908d-4f8e-a894-540cd0a96417" rend="center">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="c90300b5-f81c-4c73-97da-77e719236e8f">
       Не требуется исключительного глубокомыслия, чтобы понять, что надо сделать, чтобы воля была доброй. Неопытный в понимании мирового целого, неспособный разобраться, дать отчет во всех событиях, совершающихся в нем, — я спрашиваю себя только об одном: согласен ли я, чтобы побуждения, которыми я руковожусь в поступках, стали обязательным законом для всех? Если нет, то мои побуждения негодны, и негодны не только вследствие вреда, который может приключиться от них мне или другим, но потому, что они непригодны для того, чтобы стать основой законов, обязательных для всех; а между тем разум заставляет меня непосредственно уважать такие законы; хотя я еще и не понимаю, на чем основано это уважение, но понимаю то, что уважаю я в этих законах нечто такое, что по своей ценности далеко превосходит всё подсказываемое мне склонностями и что поступать из одного только уважения к нравственному закону есть такой долг, перед которым должно отступить всякое другое побуждение.
      </p>
      <bibl>
       <p id="71e2814a-6669-4e81-9787-8d1c347fa920" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Кант.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="8e882a31-8b3c-4a05-99e1-a26a86e24283">
     <pb n="78"/>
    </p>
    <div1 n="2">
     <p id="a06e5d7a-a7eb-466c-80da-b4cb2c75f1ab" rend="center">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="b24314c8-d2e5-4636-a2fe-1a07f72ab5d6">
       И один из них, законник, искушая его, спросил, говоря: Учитель! какая наибольшая заповедь в законе? Иисус сказал ему: возлюби господа бога твоего всем сердцем твоим, и всею душою твоею, и всем разумением твоим. Сия есть первая и наибольшая заповедь. Вторая же, подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя. На сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.
      </p>
      <bibl>
       <p id="44802734-6939-4382-87a6-877c789068a8" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Мф. гл. 22, ст. 35—40.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="24b4c14b-cc6e-4909-8070-53de611e778b" rend="center">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="e7e822ff-2942-4fa9-b61b-56a6bd70e434">
       Весь мир подчинен одному закону, и во всех разумных существах единый разум. И потому для разумных людей понятие о совершенстве одно.
      </p>
      <bibl>
       <p id="d0583e09-67f2-40f1-95e8-1955559fae7f" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Марк Аврелий.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="ea74afcc-6de8-4243-b584-357fe5230abc" rend="center">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="ae2f16b8-44c8-451e-809d-f63aa7b83f3c">
       Помни, что есть бог, который хочет не хвалы или славы от людей, созданных им по подобию своему, а того, чтобы они, руководясь данным им разумением, поступками своими уподоблялись ему. Ведь смоковница верна своему делу, собака, пчела также. А человек неужели не исполнит своего призвания. Но эти великие, святые истины меркнут в памяти твоей; суета ежедневной жизни, неразумный страх, немощь духа и привычка быть рабом заглушают его.
      </p>
      <bibl>
       <p id="0c7743a0-1458-4af5-851a-9bd0837bbc41" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Марк Аврелий.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="a2366168-f9a9-4554-b0b6-d19b8b7f7420" rend="center">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="0010c2d9-5288-4876-91ef-fdf9bbbe7be2">
       Вечно новым и постоянно возрастающим удивлением и благоговением две вещи наполняют душу, чем чаще и постояннее ими занимается размышление: звездное небо надо мною и закон нравственности во мне.
      </p>
      <bibl>
       <p id="c92ddd15-bf52-4868-9d3e-62387762a8de" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Кант.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="cbd35cff-d2be-4c07-8a71-313bf13f299d" rend="center">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="e838c5ba-b7c8-48a2-8b93-aca578eef5a3">
       <hi rend="italic">
        Во всем
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        как хотите
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        чтобы с вами поступали люди
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        так поступайте и вы с ними; ибо в этом закон и пророки.
       </hi>
      </p>
      <bibl>
       <p id="cadbe279-bae4-41d5-bd2b-94b50c2d86f9" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Мф. гл. 7, ст. 12.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="b5f1d2c3-82d6-4d30-affd-0ca7e331d872">
      Нравственный закон так ясен, что людям нельзя отговариваться незнанием закона. Им остается одно: отрекаться от разума; они это и делают.
     </p>
    </div1>
    <p id="7dceb2fa-978f-4328-8832-2a12a3e6b94f">
     <pb n="79"/>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>