<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_128_131_Krug_chtenija_daily_oct_1_7">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">7 октября</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="f0ddcfec-8d9c-4787-9d15-90f526e43a4c">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           7 октября
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">128-131</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--10-07" xml:id="h000006003008">
    <p id="4957ed8f-e210-4682-8ef7-5e1df0a08d30">
     <pb n="128"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="1476b588-efa6-43ab-aaaf-ddc79607f876" rend="center textindent_38px">
     <head>
      <hi rend="Razradka">
       7-е
      </hi>
      <hi rend="Razradka">
       октября
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="ffb018db-a3a7-425b-a273-7a1a6d9610e2">
     Можно не называть бога, избегать этого слова, но не признавать его существования нельзя. Ничего нет, если его нет.
    </p>
    <p id="02d26b64-44ed-4880-8006-d1df1a860577">
     <pb n="129"/>
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="607fa007-a03f-4d04-b0fd-097cbdcb6379" rend="center">
      1
     </p>
     <p id="7bde488f-d8fe-40c1-874c-1addaa596a43">
      Всё, что я знаю, я знаю потому, что есть бог, и я знаю его.
     </p>
     <p id="260ce805-7301-4fc3-a084-96d0cc1cad33">
      Только на этом можно основаться твердо и в отношениях к людям, и к себе, и к внеземной и вневременной жизни. Я не только не нахожу этого мистичным, но нахожу, что противоположный взгляд есть мистицизм, а что это одна самая понятная и всем доступная реальность. На вопрос: что такое бог? я отвечаю так: бог — это бесконечное, всё, чего я сознаю себя частью.
     </p>
     <p id="d64482d6-1dff-4c8b-9f4d-81620e566d5c">
      Бог для меня — это то, к чему я стремлюсь, то, в стремлении к чему состоит моя жизнь, и которое поэтому и есть для меня; но есть непременно такое, чего я понять, назвать не могу. Если бы я его понял, я бы дошел до него, и стремиться бы некуда было и жизни бы не было.
     </p>
     <p id="f1858fb4-50d8-48a3-a9be-8fc3b1e1d850">
      Не могу понять и назвать его, а вместе с тем знаю его, знаю направление к нему и даже из всех моих знаний это самое достоверное. Мне всегда страшно, когда я без него; а только тогда не страшно, когда я с ним.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="59ed77a6-624d-46e9-b7c1-94ec71fb7a45" rend="center">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="ef04656d-9992-49ce-952d-c8244c74cb54">
       Религиозные действия, вытекающие из себялюбивых целей, как молитвы о дожде или жертва для награды в будущем мире, всегда корыстны, и только поступок, совершенный вследствие познания бога, достоин его.
      </p>
      <p id="f9963b35-6834-491c-98bf-c43468c80c68">
       Признавая высший разум во всех существах и вещах, истинный верующий приносит в жертву свой ум, направляя его к духу божьему, и приближается к природе того, кто светит своим собственным светом.
      </p>
      <p id="9f85b93b-ee04-4482-8250-9533474fe50a">
       Пусть каждый внимательно рассматривает природу, видимую и невидимую, как существующую в божественном разуме, потому что, созерцая бесконечный мир в божественном разуме он не может уже отдаваться злым помыслам.
      </p>
      <bibl>
       <p id="6b516480-6229-44d2-b2df-29c8685d6cc7" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Законы Ману.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="7a901867-a812-4b7b-8adf-51f6d9d68276" rend="center">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="6f09d185-91cc-471d-804b-fe45f9edb41b">
       Когда я говорю тебе о боге, то ты не думай, что я говорю тебе о каком-нибудь предмете, сделанном из золота или серебра. Тот бог, о котором я тебе говорю, — ты его чувствуешь в своей
       <pb n="130"/>
       душе. Ты носишь его в самом себе, и своими нечистыми помыслами и отвратительными поступками оскверняешь его образ в твоей душе. Перед идолом золотым, которого ты почитаешь за бога, ты остерегаешься делать что-либо непристойное, а перед лицом того бога, который в тебе самом и который всё видит и слышит, ты даже не краснеешь, когда предаешься своим гнусным мыслям и поступкам.
      </p>
      <p id="9aeb9c9b-c0bf-4181-b4b8-03b5da5603f4">
       Если б только мы постоянно помнили, что бог в нас — свидетель всего того, что мы делаем и думаем, то мы перестали бы грешить, и бог неотлучно пребывал бы в нас. Давайте же вспоминать бога, думать и беседовать о нем как можно чаще.
      </p>
      <bibl>
       <p id="e48b27e5-5043-4aaa-974e-1e2e947330d0" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Эпиктет.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="4c011f9b-e690-4aef-b1a2-63cfbe44df5c" rend="center">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="bf7cfac3-2de6-4119-b254-eb709884a8a3">
       <hi rend="italic">
        Бог
       </hi>
       —
       <hi rend="italic">
        не идол
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        которому нужно молиться и льстить
       </hi>
       ;
       <hi rend="italic">
        бог
       </hi>
       —
       <hi rend="italic">
        идеал
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        который должен воплощать человек в своей повседневной жизни.
       </hi>
      </p>
      <bibl>
       <p id="cd49a6f8-c879-4e7f-8377-d3ec96bcf4c4" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Люси Малори.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="f75630e0-3559-47cf-96b5-8a2729537319" rend="center">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="dabf1731-f0da-46b3-8e2e-6254fb15cd71">
       Не тогда, когда я иду к нему, но именно тогда, когда я отворачиваюсь от него, оставляю его, — именно тогда я признаю то, что бог есть. Я говорю «бог», но не знаю наверное, так ли я называю. Вы поймете, что я разумею.
      </p>
      <bibl>
       <p id="418a6c04-3700-4aec-ac1e-45c116c6f95c" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Торо.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="2ad6de2d-25e1-4088-be64-8de228fd4c95" rend="center">
      6
     </p>
     <p id="a7ca4277-47c4-4d27-9104-6f3faa601b60">
      К богу никогда не надо ходить нарочно: «Дай я пойду к богу, стану жить по-божьи. Жил по-дьявольски, дай поживу по-божьи, попробую, авось не беда»... Это беда, и большая. К богу, вроде того, как жениться, надо идти только тогда, когда и рад бы не пойти и рад бы не жениться, да не могу... И потому всякому не то, что скажу: иди в соблазны нарочно; а тому, кто так поставит вопрос: «А что, не прогадаю ли, если пойду не к черту, а к богу?» закричу во всё горло: «Иди, иди к черту, непременно к черту!» Во сто раз лучше обжечься хорошенько на черте, чем стоять на распутье или лицемерно идти к богу.
     </p>
    </div1>
    <p id="82884a87-70b2-4083-8475-e5cc4d0fe87d">
     <pb n="131"/>
    </p>
    <div1 n="7">
     <p id="73fcab05-6cdd-4761-bf9c-abdc8de3eecb" rend="center">
      7
     </p>
     <p id="620aa729-c31d-45ca-869b-0bf5645dd7b8">
      Если человек и не знает, что он дышит воздухом, он знает, что лишился чего-то, когда задыхается. То же и с человеком, лишившимся бога, хотя бы он и не признавал его.
     </p>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="d6aedb74-57a5-4104-87c2-5c895d5fa5da">
      Помнить бога — великое дело. Не словами поминать его, но жить так, как будто он следит за каждым моим поступком, осуждая или одобряя. Русские крестьяне говорят: или ты бога забыл?
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>