<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_316_318_Krug_chtenija_daily_dec_2_1">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">8 декабря</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="ea9127f8-e0a5-4dd8-a777-22b0c3a4eec5">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           8 декабря
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">316-318</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--12-08" xml:id="h000006005009">
    <p id="85d60cf3-a77e-4c06-bcf9-97aca6f49b70">
     <pb n="316"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="96f61888-56bf-46da-aee7-9ce073445c8e" rend="center textindent_38px">
     <head>
      <hi rend="Razradka">
       8-е декабря
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="496408f6-b7fa-4cf0-b741-11907c59839f">
     Как легко, казалось бы, исполнение закона бога, выраженного в христианском учении, и как всё еще далеки мы от этого исполнения!
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="877909f4-4950-4a04-9b9b-ce204cae9d44" rend="center">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="eab61e71-65ea-4f25-86c0-e9087d67a4ca">
       Вы слышали, что сказано древним: не убивай; кто же убьет, подлежит суду (Исход 20, 13).
      </p>
      <p id="7b4875c5-9e5f-4112-aee4-417e26003afc">
       А я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего, подлежит суду.
      </p>
      <p id="04aec005-9ea4-41e7-856b-259247c04c33">
       Вы слышали, что сказано древним: не прелюбодействуй (Исход 20, 14).
      </p>
      <p id="b495dbb7-ee00-484b-8ac5-ecd1eebab406">
       А я говорю вам, что всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем.
      </p>
      <p id="cd1088df-fbf2-45d7-9c3a-2606e4894219">
       Еще слышали вы, что сказано древним: не преступай клятвы, но исполняй пред господом клятвы твои (Левит 19, 12; Второзак. 23, 21).
      </p>
      <p id="c6362ba1-f95a-47ca-aa07-6eaff2e923bf">
       А я говорю вам: не клянись вовсе... Но да будет слово ваше: «да, да», «нет, нет»; а что сверх этого, то от лукавого.
      </p>
      <p id="b5e20981-a3a4-49e0-8f26-570647365507">
       Вы слышали, что сказано: око за око, и зуб за зуб (Исход 21, 24).
      </p>
      <p id="b2806039-32fe-464d-b927-474da8d89217">
       А я говорю вам: не противься злому; но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую.
      </p>
      <p id="7cc56db9-999c-43a2-a34b-c90a74575b1c">
       И кто захочет судиться с тобою и взять у тебя рубашку, отдай ему и верхнюю одежду.
      </p>
      <p id="6f780be2-3ee5-42b2-9dca-f4052f882ccb">
       И кто принудит тебя идти с ним одно поприще, иди с ним два.
      </p>
      <p id="b6eff7e8-5e23-478d-a6c7-25520e39ffe8">
       Просящему у тебя дай и от хотящего занять у тебя не отвращайся.
      </p>
      <p id="dbb30297-f832-4e2f-9975-3a7d9e1e8c29">
       Вы слышали, что сказано: люби ближнего твоего и ненавидь врага твоего (Левит 19, 17—18).
      </p>
      <p id="3a660bf6-d182-45eb-8f21-abfe28dcddd5">
       Да будете сынами отца вашего небесного: ибо он повелевает солнцу своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.
      </p>
      <p id="dffe35ba-6dcf-4ff9-b1c5-649b96ba65d5">
       Ибо, если вы будете любить любящих вас, какая вам награда? Не то же ли делают и мытари?
      </p>
      <p id="11793868-9969-4992-a693-413b59a9d1d1">
       И если вы приветствуете только братьев ваших, что особенного делаете? Не так же ли поступают и язычники?
      </p>
      <p id="44d9ef2a-af67-430a-809c-7fbb4da2315f">
       Итак, будьте совершенны, как совершен отец ваш небесный.
      </p>
      <bibl>
       <p id="4dc77292-6b6a-424a-b099-2ac721d8a9aa" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Мф. 5 гл., ст. 21, 22, 27, 28, 33, 34, 37—48.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="ef82f843-881d-4022-b707-ffe3b5c475a5">
     <pb n="317"/>
     А я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас.
    </p>
    <div1 n="2">
     <p id="efdb13a9-44f4-49db-8fed-997cdb1219fe" rend="center">
      2
     </p>
     <p id="21df6656-29ef-4045-a428-7f5bd135a652">
      В пяти заповедях Христа выражены условия исполнения закона; указано всё то, что препятствует этому исполнению. Стоит людям следовать этим 5-ти заповедям, и на земле установится царство бога. И следовать им легко даже нам, испорченным воспитанием. Что же было бы, если бы все дети воспитывались в этих заповедях?
     </p>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="0ddbe659-58e6-4f21-b4b2-ad3cd6ed72d1" rend="center">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="73bb6cb9-9cb2-4171-87e4-b397740a0620">
       Постоянное движение вперед религии — в сближении ее с нравственностью. Если в богословии мнения изменяются, убеждения людей относительно поведения неизменны.
      </p>
      <bibl>
       <p id="435cea75-2ef3-4bb3-84d6-4e9c2996d56d" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Эмерсон.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="7e286224-f138-4528-bb4b-41cc3995a3dd" rend="center">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="504ee561-089b-45f3-abf3-95fa413ace1b">
       <hi rend="italic">
        Закон жизни для мудрых неясен, но он всё более и более выясняется по мере того, как они ему следуют. Закон жизни для обыкновенных людей ясен, но он всё более и более затемняется по мере того, как они ему следуют.
       </hi>
      </p>
      <bibl>
       <p id="44f5109a-8346-48e4-83fe-82b67a74aac7" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Конфуций.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="939f3057-7f1d-4cc6-953a-3fe492040a84" rend="center">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="22a24c89-fbba-46c4-b33d-a261a0945d87">
       Существует только один вечный, неизменный закон, управляющий всеми народами во все времена. Не повинующийся
       <pb n="318"/>
       этому закону отрекается от себя, презирает человеческую природу, а этим самым такой человек, хотя и может избегнуть человеческого наказания, накладывает на себя исходящее не от людей, но самое тяжелое наказание.
      </p>
      <bibl>
       <p id="13f5af5a-bba3-4844-b63f-3ee1e57cee21" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Цицерон.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="710ae33c-9bca-4059-841f-a43ededb18dd">
      Для осуществления закона бога, насколько он выяснен нам, нужно наше усилие, и усилие это делается людьми, и, как ни медленно, мы все-таки приближаемся к этому осуществлению.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>