<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_307_309_Krug_chtenija_daily_dec_1_3">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">3 декабря</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">3 декабря</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">307-309</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006005004" when="--12-3">
        <p id="d3e9833e-cf1c-4ac2-a4fc-80dc8a319d7f">
          <pb n="307"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="19b00a3f-7c8f-4274-bf37-099ddfa57e88">
          <hi rend="Razradka">3-е декабря</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="2d12263e-6265-4864-afb5-3b70634d67db">Искусство есть деятельность человеческая, состоящая в том, что один человек сознательно, известными внешними приемами передает другим испытываемые им чувства, а другие люди заражаются этими чувствами и переживают их.</p>
        <p rend="center" id="6cba1c09-8783-4166-b57e-16ff884345cc">1</p>
        <p rend="left" id="bc272960-1a2b-4f58-a153-6d18b09a1ae6">Настоящее произведение искусства делает то, что в сознании воспринимающего уничтожается разделение между ним и художником, и не только между ним и художником, но между ним и всеми людьми, которые воспринимают то же произведение искусства. В этом-то освобождении личности от своего отделения от других людей, от своего одиночества, в этом слиянии личности с другими и заключается главная привлекательная сила и доброе свойство искусства.</p>
        <p rend="left" id="442ff479-089e-4901-abb9-faa3f8fe0d23">
          <pb n="308"/>
        </p>
        <p rend="center" id="38383670-676c-4ce5-8f61-15b30d4121ad">2</p>
        <p rend="left" id="23961b0c-7ca4-4fb9-8eb5-f778cdea96c8">
          <hi rend="italic">Как произведение мысли только тогда произведение мысли, когда оно передает новые соображения и мысли, а не повторяет того, что известно, точно так же и произведение искусства только тогда произведение искусства, когда оно вносит новое чувство в обиход человеческой жизни.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="a23fff60-39fa-46dd-8120-e6f8ed0fea9f">3</p>
        <p rend="left" id="afd203b4-57ba-426f-8df9-27ac4dcf1494">Искусство есть один из двух органов прогресса человечества. Через слово человек общается мыслью, через образы искусства он общается чувством со всеми людьми не только настоящего, но и будущего.</p>
        <p rend="left" id="885a8447-40e2-4e2f-851a-e182d6248a77">Как происходит совершенствование знаний, т. е. более истинные, нужные знания вытесняют и заменяют знания ошибочные и ненужные, так точно происходит совершенствование чувств посредством искусства, вытесняя чувства низшие, менее добрые и менее нужные для блага людей высшими, более добрыми, более нужными для этого блага.</p>
        <p rend="left" id="f505c7fe-2bfe-48e9-9417-63e4d483ff0b">В этом назначение искусства.</p>
        <p rend="center" id="f8c270dd-840d-4e1a-9e34-235e19f295f9">4</p>
        <p rend="left" id="0e5ed703-d950-409f-abd8-5bda8e00d42d">Музыка показывает человеку те возможности величия, которые есть в его душе, говорит Эмерсон. То же можно сказать и про всякое истинное искусство.</p>
        <p rend="center" id="f36a013d-4d55-4d1e-82b4-ad99d87a9acc">5</p>
        <p rend="left" id="92503476-1ff9-409a-a812-bb5c1443315c">Искусство есть цвет жизни целого общества. Не может быть хорошим цвет такого общества, как общество жестоких паразитов высшего круга нашего христианского мира. Оно неизбежно будет развращенным и уродливым.</p>
        <p rend="left" id="bd96bf34-cbf7-4754-9d97-690ed6d679ec">Таково и есть искусство нашего общества, дошедшее в последнее время до высшей степени развращенности и уродливости.</p>
        <p rend="center" id="a5a6a787-1e5a-412f-bbf3-a47f04086ebe">6</p>
        <p rend="left" id="22a06416-5bc3-4646-b3ca-288babe4cb29">Если бы был поставлен вопрос о том, что лучше нашему христианскому миру: лишиться ли всего того, что теперь считается <pb n="309"/> искусством, вместе с ложным, и всего хорошего, которое есть теперь, то я думаю, что всякий разумный и нравственный человек опять решил бы вопрос так же, как решал его Платон для своей республики и решали все христианское и магометанские учители человечества, т. е. сказал бы: «Лучше пускай не было бы никакого искусства, чем продолжалось бы то развращенное искусство или подобие его, которое есть теперь».</p>
        <p rend="center" id="3c898f44-591e-468b-86bb-e9a240123a6b">7</p>
        <p rend="left" id="9711970b-78dd-41b5-a4fc-2e14beb98080">Деятели нынешней науки и искусства не исполнили и не могут исполнить своего призвания, потому что они из обязанностей своих сделали права.</p>
        <p rend="center" id="91860ad9-d605-494a-8832-2295ea28f948">————</p>
        <p rend="left" id="54c907c1-3e88-4096-a5cd-e42e1482ea34">Наше утонченное, развращенное искусство могло возникнуть только на рабстве народных масс и может продолжаться только до тех пор, пока будет это рабство.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
