<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_254_256_Krug_chtenija_daily_nov_3_1">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">15 ноября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">15 ноября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">254-256</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006004017" when="--11-15">
        <p id="865d955a-d804-4584-a58e-72541dfc2658">
          <pb n="254"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="745b90ef-dd1e-41c8-94a4-754ea2fdf7c0">
          <hi rend="Razradka">15-е ноября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="93de7a0a-75f8-470e-9947-3f097b69358d">Радости богатства обманчивы.</p>
        <p rend="center" id="ccef99ed-5193-4878-9631-8d5db78ce857">1</p>
        <p rend="left" id="a8616d38-024b-433b-a629-07767bf9eb34">Не собирайте себе сокровищ на земле, где моль и ржа истребляют и где воры подкапывают и крадут; но собирайте себе сокровища на небе, где ни моль, ни ржа не истребляют, и где воры <pb n="255"/> не подкапывают и не крадут; ибо, где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.</p>
        <p rend="right" id="4ee1f839-4dee-4ad4-8932-68afd4f77918">
          <hi rend="italic">Мф. гл. 6, ст. 19—21.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="6a5e2851-cbca-497c-971d-4a1f593ea207">2</p>
        <p rend="left" id="be955865-26e0-4052-b468-5072a59a5b21">
          <hi rend="italic">«Где сокровище ваше, там будет и сердце ваше».</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="b27bf7a7-faa3-417d-885c-dac8edb00a98">
          <hi rend="italic">В какой же ужасной грязи сердце человека, сокровище которого — богатство.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="db17da8b-8f66-4368-a6cb-9e9cdbabf2e6">3</p>
        <p rend="left" id="93d196b2-9792-4003-acb3-3881a0ab7cc3">Люди, увидав светлые дома, множество полей, толпы слуг, серебряные сосуды, большое собрание одежд, — всячески стараются иметь еще больше, так что самые богатые бывают причиною этого зла для менее богатых, а эти для еще менее достаточных. Между тем если бы богатые не собирали богатств и не расточали их, то не были бы учителями сребролюбия для менее богатых и бедных. А пристрастие к богатству хуже всякого тиранства: оно порождает заботы, зависть, коварство, ненависть, наговоры и бесчисленные препятствия к добродетели, — беспечность, распутство, любостяжание, пьянство. А это и свободных делает рабами, и даже хуже рабов: рабами не людей, но ужаснейшей из страстей и болезней души. Такой человек решается на многое, что противно и богу и людям, из опасения, чтобы кто не исторг его из-под этого владычества. Горькое, рабское, дьявольское владычество! В особенности пагубно здесь то, что, находясь в столь несчастном положении, мы лобызаем свои оковы и, обитая в узилище, исполненном тьмы, не желаем выйти на свет, но привязываемся к злу и услаждаемся болезнью. Потому-то не можем и освободиться и находимся в худшем положении, чем те, которые работают в рудниках, так как подвергаемся трудам и бедствиям, но не пользуемся плодами. Хуже же всего то, что, если бы кто и захотел избавить нас от этого тяжкого плена, мы не только не позволяем, но еще гневаемся и негодуем, и таким образом являемся ничем не лучше безумных и даже гораздо несчастнее всех их, — потому что не хотим расстаться с своим безумием. Ужели для того родился человеком, чтобы только собирать золото? Не для этого создал тебя господь по образцу своему: он создал тебя для того, чтобы ты исполнял его волю.</p>
        <p rend="right" id="b8e23345-b700-47ff-a2be-9c149227dce7">
          <hi rend="italic">Иоанн Златоуст.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="9cfb762e-6408-4018-93ec-af7c7a2d67e8">
          <pb n="256"/>
        </p>
        <p rend="center" id="b821ebe3-2fa1-4997-aeab-a96763cbc724">4</p>
        <p rend="left" id="0a244ba7-8c3c-4168-bb59-1582c3e075c5">И богатство, и власть, и всё то, что с таким старанием устраивают и берегут люди, — всё это, ежели и стоит чего-нибудь, то только по тому наслаждению, с которым всё это можно бросить.</p>
        <p rend="center" id="1c200202-e226-4632-a4b2-0d4adc779404">5</p>
        <p rend="left" id="450f625e-5387-4f41-ad65-14b430fffe60">Люди в тысячу раз больше хлопочут о наживании себе богатства, нежели об образовании своего ума и сердца; хотя для нашего счастья то, что есть в человеке, несомненно важнее того, что есть у человека.</p>
        <p rend="right" id="4c11f11f-70b9-4034-9b40-7afa6bf28821">
          <hi rend="italic">Шопенгауэр.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="2225f4ac-64fa-4fe6-bee2-96ce1c1171a1">6</p>
        <p rend="left" id="b90d5bd4-272a-4b61-9d94-7e3d84d62ca0">Когда вы купили для себя модное украшение, вам надо купить еще десять вещей для того, чтобы всё на вас отвечало одно другому.</p>
        <p rend="right" id="d63c8092-5149-40c5-bcae-6c7007b945e9">
          <hi rend="italic">Эмерсон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="dde3275c-1eae-4a2c-b7a6-a6a0428c39b6">7</p>
        <p rend="left" id="570b33ce-f39f-4a39-ace2-9a00372232c0">Зачем человеку быть богатым? Для чего ему нужны дорогие лошади, хорошие одежды, прекрасные комнаты, право на вход в публичные места увеселения? Всё это от недостатка мыслей.</p>
        <p rend="left" id="28643497-6eaf-4958-9a45-fce051d87b7c">Дайте этому человеку внутреннюю работу мысли — и он будет счастливее самых богатых людей.</p>
        <p rend="right" id="eb299128-300c-43e8-9bef-87d2df3a8892">
          <hi rend="italic">Эмерсон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="99646b69-a0aa-4042-802a-0afbd9ac876a">8</p>
        <p rend="left" id="1882260f-00c5-41da-b74a-31b69dea31a1">Бедный человек смеется чаще и беззаботнее, чем богатый.</p>
        <p rend="right" id="66ccd6a1-ddfd-45ff-9e9f-c558415e6c55">
          <hi rend="italic">Сенека.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="6c733b28-b41f-449b-9eec-0ce0715edc3a">————</p>
        <p rend="left" id="b57a85b1-aa3b-4864-a7c5-534e9a3355a8">Для живущих духовной жизнью богатство не только не нужно, но стеснительно: оно препятствует истинной жизни.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
