<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_007_009_Krug_chtenija_daily_sep_1_1">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">1 сентября</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="25814437-a810-4c80-99e2-2e6081593c14">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           1 сентября
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">7-9</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--09-01" xml:id="h000006002001">
    <p id="602ca803-4dd2-48fe-b0db-a06d8140b9b8">
     <pb n="7"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="3492f57d-1220-4c89-b727-245d12832caa" rend="center">
     <head>
      <hi rend="Razradka">
       1-е сентября
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="3b275b44-fef2-4501-a156-c8712450727e">
     Разум указывает людям их отступления от закона жизни. Но отступления эти так привычны людям и кажутся так приятны, что люди стараются заглушить разум, чтобы он не мешал им жить так, как они привыкли.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="b025b818-801e-4c7e-946b-9d3bec440733" rend="center">
      1
     </p>
     <p id="69b8a406-2c0e-4f1d-b181-81f0c66d40db">
      И спасенье и казнь человека в том, что, когда он живет неправильно, он может себя затуманивать, чтобы не видать бедственности своего положения.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="a8d4c15c-b6ba-4021-9b19-900c30d27905" rend="center">
      2
     </p>
     <p id="b060b79b-9103-41f9-ad14-88317a08021d">
      Если жизнь не приходится по совести, то одурманиванием совесть сгибается по жизни.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="efe79268-8b3d-4425-a659-b53493874273" rend="center">
      3
     </p>
     <p id="b83351bd-e45f-4c97-8be0-9f1e990bd2e8">
      Когда солдаты стоят в прикрытии под выстрелами и им делать нечего, они старательно изыскивают себе занятия для того, чтобы легче переносить опасность. И все люди порой представляются такими солдатами, спасающимися от жизни: кто честолюбием, кто картами, кто писанием законов, кто женщинами, кто играми, кто лошадьми, кто охотой, кто вином, кто государственными делами.
     </p>
    </div1>
    <p id="77947685-b359-4855-9ed7-2b17b04a0c70">
     <pb n="8"/>
    </p>
    <div1 n="4">
     <p id="8a698edd-63bf-4368-a41d-d856aca106dd" rend="center">
      4
     </p>
     <p id="876229b4-e9b8-4c5f-8ab1-993e27466b00">
      Трудно себе представить то благотворное изменение, которое произошло бы во всей жизни людской, если бы люди перестали одурманивать и вместе с тем отравлять себя водкой, вином, табаком, опиумом.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="03b34d56-3dde-4232-aa91-9f2641ea3429" rend="center">
      5
     </p>
     <p id="4480194d-8bf5-4e3c-9c99-8da29ccb4830">
      Рассказывают про последователей одной секты, что они в конце собраний тушат свет, чтобы предаваться разврату.
     </p>
     <p id="62fb7a22-41c5-4fd0-9e40-0b3476f2e886">
      В нашем обществе для того, чтобы предаваться постоянному разврату, не переставая тушат свет разума одуряющими веществами.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="318cb0a0-6b62-4106-97e7-f797b70e8724" rend="center">
      6
     </p>
     <p id="14a5926a-3720-4090-b6ca-40b071b94242">
      Одно из главных условий улучшения жизни людей нашего времени — это освобождение себя от того внушения, под которым они находятся, а между тем они не переставая старательно поддерживают себя в этом состоянии табаком, вином, водкой.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="7">
     <p id="b3bedd56-3553-4db4-b3ce-fd755ad502d8" rend="center">
      7
     </p>
     <p id="1b26c5d0-05cd-4811-9789-f6b51b885670">
      То, что правительство берет на себя обязанность поставлять, с выгодой для себя, развращающий и убивающий душу и тело людей алкоголь, самым очевидным образом показывает, если бы и не было на то других доказательств, то, что правительство не только не заботится, как оно утверждает, о нравственности и благе народа, а, напротив, самым очевидным образом вредит ему для выгоды людей, составляющих правительство.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="8">
     <p id="dc52f247-21de-47eb-93e2-39ca4fe63475" rend="center">
      8
     </p>
     <p id="09b0f6f2-6223-46d0-81fe-9302862a11fe">
      <hi rend="italic">
       Одурманение себя чем бы то ни было хотя не есть еще преступление
      </hi>
      ,
      <hi rend="italic">
       но есть уже приготовление себя ко всякого рода преступлениям.
      </hi>
     </p>
    </div1>
    <div1 n="9">
     <p id="840bbd8c-1ef3-466b-8a88-04f7b8f3485d" rend="center">
      9
     </p>
     <p id="8416e947-ecc8-46d6-92f1-e2d07847e8e6">
      Порочность и, главное, бессмысленность жизни людей нашего времени происходит преимущественно от постоянного состояния
      <pb n="9"/>
      опьянения, в которое они себя приводят. Непьяные люди не могли бы делать и малой доли того, что делается теперь в нашем мире.
     </p>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="36e1dbf6-30d0-4a60-a054-38d20349ebf8">
      Вы говорите, что нет никакой важности в том, чтобы пить или не пить, курить или не курить. Если нет важности, то что же стоит вам перестать, когда вы знаете про тот вред, который вы делаете этим и себе и другим своим примером?
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>