<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_439_469_Krug_chtenija_Zapasnye_dni_pervogo_izdanija">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">Запасные дни первого издания </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Запасные дни первого издания</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">439-469</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="not_finished">
            <catDesc>незаконченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», автором которых является Толстой</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
        <catRef target="finished" ana="not_finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000007004">
        <p id="4d8eb8ea-51ea-4fee-a7ea-4393937369e2">
          <pb n="439"/>
        </p>
        <head rend="center">* ЗАПАСНЫЕ ДНИ ПЕРВОГО ИЗДАНИЯ «КРУГА ЧТЕНИЯ»</head>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004001">
        <head rend="center center">I<lb/>БОГАТСТВО</head>
        <p rend="left" id="6e8d47a0-b67e-413b-8957-2ad939596c4f">Богатство тем не существенно, что потребности возрастают с увеличением богатства большей частью так, что чем больше богатства, тем менее достает богатства на удовлетворение их.</p>
        <p rend="center" id="8cc42944-b3ef-4340-ae52-f786c483301e">1</p>
        <p rend="left" id="34cf2a98-7485-40c6-8caa-ddbaef024ee8">Трудно, если не невозможно, найти разумный предел нашим желаниям собственности. В самом деле: довольство того или иного человека в этом отношении зависит не от абсолютной, а от некоторой чисто относительной величины, именно от отношения между его требованиями и его имуществом. Поэтому последнее само по себе так же мало значит, как числитель без знаменателя. Вещи, которых человеку никогда и в голову не приходило требовать, — совершенно излишни ему, и он вполне доволен, не имея их; между тем другой, имеющий во сто раз больше, чувствует себя несчастным потому, что у него нет того, что ему потребовалось.</p>
        <p rend="right" id="76662fd5-ebb5-4c97-b604-19ee88deef21">
          <hi rend="italic">Шопенгауэр.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="8f02f42e-73d3-40c9-938d-460d7bb8dd14">2</p>
        <p rend="left" id="24ab74ee-7790-4236-8c50-4d40ba41a1f0">Кто имеет меньше, чем желает, должен знать, что он имеет больше, чем заслуживает.</p>
        <p rend="right" id="55f8a89b-22da-49f5-a844-bd2a07dca126">
          <hi rend="italic">Лихтенберг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="325dfcc1-4064-4a41-a6c6-9c1c3b513ecb">3</p>
        <p rend="left" id="9b2d42bd-364f-41d2-8f3c-622b4082e650">
          <hi rend="italic">Не тот беден, у кого мало, а тот, кто хочет большего.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="0e91a4ad-9c1f-4b7e-b110-00a2d1a7a38b">
          <hi rend="italic">Сенека.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="82521dfb-6af4-4827-ad64-4ad21cfaf3ce">
          <pb n="440"/>
        </p>
        <p rend="center" id="b45aa7dc-cbcf-4d53-b2cc-6aee7a9482f3">4</p>
        <p rend="left" id="a5718d47-49c1-4275-9571-ef55cbd615bc">Ничто не может быть «порядочнее», как то, чтобы иметь мало потребностей и самому удовлетворять им, так чтобы быть в состоянии отдавать вместо того, чтобы пользоваться всяким случаем захватывать.</p>
        <p rend="left" id="d25f146d-a4cd-450d-a925-7b2d07d98ffd">Гораздо более «порядочно» удовлетворять самому своим нуждам, чем быть роскошно прислуживаемым; это может показаться не порядочным нынче и малому числу, но это единственная «порядочность» всегда и для всех.</p>
        <p rend="right" id="bbc5cfc7-b572-4471-bef8-7e4742406a64">
          <hi rend="italic">Эмерсон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="e9cd4b50-e3a0-47a9-b068-926e2b22bfb6">5</p>
        <p rend="left" id="f11cdac4-c618-4493-a174-d4916eab083c">Не собирайте себе сокровищ на земле, где моль и ржа истребляют и где воры подкапывают и крадут; но собирайте себе сокровища на небе, где ни моль, ни ржа не истребляют и где воры не подкапывают и не крадут. Ибо где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.</p>
        <p rend="right" id="dc292b73-a450-4c98-bfcd-468ea7e4995b">
          <hi rend="italic">Мф. VI, 19—21.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="c4330213-5c9e-4590-ad87-1cd398c3e976">6</p>
        <p rend="left" id="0766810e-e54a-4002-8b1b-562562be7f37">Наживи себе то богатство, которого воры не могут похищать, на которое тираны не смеют посягать, которое и по смерти за тобою останется, никогда не убавляется и не тлеет.</p>
        <p rend="right" id="83d119f7-a512-47e9-ab53-70d3b3cf371e">
          <hi rend="italic">Индийская поговорка.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f11ffb03-03c7-4277-ba8e-108d2acb60c1">————</p>
        <p rend="left" id="654f48a9-1930-401a-b0d7-ed2bc2c06c9c">Тот, кто, удержав то, что есть, уменьшит свои потребности, почувствует себя богатым, почувствовав же себя богатым, он ясно увидит бессмысленность и тяжесть богатства.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004002">
        <head rend="center center">II<lb/>БОГАТСТВО</head>
        <p rend="left" id="18b10ba0-e18d-40ca-8a6b-dd40896f97dc">Богатство не только не дает блага, но всегда лишает человека истинного блага.</p>
        <p rend="center" id="20f3ff74-2653-4332-b667-86f3b3874460">1</p>
        <p rend="left" id="81a24666-f0c1-4b99-ba32-9c707153893a">Горе вам, приобретающие дом к дому, присоединяющие поле к полю, пока не будет места, чтобы вам одним только жить на земле.</p>
        <p rend="right" id="3619e86a-b621-40a0-ae41-dfd8384d02aa">
          <hi rend="italic">Исаии гл. V, ст. 7, 8.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="a357be49-9b41-4053-9dee-df2493ce6256">
          <pb n="441"/>
        </p>
        <p rend="center" id="89cae697-c5a0-4102-a50a-fdf23e40a419">2</p>
        <p rend="left" id="1bb652c4-f1dc-4aba-b6f7-876a1bb0f8b0">Горе вам, богатые! Ибо вы уже получили свое утешение.</p>
        <p rend="left" id="5469de40-0d77-48ce-b780-437f0d1c0fee">Горе вам, пресыщенные ныне! Ибо взалчете. Горе вам, смеющиеся ныне! Ибо восплачете и возрыдаете.</p>
        <p rend="left" id="dafb785a-4eb0-42fd-b735-d51be4327c18">Горе вам, когда все люди будут говорить о вас хорошо, ибо так поступали с лжепророками отцы их.</p>
        <p rend="right" id="6d5ff50d-0090-40e5-90f1-1376e91bc93e">
          <hi rend="italic">Луки VI, 24—26.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="0a6e883b-4901-4d6e-80c8-f9693485a2cd">3</p>
        <p rend="left" id="d8839d43-8909-4f88-903b-e4f9dec21339">Если мы станем только то иметь в виду, как бы побольше приобресть денег, а не то, чтобы пользоваться ими на нужды, то уже превращается порядок, и они владеют нами, а не мы ими. Итак, освободимся от этого жестокого рабства и соделаемся, наконец, свободными. Зачем мы сами для себя выдумываем множество разнообразных уз?.. Не довольно ли для тебя уз естественных, житейских необходимостей и скопления бесчисленных дел, а ты сплетаешь для себя еще другие сети и связываешь себя ими по ногам.</p>
        <p rend="right" id="f026ab17-9cd1-4a40-b18b-980a44d5b556">
          <hi rend="italic">Иоанн Златоуст.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f60c45e7-fcb6-4e4d-a5a9-5d7b011aaef6">4</p>
        <p rend="left" id="c3c42743-0a70-4f04-8e9f-b818859436e6">Мы ежедневно хулим бога хищением и любостяжанием. Может быть, кто-нибудь из вас скажет: ты каждый день беседуешь о любостяжании. О, если бы можно было говорить об этом и каждую ночь! О, если бы и тот, кто сопутствует вам на площади и сидит с вами за трапезою, если бы и жены, и друзья, и дети, и рабы, и земледельцы, и соседи, и даже пол и стены могли изливать эту речь, дабы через то хотя немного мы отстали от любостяжания!.. Этот недуг объял всю вселенную, обладает душами всех, и, поистине, велика сила мамоны!</p>
        <p rend="right" id="a9d16478-b26a-4afd-adf2-9e75929bea60">
          <hi rend="italic">Иоанн Златоуст.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="efe1ca2c-676d-473c-9c13-32b0ded541f2">5</p>
        <p rend="left" id="b8e2c537-6683-4068-8081-2005896a7a55">Тяжелые одеяла производят кошмар, задерживая и стесняя обращение крови. Подобным же образом влияет обладание большим богатством, вызывая наяву такие же тяжелые состояния своей задержкой и стеснением душевных движений.</p>
        <p rend="right" id="4bbe8378-b049-401d-91db-1eec294544b9">
          <hi rend="italic">«Передовая мысль мира».</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="d25e6f00-255e-467a-8be4-7357ba340b7c">6</p>
        <p rend="left" id="83d849ce-4fe9-4c01-9efb-d71d743b5a79">
          <hi rend="italic">Гораздо легче приобрести богатство, чем избавиться от него.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="14be6cc8-8ccd-4d7e-ac9e-e961e9cc187b">
          <hi rend="italic">Торо.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="3b8d9a48-05ca-4a31-92f8-aa582f4bfa04">
          <pb n="442"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center" id="5e662d77-b3cf-4e30-bbf0-1c33525f4df3">7</p>
        <p rend="left" id="68969dbf-66c5-4eb0-b55d-2875f069149e">Если бы богатые были счастливы, мы бы знали, что нет бога.</p>
        <p rend="right" id="a8beb104-c508-4357-a465-f636920cd659">
          <hi rend="italic">В. Н.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="35de1d86-6c14-4000-a54e-b4cb1e91fb77">Лучше недостаток, чем излишество.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004003">
        <head rend="center center">III<lb/>БОЖЕСТВЕННАЯ ПРИРОДА ДУШИ</head>
        <p rend="left" id="7c111fef-2420-4fb0-9785-3cadafacb2d0">Человеческая природа добра.</p>
        <p rend="center" id="c010be31-4179-4033-aff5-a84e5284dc7d">1</p>
        <p rend="left" id="ba94bc32-b45b-4ebe-bd41-e4361238bb2e">Провидение — это божественный порядок. Всё на небе содействует тому, что живет на земле.</p>
        <p rend="left" id="d057e6b8-ba87-421b-be53-c5e2058225d1">Созерцание добра получается нами не так, как лучи солнца, яркий блеск которых ослепляет глаз излишком света; созерцание это просвещает и усиливает силу видения так, что каждый человек понемногу получает эту духовную ясность.</p>
        <p rend="left" id="fe2a32df-13ff-4fd4-9c6f-24378bdeb2c4">Эта ясность и успокаивает все чувства. Постоянно светясь в уме, она просвещает всю душу и превращает ее в божественную сущность.</p>
        <p rend="left" id="10cc19cd-2e32-452c-8cb5-5ef9e357f7d7">Потому что душа обоготворяется, созерцая красоту, бесконечность добра.</p>
        <p rend="left" id="fed8b946-8312-4e28-b24e-4c3d1c672dcf">Тот, кто истинно человек, есть существо божественное и не может быть приравнен ни к какому животному, живущему на земле.</p>
        <p rend="left" id="cd8993db-c81d-41f6-82a8-f42f013744e5">Человек — это смертный бог. Он, не оставляя земли, живет в высоте. Таково величие его природы.</p>
        <p rend="right" id="776efd08-46f4-4adc-a91c-4b50f2b7e944">
          <hi rend="italic">Египетский Гермес Трисмегист.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="06e46cb7-fe07-4412-bf4a-52ac729e231a">2</p>
        <p rend="left" id="93250233-f3d2-4160-ab6e-74071cf05d9c">Добродетель в нас происходит не от природы и не от учения, а вложена в нас божеством.</p>
        <p rend="right" id="7c6da461-fa6f-40e2-a8a2-22e0c0f00f8f">
          <hi rend="italic">Платон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="4294c250-332b-4700-ad12-6877a34771c2">3</p>
        <p rend="left" id="664a48e1-a586-46a4-a1e7-c9aca637e400">Человеку естественно быть добрым так же, как воде естественно течь сверху вниз.</p>
        <p rend="right" id="8c4c855c-2ca8-4f37-9abf-b68ac85a3424">
          <hi rend="italic">Восточная мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="3e9fb53f-fd86-40d0-9486-33d18ddbfff1">
          <pb n="443"/>
        </p>
        <p rend="center" id="a602013a-49ac-42ab-8fea-3e3348c51b93">4</p>
        <p rend="left" id="f7f9e93c-28bb-49be-9960-8a4ce7c71dc4"><hi rend="italic">Если ты удивляешься</hi>, <hi rend="italic">глядя на звезды или глубины моря</hi>, <hi rend="italic">взойди в свою душу и дивись.</hi></p>
        <p rend="right" id="403b472c-15f5-4d28-a15c-f14dd95c86f4">
          <hi rend="italic">Исидор.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="ceea700e-b236-403a-8b67-2f72bde8f166">————</p>
        <p rend="left" id="d6f2b4f8-7b7f-421b-872d-86541cad0587">Первый шаг к совершенствованию — в том, чтобы научиться отличать в нашей душе от других голосов голос бога.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004004">
        <head rend="center center">IV<lb/>ВЕГЕТАРИАНСТВО</head>
        <p rend="left" id="c935aa94-caeb-4ff7-986b-49fb70daa56e">Чем проще пища, тем она приятнее — не приедается, тем здоровее и тем всегда, везде доступнее.</p>
        <p rend="center" id="f6c7af3e-5f3a-4791-8ed1-857e1e9cc4a5">1</p>
        <p rend="left" id="935f392f-b338-483d-85a0-5fd22dee25a0">«Раз уже я начал поверять тебе, с каким увлечением я в юности принимался за учение философии, я не стану скрывать от тебя того преклонения, какое внушил мне Социон (учитель Сенеки) перед учением Пифагора. Социон излагал мне те основания, на которых сначала он сам, а позднее Сектиус решились воздерживаться от мяса животных. У каждого из них была своя причина, но обе были прекрасны. Социон утверждал, что человек имеет возможность находить себе достаточно питания, помимо проливания крови животных, и что жестокость неизбежно становится присущей человеку, лишь только он прибегает к убийству ради удовлетворения похоти обжорства. Он любит повторять, что мы настоятельно обязаны ограничивать нашу потребность в роскоши; что, кроме того, разнообразие пищи вредно для здоровья и несвойственно нашей природе. Если справедливы, говорил он, эти пифагорейские правила, то воздержание от мясной пищи должно приближать нас к беспорочности; если же они ошибочны, то соблюдение их, по крайней мере, приучит нас к умеренности и простоте жизни! К тому же какой ущерб можете вы понести от потери вашей жестокости? Я хочу только лишить вас той пищи, которая свойственна львам и коршунам. Побуждаемый этими и подобными доводами, я стал воздерживаться от мясной пищи, и через год привычка такого воздержания была не только легка, но приятна. Я тогда твердо верил, что мои умственные способности стали деятельнее, и теперь считаю ненужным себя уверять в справедливости этого. Ты спросишь, почему же я вернулся к прежним привычкам? Потому, отвечу я, что по воле судьбы мне пришлось в молодости жить во время царствования императора <pb n="444"/> Тиверия, при котором некоторые иноземные религии стали предметом подозрения. В числе признаков принадлежности к заподозренным суевериям было воздержание от мясной пищи. Тогда, уступая мольбам моего отца, я вернулся к своему первоначальному способу питания, после чего ему уже не трудно было убедить меня без разбора участвовать и в самых роскошных пиршествах.</p>
        <p rend="left" id="aa2590cd-3103-45a2-9d91-31898283d3ea">Говорю я это, — продолжает Сенека, — для того, чтобы доказать тебе, как могущественны ранние порывы молодости ко всему благому и истинному под влиянием увещаний добродетельных наставников. Если мы в молодости заблуждаемся, то отчасти по вине наших руководителей, учащих нас спорить, а не жить; отчасти же по нашей собственной вине, тем, что ожидаешь от наших учителей не столько поощрения добрых склонностей нашей души, сколько развития способностей нашего ума. От этого и происходит то, что вместо любви к мудрости в нас сказывается только любовь к словам».</p>
        <p rend="right" id="87daf125-3d4b-4313-a73b-238be146e3f9">
          <hi rend="italic">Сенека.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="c9cb16ba-cbd5-45b8-a842-72f4c681232e">2</p>
        <p rend="left" id="70281174-f976-42d8-a1a1-71bf1ed0b1d7">Если бы люди ели только тогда, когда они очень голодны, и если бы питались простой, чистой и здоровой пищей, то они не знали бы болезней и им легче бы было управлять своею душой и телом.</p>
        <p rend="center" id="98e2db63-a3fa-4863-8018-6fe45af71175">3</p>
        <p rend="left" id="ade6ed40-c8a5-4435-bb03-67b6569983ee">Если мы хотим быть здоровыми, то мы должны жить так, как предписывает нам природа, — питаясь плодами, орехами, хлебом, овощами и т. п., а не останками животных.</p>
        <p rend="center" id="317c5e48-7f9e-4a8b-9d00-72346eb78c9a">4</p>
        <p rend="left" id="bb1a734f-d507-4616-a3c9-ad8f713dcbcf">Встарину не было надобности в таком увеличении числа докторов, ни в таком количестве врачебных инструментов и лекарств. Сохранение здоровья было просто по простой причине. Разные кушания развели разные болезни. Заметьте, какое огромное количество жизней поглощает один желудок — опустошитель земли и морей.</p>
        <p rend="right" id="92dd8805-9c69-4384-a56f-a39c546ecf25">
          <hi rend="italic">Сенека.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="ee6383c7-1cf2-4db0-a3b0-a889c1be8009">————</p>
        <p rend="left" id="779c6155-2443-421f-bbce-83700b709874">Старайся не усложнять, а упрощать свои потребности и самую настоятельную из них — пищу. Чем больше упростишь, тем больше выиграешь и ничего не потеряешь.</p>
        <p rend="left" id="fe63ba6d-e2df-4690-a691-557b0bcd69e5">
          <pb n="445"/>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004005">
        <head rend="center center">V<lb/>ВЕГЕТАРИАНСТВО</head>
        <p rend="left" id="b3b7b100-0365-47ca-8b43-3f156435457e">Лицемерие людей, не могущих убивать животных и не отказывающихся от употребления их в пищу.</p>
        <p rend="center" id="9fe65ded-2a68-44bc-9832-056e8fdcb81e">1</p>
        <p rend="left" id="36332f5f-a500-4e3b-ab7d-1d1ba348072f">Своими руками ты не зарезал бы быка и не заколол бы ягненка, а ты хочешь эту кровавую работу возложить на другого. Я мог бы поручиться за то, что многие скажут: «Я не могу убивать». Так неужели же ты думаешь, что ты имеешь право, неужели хватает у тебя совести, духа нанять другого, чтобы делать то дело, которое ты предпочел бы оставить не сделанным скорее, чем самому сделать его. Поверь мне, ты <hi rend="italic">сторож брата своего. </hi>Не унижай его до степени твоего раба, прикованного к труду, против которого возмущаются твои высшие инстинкты.</p>
        <p rend="right" id="a928527a-f713-4af0-934c-f466ff0f45d4">
          <hi rend="italic">Маиор.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="aa1edc83-0c06-4683-b5ab-0f1b19cf410b">2</p>
        <p rend="left" id="8232eb33-0a71-47bf-bbc8-72f9aeae8e53">Так бессмысленно проливать кровь, как проливает ее человек, — этот царь мироздания, — не проливает ни один самый свирепый зверь. И для того, чтобы это почувствовать, нужно только хоть раз в жизни посмотреть на благоустроенные бойни, на палачей, именуемых бойцами, и на обжор, именуемых гастрономами.</p>
        <p rend="right" id="5033d042-818a-4c65-900b-a4380d0527b0">
          <hi rend="italic">М. Ю. Гольдштейн.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="e4545db7-4157-494d-be4e-2995e563a87d">3</p>
        <p rend="left" id="b92a66ae-4c9c-405b-b13c-bd373ece3228">
          <hi rend="italic">Истинная ответственность за жестокости, совершаемые мясниками, остается на тех, которые пользуются услугами этих мясников, сохраняя притом свое душевное спокойствие.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="d89c026f-66b0-4e8b-a00f-14222dca88f4">
          <hi rend="italic">Никольсон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="42b93f4f-104f-4e98-8340-7d1e833fa856">4</p>
        <p rend="left" id="9af5fbc9-99ad-43da-9e42-3a43d57c85c8">Убийство живых существ так противно природе человека, что немногие из мужчин и женщин могли бы есть тех животных, которых они были бы вынуждены сами убивать, а между тем, лакомясь останками убитого животного, они забывают, или делают вид, что забывают его привязанность к жизни и предсмертные страдания.</p>
        <p rend="right" id="6242e36a-477e-4ebb-b045-bd3a815026e5">
          <hi rend="italic">Филипс.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="55793bc5-07bc-4efc-bc7f-44aed5292bd7">5</p>
        <p rend="left" id="01b82373-6b21-4a82-86cb-2c067a0f81d8">Если вы ждете, чтобы живое и думающее существо было лишено жизни другими, и если вам самим противно вырвать сердце <pb n="446"/> и пролить кровь вашей жертвы, то зачем, спрашиваю я вас, наперекор природе и жалости, вы питаетесь существами, одаренными сознательною жизнью.</p>
        <p rend="right" id="30ed1a9f-5bac-4167-9cd3-8c2930e33abc">
          <hi rend="italic">Плутарх.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="65dd7cac-8676-4416-aea4-978df1c841d5">————</p>
        <p rend="left" id="3c4ea08c-0554-47bc-8aa9-b762388ccda4">Если человек не может или не желает жить без употребления в пищу мяса животных, то, по крайней мере, он должен бы был сам убивать их, но люди так бесчеловечны, что совершают еще новое, худшее, чем самое убийство, преступление: заставляют, развращая их, других бедных и темных людей убивать живые существа.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004006">
        <head rend="center center">VI<lb/>ВЕГЕТАРИАНСТВО</head>
        <p rend="left" id="ea761785-45d5-4bb5-b44a-8953006bb6da">Все доводы против мясоедения, как бы сильны они ни были, ничтожны перед основным доводом о том, что в животных мы чуем ту же силу жизни, которая живет в нас. Чуем, что, нарушая эту жизнь, мы совершаем нечто подобное самоубийству.</p>
        <p rend="left" id="0ac3e352-1ad4-4966-9f91-b2710caf0789">Тот, кто не заглушит в себе это свойственное всем людям чувство, тот не будет нуждаться ни в каких других доводах.</p>
        <p rend="center" id="ec33c3ea-8513-40c2-8c16-c7041df9bb80">1</p>
        <p rend="left" id="9b5e8aa1-33ef-4783-81ef-d31f1de98696">Мы высказываем бесчеловечную жестокость по отношению низших животных, воспитывая их и убивая ради пищи, и время показывает, что мы этим ничего не выигрываем; напротив, мы лишаемся сами здоровья, хорошего вкуса и теряем в экономическом отношении.</p>
        <p rend="right" id="5412060e-5551-42a5-a685-adf94b387d21">
          <hi rend="italic">Солт.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="d35131cc-9b65-439b-adf6-70931a2818d5">2</p>
        <p rend="left" id="65d25e6b-1b6f-4284-95d6-ef7c9fe782dd">Мясоедение противно не только нашей физической природе, но и в других отношениях. Ум и мыслительная способность тупеют от пресыщения и тучности; мясная пища и вино, быть может, придают плотность телу, но это только способствует ослаблению ума.</p>
        <p rend="right" id="237f8b26-779e-406e-bbe1-ee715ef5ae86">
          <hi rend="italic">Плутарх.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="dda205cd-8658-493f-8338-2d35ecc80f57">3</p>
        <p rend="left" id="05615c36-637d-4cc8-8f5a-e5a09e6cc78c">Потребление спиртных напитков не ведет к убийству, но каждый кусочек мяса, потребленного нами, есть продукт убийства; потребление его вызывает влечение к спиртным напиткам, которое в свою очередь побуждает к убийству.</p>
        <p rend="left" id="20b8de71-be5a-4a03-949f-02aafc3ce8de">Так связывается гармонически посев и жатва и замыкается круг зла.</p>
        <p rend="right" id="a1ddda7b-42ef-47c1-b200-ca7a66c60db8">
          <hi rend="italic">Люси Малори.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="53f59ae5-61b9-4797-bc84-f4cc579fe665">
          <pb n="447"/>
        </p>
        <p rend="center" id="8851549d-b547-4cf4-8609-732804731584">4</p>
        <p rend="left" id="09a70fee-ed91-49b8-adc3-743ee9e7413b">Чрезвычайно важно не искажать природного вкуса и не делать детей плотоядными, если не ради их здоровья, то <hi rend="italic">хотя бы ради их характера</hi>, потому что, чем бы это ни объяснялось, а достоверно, что большие охотники до мяса вообще бывают людьми жестокосердными.</p>
        <p rend="right" id="858b4be4-02cc-4441-8b4a-d9a9e014349d">
          <hi rend="italic">Руссо.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="fc62bc3d-d99b-46c5-b726-c2b44c7018e9">5</p>
        <p rend="left" id="2934fbe7-91da-4c92-b54b-f6aa23d217e7">Нас могут обвинить в преувеличении, если мы скажем, что мясная пища приводит к преждевременной смерти, однако, не подлежит сомнению, что она составляет причину преждевременной старости, болезней и расстройств в силу порождаемых ею привычек: алкоголизма, излишества в половом инстинкте и невоздержности во многих других отношениях.</p>
        <p rend="right" id="5571df61-f429-4d75-a984-8ac1c1cbd48b">
          <hi rend="italic">Д-р А. Кингсфорд.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="288588aa-0f51-4e23-abaf-0b25c8a97e50">6</p>
        <p rend="left" id="ec5f2628-dfbd-4a5b-a522-3feb2937d32f">Тот, кто принимает вегетарианство ради улучшения своего здоровья, легко может вернуться к мясоедению из-за тех же соображении о здоровье. Но человечный вегетарианец останется вегетарианцем всегда; он никогда не вернется к мясоедению, никогда ни для своего вкуса, ни для здоровья не потребует убийства и мучения животных со всеми другими сопутствующими жестокостями.</p>
        <p rend="right" id="e59be8b6-cd1c-42ed-889f-d81d34167f39">
          <hi rend="italic">Люси Малоpu.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="80d0eae9-c203-4c10-a72c-45a952374f0b">7</p>
        <p rend="left" id="cde84cdb-e5c8-4f56-b7c1-5f3df1985553">Тот, кто делает вред животным из желания доставить себе удовольствие, ничего не прибавляет к своему счастью в этой жизни и в будущей; тогда как тот, который не делает вред животным: не запирает, не убивает их, но желает добра всем чувствующим существам, тот испытывает счастье без конца.</p>
        <p rend="right" id="ce77a86c-8e4d-4842-b810-02d01dd36491">
          <hi rend="italic">Индейское Maнy.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="99fb13aa-f004-4049-87b3-fda135744797">8</p>
        <p rend="left" id="15a3fdda-0a3d-4189-b1e6-fb72a44879e0">Во всяческих грехах, которые я совершал против Амшаспанд-Брахмана на небе, против скота, против животных всякого рода в мире, тем, что я бил их, мучил, несправедливо убивал, не давал корму и пойла во-время, кастрировал; не оберегал от разбойника (хищника), от волка, не защищал от чрезмерного жара и мороза; резал молодых коров, рабочих волов, губил способных к войне лошадей, резал баранов, коз, петухов и кур, — так что и они, добродушные, и Амшаспанд-Брахман были оскорблены <pb n="448"/> мной и недовольны, — каюсь я и мыслью, и словом, и делом, плотским и духовным, и прошу прощения.</p>
        <p rend="right" id="cb3a7160-ab4d-4dbc-9ebd-f655e0da8a47">
          <hi rend="italic">Каорда Авеста. Священная книга персов.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="6a468234-ee0e-4dc9-bf7f-54796557f21d">9</p>
        <p rend="left" id="5690a20d-5522-4a87-b23e-4826ed0c491a">
          <hi rend="italic">Нельзя закрывать глаза на то, что, питаясь мясом, я требую убийства живых существ для удовлетворения роскоши, вкуса.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="1b51003f-4ed8-40a8-a4c1-41502a106c41">————</p>
        <p rend="left" id="0f2d772e-d834-4575-8131-c9486735f3c6">Важны не практические доводы против мясоедения, все они могут быть верны, но могут быть случаи, где они не приложимы; одно всегда и для всех истинно и обязательно: чем живее в человеке сострадание ко всему живому (включайте в это, что хотите), тем он добрее, лучше, более человек. Убивать же животных из любознательности, удовольствия охоты, или для приятного вкуса не сострадательно, но грубо и нагло, жестоко.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004007">
        <head rend="center center">VII<lb/>ВОЗМЕЗДИЕ</head>
        <p rend="left" id="9d0ac9ab-3321-475b-958f-184eaacdf3f1">Если и бывает, что добро и зло не получают своего возмездия во времени, то все-таки большей частью даже в миру доброму живется лучше, чем злому.</p>
        <p rend="center" id="6d4fad95-f4fe-41b9-9af8-032d23d2a60d">1</p>
        <p rend="left" id="cf2e2151-b1e6-4d7d-9051-54f69d990c18">Признает бога только смиренный сердцем. Смирение не возбуждает зависти.</p>
        <p rend="left" id="12e257c0-61fe-47e2-bf33-e38a1c01fe12">Деревья уносятся потоком, тростники остаются.</p>
        <p rend="left" id="8d95f82f-210a-4396-a318-aa13072fce62">Сунити сказал: «Дитя мое, не печалься о том, что тебя не оценили, потому что никто не может отнять того, что ты сделал, или передать тебе то, чего ты не сделал. Разумный человек довольствуется тем уважением, которое заслуживает».</p>
        <p rend="left" id="759d05df-ca31-42dd-bbcb-18dcec4b9ceb">Будь добродушен, почтителен, дружелюбен, озабочен выгодой других, — и благо придет к тебе так же естественно, как воды изливаются на низину.</p>
        <p rend="right" id="c4812f91-5839-4ea8-a107-0842e11113b8">
          <hi rend="italic">Индийская Вишну.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="ac40658c-34e1-4de6-a598-5525560973de">2</p>
        <p rend="left" id="440e1c9e-eebf-4cba-a817-694e5b74f4e5">Творящий злое благоденствует, пока не созрел плод его злых деяний, но когда вызреет этот плод, тогда въявь увидит всё зло свое творящий беззаконие.</p>
        <p rend="left" id="dae2d242-1a12-4ad0-a8ac-8042d94934e1"><pb n="449"/> Злые дни видит добродетельный, — всё еще, еще не созрели плоды его добрых дел; но блажен он будет, когда дела его принесут добрые плоды.</p>
        <p rend="right" id="ac1c9df1-12ed-454f-926d-262e167f9c1f">
          <hi rend="italic">Буддийская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="3d58349a-9c1c-43f4-9bbf-e80aef332f1a">3</p>
        <p rend="left" id="6ec31cae-5630-441b-9544-d8733a80d7d2">Если с людьми злыми и бесчеловечными будешь не кроток, а жесток и бесчеловечен, то берегись, как бы не сделаться таким же, как они.</p>
        <p rend="left" id="c7121dad-fda4-4a09-8c6c-9c301150ee55">Лучший способ отомстить обидчику это не поступать по его примеру.</p>
        <p rend="center" id="4c95e4c2-6ca5-4a7b-b072-427053db22f1">4</p>
        <p rend="left" id="2a43f01e-1f1a-4247-b3bd-a6e09aa32bc4">Жизненное условие добродетели, как добродетели, состоит в том, чтобы довольствоваться ею и желать, чтобы награда досталась другим; жизненное же условие порока состоит тоже в том, чтобы наслаждаться им и желать, чтобы возмездие за дела его доставалось на долю других.</p>
        <p rend="right" id="eb992ffc-8ec5-4482-be2f-84d4aede1775">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f6173a4a-e085-40ef-aa95-7e09051f8ecc">5</p>
        <p rend="left" id="e15110b6-ce6a-4f07-9a45-f0ba1b1242c5">Возмездие за исполнение заповеди есть заповедь же, т. е. если кто исполняет одну из заповедей, то господь открывает ему возможность исполнить и другую, что составляет немаловажную награду, ибо это ведет к его же пользе.</p>
        <p rend="right" id="0e6a9479-1a72-4e54-82ee-39e8a976e07b">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="d7619878-42b8-42ed-ab2c-bcc1619e08c6">6</p>
        <p rend="left" id="ab83de39-597f-4f3d-a433-e0ae7af3b6aa">Никакая добродетель никогда не бывает одинока. У нее всегда есть соседи.</p>
        <p rend="right" id="625f929a-3049-4cbe-bf79-4898ee09f202">
          <hi rend="italic">Китайская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="047937ea-51bf-4de0-892c-0fc525b2b424">7</p>
        <p rend="left" id="4ecb54f5-60af-4a76-8ef6-91388163ff84">Не будь ни с кем груб и суров, ибо легко и другой может обратиться к тебе с тем же; ярость ведет за собою страдание, на удар отвечают ударом.</p>
        <p rend="right" id="f319cdce-f705-4a88-af73-d493dcb0cf47">
          <hi rend="italic">Буддийская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="03789e20-18a6-4db0-9dae-841d934b21c2">8</p>
        <p rend="left" id="c8dd9e25-3d2b-42d8-84c9-9d27421a7484">Предупреждай своим приветствием каждого человека. Недостаточно держаться на мирной ноге только при случае, а именно — не затевать ссоры с ближним и не отвечать ему на его приветствие; нет, следует подготовлять мир, предупреждать <pb n="450"/> рознь и раздор, делая невозможным их возникновение, ибо, когда уже дело доходит до необходимости мирного вмешательства, кто может тогда ручаться за успех.</p>
        <p rend="right" id="8741b188-ef27-4051-9a55-3a6e452ce4a0">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="9f666d22-b671-4db0-8dac-144048aaad2d">9</p>
        <p rend="center" id="475cec02-4439-46c8-b899-154e57f04ee7">Путь удовольствия — извилистый; путь долга — прямой. Иди по последнему — и ты увидишь, что первый будет неотступно за тобою следовать.</p>
        <p rend="center" id="57c4e94f-e536-4be1-aa21-f419ff2f7e2b">10</p>
        <p rend="left" id="d134d420-3854-41de-8131-cea44b5c21f8">По законам старым, как вселенная, существующим со времен первого плана мироздания, правда неуклонно стремится к торжеству. Подождите развязки. Если дождетесь, то увидите, что, как и во всякой борьбе, всем воздастся по заслугам.</p>
        <p rend="right" id="53d5bbd4-ceed-4ad3-b2f5-df323ce069fe">
          <hi rend="italic">Карлейль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="4388bed6-92d5-48a5-94b2-5748254ef89a">————</p>
        <p rend="left" id="a1e32acb-2af0-4e39-b8db-6c33bc283531">Не делай добро и не избегай зла ради мирского возмездия (его часто не бывает); но когда тебя постигнет зло, знай, что это та самая сила зла, которую ты внес в мир и потому не ропщи. Когда же ты почувствуешь радость от того добра, которое ты сделал, не считай это за должное, а принимай, как незаслуженный тобой подарок.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004008">
        <head rend="center center">VIII<lb/>ЛЕЧЕНИЕ</head>
        <p rend="center" id="59b77bb4-2128-4d75-979a-fb1b3813e55a">
          <hi rend="strong">1</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="b7a18d2e-f34c-4e6b-a26a-cd841235a53c">Кажется странным, почему за труд добывания необходимых, прекрасных предметов, как хлеб, плоды, стекло, железо, платят так мало, а за труд ненужный и часто вредный, как адвокатура, искусство лечения, платят не только дорого, а безумные деньги. Но в сущности оно не может быть иначе. Хлеб, стекло, железо суть предметы, нужные всем, и количество которых может быть доведено до удовлетворения всех; адвокатура же, искусство, медицина составляют достояние малого числа богатых людей, потому что они в сущности никому не нужны. Поэтому-то все попытки распространения адвокатуры, искусства и медицины такие, какие они теперь, на массы остаются до сих пор безуспешными. Если адвокатуры, искусство и медицина будут нужны массам, они должны быть совсем другие.</p>
        <p rend="left" id="59de2e55-b547-4019-8f8d-69ac5bc0d1c1">
          <pb n="451"/>
        </p>
        <p rend="center" id="6096df92-5fdb-450e-8a7a-b3037648fe54">2</p>
        <p rend="left" id="92600e68-c979-481a-9200-d6650fcaa546">Врачебное искусство, такое, какое оно теперь, едва ли приносит больше пользы, чем вреда. Скорее наоборот.</p>
        <p rend="center" id="003b855f-1657-49cf-8204-b7eb9a0db27d">3</p>
        <p rend="left" id="67e8bc1d-ea9c-4788-9d5d-9e92dd6a8ad0">Для того, чтобы врачебное искусство было не вредно, а полезно, оно должно выучиться служить <hi rend="italic">массам.</hi></p>
        <p rend="center" id="85cb6ebe-e48d-4864-8483-4504321dd8e0">4</p>
        <p rend="left" id="ed4cd25a-1a0f-40cd-8758-0f83ae0d35f4">Вера в докторов именно такого, а не такого (хотя все знают одно и то же подобие науки), совершенно та же, как и вера в чудотворцев, иконы, пророков, целителей (Wunderfrau, Зуав, Кузьмин).</p>
        <p rend="left" id="6b449bb2-50c0-4908-8710-efb1b0c80547">Больной не знает, что жизнь его зависит от духовных, не подлежащих материальным законам, причин, но вместо того, чтобы видеть эту причину в духовном начале мира и души, он хочет ее видеть в живом человеке: чудотворце, пророке, враче. И, как монаху, старцу, которому поклонники его приписывают дар чуда и пророчества, трудно самому не поверить в приписываемый ему дар, так точно и врачу, от которого ждут исцеления.</p>
        <p rend="center" id="a865499c-6f5f-4f51-9bcb-63377759feed">5</p>
        <p rend="left" id="aee9a4d5-0b13-4264-8da2-365448f8207c">Я перестал бы верить в добро, в бога и не захотел бы продолжать жить, если бы мог поверить, что родильница, жена богача, для которой выписали врача, заплатив ему 10000 рублей,<hi rend="italic"> </hi>осталась от этого жива, а жена его кучера, больная тою же болезнью, умерла, потому что у кучера не было 10000.</p>
        <p rend="center" id="8b09f1dc-fc63-4ea9-9b57-02f3a359cfea">6</p>
        <p rend="left" id="e44a821f-2ee3-4a8c-b311-33d2fc03798b">Никому больше, чем врачам, не нужно помнить правило, что истинное знание состоит в том, чтобы знать, что мы не знаем того, чего не знаем. Самые осторожные и разумные врачи невольно увлекаются теми требованиями помощи, с которыми обращаются к ним, и с тем, чтобы думать, что они могут помочь, уверяют себя и других, что они знают то, чего не знают.</p>
        <p rend="center" id="e0fac549-c228-46a2-b72a-f1adf3536b17">7</p>
        <p rend="left" id="0acb3a53-a549-4dbb-91b0-8b40189433eb">Ни на чем так не очевидно, как на медицине, ложное устройство нашего общества. Медицина, занятая лечением только <pb n="452"/> богатых, устроила такие приемы, которые приложимы только в среде богатых, для больших же масс народа она бессильна и только отягощает эти массы теми податями, которые собирают с них для поддержания медицинских учреждений.</p>
        <p rend="center" id="fecc90f4-a046-4992-9140-d0253b15db05">8</p>
        <p rend="left" id="d2684975-51f9-4799-82bd-8114b8434168">Существует странное, очень распространенное в наше время мнение, что медицина, средство облегчения страданий и отдаление смерти, — служение жизни, есть само по себе дело доброе. Добрых же дел нет. Есть только добрые стремления. Уменьшать страдания и служить жизни можно тысячами других, кроме медицины, средств. Воображать же себе, что форма деятельности может быть сама по себе добро, есть только признак грубого непонимания закона нравственности.</p>
        <p rend="center" id="29013fea-2926-4ecc-9cf6-08d4a227a293">9</p>
        <p rend="left" id="6e6a1543-d81e-4b11-ac97-52459365508c">Стоит начать заботиться о своем здоровье для того, чтобы забота эта поглотила всего и исключила возможность служения людям.</p>
        <p rend="center" id="205906ad-a897-4068-95d5-f7c31f4f39da">————</p>
        <p rend="left" id="9be42e6b-6c94-46aa-944c-bab73653b431">Все болезни приближают человека к тому переходу в другое состояние, на которое обречены все люди.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004009">
        <head rend="center center">IX<lb/>ЛОЖЬ</head>
        <p rend="left" id="83b3acbe-50fc-4de9-9687-4fb1e00b0111">Ложь есть умышленное извращение истины, которое может быть совершено только ради достижения целей животной личности.</p>
        <p rend="center" id="81643144-a5aa-4313-9bde-f56d2cacf962">1</p>
        <p rend="left" id="50c007ba-200e-4db1-9ac5-ecb5389b9dcb">Мир не лжет. Изучайте физиогномию всех существ, и вы увидите, что все говорят то, что должны. Из поколения в поколение выражение их внутренних чувств отпечаталось в их чертах невольными признаками.</p>
        <p rend="left" id="d622c9bd-9f40-4aee-b3a2-8ee41b338cd3">Ни волк, ни тигр не льстят, чтобы лучше разорвать вас. Лев не перестает хмуриться, чтобы подкупить вас. Он не умеет переделать свое рыкание в притворный звук. Змея прячется, но в глазах ее вы видите ее ненависть. Она не лжет. Даже человекообразные обезьяны не пытаются изменять выражение лица.</p>
        <p rend="left" id="5d8141b5-5afa-4a02-bd1b-34bca1822550"><pb n="453"/> Так и все животные. Те, которые как паук устраивают западни, не ласкают своих жертв. Они не лгут.</p>
        <p rend="left" id="5714e530-39dc-499b-85ca-0a9189d7b58f">Животные испускают крики, подражают звукам, но в их криках и подражании нет намерения казаться не тем, что они суть.</p>
        <p rend="left" id="87ec9c26-c966-42ab-8aa7-0b699cb52bb8">Есть на земле только одно существо, которое лжет. Это человек. Он один умеет усвоить лицо, говор, посредством которых он кажется противоположностью того, что он на самом деле.</p>
        <p rend="left" id="a8d3667f-c886-45b4-9857-eafeb02d6509">Хищное животное умеет только спрятаться, выжидая добычу, но не умеет смягчить лицо, опустить веко, изменить голос и улыбаться, принять вид ягненка. А человек умеет. Отчего? Потому что человек выучился владеть собой и вследствие этого животная хитрость становится в нем ложью.</p>
        <p rend="right" id="72e6ec4d-ef2e-4e4b-b7a2-8e0917f48562">
          <hi rend="italic">Кетерер.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="30ced2e3-6fb5-43b4-9880-8a934b11c7ee">2</p>
        <p rend="left" id="2a1a54cb-e24b-4d61-8f0c-922d6d06b76e">Ваш отец диавол, и вы хотите исполнять похоти отца вашего; он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины; когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</p>
        <p rend="right" id="168d8eab-cc31-49b6-9ede-1967de28516b">
          <hi rend="italic">Иоанна VIII, ст. 44.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="4946251f-78e8-4300-9b10-b53b80a05b84">3</p>
        <p rend="left" id="8f9360df-e95a-411c-bf86-5cb52bd87fbb">Ложь тем страшна, что она скрывает духовное, единое во всех существо и потому препятствует возможности единения. С человеком лгущим не может быть никаких отношений, кроме животных.</p>
        <p rend="center" id="9e849555-b37f-472d-b3fd-d88b4c329d1c">4</p>
        <p rend="left" id="ca40c6d4-746b-4393-b986-280646314ad2">Ложь достигает только самых ближайших и ничтожных целей и всегда вредит самым важным, вечным задачам человека.</p>
        <p rend="center" id="be3ebcb4-6a43-452d-98e5-fcfecd76e9be">5</p>
        <p rend="left" id="101dd9f0-49df-4cba-bbc3-ba5e0e76aade">Ложь свойственна человеку так же, как хитрость животному. Ложь бывает бессознательная, невинная у детей и малоумных людей. Но чем больше развивается разум, тем ложь становится неестественнее и преступнее. Чем больше ум и образование человека, тем ложь его вреднее для него и для других.</p>
        <p rend="center" id="05910e59-87e9-4ef0-9dae-05081c72f065">6</p>
        <p rend="left" id="605617b7-ffde-481d-8715-1df7f4e06b78">Пока духовный человек соединен с своим телом, ложь присуща ему. Только вполне святой и умирающий человек может быть совсем свободен от лжи. Совершенствование человека может быть измерено его освобождением от лжи.</p>
        <p rend="left" id="1f8523a1-22c8-45fd-bcb0-742de7e10d20">
          <pb n="454"/>
        </p>
        <p rend="center" id="08081489-c5e6-4590-9222-9ac03874a66c">7</p>
        <p rend="left" id="c875acf1-b7d6-4528-8db6-dd07c3fd5f1f">Есть пять самых обычных родов соблазнов:</p>
        <p rend="left" id="8ddac029-e9a8-4e5a-a815-f9e25dfc4980">1) Соблазн приготовления (личного). Ложь этого соблазна состоит в том, что человек отступает от жизни в настоящем — одной действительной жизни и переносит ее в будущее, тогда как будущее не принадлежит человеку.</p>
        <p rend="left" id="d9630129-0629-451b-9079-674fd2bf772f">2) Соблазн дела. Ложь этого соблазна состоит в том, что всякое дело человеческое может оказаться бесполезным, может перерваться и не быть конченным. Дело же божие, совершенное человеком, исполнение воли бога, никогда не может быть бесполезным и ничем не может быть прервано.</p>
        <p rend="left" id="c77fc5ae-2056-4721-8b2f-1bd244985e75">3) Соблазн семейный. Ложь этого соблазна состоит в том, что животное чувство, влекущее к продолжению рода, которое законно только в той мере, в которой оно не нарушает любви к людям, принимается за добродетель, оправдывающую грех.</p>
        <p rend="left" id="7b6e358e-ecd8-4ac7-b0d6-11a5b211836e">4) Соблазн товарищества. Ложь этого соблазна в том, что, вступая в товарищество с одним, малым количеством людей, люди выделяют себя из естественного товарищества всех людей и поэтому нарушают самые важные естественные обязанности во имя искусственных.</p>
        <p rend="left" id="0c48c486-ecff-4c6f-8239-514d0b0b6ae3">5) Соблазн государственный. Ложь этого соблазна состоит в том, что человек будто бы во имя блага народа может отказаться от требований своей совести и своей нравственной свободы.</p>
        <p rend="center" id="dd7c0a5a-0fd6-41b1-b2bd-098d84f55a03">8</p>
        <p rend="left" id="32f44fe5-54b4-4335-91cb-0e85625c2f66">
          <hi rend="italic">Будем говорить, что чувствуем, будем чувствовать то, что говорим; пусть наши слова согласуются с нашей жизнью.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="ba549f35-084a-459e-86f3-8bb1e3098bea">
          <hi rend="italic">Сенека.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="088419a5-7d9f-4692-9985-6c24a4e2ae78">————</p>
        <p rend="left" id="ca1bba3e-c9f9-4f68-bb78-474c8e960b39">Человек часто не в силах освободиться от лжи общественной, в которой он принимает невольное участие. Но не придумывать ложь для выгоды своего животного существа человек всегда может.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004010">
        <head rend="center center">X<lb/>МОЛЧАНИЕ</head>
        <p rend="left" id="f755b0bc-3bbd-4736-b4db-07648ea81e29">Люди учатся, как говорить, а главная наука, как и когда молчать.</p>
        <p rend="center" id="405200db-253e-4ba4-bbe7-0d065e391ad9">1</p>
        <p rend="left" id="f05c9d3d-a6d3-486d-a4aa-59ed7fa65a88">
          <hi rend="italic">Если очень хочется говорить, то непременно помолчи, а лучше всего и совсем не говори того, что так хочется сказать.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="6cbdd6f1-947d-4609-ab34-43635afded80">
          <pb n="455"/>
        </p>
        <p rend="center" id="cafac359-f138-466f-8f9d-8ec2f80c5783">2</p>
        <p rend="left" id="5182ca0a-977f-425e-a3d4-3e8709892390">Если язык хорош, то нет ничего лучше его, зол он — нет ничего гаже его.</p>
        <p rend="right" id="61f03f6b-2ecb-4f61-9516-6bb4d3e16ab6">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="b60c0419-5871-4809-b749-6dcd48d3a815">Весь век свой провел среди мудрецов и не нашел для человека ничего лучшего, как молчание.</p>
        <p rend="left" id="f37cbe33-3cc8-4e42-a002-38b9b2d92d7d">Многоглаголющему не миновать греха.</p>
        <p rend="left" id="89b6485e-2dba-4969-bd67-158f48151d56">Если слово стòит одну монету, то молчание стòит две.</p>
        <p rend="left" id="78426e3e-e324-48cf-822e-75a4ce67f594">Если подобает молчание умным, то тем более глупым.</p>
        <p rend="right" id="370e511a-426d-4491-8cef-bd67cad462b7">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="a9cc19a7-8ad6-4e46-b161-b0e6349e6695">4</p>
        <p rend="left" id="edbd136d-413c-4adc-9cb1-12670271717c">Говори о том только, что для тебя ясно, как утро, иначе молчи.</p>
        <p rend="right" id="38601bc6-d3dd-4f53-8a1b-d392190a6e32">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="a87b7407-a274-40da-900b-b6aea5a9560a">5</p>
        <p rend="left" id="7adf7841-6cef-4a0b-8faf-9681928b39b0">Мудрец за одно сказанное им слово признается вполне просвещенным и тоже за одно слово, нечаянно сказанное им, признается ничего не знающим. И потому мудрый должен быть очень осторожным в своих словах.</p>
        <p rend="right" id="52f0ec68-f664-489c-8d1d-5cd152695e9a">
          <hi rend="italic">Китайская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="4bcbad7d-fa83-4d2a-86b4-523e2daa30e4">6</p>
        <p rend="left" id="7fddb28f-c9e8-4787-bd4a-bec1b045ee88">
          <hi rend="italic">Приучать свой язык к словам: «я не знаю».</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="ea4247bb-35ad-457d-981a-8d91a810ebf5">
          <hi rend="italic">Восточная мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="e7d03110-61fd-461b-8d6f-1b21cb74eb24">7</p>
        <p rend="left" id="e65f9056-aca3-4217-acd8-3b8fd8266c85">Как часто молчание есть мудрейший из ответов. Давай больше отдыха своему языку, чем рукам.</p>
        <p rend="center" id="956c4ec3-3974-4240-9fb0-bd74014fc774">8</p>
        <p rend="left" id="99ed542f-064e-464d-8582-51cc899b7141">Молчание есть лучший ответ невежественному. Семь раз поверни язык прежде, чем начнешь говорить. Надо или молчать, или говорить вещи, которые лучше молчания.</p>
        <p rend="center" id="2289df65-b3ff-49a0-ab26-9c824f3c611b">9</p>
        <p rend="left" id="ba008409-1897-4a3a-a25b-6d9f1f73e722">С чем сравнить язык в устах человека? Это ключ сокровищницы мудрости: когда дверь заперта, никто не может знать, <pb n="456"/> что там, драгоценные ли камни, или ничтожный товар. Хотя, по учению мудрых, молчание полезно, но свободная речь еще нужнее в свое время. Две вещи показывают плохое рассуждение: молчать, когда надо говорить, и говорить, когда надо бы молчать.</p>
        <p rend="right textindent_38px" id="f59ff90d-838b-4662-9eb9-0ade64a6e300">
          <hi rend="italic">Персидский Саади.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="bfc7463a-faf9-455b-b141-a6a090809ffa">Редко, если не никогда не раскаешься в том, что промолчал, а сколько раз раскаешься в том, что сказал, и еще чаще бы раскаивался, если бы знал все последствия твоего слова.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004011">
        <head rend="center center">XI<lb/>НАСТОЯЩЕЕ</head>
        <p rend="left" id="bbf16f5e-e98c-4801-bdc6-5a8afbfe9502">Истинная жизнь, жизнь в настоящем, не может иметь цели в будущем: цель истинной жизни в исполнении воли бога, которая, вне времени, была, есть и будет.</p>
        <p rend="center" id="1919f6e4-fc9f-4b2d-8cee-a28f7eb14448">1</p>
        <p rend="left" id="8b194d46-249d-4e40-a1ff-290e88b3a9e8">Ни вам, ни мне нет дела до того, что может случиться там, где-то далеко или когда-нибудь со временем, но нам следует всегда живо отзываться на всё, что происходит здесь и теперь.</p>
        <p rend="right" id="badf7d8d-4260-488c-b05c-049f96631938">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="144fd0b8-4614-46ed-84a7-acc562094d42">2</p>
        <p rend="left" id="ba7a63d2-92a6-42f2-a318-55a12af2cadf">Никогда не вернешь потерянного времени, никогда не исправишь сделанного зла.</p>
        <p rend="right" id="8cac27cc-b14e-4b42-b2f2-78c4bdc8fc89">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f02fcf78-a5ff-4d30-a5f3-ceef99c72100">3</p>
        <p rend="left" id="3cc19787-2798-435a-9c5e-00a371ada7fb">Делай добро, живя и умирая.</p>
        <p rend="right" id="dad266a8-f42d-45b3-8fbf-c06044420944">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="47bf065e-890d-42c0-a29c-be7a12adb869">4</p>
        <p rend="left" id="f2ec4f93-ec25-4b34-8120-bb6d7cf6899c">Умирая, можно сделать столько же и даже больше добра, чем в середине жизни.</p>
        <p rend="center" id="39815bc4-b5b4-4d8d-9d26-53503004c17c">5</p>
        <p rend="left" id="005c203b-650d-4055-b5e7-029f60016aa2">Краткость жизни ни для одного разумного человека не может быть основанием для того, чтобы бесполезно тратить ту долю ее, которая ему дана. Ни дни наши, ни жизни не могут быть <pb n="457"/> благородны и святы, если мы их проводим, ничего не делая. Лучшая утренняя молитва та, в которой мы просим, чтобы ни одно мгновение этого дня не прошло бесполезно, и лучшая благодарность перед обедом заключается в сознании, что мы честно заслужили нашу пищу.</p>
        <p rend="right" id="b4c81bab-f2d9-4cbe-9f4c-cafb10874ce0">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="977d275f-516c-466b-a3c4-3efc4e7457a6">6</p>
        <p rend="left" id="aaf84c6b-f0ff-4acf-bf06-1717bfdfe028">Как же не думать о будущем? Не соображать свои поступки с ожидаемым предположением? Работая для других, соображайся с будущим. Для себя живи одним настоящим.</p>
        <p rend="center" id="5cfa72df-7c73-45bf-b91a-19165ad5a752">7</p>
        <p rend="left" id="4a3b5665-b72d-4fdf-a74d-a4db813602f4">Как только ушел в прошедшее или будущее, так ушел от бога и от этого тотчас же одиноко, сиротливо, не свободно.</p>
        <p rend="center" id="7d85531e-d11c-4b08-b978-78d947edc736">8</p>
        <p rend="left" id="f8305223-ab46-4a17-b7e4-2ebe32ee4b42">Будущего нет: оно делается нами.</p>
        <p rend="center" id="a147e941-858a-4ab0-8b5c-9f20383aa601">9</p>
        <p rend="left" id="545c6c74-16bf-4c96-bfd4-ace797b4934e">Настоящее. Мы никогда не заботимся о настоящем. Будущее кажется нам слишком медленным, и мы стараемся приблизить его к себе, или мы вызываем прошедшее, чтобы удержать его: мы так неразумны, что блуждаем во временах, которые не принадлежат нам, и не думаем о том одном, которое наше, и так легкомысленны, что думаем о тех временах, которых уже нет, и без заботы о нем упускаем то одно, которое есть.</p>
        <p rend="right" id="ac7df6f4-09a4-4c9b-bb20-a5571eb36224">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="90363e10-216a-4754-b198-fd1e51366b01">————</p>
        <p rend="left" id="b23c0148-4758-4bc8-badc-ec508b893b58">Нет того положения, в котором бы человек не почувствовал себя свободным и творцом жизни, если он только перенесет всё свое сознание в настоящее.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004012">
        <head rend="center center">XII<lb/>ОДУРМАНЕНИЕ</head>
        <p rend="left" id="83dbab3a-019f-4373-9d64-6db134567180">Нет в человеке ничего драгоценнее, нужнее ему — света разума. Что же это за удивительная вещь, что люди, кроме всех тех страстей, которые воздействуют на душу, ослабляя свет <pb n="458"/> разума, употребляют еще средства непосредственного воздействия на мозг, орган разума, чтобы ослаблять свет его.</p>
        <p rend="center" id="7a99bd39-dfd5-4d65-b7e2-713438cb5d16">1</p>
        <p rend="left" id="e234ab41-c41d-420e-a030-40c782046663">Пьянство, курение, всякое умышленное одурманение — это страх перед своей совестью. Чем чутче совесть человека или чем хуже его жизнь, тем нужнее ему заглушить ее дурманом.</p>
        <p rend="left" id="5f01cc58-6129-4138-bf9c-fda38323e98e">От этого-то и предаются больше всего самоодурманиванию самые совестливые и самые развращенные люди.</p>
        <p rend="center" id="ee1ac674-b9c2-44b2-a3b1-47cbf5e23ec5">2</p>
        <p rend="left" id="ece76738-74e6-47ce-8e23-e832d317fba5">Готовясь к совершению преступления, люди обыкновенно напиваются.</p>
        <p rend="left" id="2d62ee3e-e0ba-4da7-9172-ef8d2ac613a6">Люди же, живущие преступно, вперед напиваются, чтобы не сознавать неправды и для своей жизни.</p>
        <p rend="center" id="eb43a36c-3f8b-4223-8a7a-53407d918496">3</p>
        <p rend="left" id="1f81eade-d2ab-456e-bc0b-c9f5e7c663b1">Какая настоятельная необходимость заглушения своей совести должна быть в людях, которые не могут воздержаться на самое короткое время от отравления чистого воздуха табачной мерзостью, будь это воздух майского утра, и несмотря на присутствие детей и людей, имеющих отвращение к табачному дыму.</p>
        <p rend="center" id="a16c20f0-dd13-4656-960d-ef1a01c21fe8">4</p>
        <p rend="left" id="85c6dddd-ec7b-436f-890a-68862c885313">
          <hi rend="italic">Человек, переставший пить и курить, приобретает ту умственную ясность и спокойствие взгляда, который с новой верной стороны освещает для него все явления жизни.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="5ea9b1a5-ff4c-48c0-8b51-f1aaf2d3da7b">5</p>
        <p rend="left" id="45439805-b062-4f75-a814-63105d666d79">Пьянство — это добровольное сумасшествие.</p>
        <p rend="right" id="bce012b0-86d0-4cde-91c5-c34f1289599e">
          <hi rend="italic">Сенека.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f04d3aee-04fb-4f04-ba05-45228edb2b37">————</p>
        <p rend="left" id="95fbb43c-6ff3-422c-ae2f-f327f43bdb50">То, что очень трудно перестать пить вино и курить, есть ложное представление, внушение, которому не надо поддаваться.</p>
        <p rend="left" id="9d3a3aaa-5f17-4455-a20c-954c09fb5ffa">Не нужно думать, что для освобождения себя от бесполезной и вредной привычки необходимы особенные условия, нужно, напротив, думать, что очень легко перестать делать глупое и вредное.</p>
        <p rend="left" id="5eb45422-2763-4e26-9131-30a5409712cb">
          <pb n="459"/>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004013">
        <head rend="center center">ХІІа<lb/>ОДУРМАНЕНИЕ <choice original_editorial_correction="[ПРИБАВЛЕНИЕ]"><sic/><corr>ПРИБАВЛЕНИЕ</corr></choice></head>
        <p rend="left" id="0fc5556c-8b29-407d-9b81-20f732b08dc3">Любить можно только бога и потому и служить можно и должно только ему.</p>
        <p rend="center" id="665b82a0-6744-46e3-96cb-ad6a71f65e9f">1</p>
        <p rend="left" id="f6f86566-69eb-458a-9162-10cd049f9650">Своя воля не может быть удовлетворена, хотя бы она и получила всё, чего желает; но стоит отказаться от нее и тотчас же чувствуешь себя удовлетворенным.</p>
        <p rend="left" id="81f3ffc4-a90c-45ae-930d-6d62a6996a37">Истинная и единственная добродетель состоит в том, чтобы ненавидеть себя, — человек же достоин ненависти за свою похоть, — и искать существа, истинно достойного любви, чтобы любить его. Но так как мы не можем любить того, что вне нас, то нужно любить существо, которое в нас, но которое не то, что мы сами. А таково лишь существо всеобъемлющее. Царство божие — в нас; всеобщее благо — в нас, но это не мы.</p>
        <p rend="right" id="833e8b91-fe81-48fd-8213-ccdab1dba38e">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="34187394-55e1-4baf-b575-d23684071dda">2</p>
        <p rend="left" id="025073ba-9397-4325-8555-4f1f030d52b7">Для нас важно одно — знать, чего бог хочет от нас. А это выражено вполне ясно в Евангелии, и потому я считаю, что мое дело в том, чтобы выучиться исполнять всё то, что так ясно повелено мне извне словами и изнутри совестью, на это направить все мои силы, твердо зная, что если я посвящу свои силы на исполнение воли хозяина, он не оставит меня, и со мной — с моей душой — будет то самое, что и должно быть.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004014">
        <head rend="center center">XIII<lb/>СИЛА МЫСЛИ</head>
        <p rend="left" id="767f56f0-8618-444d-acca-c8cbeebf3ce3">Великие мысли, такие, которые двигают человечество, приближая его к благу, не нуждаются в восхвалении людей.</p>
        <p rend="left" id="2ef4a1ca-bfb5-45f6-95cb-7076fdbf918e">В них сила, и потому они движут людьми, хотят ли они, или не хотят этого.</p>
        <p rend="center" id="ce45ad8d-ee5b-42c3-8deb-0286c9860936">1</p>
        <p rend="left" id="b63aa329-4ebe-4214-ba3c-21399c84f7e0">Одна великая мысль, вдохнутая в душу человека, может преобразить его. Идея свободы — в древних и новых религиях и идея божеской истины — в религиозных сектах, как легко они торжествовали над светскими выгодами.</p>
        <p rend="left" id="51b9bd0b-09f1-4ec1-9ff5-413fab320485">Сколько они дали героев и мучеников. Великие идеи могущественней страстей.</p>
        <p rend="right" id="82856ece-30a8-40ec-a448-f33cd9ccbdbe">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="18731a86-733d-410f-a9ba-da32db18cc8d">
          <pb n="460"/>
        </p>
        <p rend="center" id="8e4e1861-2c53-42d3-912c-c26058baab52">2</p>
        <p rend="left" id="0a931477-23ad-48a2-b828-d6e3eb933d18">Часто видишь, что люди на словах осуждают и поносят ту самую мысль, которая изменяет их жизнь и дает им благо.</p>
        <p rend="center" id="9e57faf3-ad7b-4379-84e5-d58460b3f210">3</p>
        <p rend="left" id="d8ae5b81-5823-40b6-b568-a2542ae84f12">Не только сама истина дает уверенность, но и одно искание ее дает покой.</p>
        <p rend="right" id="f1bad5b2-f292-4d1f-80ed-baf5faf18273">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="123a9d2f-e6ba-46f5-ae14-f15b95d7e2b6">4</p>
        <p rend="left" id="7fb60e50-1aa1-4640-ad17-f7bae1b2f60c">Мыслителей можно разделить на таких, которые мыслят <hi rend="italic">для себя</hi>, и таких, которые мыслят <hi rend="italic">для других:</hi> последние представляют собой правило, первые — исключение. Первые-то и есть самостоятельные мыслители в двояком смысле слова и эгоисты в благороднейшем смысле: только от них и получает мир поучение себе. Ибо только свет, который кто-нибудь зажег себе, светит и другим.</p>
        <p rend="right" id="0c1a1a79-37d5-460f-ac15-eb3d3169de8c">
          <hi rend="italic">Шопенгауэр.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="d0b0acf4-d216-4864-9072-cd2b133c7017">5</p>
        <p rend="left" id="bc45f273-21dd-42da-8baf-7d9ff4032ecf">Атеисты должны говорить вещи совершенно ясные, а между тем только человек, совершенно лишенный здравого смысла, может сказать, что совершенно ясно, что душа смертна.</p>
        <p rend="left" id="d2cd1281-2a22-4925-95e1-38fbc0d6762a">Атеизм — признак силы ума, но только до известной степени.</p>
        <p rend="right" id="ab634908-cade-4d1e-b7f0-2de809da9748">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="fe58d447-49a5-4a38-ae00-a879a5293746">6</p>
        <p rend="left" id="797d123d-6b94-4098-bbaf-60cafad9d916">Обширность круга мыслей всегда в ущерб глубине их и обилие в обратном отношении — искренности.</p>
        <p rend="center" id="94740dfc-206f-4794-9cf3-6994598bc4e6">7</p>
        <p rend="left" id="23ac737a-4f90-4fdd-9cc1-b530ef799981">Последний шаг разума в признании того, что есть бесконечное количество вещей, превосходящих его. Разум очень слаб, если он не доходит до этого. Нужно уметь сомневаться, где нужно, утверждать, где нужно, и, где нужно, подчиняться. Тот же, кто не так поступает, тот не знает силы разума. Есть люди, которые погрешают против этих трех правил. Одни утверждают всё, как доказанное, не зная того, что можно считать доказательством; другие сомневаются во всем, не зная того, в чем нужно подчиняться; третьи подчиняются всему, не зная того, где надо иметь свое суждение.</p>
        <p rend="right" id="ac2f4ec9-4606-4b86-8d02-aa1af79f6bb6">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="47225909-87a0-40c2-a786-d15a817ba90a">
          <pb n="461"/>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004015">
        <head rend="center center">XIV<lb/>СЛУЖЕНИЕ</head>
        <p rend="left" id="408341c0-e4a2-459d-8e35-95a55bec0186">Ничто не облегчает так жизнь людей, как признание своего призвания в служении богу.</p>
        <p rend="center" id="2a1b8448-53a0-4a37-9555-3101f9aeb190">1</p>
        <p rend="left" id="624cbab1-1baa-4ffd-8837-1700aaed8eaf">Оставайся простым, добрым, чистым, правдивым, богобоязненным, справедливым, мужественным, милосердным и ревнуй к своим обязанностям. Старайся поступать во всем, согласно с предписаниями разума и совести, заботься о благе всякого. Жизнь коротка. Не прозевай самого драгоценного плода ее — добрых дел ко благу людей.</p>
        <p rend="right" id="37f5765a-89d2-4d75-9f94-45add11d05de">
          <hi rend="italic">Марк Аврелий.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="af2ee09d-f471-49e4-b8b2-9950ba60fea6">2</p>
        <p rend="left" id="d09617b3-a1ce-4215-88e3-3ba2c8b46a7e">Кто из вас, имеющий раба пашущего или пасущего, по возвращении его с поля, скажет ему: пойди поскорее, садись за стол.</p>
        <p rend="left" id="12f08636-78a7-467b-8d14-fb4f54579b43">Напротив, не скажет ли ему: приготовь мне поужинать и, подпоясавшись, служи мне, пока буду есть и пить; и потом ешь и пей сам.</p>
        <p rend="left" id="6543d8b3-2298-4f1c-9ea2-a318713a3e62">Станет ли он благодарить раба сего за то, что он исполнил приказание, — не думаю.</p>
        <p rend="left" id="0fbc122f-56d6-47e7-90fc-7b742bd43275">Так и вы, когда исполните всё повеленное вам, говорите: мы рабы ничего не стоющие; потому что сделали, что должны были сделать.</p>
        <p rend="right" id="4d711528-345a-4e7f-ad38-6033ece6ebb8">
          <hi rend="italic">Луки XVII, ст. 7—10.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="ebc2a29e-4769-42ca-b9c1-3b34b9d40214">3</p>
        <p rend="left" id="e9deaa9f-b12a-4078-9078-ff2d15e7a123">Сын человеческий не для того пришел, чтобы ему служили, но чтобы послужить и отдать душу свою для искупления многих.</p>
        <p rend="right" id="3a8dfce0-c4f8-45b2-917f-88d3f65a171b">
          <hi rend="italic">Мф. XX, ст. 28.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="9d74db6f-c423-4500-8209-8dff009a7b22">4</p>
        <p rend="left" id="7adcd3ac-082a-406b-8489-96a339c6883b">Пророк сказал: заботься только о том, что есть добро для всех и не думай о том зле, которое люди сделали тебе: охотно прощай других и делай добро всем; но избегай общества невежественных, самоуверенных и задорных.</p>
        <p rend="left" id="b966a598-9e01-4ba6-ae11-3073e401dc7e">Блаженно житье тех, которые победили гнев и простили своих противников. Воздавай добром за зло.</p>
        <p rend="left" id="428e3950-5e03-4a3c-bf7e-5ea765313d59">Будем как деревья, которые отдают свои плоды тем, кто бросает в них каменьями.</p>
        <p rend="left" id="aa5173ef-7e4a-4828-929c-67adb609523f">
          <pb n="462"/>
        </p>
        <p rend="center" id="19ef7d97-cc97-4298-8c30-c7f044a9b897">5</p>
        <p rend="left" id="95e32abc-3258-4d6b-aabc-d50d33591728"><hi rend="italic">Бог объявил тебе</hi>, <hi rend="italic">что есть добро и чего господь требует от тебя.</hi><hi rend="italic">Будь справедлив</hi>, <hi rend="italic">милосерд и смиренно ходи перед богом.</hi></p>
        <p rend="right" id="bdb98e47-6aef-4dff-b0ff-21a7878a4227">
          <hi rend="italic">Пророк Михей.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="337db992-502e-4cde-aab1-a7a355bb8885">6</p>
        <p rend="left" id="8f4c6ee9-453a-4f2d-8f8f-c88d6118b1d9">У мудреца спросили: «Как надо служить невидимым духам?» Мудрец сказал: «Когда мы еще не в состоянии служить людям, как же мы можем служить невидимым духам?»</p>
        <p rend="left" id="bbd729cc-2fa5-43fc-9d06-2bd94d0dc5b1">Спросили у него также: «Что такое смерть?» Он сказал: «Когда мы не знаем еще, что такое жизнь, как же мы можем знать, что такое смерть?»</p>
        <p rend="right" id="61cfab25-0f90-4e00-88f3-965f392b10f3">
          <hi rend="italic">Китайская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="a672a98f-68a4-4e02-9c5d-b9b728f6d355">7</p>
        <p rend="left" id="e7c48d72-4cf2-48bd-8d0d-10c20f4fba67">Без решимости в сердце нашем делать добро, пока ваша правая рука не онемела, и делать это, невзирая на то, поведет ли это вас к жизни или смерти, невозможна никакая жизнь, достойная этого имени!</p>
        <p rend="right" id="ea1dcb4b-4ee9-4d52-b3be-3dbb3333f2e5">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="8e694394-c2ad-432c-8791-11564fb96d37">8</p>
        <p rend="left" id="8dd361b3-adb1-40ed-88a7-8b3e508ccbeb">Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить, или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить богу и мамоне.</p>
        <p rend="right" id="edd59550-4e3a-44a2-9e2e-76e52d7d06de">
          <hi rend="italic">Мф. VI, ст. 24.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="4d58a042-0232-4329-b369-18610c4edb06">9</p>
        <p rend="left" id="b4a5c7a2-7976-440c-b06c-394f41cadb7a">Нельзя заботиться зараз и о душе своей и о мирских благах. Если хочешь мирских благ, — откажись от души; если хочешь уберечь свою душу, — отрекись от мирских благ. Иначе ты будешь постоянно раздваиваться и не получишь ни того, ни другого.</p>
        <p rend="left" id="09805c4f-3d12-4ee9-9180-8821190ca23f">Когда ты чем-нибудь мирским встревожен или расстроен, то вспомни, что тебе придется умереть, и тогда то, что тебе раньше казалось важным несчастьем и волновало тебя, станет в твоих глазах ничтожной неприятностью, о которой не стоит и беспокоиться.</p>
        <p rend="right" id="46bc4cf3-2c03-4416-8303-8295604dce5a">
          <hi rend="italic">Эпиктет.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="1c44337a-61c5-406e-9cbc-857eae22cf6b">————</p>
        <p rend="left" id="04af64a1-60af-4d8f-8ef2-df3f956bfbce">Только признай себя не хозяином, а слугой, и сразу искание, тревога, недовольство заменяются определенностью, спокойствием, миром и ненарушимой радостью.</p>
        <p rend="left" id="a961464f-a370-4012-a56f-fdf916dea074">
          <pb n="463"/>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004016">
        <head rend="center center">XV<lb/>СМИРЕНИЕ</head>
        <p rend="left" id="91483206-89d3-479e-aa9c-070e511b747b">Гордость — это противоположный конец смирения. Но не доходя еще до гордости, отсутствие смирения лишает человека духовных радостей, не вознаграждая его ничем, кроме разочарования, за это лишение.</p>
        <p rend="center" id="a35ec524-e309-47f0-8019-16dcabef1ccc">1</p>
        <p rend="left" id="d11ab825-5bed-41f4-8230-a16008ae4c10">Когда ты будешь позван кем на брак, не садись на первое место, чтобы не случился кто из званных им почетнее тебя.</p>
        <p rend="left" id="25737ed2-da34-47f7-abad-99cd5c11f617">И звавший тебя и его, подошед, не сказал бы тебе: уступи ему место; и тогда со стыдом должен будешь занять последнее место.</p>
        <p rend="left" id="852eb83d-f679-4221-8811-17bc03abfd37">Но когда зван будешь, пришед, садись на последнее место, чтобы звавший тебя, подошед, сказал: друг! пересядь выше; тогда будет тебе честь пред сидящими с тобою.</p>
        <p rend="left" id="dd5856b1-4cf1-42c7-b452-da695da011fa">Ибо всякий, возвышающий сам себя, унижен будет: а унижающий себя — возвысится.</p>
        <p rend="right" id="ce017f79-f93c-43d6-919d-0f8858209678">
          <hi rend="italic">Луки XIV, ст. 8—11.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="37881dd8-96f7-4e48-929d-d265d64062f7">2</p>
        <p rend="left" id="0fed71bf-7708-4882-a31d-84221e07d115">Человек, стоящий на цыпочках, не может долго стоять. Человек, сам себя выставляющий, не может светить. Кто доволен самим собою, тот не может прославиться. Кто хвастается, тот не может иметь заслуги. Кто горд, тот не может возвыситься. Перед судом разума такие люди подобны отбросам пищи и вызывают отвращение всех. Поэтому тот, кто имеет разум, не полагается на себя.</p>
        <p rend="right" id="e36a5717-e5ea-4c9e-82f6-dca85499ad43">
          <hi rend="italic">Лао-Тсе.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="747ce588-3e94-463e-a8f5-2459106af85e">3</p>
        <p rend="left" id="39ae2219-2115-4993-befe-85c50b443132">Человек, ищущий мудрости, тем самым уже мудр; тот, кто воображает, что нашел ее, — глупец.</p>
        <p rend="right" id="48d16518-54d4-4cd1-8976-59d0dd692f54">
          <hi rend="italic">Восточная мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="860b9b8f-728e-40a1-b0aa-13dc04476cb6">4</p>
        <p rend="left" id="2a2bd48b-c9b2-4474-9f0b-82d99999f0b1">Знать много и не выставлять себя знающим есть нравственная высота. Знать мало и выставлять себя знающим — есть болезнь. Только понимая эту болезнь, мы можем избавиться от нее.</p>
        <p rend="right" id="fa68a1da-5913-4a30-a260-45b3280eccc0">
          <hi rend="italic">Лао-Тсе.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="33cae9ce-ee40-4c80-b96b-938f5dd4e90e">
          <pb n="464"/>
        </p>
        <p rend="center" id="0f175e37-38ef-4fbc-87d4-0894d4041876">5</p>
        <p rend="left" id="881acedb-8f4d-41b7-b7c7-d06d4560ebc0">У мудреца спросили: «Как сделать, чтобы увеличивать свои добродетели, исправляться от своих недостатков и уметь видеть ошибки ума?»</p>
        <p rend="left" id="3601cad4-1861-4d2d-afb8-2cec706cd220">Мудрец сказал: «Это прекрасный вопрос. Для того, чтобы увеличивать в себе добродетель, надо ставить выше всего свою обязанность делать то, что должно, и не думать о той пользе, которая произойдет от этого. Чтобы исправляться от своих недостатков, надо не думать об исправлении недостатков других. Чтобы уметь видеть ошибки ума, надо быть скромным и не верить себе.</p>
        <p rend="right" id="71d14f61-d881-472d-b236-43bdade7092e">
          <hi rend="italic">Китайская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="656f1305-2ea2-49a0-8dd8-3d340acccdf8">————</p>
        <p rend="left" id="641a3828-e70b-4572-b7e0-cdaefc93ab42">
          <hi rend="italic">Нельзя нарочно быть смиренным. Для того, чтобы быть смиренным, есть одно средство: не думать о себе, а думать о служении богу и людям.</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004017">
        <head rend="center center">XVI<lb/>СОБЛАЗНЫ</head>
        <p rend="left" id="3805d1da-3d51-4acf-aa93-9c7d01df58d0">Всякое сравнение себя с другими, для оправдания себя, есть соблазн, препятствующий и доброй жизни и главному ее делу — совершенствованию.</p>
        <p rend="center" id="07e7c81f-5973-430c-bc89-2fab5a1ae5de">1</p>
        <p rend="left" id="f54875cf-c6b3-4d39-9e9c-7038e7f1fb3c">Опасно сравнивать себя с другими с тем, чтобы признать за собой превосходство. Невольно осудишь других, вознесешь себя и признаешь зло добром.</p>
        <p rend="center" id="9c8785cc-f21c-4ec6-a9e4-954a41d487e3">2</p>
        <p rend="left" id="a2dc167e-76f4-44bd-b6fa-f8327c896d62">
          <hi rend="italic">Мы бываем наиболее недовольны другими, когда мы недовольны сами собою. Сознание наших дурных поступков раздражает нас и наше сердце в своей хитрости нападает на то, что вне его, с тем, чтобы заглушить то, что оно чувствует.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="6473f90f-676c-485d-99a4-2b9bd339cb7b">
          <hi rend="italic">Амиель.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="cb30ad1d-92c7-4fd5-9be2-ac4630ba9151">3</p>
        <p rend="left" id="71d62636-420b-4579-bd23-0e1e14c7c419">Человеку невозможно заглянуть так глубоко в свое сердце, чтобы он мог быть вполне уверен в чистоте своего нравственного намерения и в безупречности своего образа мыслей даже по отношению какого-нибудь одного своего поступка, хотя бы он и не сомневался в законности этого поступка. Часто слабость, <pb n="465"/> которая помешает человеку отважиться на преступление, принимается им за добродетель, которая создает понятие о силе. Очень многие проживают долгую, безупречную жизнь, а между тем это — люди только счастливые тем, что избежали стольких искушений. Сколько нравственного содержания было в их образе мыслей при совершении ими каждого поступка, это остается скрытым от них самих.</p>
        <p rend="right" id="f13252a3-bfe8-4800-a362-3670bb416597">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="fb2b3a94-1773-4a44-9fe5-42dbaaf7a928">4</p>
        <p rend="left" id="ae30b47e-217a-4725-b76d-7fd421ad2fa5">Люди склонны верить внешним признакам осуждения и возвышения. Нам трудно признать в человеке под стражей, в тюрьме и арестантской одежде существо столь же достойное уважения, как и человека в богатой одежде, едущего в богатом экипаже. А между тем судить об их достоинстве мы могли бы только, если бы знали их внутренние побуждения.</p>
        <p rend="center" id="5532ad4e-174c-489e-ac9e-b721940601f7">————</p>
        <p rend="left" id="c6eafed5-325a-45f9-81a4-21c606539eea">Сравнивай себя только с высшим совершенством, которое ты можешь себе представить, а не с людьми, которые кажутся тебе ниже тебя.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004018">
        <head rend="center center">XVII<lb/>СПРАВЕДЛИВОСТЬ</head>
        <p rend="left" id="99287674-a225-4d62-86a0-cfc619a04d06">
          <hi rend="italic">Всякий человек знает, что справедливо и что несправедливо, так же как он знает, ровно или неровно у него под ногами.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="43cadacd-ee08-4614-a36b-d570a277abc4">1</p>
        <p rend="left" id="7a77d64e-85ab-441f-b61f-813c060eb8be">Каждый человек обладает не только идеалом справедливости, но и способностью быть справедливым.</p>
        <p rend="left" id="c38c5c53-d1bd-4eae-9b17-3153b9b13e75">Справедливость открыта нам не как какое-то отдаленное, великое благо, которое мы должны почитать издалека; но она открыта нам вместе с сознанием того, что справедливость неразрывно связана с нашей жизнью, что мы должны осуществлять ее.</p>
        <p rend="right" id="f222b9b1-c5ff-4f3b-821e-55f68a6348cc">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="10ce889f-5a03-4883-a441-ddb84ed19f55">2</p>
        <p rend="left" id="fbb48c8d-3004-47eb-b86e-1b6ab0ccff63">Самое естественное требование души есть справедливость, а мы меньше всего склонны исполнять ее. Требуйте от нас чего угодно, только не справедливости. «Но милость, — скажете вы, — превозносится над судом». Да, она больше справедливости, она ее вершина, она храм, основанием которому служит <pb n="466"/> справедливость. Но вы не можете достигнуть вершины, не начав с основания. Вы можете основывать ваши дела не на милости, а только на справедливости, по той простой причине, что милости нет без справедливости. Она — последняя награда за доброе дело.</p>
        <p rend="right" id="881d65cb-aa3f-490d-bfbb-4ff0cccec29d">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="42bbeff4-3bf4-433d-af0c-5f08999289c2">3</p>
        <p rend="left" id="023d6da3-c9e4-4d66-8b94-9f0d1c42ae12">Самим создателем предопределено, чтобы мерилом всех человеческих поступков служила не выгода, а справедливость, и, в силу этого, все усилия определить степень выгоды всегда бесплодны. Ни один человек никогда не знал, не знает и не может знать, каковы будут как для него, так и для других людей конечные результаты известного поступка или целого ряда поступков. Но каждый человек может знать, какой поступок справедлив и какой нет. И все мы точно так же можем знать, что последствия справедливости будут, в конце концов, наилучшие, как для других, так и для нас, хотя мы не в силах заранее сказать, каково будет это наилучшее и в чем оно будет состоять.</p>
        <p rend="right" id="59453522-4222-4dfb-8751-671d86895d65">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="2e8182ba-f2cb-46ac-a013-b46731793a29">4</p>
        <p rend="left" id="6c016af7-3a12-4df8-be31-09b603893fce">Безумцы думают, что нет действительной справедливости, а есть только случайная, потому что часто не замечают возмездия. Но если справедливость остается годы и даже столетия не наказанной, то всё же час возмездия настанет так же несомненно, как то, что человеку не миновать смерти. Бог, как и вначале, живет и говорит с нами в делах вселенной. Великая мировая душа справедлива. О братья, неужели после стольких веков христианской проповеди вам всё еще напоминать о том, <hi rend="italic">что</hi> некогда понимали разные язычники, магометане, римляне, евреи, скифы и греки. Напоминать, что на земле существует справедливость, и что в сущности ничего вечного, кроме нее, и нет.</p>
        <p rend="right" id="d2fdd2d7-0f20-418d-90cd-1c7819cfdeef">
          <hi rend="italic">Карлейль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="e380a2c3-ce50-46cb-990c-ae65f9e349b1">————</p>
        <p rend="left" id="12bd9e52-1c29-4015-878d-4819714dd8ff">Непризнание несправедливости своих поступков требует лжи.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004019">
        <head rend="center center">XVIII<lb/>УСТРОЙСТВО ЖИЗНИ</head>
        <p rend="left" id="a94fa758-b0aa-4c19-844a-8ec4f38e3a80">Главная причина дурного общественного устройства разделение людей на господ и рабочих, на просвещенных и непросвещенных, на чистых и грязных, на темных, черных и белых.</p>
        <p rend="left" id="aa3a6ed9-56cd-491d-a79f-d7edc2535804">
          <pb n="467"/>
        </p>
        <p rend="center" id="2f6caf35-06fb-48c2-a960-8c38d8a1bdd7">1</p>
        <p rend="left" id="4b2d5606-fbb9-4e13-8531-0661851e23ec">Верховная власть народа сводится в сущности к тому, возможно ли, чтобы кто-нибудь имел первоначально право повелевать народом против его воли. Непонятно, как можно утверждать это разумным образом. Народ, само собой разумеется, имеет высшую и единственную власть над собой; но он властитель несовершеннолетний и потому должен находиться под опекой и никогда не может сам распорядиться своими правами, не вызывая безграничных опасностей, тем более что подобно всем малолетним он очень легко может стать игрушкой коварных плутов, называемых поэтому демагогами.</p>
        <p rend="right" id="1551f55b-9b37-4bc5-842d-b67851cec708">
          <hi rend="italic">Шопенгауэр.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="d5701253-8051-4efe-a09d-44ac12870094">2</p>
        <p rend="left" id="b0f3893c-2fc6-4ff5-ad2c-0b5ef7c217ad">Видали ли вы, как бросается стадо свиней к ведру с помоями? Это человеческое общество, каково оно есть в настоящее время.</p>
        <p rend="left" id="f0fc157c-37ab-46a5-9a13-20c31b401e4b">Видали ли вы компанию благовоспитанных людей, мужчин и женщин, сидящих вместе за обедом, когда никто не теснит другого, не жадничает, не обжирается, и когда каждый, зная, что его голод будет утолен, старается уступать другим, помогать им? Это — человеческое общество, каким оно могло бы быть.</p>
        <p rend="right" id="ecfc6563-6979-4f56-b017-5921b6371a65">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="d5a84c10-8395-449e-a3c3-8eb9965dc263">3</p>
        <p rend="left" id="d55fe0d1-e0ec-4c0b-8bd4-a95e34593428">При существующих условиях, при земле, считающейся частною собственностью, матерьяльный прогресс развивает два различных стремления, два противоположных течения. С одной стороны возрастающее народонаселение и улучшение в способах производства вызывает рост огромных состояний, уничтожение среднего, промежуточного класса и низведение рабочей массы до уровня более низкой заработной платы и более тяжелой зависимости. С другой стороны, приводя людей в более тесное соприкосновение, возбуждая мысль, вызывая новые желания и надежды, современный прогресс стремится сделать народные массы недовольными своим положением, способными живо чувствовать неправду. Что из этого выйдет, можно предсказать с такою же точностью, как можно предсказать, что выйдет из того, если понесутся навстречу друг другу два поезда по одним и тем же рельсам.</p>
        <p rend="right" id="43630dbd-649c-4b0e-8834-2316c0a085c6">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="78d9a261-4ab7-474a-a3c4-a5186a7cd646">4</p>
        <p rend="left" id="299c2d27-173d-44e2-98b8-29a77f4635f8">Вместе с паром, электричеством и множеством изобретений разного рода в мир вступили новые могучие силы. При правильном <pb n="468"/> употреблении они могут быть нашими слугами, более исполнительными, чем гении арабских сказок. При неправильном употреблении они могут превратиться в чудовищ разрушения. Они требуют и настоятельно требуют великих общественных перемен. Проявляясь при общественных учреждениях, основанных на естественной справедливости и признающих равное право за всеми людьми на богатства природы, они будут поднимать всех равномерно, и промышленная организация людей естественно преобразуется в обширное кооперативное общество. Проявляясь при общественных условиях, отрицающих естественную справедливость признанием земли частной собственностью, силы эти будут производить неравенство и поведут, в конце концов, лишь к разрушению и разгрому.</p>
        <p rend="right" id="855cc29d-1eec-43e5-b134-405437a925fd">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="e7de2a73-12e3-47d2-8ee9-f2af8089c0e0">5</p>
        <p rend="left" id="9d8c24ed-241a-4394-ac87-3f57477627e9">Мы, господа, живем самой утонченной добычей. Мы держим мужиков, которые работают, одуряясь от работы для того, чтобы мы питались даром и чувствования и мысли были только нашим достоянием.</p>
        <p rend="right" id="20b16696-b766-4839-94df-3c04318e682f">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="b7297366-208b-454c-99b0-a920e0cabc3f">6</p>
        <p rend="left" id="681ebf30-b19f-485f-bb3f-f92707e7f6e2">На гулянии устроены мачты для влезания на них и доставания призов. Такой прием увеселения — чтобы мучить человека часами (пускай он погубит свое здоровье), или бег в мешках, а мы будем забавляться смотреть, — мог возникнуть только при делении людей на господ и рабов.</p>
        <p rend="left" id="0d72024b-d3fd-4825-8fc9-8018d899c820">Все формы нашей жизни сложились такими, какими они сложились только потому, что было это деление: акробаты, половые в трактирах, нужники, производство зеркал, карточек, все фабрики — всё могло возникнуть таким, каким оно есть только потому, что было деление на господ и рабов.</p>
        <p rend="left" id="b7c59b77-cd87-419d-a525-52dd0aa73c19">
          <hi rend="italic">Мы хотим устроить братскую жизнь, удержав рабские формы жизни.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7c9be826-2c5d-43ea-a117-ca7a339f798f">————</p>
        <p rend="left" id="f3459c0a-d77e-474c-b500-ddccf95905fb">Братство — естественно, свойственно людям. Не братство, разделение — старательно воспитывают.</p>
        <p rend="left" id="ceb6bcbe-edd7-4194-ab4e-1cd9a38702eb">В неравенстве людей виноваты столько же и те, которые признают себя высшей породой людей, сколько и те, которые признают себя людьми не равными со всеми другими, а низшими.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007004020">
        <head rend="center center">XIX<lb/>ЮРОДСТВО</head>
        <p rend="left" id="08c3c2f6-9a11-4d91-b102-f17206bef467">Никогда нельзя знать самому про себя для бога, для истины ли поступаешь или для славы людской. Одно средство узнать — это радостно делать доброе, несмотря на осуждение людей.</p>
        <p rend="left" id="60653f81-53b9-4dd9-958b-a222cf6075c5">
          <pb n="469"/>
        </p>
        <p rend="center" id="2205f706-88d8-4c25-ae9b-02bdf29dfd7a">1</p>
        <p rend="left" id="fcbcf693-7cb1-41aa-86e9-7c9ce550235d">Когда мир хулит и злословит нас, наше дело не огорчаться этим, а скорее подумать: нет ли в этом какого-нибудь основания или истины.</p>
        <p rend="center" id="0f76a1bf-0be2-4787-b43c-a90102fe8888">2</p>
        <p rend="left" id="c908412e-32c4-4109-915d-859fd5555331">Никто не проявляет такого уважения и приверженности к добродетели, как тот, кто теряет славу хорошего человека, только для того, чтобы в своем сознании оставаться таковым.</p>
        <p rend="right" id="33e09a9a-d460-4278-a13f-7f2be85e887a">
          <hi rend="italic">Сенека.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="b8a4b6b4-1176-40db-a6cc-0642516139e3">Хорошо служить людям так, как они хотят этого, но еще лучше служить им без их одобрения и награды.</p>
        <p rend="right" id="5698c706-556b-4b4e-9cb1-1345214a6281">
          <hi rend="italic">Конвей.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="4cf2773f-9499-4d80-97ef-f079f7c9a361">4</p>
        <p rend="left" id="9aa18dc7-7fb9-4723-98ec-d77edb65a5fc">Полезнее всего было бы составить описание жизни тех людей, о которых мир и не думал и не слышал, но которые теперь исполняют главную долю всех его работ и от которых мы можем лучше всего научиться, как исполнять их.</p>
        <p rend="center" id="3d6a526f-74f9-4089-91c3-032d2057825b">5</p>
        <p rend="left" id="03ff249b-8845-4c0e-b5fe-91727c88c2a3">Что может быть более великим, как не то, чтобы присоединиться к тем людям, которые срывают цепи с человеческой свободы и мысли, которые увеличивают поле зрения человечества?.. Хорошо служить человечеству, как оно желает, но гораздо более великим является служить ему такими путями, которые и не популярны и не вызывают награды.</p>
        <p rend="center" id="81b5ae6e-2002-4951-9f7b-20b87d8dc28b">————</p>
        <p rend="left textindent_38px" id="300ee4a4-46a8-47fa-ab47-1611c1a87055">
          <hi rend="italic">Осуждение за добро есть единственная поверка искренности своего служения добру.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
