<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_229_231_Krug_chtenija_daily_nov_1_5">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">5 ноября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">5 ноября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">229-231</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006004006" when="--11-5">
        <p id="1d5993dc-43b4-45e0-ad1b-f9edc8fea480">
          <pb n="229"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="d2a5c617-250b-48d4-b748-f26926bc1966">
          <hi rend="Razradka">5-е ноября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="1f5de1e3-ca30-4d41-9c77-6b7d4fdc61aa">Мысль есть уяснение истины, и потому дурные мысли это только недодуманные мысли.</p>
        <p rend="center" id="92103841-e33b-4489-9b02-99743be9e5db">1</p>
        <p rend="left" id="70e34cb8-8d51-4734-9de7-c2f2ca22085d">То, что еще спокойно, может быть удержано в покое. То, что еще не появилось, может быть легко предупреждено. То, что еще слабо, может быть легко сломано. То, чего еще мало, может быть легко рассеяно.</p>
        <p rend="left" id="8ffa170b-cd98-4156-b02b-73c7c60f6eb9">Заботьтесь о вещах прежде, чем они существуют. Учреждайте порядок прежде, чем начнутся беспорядки.</p>
        <p rend="left" id="78de2243-12f9-4ae3-b65a-302607616bb1">Толстое дерево началось с тонкого прута. Девятиэтажная башня началась с кладки малых кирпичей. Путешествие в тысячу верст начинается с одного шага. Будьте внимательны к своим мыслям — они начало поступков.</p>
        <p rend="right" id="e8ed4be2-4f07-4041-ac3c-5b2e0c7fae3c">
          <hi rend="italic">По Лao-Tce.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="509cf43e-7e90-4430-b112-17cff2e7622c">2</p>
        <p rend="left" id="ae7dd3d4-5ac7-4066-911d-5a529924aafe">С самого утра надо следить за собой и сказать себе: я могу сейчас прийти в столкновение с человеком дерзким, неблагодарным, наглым, лицемерным, докучливым или озлобленным, ибо такими пороками одержим всякий, не знающий, что хорошо <pb n="230"/> и что дурно. Но если я сам твердо знаю, в чем добро и зло, понимаю, что зло для меня есть только то дурное дело, которое я сам делаю, то никакой обидчик не может повредить мне, ибо никто не может заставить меня, против воли моей, делать зло. Если же я вдобавок помню еще и то, как близок мне всякий человек, не по плоти и крови, а по духу, который в каждом из нас от бога и составляет ту сущность нашу, которая выше плоти, то я не могу сердиться или негодовать на столь близкое мне существо, ибо мы сотворены друг для друга, призваны помогать друг другу, как рука — руке, нога — ноге, как глаза и зубы, которые всегда заодно помогают друг другу. Поэтому отворачиваться от ближнего, оскорбившего нас, противно истинной природе нашей. Однако против этого грешит всякий человек, ненавидящий другого за обиду.</p>
        <p rend="right" id="52984395-02ca-4ace-962d-0b454ab6033d">
          <hi rend="italic">Марк Аврелий.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="e2b6fd5a-480a-49da-ba3d-2371fe8059ff">3</p>
        <p rend="left" id="c530a742-fd31-4125-bf4e-a7fdd077d4b0">О, ты, ищущий истины, владей своими мыслями, если ты хочешь достигнуть своей цели! Устреми взор своей души на тот единый чистый свет, который свободен от страсти.</p>
        <p rend="right" id="bfe58369-24a4-4fc7-a86f-9de041c4a1ab">
          <hi rend="italic">Браминская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="1fe08eae-036f-4d24-abc9-62fb14103081">4</p>
        <p rend="left" id="7aea1bfb-b992-47a1-92c4-8b7d295dc48a">Для того, чтобы пламя могло дать спокойный свет, нужно, чтобы светильник был поставлен в защищенное от ветра место. Ежели же пламя подвергнуто переменяющимся ветрам, то оно будет дрожать и кидать обманчивые тени, темные и странные. Такие же тени будут бросать дурные мысли на белую поверхность твоей души.</p>
        <p rend="right" id="12e40087-5239-4c73-a72d-f846137b41d0">
          <hi rend="italic">Браминская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f395237c-1054-4522-a6f4-efbdd93e572a">5</p>
        <p rend="left" id="4e8ed149-815f-4b20-9668-c6e4312c8a50">В суете мира и среди возбуждения соблазнов некогда искать средств противодействия нашим желаниям.</p>
        <p rend="left" id="e247491f-8234-4a5a-8db4-3642abc9061a">
          <hi rend="italic">Установи свои цели тогда, когда ты один и отсутствуют соблазны. Только тогда ты будешь в силе бороться с искушающими тебя соблазнами.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="eeafb62c-5a76-44b4-abfa-246ca213efa5">
          <hi rend="italic">Бентам.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="b686325e-ceff-4c34-8937-5002a072bd38">
          <pb n="231"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center" id="aa3e8ed9-54a1-4a15-928f-39d507baf226">6</p>
        <p rend="left" id="c4389c92-7a7c-4388-b82f-9b38635a2bee">Размышление — путь к бессмертию, легкомыслие — путь к смерти. Бодрствующие в размышлении не умирают никогда; легкомысленные, неведущие подобны мертвым.</p>
        <p rend="left" id="bbefb776-a270-44ad-a147-65fba7e668a2">Пробуждай сам себя, — тогда, защищенный собою и бодро внемлющий, ты будешь неизменен.</p>
        <p rend="right" id="80b9caf6-b7f5-4f9c-9ccb-707e6cb6cacb">
          <hi rend="italic">Буддийская мудрость (Дхаммапада.)</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="97cdb5bd-5f44-4b51-a379-12625c354433">————</p>
        <p rend="left" id="2cc67011-34fa-40cf-af14-295a82eeeba2">Нельзя отогнать дурную мысль, когда она появилась в уме, но можно понять, что появившаяся мысль дурная, и можно вызвать те мысли, которые ослабят или уничтожат ее. Появилась мысль о недостатках ближнего: я не могу отогнать ее, но, поняв, что мысль эта дурная, могу вызвать мысль о том, что осуждение дурно, что я сам плох, что в нем тот же бог, как и во мне, и что поэтому я не могу не любить его.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
