<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_034_035_Krug_chtenija_daily_sep_2_2">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">9 сентября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">9 сентября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">34-35</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006002011" when="--9-9">
        <p id="7cd9e2e2-bdac-4c40-bcc1-beb14c0737d2">
          <pb n="34"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center" id="89444606-3cb5-4f4d-87a8-a0c234f41b78">
          <hi rend="Razradka">9-е</hi>
          <hi rend="Razradka">сентября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="ace0ccc6-0a3b-4bfc-ab0e-ee053a30a916">Те знания, которые в наше время считаются наукой, более препятствуют, чем содействуют благу человеческой жизни.</p>
        <p rend="center" id="0ead1754-2007-4046-bd90-b8fa457eefde">1</p>
        <p rend="left" id="21b239d1-27f6-4923-a6df-447520dc12b5">Астрономия, механика, физика, химия и все другие науки, вместе и каждая порознь, разрабатывают каждая подлежащую ей сторону жизни, не приходя ни к каким результатам о жизни вообще. Только во времена своей дикости, т. е. неясности, неопределенности, некоторые науки эти пытались с своей точки зрения охватить все явления жизни и путались, сами выдумывая новые понятия и слова. Так это было с астрономией, когда она была астрологией, с химией, когда она была алхимией. То же происходит и теперь с той опытной эволюционной наукой, которая, рассматривая одну сторону или некоторые стороны жизни, заявляет притязания на изучение всей жизни.</p>
        <p rend="center" id="69159c21-347d-4a0e-8fd6-32a39967497b">2</p>
        <p rend="left" id="fbf63a8a-63b0-4f59-8ca7-35add9522d4f">Наука выполняет свою задачу не тем, что объясняет причины появления пятен на солнце, а тем, что выясняет законы нашей собственной жизни и последствия их нарушения.</p>
        <p rend="right" id="2c901318-b829-40e9-986c-f50413f7ac35">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7c51a077-1ac5-46f7-a381-5b1cecd22319">3</p>
        <p rend="left" id="974cdb38-62e8-4070-ad60-9e7c5eaaf414">По отношению к природе опыт дает нам в руки правила и является источником истины; но по отношению нравственных законов опыт оказывается, к сожалению, матерью заблуждения. Поэтому было бы в высшей степени недостойно желать законы о том, чтò я должен делать, вывести из того или ограничить тем, чтò совершается в природе или совершалось в истории.</p>
        <p rend="right" id="60b9e9e3-34ec-4bf9-b5d8-8eb2c9e23326">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="e003d42a-d607-4669-a37d-5a1ef9cbda63">4</p>
        <p rend="left" id="e5dc199e-cd7c-446b-b4ff-04c3eeb85cdd">Знание смиряет великого, удивляет обыкновенного и раздувает маленького человека.</p>
        <p rend="left" id="04b9fd28-2c71-4ee1-936d-b7457312d39e">
          <pb n="35"/>
        </p>
        <p rend="center" id="1222d304-99d2-4a7f-98b1-c38b0aae600c">5</p>
        <p rend="left" id="ed99bb1c-af6e-4ac4-82c2-37e667eb4300">Науки — это пища для ума. И эта пища может быть так же вредна для ума, как и пища телесная для тела, если принимать ее не в меру. Так что и умственной пищи можно переесть и заболеть от нее. Для того, чтобы этого не было, надо так же, как и в телесной пище, принимать ее только тогда, когда это необходимо нужно.</p>
        <p rend="right" id="d73635fd-4473-4c5a-b8bd-2f6ae7bc126a">
          <hi rend="italic">По Рёскину.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7fe106b8-8d8f-421a-9185-933df79c2cb2">6</p>
        <p rend="left" id="206d8b38-dda1-4af1-bc64-927313953e91">Для того, чтобы знания были важны, нужно, чтобы они служили благу — единению людей. Люди соединяются между собой признанием единой для всех истины. Выражения этой истины должны быть ясны и понятны. В теперешней же науке выражения неясны и непонятны.</p>
        <p rend="center" id="67ffc558-6399-4164-b272-434ba0c210cb">7</p>
        <p rend="left" id="0689e54b-9fbe-41fd-8cb0-e7776eb27cc8">Сократ говорил, что для людей, которые ничего более не желают, как сделаться хорошими, легка всякая наука, потому что они в каждой науке желают знать только то, что нужно всем людям.</p>
        <p rend="center" id="aae74097-9d13-4fb0-bc53-91cfe629eac7">8</p>
        <p rend="left" id="dd010c13-df33-4b38-b568-e22bd0d2ffd6"><hi rend="italic">Мудрость Сократа состояла в том, что он не думал</hi>, <hi rend="italic">что знал то</hi>, <hi rend="italic">чего не знал.</hi></p>
        <p rend="right" id="799701bf-6b6c-49ff-8bb1-565e7b17276b">
          <hi rend="italic">Цицерон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="3f45e0a3-aa3b-498a-b89f-bdd49a6da018">————</p>
        <p rend="left" id="cc400be2-ecfb-4cdf-9315-8878f9aba0fc">Как бы велико ни было знание, оно не может помочь исполнению главной цели жизни — нравственному совершенствованию.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
