<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_312_314_Krug_chtenija_daily_dec_1_6">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">6 декабря</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="c54dff30-4da0-4d2c-9b6b-c5b199f96002">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           6 декабря
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">312-314</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--12-06" xml:id="h000006005007">
    <p id="c1dbd91a-b965-4179-b8f1-49444bfdec22">
     <pb n="312"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="f8d19590-044c-4a87-bc51-469958eb7e74" rend="center textindent_38px">
     <head>
      <hi rend="Razradka">
       6-е декабря
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="1e3ef477-1aab-4efa-bed6-60f166c18c2b">
     Заблуждаемся мы не оттого, что не можем правильно мыслить, а оттого, что живем дурно.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="49037ecb-124d-4204-809f-e42da4bf8359" rend="center">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="dd6fd246-6e94-462d-87f8-be43da34c254">
       Незнание никогда не делает зла; пагубно только заблуждение. Заблуждаются же люди не потому, что не знают, а потому, что воображают себя знающими.
      </p>
      <bibl>
       <p id="6acb02be-d753-4203-9f73-4ea002ae6168" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Руссо.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="b10f84f1-01cf-44ce-8eab-4d1da064b225">
     <pb n="313"/>
    </p>
    <div1 n="2">
     <p id="242a8795-c772-4c2a-9a6d-a060bc7f3e9f" rend="center">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="d13b5c22-862e-465b-a86e-bb878c34e6fe">
       Всякое заблуждение есть яд, и потому не может быть безвредных заблуждений; тем более не может быть прекрасных и неприкосновенных заблуждений.
      </p>
      <p id="79db36ac-7412-488a-a043-73d5fe3a9abc">
       На что мне такие утешения, над которыми висит непрестанно Дамоклов меч разочарования? Безопасна только одна истина. Одна истина тверда, и на одну ее можно положиться. Только в ней истинное утешение; она одна неразрушимый алмаз. — Освободить человека от лжи значит не отнять что-либо, но дать. Знание того, что неправда — неправда, есть истина. Заблуждение всегда вредит. Рано или поздно оно отзовется человеку, который держится его.
      </p>
      <bibl>
       <p id="2b11686e-abd7-434e-9a9d-6ca5093f9f9f" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Шопенгауэр.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="3622dd45-4d1b-44e6-9507-e243399984c7" rend="center">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="ced9cbdf-16a6-44c2-8967-561f43af0f10">
       Мы видим мир при посредстве наших мыслей, видим его не таким, каков он есть, а в том свете, какой придают ему наши мысли. Ненависть делает его для нас, — как будто мы надели черные очки, — туманным и мрачным.
      </p>
      <bibl>
       <p id="d83a3917-2cbd-41cf-bdb5-7f8f3bba37be" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Люси Малори.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="ef884b6c-62dc-41dc-ae3f-0a2e54d42524" rend="center">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="75678af6-4215-41ac-a924-84d48c07d7f5">
       Есть такие заблуждения, которых нельзя опровергнуть. Надо сообщить заблуждающемуся уму такие знания, которые его просветят. Тогда заблуждение исчезнет само собою.
      </p>
      <bibl>
       <p id="a656937c-e231-4e54-a518-6ad20d7c2f81" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Кант.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="31f4c579-0091-42b7-99d3-005ccbc8050b" rend="center">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="a861193a-b1b2-45f7-a2fd-1d7263d0d40a">
       Одно из злых свойств человека состоит в том, что он любит и уважает самого себя, желает себе блага. Но беда ему, если он любит только самого себя: он захочет быть великим, а увидит, что он маленький; захочет быть счастливым, а увидит себя несчастным; захочет быть совершенным, а увидит себя полным несовершенства; захочет себе любви и уважения от людей, а увидит, что его недостатки отвращают от него людей и внушают им презрение к нему. Видя неисполнение своих желаний, такой человек впадает в самое преступное дело: он начинает ненавидеть ту правду, которая идет ему наперекор; он хочет
       <pb n="314"/>
       истребить эту правду, и так как он сделать этого не может, то он в своей душе и в мыслях других старается извращать правду, когда только может; и таким способом он надеется скрыть свои недостатки и от других и от самого себя.
      </p>
      <bibl>
       <p id="772ec42c-e70a-4500-a268-d2feba092435" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Паскаль.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="717596d0-ae2f-4def-ba47-9e7dfd855320" rend="center">
      6
     </p>
     <p id="c8026fb9-dfa0-420a-b830-3e4902efd6dc">
      Борьба духовной и телесной природы одна и та же во всех людях, и потому люди впадают в одни и те же заблуждения. Находясь же в одних и тех же заблуждениях, они еще более утверждаются в них и принимают их за несомненную истину, потому что большее количество людей разделяет их.
     </p>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="d85b11ac-1fc3-4d22-b4d9-5125f4a1b02c">
      <hi rend="italic">
       Накормить голодного, одеть голого, посетить больного — всё добрые дела, но несравнимое со всем этим доброе дело — освобождение брата от заблуждения.
      </hi>
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>