<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_389_391_Krug_chtenija_daily_dec_5_2">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">30 декабря</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">30 декабря</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">389-391</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006005035" when="--12-30">
        <p id="9b472dde-78c1-4810-ac13-303b4d1fb165">
          <pb n="389"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="dea3682d-34fd-4db2-9fd4-f668b9a360ae">
          <hi rend="Razradka">30-е декабря</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="9ced09d1-d2b0-4063-83d0-826674a90992">Сознание братства и равенства всех людей всё более и более распространяется в человечестве.</p>
        <p rend="center" id="ecdaef91-3d17-445d-bffd-1e5b8741e85a">1</p>
        <p rend="left" id="870821c5-396f-47b0-a348-decf184d34cc">Тот, кто сказал: «Придите ко мне все труждающиеся и обремененные, и я успокою вас», сделался сам через это слово средоточием всего человечества, ибо всё человечество живет под гнетом притеснения и труда.</p>
        <p rend="left" id="8661b3f7-f874-4101-b73e-321f9e235963">Сочтите тех, кто не несет этой тяжести, а налагает ее на других, тех, кто пользуется трудами других и притеснением их — много ли таковых? На одного господина миллион рабов, на одного счастливца, в смысле сатаны, миллион существ, согбенных до земли, которую они орошают пòтом и слезами. Эти обездоленные создания — это овцы доброго пастыря, овцы Христовы, те, для которых он отдал свою жизнь. Он их зовет к себе, и мало-помалу, по мере того, как приближаются обещанные времена, они, подняв головы, слушают его голос, узнают его и готовятся ему следовать. Из всех овчарен, из среды всякого народа прибегут эти овцы, ибо все принадлежат доброму пастырю, и он соберет их. Рассеянные, разъединенные, они толпятся в смутном ожидании того, кто поведет их на такие пастбища, где они не будут отданы во власть наемников, которые, завидя приближающегося волка, покидают своих овец и убегают, или людям чужим, которые, заботясь лишь о своей выгоде, об удовлетворении своей алчности, присваивают их себе, одеваются их шерстью, питаются их мясом.</p>
        <p rend="left" id="fd6542b8-2b8a-4821-bcc4-ec6c435e692d"><pb n="390"/> И придя к доброму пастырю, все овцы соберутся вокруг него, и будет едино стадо и един пастырь.</p>
        <p rend="left" id="172e6faa-bda0-4236-8fe4-13350204a1a2">Цель земной миссии Христа: составить из всех людей народ братьев, соединить всех людей между собой, соединив их с богом, утвердить их в единении под святым законом бесконечного и беспредельного прогресса любви, которая есть жизнь вечная всего существующего.</p>
        <p rend="right" id="7a0d517c-fb82-4be2-a0f6-0f51be9bdb29">
          <hi rend="italic">Ламенэ.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7a8267fe-1cf4-4c83-aa9e-69dcd27d379f">2</p>
        <p rend="left" id="9afd8b22-70d5-494e-82ab-7ca9c4750a55">Понимаем ли мы наше духовное братство? Понимаем ли наше происхождение от одного небесного отца, образ которого мы носим в себе и к совершенству которого мы постоянно можем приближаться? Признали ли мы то, что в душах всех людей, так же как и в нашей, одна и та же божественная жизнь? А между тем, это одно составляет истинную, свободную связь людей между собой.</p>
        <p rend="left" id="af23c8b4-f7af-4f1d-aaa6-87d12c977575">Для изменения строя жизни людей необходимо новое уважение людей друг к другу. До тех пор, пока люди смотрят друг на друга, как теперь, почти как на скотину, они не перестанут скотски обращаться с людьми, будут продолжать силою или хитростью делать их орудиями достижения своих целей. Не может быть братства между людьми до тех пор, пока они не поймут свое сродство и отношение к богу и то великое назначение, для которого дана им жизнь. Теперь же на такие мысли смотрят как на фантазии, и на учителя, который надеется найти в людях веру в свое братство и сыновность богу, смотрят как на мечтателя. А между тем признание этой простейшей истины христианства переворотило бы всё общество и установило бы между людьми такие отношения, которых мы не можем себе представить теперь. Никто из нас не может вообразить себе ту перемену в обращении, ту нежность, уважение, мягкость и ту энергию усилий для общественного улучшения, которые возникли бы по мере того, как люди проникали бы до духовной части друг друга и понимали бы значение души каждого самого низшего человеческого существа. Тогда те оскорбления, огорчения, угнетения, которых теперь мы и не замечаем, возмущали бы нас более, чем теперешние величайшие преступления. Тогда всякий человек был бы священен в глазах человека, и оскорбление, нанесенное человеку, представлялось бы враждою <pb n="391"/> против бога. Признавая эту истину, человек не мог бы надругаться над ближним, потому что видел бы в нем божественное. Нельзя себе представить истины столь практической, как это учение. Да, нам нужно новое откровение — не о рае и аде, а о том духе, который живет в нас.</p>
        <p rend="right" id="dad80253-23a9-4b41-ad56-7d6ac0c01ded">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="6c8216fe-dea3-4459-b01f-e3c531e18f20">3</p>
        <p rend="left" id="820a1363-12ef-4b59-bf59-21ec0cfc8519">
          <hi rend="italic">Нельзя любить ни того, кого ты боишься, ни того, кто тебя боится.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="7a7295af-0482-490f-8577-5b8b8acc3ab0">
          <hi rend="italic">Цицерон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="c8d54654-947b-48cc-8e03-bbc5aea4fe5e">4</p>
        <p rend="left" id="51e38999-53f0-40de-873e-e7e33856bcfa">Люди, проповедующие нравственность и ограничивающие ваши обязанности пределами вашей семьи и родины, проповедуют вам эгоизм, более или менее широкий, но тем не менее вредный и вам и другим. Семья и родина — два круга, заключающиеся в еще более широком круге — человечестве. Это две ступени, которые нужно пройти, но на которых не следует останавливаться.</p>
        <p rend="right" id="a7f9debf-3720-4ce8-bbdd-bb7b5222aeb3">
          <hi rend="italic">Иосиф Мадзини.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="cad06195-469c-4e1d-b4fe-39adcfe10db7">————</p>
        <p rend="left" id="338aa0ba-b0f9-4bcd-9df0-78697d87084f">Сознание своего единства со всем человечеством, вытекающее из сознания единого во всех божественного начала, дает людям наивысшее и внутреннее — личное и внешнее — общественное благо. Мешают этому сознанию более всего суеверия государственные, народные, сословные и религиозные. Устанавливает это сознание истинная религия.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
