<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_133_135_Krug_chtenija_daily_oct_2_2">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">9 октября</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="275f6bc6-6dcd-450d-b24e-003dcb9edba3">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           9 октября
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">133-135</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--10-09" xml:id="h000006003010">
    <p id="cee62090-b51a-4431-8b38-f5a6afc2026d">
     <pb n="133"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="0daf39db-6595-4317-a195-eccb00c49a4b" rend="center textindent_38px">
     <head>
      <hi rend="Razradka">
       9-е
      </hi>
      <hi rend="Razradka">
       октября
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="952e4bf2-d6f3-4584-b6dd-1b2502d867a2">
     Тот, кто перенес сознание своей жизни в свое духовное «я», не может испытать зла ни в жизни, ни в смерти.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="9c73c304-92e9-4a1a-8a3c-1160e911a1d1" rend="center">
      1
     </p>
     <p id="c8ddc788-d992-48ed-bdce-49c02cd7d7b8">
      Та материальная форма, в которой застает нас в этом мире пробуждение нашего сознания истинной жизни, представляет как бы пределы, ограничивающие наше духовное существо.
     </p>
     <p id="d9758fab-9d00-4af9-b2fc-0c6c06eccc7a">
      Материя есть предел духа. Истинная же жизнь есть постепенное разрушение этого предела, кончающееся полным разрушением, полным освобождением — смертью. Такое понимание жизни дает человеку полное спокойствие и в жизни и в смерти.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="416dfb53-61cd-47ea-a787-7a5d861b5237" rend="center">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="2efdbe1c-9008-460f-ad24-25494a3f197c">
       Куда бы судьба тебя ни забросила, всюду с тобою твоя сущность, твой дух, средоточие жизни, свободы и силы, когда он верен закону бытия своего. Нет в мире внешних благ или величия, для которых стоило бы человеку нарушать единение свое с духом, расторгать свой союз с ним и подрывать цельность своей души внутренним разладом с самим собою.
      </p>
      <p id="9f127377-52a8-4a30-bd10-def398469eb5">
       Укажи, что мог бы ты купить ценою такой жертвы?
      </p>
      <bibl>
       <p id="a0ff17b6-c839-4602-99f3-061aba18933e" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Марк Аврелий.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="99f3a13f-191f-4df7-abac-f8033826a1c9" rend="center">
      3
     </p>
     <p id="c01f6223-8c80-473a-9b86-45cc6d84d082">
      Человека иногда томит, радует живо-сознанная им страшная противоположность между чем-то бесконечно великим и всемогущим, которое он сознает в себе, и чем-то узким и слабым, которое он чувствует в себе же.
     </p>
    </div1>
    <p id="dc40bd43-0abf-44d7-b060-51924f3e280c">
     <pb n="134"/>
    </p>
    <div1 n="4">
     <p id="39888e0a-29b3-4254-ac94-081659177969" rend="center">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="83bb3a07-6b5f-464c-b971-5b5924c295aa">
       <hi rend="italic">
        Рожденное от плоти есть плоть
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        а рожденное от духа есть дух.
       </hi>
      </p>
      <p id="41159b85-c762-44b9-9c67-d314814331be">
       Не удивляйся тому, что я сказал тебе: должно вам родиться свыше.
      </p>
      <p id="0a4ef5ce-eeb7-46d9-a2f1-ae4d61808a35">
       Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от духа.
      </p>
      <bibl>
       <p id="d97a49ed-a192-4145-b098-6cbd6b53e03d" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Ин. гл. 3, ст. 6—8.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="7d8788cb-85bd-426a-965a-d9a6aaddd5ea" rend="center">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="f854b49d-cf1c-4413-a193-905aaf86b02c">
       По многим соображениям душа добрых людей представляется мне божественной и вечной, но, главным образом, потому, что душа лучших и мудрейших людей так переносится в будущее состояние, что кажется, будто все ее мысли сосредоточены на вечности.
      </p>
      <bibl>
       <p id="6910103b-57b8-42e1-b6f8-2cdc78b804c4" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Цицерон.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="19aca960-8c10-45d0-bf40-29ec7bf719bb" rend="center">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="59120292-d637-4d4a-a9f2-9f0291ee7ebc">
       Только деятельное, нравственное, духовное, глубокое и религиозное сознание придает жизни всё ее достоинство и энергию. Оно делает неуязвимым и непобедимым. Землю можно победить только именем неба. Все блага даются, кроме того, тому, кто ищет только мудрости. Только тогда бываешь сильнее всего, когда вполне бескорыстен, и мир у ног того, кого он не может обольстить. Почему? Потому что дух властвует над материей, и мир принадлежит богу. «Мужайтесь, — сказал небесный голос, — я победил мир».
      </p>
      <p id="748288e1-cbb9-4bcf-8b80-1f07356563db">
       Боже, дай силы слабым, желающим доброго!
      </p>
      <bibl>
       <p id="45c0aa04-d89b-49d8-9095-60953fc81489" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Амиель.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="7">
     <p id="38b06214-4390-46a7-95c0-5431c041230e" rend="center">
      7
     </p>
     <cit>
      <p id="d9b7124b-c2cf-4553-a39e-7d2cedde4ff0">
       Есть один высший разум, превосходящий все человеческие умы. Он далек и близок. Он выше всех миров и вместе с тем проникает во всё существующее.
      </p>
      <p id="486b7d95-e239-465e-91d3-f85cde41bb64">
       Человек, который видит, что все вещи содержатся в высшем духе, и что высший дух проникает все существа, не может относиться с презрением ни к какому существу.
      </p>
      <p id="c618a19b-df2e-42c3-a2ee-b806cd3ed764">
       Те, кто исполняют одни обряды, находятся в густом мраке, но те, кто предаются только бесплодным размышлениям о высшем разуме, находятся в еще большей темноте.
      </p>
      <bibl>
       <p id="41034a9f-bcb5-4119-bfdc-cf3639a61df1" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Упанишада из Вед.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="c584c9e4-c9d4-4a1f-a28d-948ef583b338">
     <pb n="135"/>
     Для того, для кого все духовные существа одинаковы с высшим, не может быть места для заблуждения или для печали.
    </p>
    <div1 n="8">
     <p id="79afef52-f7bd-4278-8df5-384b3749100c" rend="center">
      8
     </p>
     <p id="d894d670-a3ed-4fda-aeff-aa1088ff7d62">
      Бог притягивает тех, которые хотят подняться до него. И потому неудивительно, что человек стремится к богу. Бог идет к людям, входит в людей. Нет ни одной души, которая была бы хороша без бога.
     </p>
    </div1>
    <p id="ae359919-2fa2-4135-9dba-f8bf205956fc" rend="right">
     <hi rend="italic">
      <choice original_editorial_correction="[Сенека]">
       <sic/>
       <corr>
        Сенека
       </corr>
      </choice>
      .
     </hi>
    </p>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="33403e2a-3ab4-437a-b6c4-ac8c50f1337e">
      Спасение от всего — это сознание своей духовности. Что бы ни случилось с человеком, сознающим свою духовность, зло не может коснуться его.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>