<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_276_278_Krug_chtenija_daily_nov_4_3">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">24 ноября</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="6c6bdd8c-03b3-4f44-b651-35d5ec7f3a69">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           24 ноября
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">276-278</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--11-24" xml:id="h000006004027">
    <p id="ad9f241a-83e8-43c2-be9c-28a63b3edd60">
     <pb n="276"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="4dd9553a-118b-41b8-876b-ad38eaa531e8" rend="center textindent_38px">
     <head>
      <hi rend="Razradka">
       24-е ноября
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="e1929990-bf9f-4497-83c7-7962df5bfbd7">
     Милосердие состоит не столько в вещественной помощи, сколько в духовной поддержке ближнего. Духовная же поддержка прежде всего в неосуждении ближнего и уважении к его человеческому достоинству.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="0b9abd75-abe5-4009-b81d-346dac4a3259" rend="center">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="4f11a633-9d7f-458d-b194-3986c559f8e8">
       Будьте сострадательны к тем бедным, которые нетерпеливы и озлоблены. Подумайте, как трудно терпеть несчастному бедствия всякого рода, в убогом жилище, между тем как в нескольких шагах от него проходят люди пресыщенные и роскошно одетые.
      </p>
      <bibl>
       <p id="41fc376d-51cc-4b41-9ca5-a88a41123dc1" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Из «Благочестивых мыслей».
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="48f71ce1-d265-44fa-8c12-7bfaa07c679a" rend="center">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="c9bcc423-fb75-43bc-a93f-72e6834aca5d">
       Не считайте себя милосердными, когда вы уделяете бедному не только от избытка вашего, но и жертвуя необходимым для
       <pb n="277"/>
       жизни. Истинная любовь требует от вас, чтобы сверх этого вы дали ему еще и место в своем сердце.
      </p>
      <bibl>
       <p id="a41de8c6-62e9-440b-b34b-4176da790af9" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Из «Благочестивых мыслей».
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="3">
     <p id="e7382e42-f11e-4482-88f0-99c54cba11c5" rend="center">
      3
     </p>
     <p id="2cfa4d59-ce45-4182-a6ff-4e3f01687491">
      Тот истинно милосерд, кто не обращает внимания на клеветы и злословие.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="f1e9d923-24f1-4223-8f4d-db26408ff330" rend="center">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="2d991f8f-bd2b-4d09-8d6e-be7e732dec1e">
       Не верь без доказательств ничему дурному о ближнем и не передавай никому ничего дурного о другом.
      </p>
      <bibl>
       <p id="d33a4208-4152-421d-a603-1467468b8461" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Пэн.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="b7e817a5-55c1-4cef-906f-6ada1518aff7" rend="center">
      5
     </p>
     <cit>
      <p id="40dd6017-08a5-4f0b-aa92-1ff489100a40">
       Хорошему человеку, — говорит Теофраст, — непременно придется сердиться на злых. Но если так, то чем лучше человек, тем сердитее он должен быть, а между тем, он, наоборот, делается тем мягче и свободнее от страстей и никого не ненавидит. Рассудительный человек не станет ненавидеть заблудшихся, иначе он должен бы ненавидеть самого себя. Стоит ему только припомнить, как часто он сам погрешал против добродетели, и как многие из его поступков нуждаются в снисходительном суде, и тогда он станет сердиться и сам на себя; ибо справедливый судья и себя судит тем же судом, как своего ближнего. Никто не в состоянии оправдать себя и невинным можно назвать себя только перед людьми, но не перед своей совестью. Гораздо человечнее встречать заблуждающегося кротко, с любовью и не преследовать его, а постараться вернуть на правый путь. Ведь заблудившегося на нашей земле мы не станем гнать прочь, а выведем его на настоящую дорогу.
      </p>
      <p id="7be6d307-5126-401b-bca6-3a6c890ef423">
       Исправление заблуждающегося наш долг, и мы должны исправлять его ради него самого и ради других серьезными наставлениями, но без гнева. Какой врач сердится на своего пациента?
      </p>
      <bibl>
       <p id="89dad575-a189-4337-952e-bda35784d10e" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Сенека.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="39d1592f-4f19-4b44-afb6-cc0e4992712f">
     <pb n="278"/>
    </p>
    <div1 n="6">
     <p id="07a937c5-0490-4dc4-9e8c-3614814bf176" rend="center">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="410fa282-c1e8-454f-89b6-909e8a911bc3">
       Будь правдив, не служи гневу, давай просящему, — ведь он просит тебя о немногом; к святым приблизишься ты, шествуя этими тремя путями.
      </p>
      <bibl>
       <p id="1505d064-d667-46e3-8217-598fb1997343" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Дхаммапада.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="7">
     <p id="7b809dac-0bb8-4178-ad40-74bf708801cc" rend="center">
      7
     </p>
     <cit>
      <p id="75702115-de9e-49d1-8a4f-71541c8a466f">
       Если кто смущается и соблазняется при виде ближнего своего, впадающего в грех, и под предлогом любви к добру питает злобу, тот не имеет истинного милосердия, основанного на любви к богу, ибо всё, что истекает от него, носит на себе печать спокойствия и смирения и побуждает нас обращать мысли на свои недостатки.
      </p>
      <bibl>
       <p id="fc6aca11-537e-4be9-a126-7d0c35f20e54" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Из «Благочестивых мыслей».
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="8">
     <p id="a6567c15-8d24-4a66-b1ab-f27b01c3c9b2" rend="center">
      8
     </p>
     <cit>
      <p id="baca08e3-42b0-451c-ae91-705c0a032ab9">
       <hi rend="italic">
        Милосердием и кротостью, отреченьем от себя ты обезоружишь всякого врага. От недостатка дров тухнет всякий огонь.
       </hi>
      </p>
      <bibl>
       <p id="c7167e59-2a91-4215-a79c-ab660c61c137" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Сингалезское буддийское.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="a1f40cad-bb1e-447d-83b5-cddd2fc7dd90">
      Старайся не запрятывать в темные углы постыдные воспоминания своих грехов, а, напротив, старайся держать их всегда наготове, чтобы воспользоваться ими, когда тебе придется судить о ближнем.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>