<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_011_012_Krug_chtenija_daily_sep_1_2">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">2 сентября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">2 сентября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">11-12</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006002003" when="--9-2">
        <p id="6006dc32-1bc3-482e-ae21-642a8568166f">
          <pb n="11"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="92d30a59-da72-4847-a433-655119bd0bfd">
          <hi rend="Razradka">2-е</hi>
          <hi rend="Razradka">сентября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="0fd16af5-2c6e-4bce-9d8a-ab8a8af44423">Чем ближе люди к истине, тем они терпимее к чужим заблуждениям. И наоборот.</p>
        <p rend="center" id="3cb13437-9b07-4246-9797-7e71cbbb2b51">1</p>
        <p rend="left" id="716666a8-a64b-4b2c-818c-9cddeab94841">Только люди неверующие, т. е. неверующие в духовную основу жизни и принимающие за веру усвоенные ими внешние приемы, могут быть нетерпимы. Они нетерпимы, потому что не понимают того, что истинная вера не зависит от воли человека. От этого-то и происходило и происходит то, что, начиная от фарисеев, замучивших Христа, и до теперешних светских начальников, самые неверующие люди всегда гнали и гонят верующих. От этого же происходило и происходит и то, что гонения эти всегда не только не ослабляли, а всегда усиливали веру верующих.</p>
        <p rend="center" id="3f571900-b80a-4ede-9d62-0f8a5212c549">2</p>
        <p rend="left" id="2707c64c-8202-44c7-8914-ef9e82dce0de">Бог водворяет веру в сердце человека с помощью совести и разума. Водворять веру силою и угрозами нельзя; силою и угрозами водворяют не веру, а ужас. Не следует осуждать и укорять неверующих и заблуждающихся; они и без того достаточно несчастны от своих заблуждений. Следовало бы укорять их только в том случае, если бы это могло принести им пользу, но это, наоборот, только больше отталкивает их и тем причиняет им вред.</p>
        <p rend="right" id="44371133-116b-41bf-bd60-d6309f362709">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="4095046c-362d-4f16-a74f-aae3b7f4de85">
          <pb n="12"/>
        </p>
        <p rend="center" id="f56b61a9-b5f7-4f0a-87e6-ad0054211e55">3</p>
        <p rend="left" id="837eabb3-caf0-49c1-af01-a8db955da889"><hi rend="italic">Есть несомненное правило, которое мы должны всегда помнить: это то, что если доброе дело не может быть совершено без отступления от добра</hi>, <hi rend="italic">то или это дело не доброе или время этого дела еще не наступило.</hi></p>
        <p rend="center" id="79e2fae0-8a12-4178-b5f0-383bbbd43422">4</p>
        <p rend="left" id="0ce08718-600c-48e7-a1ad-6458b43856ba">Нет ничего более недостойного разумного существа, как то, чтобы плакаться на то, что то, что наши отцы считали истиной, оказалось ложью.</p>
        <p rend="left" id="18539e6d-3e7d-46b6-9ee1-c1399fbfbb55">Не лучше ли искать новых основ единения, таких, которые заменили бы прежние.</p>
        <p rend="right" id="edc84279-1cb1-4959-95c3-df17b4ccaf29">
          <hi rend="italic">Мартино.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="936d9217-59fa-4c6c-8c69-7c242c1345f7">5</p>
        <p rend="left" id="9d72ed4c-8713-452b-bac0-a722512142f6">Веру, как любовь, нельзя вызвать насильно. Поэтому вводить ее или стараться утвердить государственными мероприятиями — дело рискованное, ибо, как попытка принудить к любви вызывает ненависть, так попытка принудить к вере вызывает неверие.</p>
        <p rend="right" id="fe991421-1ea6-4705-9174-490147a6c26e">
          <hi rend="italic">Шопенгауэр.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="03b47d24-b8ed-4c61-b1bd-2be863b7ce69">6</p>
        <p rend="left" id="25eb344a-e24f-4708-a37d-2e810feeaf19">Отрицание религии — естественное последствие нетерпимости и властолюбия духовенства.</p>
        <p rend="right" id="fd8c5744-73ef-4c8f-839f-0d276524f8a3">
          <hi rend="italic">Варбюртон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="12613e4b-9995-4f58-b6e2-56f23d9fa2cf">7</p>
        <p rend="left" id="6d6e4220-9ac2-4218-b9df-8fd18f960384">Неверующие люди бывают так же нетерпимы, как и грубо верующие.</p>
        <p rend="right" id="7ff7be53-f8d0-40e9-bea8-31382302c277">
          <hi rend="italic">Дюкло.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="3b7410eb-d69e-49be-8150-633a5c5725b2">————</p>
        <p rend="left" id="bf81364f-cb93-4dd6-b3ff-f1aecdc2df45">Истинная вера не нуждается во внешней поддержке ни насилия, ни торжественного блеска. Не нуждается и в заботах о распространении. (У бога времени много. Тысячи лет как один год.) Тот, кто хочет поддержать свою веру насилием или внешними торжественными приемами, хочет поскорее распространить ее, — тот сам мало или вовсе не верит.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
