<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v42_189_191_Krug_chtenija_daily_nov_1_1">
                    Круг чтения. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Круг чтения</title>
                <title type="sub">1 ноября</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                            
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="44576b46-4950-4672-a80c-dc901dbc7cf4">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           1 ноября
                        </title>
                        <title level="s">
                            «Круг чтения»
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                            Полное собрание сочинений: в 90 тт. 
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">42</biblScope>
                        <biblScope unit="page">189-191</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1906"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#nonfiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#sbornik" target="genre"/>
                <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="daily" when="--11-01" xml:id="h000006004001">
    <p id="e2ea48e3-387f-4ffa-8d6b-eaf1e275dbdf">
     <pb n="189"/>
    </p>
    <lb/>
    <p id="82940b8a-fb6d-4fe5-8af5-cfc410aae719" rend="center textindent_38px">
     <head>
      <hi rend="Razradka">
       1-е ноября
      </hi>
     </head>
    </p>
    <p id="bdf2cf90-6c32-42e7-a7c9-266d54e50bcf">
     Человек, считающий себя хозяином своей жизни, не бывает смиренен, потому что думает, что он ничем ни перед кем не обязан. Человек же, полагающий свое назначение в служении богу, не может не быть смиренен, так как постоянно чувствует себя не исполнившим своих обязанностей.
    </p>
    <div1 n="1">
     <p id="9e8d0fd9-a629-4046-9c54-e722656aa9c9" rend="center">
      1
     </p>
     <cit>
      <p id="c42d5124-a0a9-44c2-944f-b58c9d9803b8">
       И сказали апостолы господу: умножь в нас веру.
      </p>
      <p id="5fbf1a93-3212-4f68-a9fa-6b5a0203a055">
       Господь сказал: кто из вас, имея раба пащущего или пасущего, по возвращении его с поля, скажет ему: пойди скорее садись за стол?
      </p>
      <p id="3e28fbcf-864f-4990-9959-8742efe0e908">
       Напротив, не скажет ли ему: приготовь мне поужинать и подпоясавшись служи мне, пока буду есть и пить, и потом ешь и пей сам?
      </p>
      <p id="19583d0a-b452-4bd2-998d-d6ceeba64c04">
       Станет ли он благодарить раба сего за то, что он исполнил приказание? не думаю.
      </p>
      <p id="cf91242e-6e99-4866-bcab-0c20ac63e7f4">
       Так и вы, когда исполните всё повеленное вам, говорите: мы рабы ничего нестоющие, потому что сделали, что должны были сделать.
      </p>
      <bibl>
       <p id="34e4ad82-8b65-408a-93b7-08a8920863d3" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Лк. гл. 17, ст. 5—10.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="2">
     <p id="102cdb83-0da5-42dd-a3d2-857322edd91f" rend="center">
      2
     </p>
     <cit>
      <p id="c363deb9-e3c0-4666-a9ae-31c71493e5fd">
       Скромность истинно добрых людей выражается в забвении: они так поглощены тем, что сейчас делают, что упускают из виду то, что уже сделали.
      </p>
      <bibl>
       <p id="2cb24482-a880-432f-ac94-1a870adcb7ba" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Китайская пословица.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="249cf67e-4d7d-4ba7-8412-c1aae5163efa">
     <pb n="190"/>
    </p>
    <div1 n="3">
     <p id="42369120-7e53-480d-9f5e-16956d0fe10e" rend="center">
      3
     </p>
     <cit>
      <p id="051d1e8b-7168-4f2d-a2f9-a83eb3706f9e">
       Человек, стоящий на цыпочках, не может долго стоять. Человек, сам себя выставляющий, не может светить. Кто доволен самим собою, тот не может прославиться. Кто хвастается, тот не может иметь заслуги. Кто горд, тот не может возвыситься. Перед судом разума такие люди подобны отбросам пищи и вызывают отвращение всех. Поэтому тот, кто имеет разум, не полагается на себя.
      </p>
      <bibl>
       <p id="e811530d-af94-40f2-840a-98da63285ea2" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Лао-Тсе.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="4">
     <p id="3572f211-c8da-456c-b810-c59b92d687e2" rend="center">
      4
     </p>
     <cit>
      <p id="8a2b131a-b006-4d5f-b612-2c13f8b97af6">
       <hi rend="italic">
        Чем глубже спускается человек в самого себя и чем ничтожнее он представляется себе
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        тем выше он поднимается к богу.
       </hi>
      </p>
      <bibl>
       <p id="b73a5512-6538-47d0-9f4f-081f119eebcb" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Фома Кемпийский.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="5">
     <p id="b887f90c-fee0-4b1e-97e6-e2008c5d733c" rend="center">
      5
     </p>
     <p id="88cf87db-7acd-4726-bef8-f6374dafd550">
      Для исповедующего христианское учение достижение всякой ступени совершенства вызывает потребность вступления на высшую ступень, с которой открываются еще высшие, и так без конца. Исповедующий закон Христа всегда чувствует себя несовершенным, не видя позади себя пути, который он прошел, а видя всегда впереди себя тот путь, который он не прошел еще.
     </p>
    </div1>
    <div1 n="6">
     <p id="185ae2c7-9b6a-4f97-ae27-f316a2f1b373" rend="center">
      6
     </p>
     <cit>
      <p id="0d127a7c-bbae-4835-b082-a49f6bfccf17">
       Человек, когда живет, нежен и гибок. Когда он умирает, он делается жестким и сухим.
      </p>
      <p id="14f74db2-e14a-4de8-a4e3-6c6e870ad6f5">
       Все вещи, трава, так же как и деревья, нежны и гибки, пока они живут. Когда они умирают, они делаются черствы и сухи. Жесткое и крепкое, это — спутники смерти. Мягкое и нежное — спутники жизни. Поэтому тот, кто силен руками, не победит. Когда дерево стало крепко, оно обречено на смерть. Сильные и большие находятся внизу, нежные и мягкие наверху их.
      </p>
      <bibl>
       <p id="e29d0865-1367-4e74-915f-4700feeabcf0" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Лао-Тсе.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <div1 n="7">
     <p id="dc7f8c38-200c-412e-b23f-4e09b457225c" rend="center">
      7
     </p>
     <cit>
      <p id="94c0a63a-bc6c-466b-ac4f-f356e074a13c">
       Тот, кто ищет учености, растет с каждым днем и всё больше и больше возвышается в глазах людей.
      </p>
      <p id="562f63cf-1da3-462b-b087-40eadbf0f5d7">
       Он умаляется всё больше и больше до тех пор, пока не дойдет до полного смирения. Когда же он дойдет до полного смирения, тогда он становится совсем свободен и против своей воли становится учителем людей.
      </p>
      <bibl>
       <p id="49bc0b3e-33eb-48e3-83d6-21e76bb193e6" rend="right">
        <hi rend="italic">
         Лао-Тсе.
        </hi>
       </p>
      </bibl>
     </cit>
    </div1>
    <p id="52530616-b22f-46f4-a207-9ba3bc744268">
     <pb n="191"/>
     Тот, кто ищет добродетели, с каждым днем умаляется и становится всё ниже и ниже в глазах людей.
    </p>
    <div1>
    <metamark function="line"/>
     <p id="620f0150-c6e4-4ca6-9bd2-55e04cffc263">
      Помни, что ты не имеешь ни на что никакого права, что ты раб того начала, которое дало тебе жизнь, и потому у тебя есть только обязанности.
     </p>
    </div1>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>