<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_256_258_Krug_chtenija_daily_nov_3_2">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">16 ноября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">16 ноября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">256-258</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006004018" when="--11-16">
        <p id="807b5707-f61c-4d66-ae84-7045034da05a">
          <pb n="256"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="7827fb17-f7ac-4487-bc38-f4124ae155b6">
          <hi rend="Razradka">16-е ноября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="a0cdb92b-7e4c-4ab9-9e25-c153cb9bca61">Вера отвечает на те вопросы, на которые разум не может дать ответа, но которые он же не может не ставить себе.</p>
        <p rend="left" id="528bba87-1783-45c2-9b41-25a134816512">
          <pb n="257"/>
        </p>
        <p rend="center" id="61f83922-3b90-4f68-9368-aaa8464db354">1</p>
        <p rend="left" id="16b0250d-d167-46ac-8353-16a36015ae44">Христос был великий человек. Он проповедывал истинную, всеобщую религию — любви к богу и к человеку. Но я не сомневаюсь в том, что у бога в будущем есть еще более великие люди. Говоря это я не уменьшаю величие характера Христа, но утверждаю всемогущество бога. И когда придут такие люди, возобновится прежняя борьба: вновь побьют живого пророка и обоготворят умершего.</p>
        <p rend="left" id="e968213b-af80-440f-92ad-a6d075fe8683">Но как бы там ни было, Христос учит нас теперь истинам, совершенно противоположным тем, которым обыкновенно обучают. Если бы он согласовал свое учение с тем, что ему говорили о людях, если бы он согласовался только с плотью и кровью, он бы был только бедным евреем, и мир потерял бы драгоценнейшее сокровище религиозной жизни, радостную весть единой, всеобщей и истинной религии.</p>
        <p rend="left" id="ae8454e7-477b-4423-a532-9e42dcc5f2f2">Что, если бы он, как другие, сказал: никто не может быть выше и вернее Моисея? Он бы был ничто, и дух божий покинул бы его душу. Но он общался не с людьми, а с богом, слушался своих надежд, а не своих страхов. Он трудился для людей, с людьми и посредством людей, верил в бога и чистый, как Истина, не побоялся ни церкви, ни государства и не смутился, когда Пилат и Ирод подружились только затем, чтобы распять его. Мне всегда кажется, что я слышу голос этого возвышенного духа, который говорит мне и вам: «Не бойся, бедный брат, и не отчаивайся. Доброта, которая была во мне, возможна и тебе. Бог так же близок к тебе, как он близок был тогда ко мне, и так же богат истиной и так же готов вдохновлять каждого, кто захочет служить ему».</p>
        <p rend="right" id="665decef-b18f-40d1-983e-be7a80b53964">
          <hi rend="italic">Паркер.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="83ddca53-d1af-41fe-a6ea-f34455edfdc5">2</p>
        <p rend="left" id="44a9d43a-4ec5-439e-984c-f39f46746c67">Смерть, безмолвие, бездна — страшные тайны для существа, которое стремится к бессмертию, к благу, к совершенству. Где буду я завтра, через несколько времени, когда я больше не буду дышать? Где будут те, которых я люблю? Куда мы идем? Что мы такое? Вечные загадки постоянно стоят перед нами в их неумолимой торжественности. Тайны со всех сторон. Вера — единственная звезда в этом мраке неизвестности...</p>
        <p rend="left" id="42f56d9f-404c-4297-b6a2-1c2ae8d4643b"><pb n="258"/> Ну, что же? лишь бы мир был произведением блага и лишь бы сознание долга не обмануло нас. Доставлять счастье и делать добро — вот наш закон, наш якорь спасения, наш маяк, смысл нашей жизни. Пусть погибнут все религии, только бы оставалась эта; у нас будет идеал — и стоит жить.</p>
        <p rend="right" id="b0da66b0-05a6-4d54-b4e8-888acbdd09de">
          <hi rend="italic">Амиель.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="663ca0ea-0b61-4cc7-b8e3-a1c71f0872c6">3</p>
        <p rend="left" id="7399b72f-b388-4ace-82f7-5ee7e76c57b0">
          <hi rend="italic">Есть только одна истинная религия, хотя может быть много разных вер.</hi>
        </p>
        <p rend="right textindent_38px" id="6fc2a8b8-fa22-46f9-b026-2b26c125156d">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="9ab01df9-d802-4537-b6a7-4c19999bccdc">4</p>
        <p rend="left" id="cc51e378-6fd9-4723-9458-ba8111a01305">Только вера порождает те твердые, мощные убеждения, ту энергию и то единство, которыми общество только и может быть исцелено.</p>
        <p rend="right" id="45e96478-cbc6-499d-bf97-eef09c1965c0">
          <hi rend="italic">Иосиф Мадзини.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="d12a3ee1-a333-407c-963f-6a680493c320">5</p>
        <p rend="left" id="1d274542-3865-418d-85b0-998405b54eb6">Один, только один есть у нас непогрешимый руководитель, всемирный дух, проникающий нас всех вместе и каждого, как единицу, влагающий в каждого стремление к тому, что должно; тот самый дух, который в дереве велит ему расти к солнцу, в растении велит ему возрастить и бросить семя и в нас, велит нам стремиться к богу и в этом стремлении всё более и более соединяться друг с другом.</p>
        <p rend="center" id="ad88392d-584c-4295-906e-ae67f9908df7">————</p>
        <p rend="left" id="2943f9cd-ea0c-437f-bc53-a46aab0db17d">Пока человек живет, он верит. Чем ближе его вера к истине, тем счастливее его жизнь; чем дальше от истины эта вера, тем человек несчастнее.</p>
        <p rend="left" id="515401a8-29c1-4d15-a418-961b3119bbbe">Без веры же человек не живет, он умирает естественной смертью или убивает себя.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
