<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_532_553_Krug_chtenija_Nezakonchennoe_obschedostupnoe_izlozhenie">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">Незаконченное общедоступное изложение </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Незаконченное общедоступное изложение</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">532-553</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="not_finished">
            <catDesc>незаконченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», автором которых является Толстой</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
        <catRef target="finished" ana="not_finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000007010">
        <p id="710df45a-e0c9-423e-9cc1-1b415223da3a">
          <pb n="532"/>
        </p>
        <head rend="center">НЕЗАКОНЧЕННОЕ ОБЩЕДОСТУПНОЕ ИЗЛОЖЕНИЕ «КРУГА ЧТЕНИЯ»</head>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="c135959e-f90d-49fa-8211-5f60df87330a">
          <hi rend="Razradka">1-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="4c955d6d-f68e-4d0c-b414-c522de2e70ad">Во всяком деле лучше немного, но хорошего, чем много, но плохого. Тоже и в книгах.</p>
        <p rend="center" id="8b5ab648-e7f4-4c37-8945-80726fdbd812">1</p>
        <p rend="left" id="406775ba-e24e-41c3-abe6-e31fe27bced5">Нужно читать немного, но стараться понять и передумать то, что прочел.</p>
        <p rend="center" id="f244ee35-4ed6-4dd6-91b0-839ef9668fe4">2</p>
        <p rend="left" id="0b545260-0efc-40df-bab8-97e39c30295a">Слишком много книг развлекает ум. Читай только те книги, которые всеми признаны хорошими.</p>
        <p rend="center" id="2a168720-f02f-47fc-9dc0-aea50eab0cb1">3</p>
        <p rend="left" id="91629364-f144-41ca-b589-7b1c938a4a08">Читайте прежде всего лучшие книги, а то вы и совсем не успеете прочесть их.</p>
        <p rend="center" id="fa8a024b-f5ca-4cf9-9372-9147e32229f5">————</p>
        <p rend="left" id="734bc004-3c88-4805-b81c-f8db558d7e99">Различие между ядами вещественными и умственными в том, что большинство ядов вещественных противны на вкус, яды же умственные в виде газет и дурных книг часто привлекательны, и тем более привлекательны, чем вкус более извращен.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="56a807bb-6a3a-4e98-92bb-e8668e9123b6">
          <hi rend="Razradka">2-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="287bfc51-961a-4c3b-8256-5c6fa282181c">Нельзя жить без веры. &lt;Человек без веры то же, что животное.&gt;</p>
        <p rend="center" id="38efb711-e1da-4010-bb21-be65e69d959e">1</p>
        <p rend="left" id="9ae62c7f-1d20-4f00-9e9d-3a7d29b33b2b">Только вера истинно соединяет людей.</p>
        <p rend="left" id="abdfc5f2-f985-4943-8e0f-a3854ff22bd3">
          <pb n="533"/>
        </p>
        <p rend="center" id="75b98ed0-1de6-43e4-bd08-98de1fff74d6">2</p>
        <p rend="left" id="fe0f3f3e-75eb-47d3-b2ba-0c5c39c565d5">Все люди также страдают, также думают, также умирают, и над всеми людьми один и тот же бог, а потому и истинная вера только одна.</p>
        <p rend="center" id="b3a4aaa4-f365-4231-b693-076bf6744b26">3</p>
        <p rend="left" id="45e8a33d-0e9d-42ad-8761-47bf89d9bafb">Истинная вера не в словах, а в делах.</p>
        <p rend="center" id="ef33f4de-1d2e-4632-ac10-ca4353a02905">————</p>
        <p rend="left" id="43f7221f-709d-4666-8bda-f1b62b864039">Жизнь человека без веры — жизнь животного.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="1ab645eb-6e3d-4955-a36d-cc45d377bf6f">
          <hi rend="Razradka">3-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="7a7b714e-0751-47d9-8eae-4a6ff966372f">Люди живут дурно только оттого, что веруют неправильно.</p>
        <p rend="center" id="86422646-2e89-4e8a-97cd-03df1abb27c9">1</p>
        <p rend="left" id="628fadab-f94b-46a6-9719-0615f48818ca">Не надо во что бы то ни стало держаться старины. Надо быть готовым изменить прежние порядки, если<note n="n219"><div type="section" xml:id="n219"><head><ref target="#backn219">219</ref></head><p rend="left" id="fe1b0865-be34-43d0-8e86-40d86d9c1423">&lt;del&gt;явно, что&lt;/del&gt;</p></div></note> они вредны. Моряк, который будет становить одни и те же паруса при всяком ветре, недалеко уедет.</p>
        <p rend="center" id="9d84212e-7b41-44ff-8c67-b075bcab3a0a">2</p>
        <p rend="left" id="0c27c3cc-5846-4d25-9d36-d31b275ee080">Главная причина бедствий людей та, что люди служат или тем, кого они видеть уже не могут и которые уже не нуждаются в их помощи, или гордым и злым, которые им ослепляют глаза и помогать которым не следует.</p>
        <p rend="center" id="6db2ac80-8f22-43cd-b302-587ecee97da9">3</p>
        <p rend="left" id="951c97e8-baec-4e5e-953d-47a240998b2a">Стоит прямо и просто принять Христа, чтобы ясен был тот ужасный обман, в котором живем все мы и живет каждый из нас.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="d779b6ac-99f1-40fe-ba7f-87fc9336f57a">
          <hi rend="Razradka">4-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="b54077cb-2418-4c74-8103-66684183626e">Все люди всех народов связаны друг с другом и промышленностью, и торговлею, и искусством, и знанием, и, главное, тем, что все мы одинаково думаем, чувствуем, страдаем и умираем.</p>
        <p rend="left" id="0a4b9757-bcb2-4d14-a08d-787c560181c6">
          <pb n="534"/>
        </p>
        <p rend="center" id="bce6e254-0138-4d66-bbba-0d1a546c9f78">1</p>
        <p rend="left" id="18464ae5-4d25-4f09-89d9-27922339ec5b">
          <hi rend="italic">Добрые люди друг другу пособляют, не думая об этом, а злые нарочно вредят друг другу.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="16193299-2b71-4a9d-a2e9-5003a93d9d0b">
          <hi rend="italic">Китайская пословица.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7c2ede87-54f2-447c-a42d-dd3c6113d991">2</p>
        <p rend="left" id="b9c98930-2e8f-4b70-a1c9-cda860849a33">Мир так устроен, что тысяча людей, работая вместе, сработают во много раз больше, чем сколько могла бы сработать та же тысяча человек порознь. И потому людям надо сходиться для работы сообща, но сходиться свободно, а не под властью одного.</p>
        <p rend="right" id="e5b49fdc-1e2a-4a83-a01e-2c3154881b8a">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="1a5c65cf-298f-4510-8165-cfa6ff37fdb8">3</p>
        <p rend="left" id="cafedbf3-d660-4632-aa6c-e85877791e67">Хороший человек — учитель дурного, дурной человек — материал хорошего человека. Ошибается тот, кто не уважает своего учителя и не любит того материала, над которым работает.</p>
        <p rend="right" id="4c99744f-dfbd-4b89-905e-c29d44d7b289">
          <hi rend="italic">Лао-Тсе.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="b5953a13-d968-44a2-8b8f-bb0a56eb2c3b">————</p>
        <p rend="left" id="b59495fa-662e-4f44-93c6-dfb40efa0c5d">Сначала люди всю жизнь жили порознь, не зная друг друга. Чем дальше мы живем, тем больше сближается народ с народом и человек с человеком. Таков закон жизни, и потому каждому человеку надо делать то, что сближает людей, и не делать того, что разъединяет их.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="fc672884-a007-4390-a66a-d045419b7e67">
          <hi rend="Razradka">5-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="86a91ac2-6eba-45c8-b80a-a9bfcee4bfa9">Один человек крикнет в наполненном народом здании: «горит!» — и толпа бросается, и убиваются десятки, сотни людей.</p>
        <p rend="left" id="e90921f3-7ef5-4c71-b27b-e7f3df458d7d">Таков явный вред, производимый словом. Но вред этот не менее велик и тогда, когда мы не видим людей, погибших от нашего слова.</p>
        <p rend="center" id="23ae87ab-5f31-46bb-866e-9c6464de09b8">1</p>
        <p rend="left" id="9e2ed2ab-761f-4b14-a368-e592041aee48">Рана, нанесенная огнестрельным оружием, еще может быть излечена, но рана, нанесенная языком, никогда не заживает.</p>
        <p rend="right" id="5fa7b7c1-85b8-4ca3-a598-4ef46a90fba6">
          <hi rend="italic">Персидское изречение.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="6713f314-26af-4fbf-a9c9-67aa859e8974">2</p>
        <p rend="left" id="18c0f702-9e7e-4abe-9050-fe07ca9d2675">Ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и всё тело. Вот, мы влагаем удила в рот коням, чтобы они повиновались нам, и <pb n="535"/> управляем всем телом их; вот и корабли, как ни велики они и как ни сильными ветрами носятся, небольшим рулем направляются, куда хочет кормчий; так и язык небольшой член, но много делает. Посмотри, небольшой огонь как много вещества зажигает; и язык — огонь, прикраса неправды. Язык в таком положении находится между членами нашими, что оскверняется всё тело и воспаляет круг жизни, будучи сам воспаляем от геенны... Мудр ли и разумен кто из вас? докажи это на самом деле добрым поведением с мудрою кротостью.</p>
        <p rend="right" id="611a02e6-5621-4f84-8dfe-90e8002c3181">
          <hi rend="italic">Посл. Иакова III, 2—6, 13.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="e2eec7f5-fad0-4c60-9a71-e8694743e214">3</p>
        <p rend="left" id="735fb848-0a9d-401b-9694-3795783e5e28">Когда услышишь клевету на людей, не вкушай этого гнева.</p>
        <p rend="left" id="c750fcc7-0175-4e54-9c00-4391afccc168">Когда услышишь лесть людям, не вкушай этой радости. Если услышишь, как люди говорят о порочности человека, не разделяй их удовольствия.</p>
        <p rend="left" id="474b76dd-3d99-43d7-9367-e074c08b683a">Слушай разговоры о добродетели людей, одобряй, подражай и радуйся. Радуйся при виде добродетельного. Радуйся известиям о добрых делах. Радуйся распространению начал справедливости.</p>
        <p rend="left" id="60b886af-aa8b-4b73-8741-0ca1662fa7ee">Радуйся распространению дел добра. Когда же услышишь о зле людей, пусть это будет для тебя так же больно, как иглы, впивающиеся в спину. Когда же услышишь о добрых делах, облекись ими, как венками цветов.</p>
        <p rend="right" id="c60864db-a807-4058-bcd8-7c7f709028e6">
          <hi rend="italic">Китайская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="40a90097-a6fa-4d57-9ebd-cdfb13b1908e">4</p>
        <p rend="left" id="a73f78d9-efb8-4ce8-afec-cfb0a3740531">К спорам прислушивайся, но в споры не вмешивайся. Храни тебя бог от запальчивости и горячки, хотя бы даже в малейшем выражении. Гнев везде неуместен, а больше всего в деле правом, потому что затемняет и мутит его.</p>
        <p rend="right" id="6141e1a1-49dd-4dbc-8fad-44874f685996">
          <hi rend="italic">Гоголь.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="879222d5-9428-461c-aae8-e46ee771e448">5</p>
        <p rend="left" id="caf4ab63-de76-4ca7-8318-55d657e67270">Я сказал: буду я наблюдать за путями моими, чтобы не согрешать мне языком моим, буду обуздывать уста мои, доколе нечестивый предо мною.</p>
        <p rend="right" id="3c789e4b-450a-4725-9108-d6f4c1261d25">
          <hi rend="italic">Псал. XXXVIII, 2.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="852d33e7-f3e0-4143-b699-0c0310bd59fd">————</p>
        <p rend="left" id="b1fb063e-baf1-43b1-a712-5a113a5e3f65">
          <hi rend="italic">Бойся быть нарушителем единения людей, вызвать в них словами недобрые чувства друг против друга.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="4d88c995-17dc-4cbd-8221-70cfa5da3bee">
          <pb n="536"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="cc92fbb0-77ed-4e05-a7bc-021bee70190d">
          <hi rend="Razradka">6-е января.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="3a4b8201-3f48-4874-88fd-899d78650b81">Усилие нужно для делания добра, но еще нужнее для воздержания от зла, для укрощения страсти и похоти.</p>
        <p rend="center" id="9ee64c60-f6cc-4d04-b205-293475167906">1</p>
        <p rend="left" id="70e16392-2adb-483f-ab50-de3692ce486b">Для достижения святости нет ничего важнее воздержания. Воздержание же должно быть раннею привычкою. Если оно ранняя привычка, то оно приобретает много добродетелей. Для того, кто приобрел много добродетелей, нет ничего, чего бы он не мог превозмочь.</p>
        <p rend="right" id="6aa0f709-1114-4af0-8dd3-44c1604a3738">
          <hi rend="italic">Лао-Тсе.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="a7617370-3ecb-4b0e-91cd-d4f7be201560">2</p>
        <p rend="left" id="1dc48b18-3393-46a0-8b46-cd5bc4cc923a">Всё то, чем люди так восхищаются, всё, ради чего они так волнуются и хлопочут, всё это не приносит им ни малейшего счастья. Покуда люди хлопочут, они думают, что благо их в том, чего они домогаются. Но лишь только они получают желаемое, они опять начинают волноваться, сокрушаться и завидовать тому, чего у них еще нет. И это очень понятно, потому что не удовлетворением своих праздных желаний достигается свобода, но, наоборот, избавлением себя от таких желаний.</p>
        <p rend="left" id="f97deb6e-cb5f-4198-9ac4-1c1f802a249f">Если хочешь увериться в том, что это правда, то приложи к освобождению себя от своих пустых желаний хоть наполовину столько же труда, сколько ты до сих пор тратил на их исполнение, и ты скоро увидишь, что таким способом получишь гораздо больше покоя и счастия.</p>
        <p rend="right" id="da5d93a7-88be-4191-bd6a-e3eebec39b1c">
          <hi rend="italic">Эпиктет.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="b2350524-3dcc-4713-b50b-85e91534c20c">3</p>
        <p rend="left" id="ab641887-5313-4579-8690-037d3b07e2fe">Претерпевший же до конца спасется.</p>
        <p rend="right" id="ad8d68b5-5a98-412b-b4ca-8c8a94ce835b">
          <hi rend="italic">Мф. XXIV, 13.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="ed8c5739-a365-4e67-be6a-42c9cb51c74d">4</p>
        <p rend="left" id="e3153b0a-fa3e-4879-a8a6-8fe3160d642c">Слава человеку, не поддающемуся искушению. Бог испытывает всякого: одного богатством, другого бедностью; богатого — откроет ли он руку нуждающемуся, бедного же — снесет ли он безропотно, с покорностью Провидению свои страдания.</p>
        <p rend="right" id="28e66d93-cac8-41ef-bb3d-242e6324ec31">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="38cb88e3-a5d4-4dfe-92cc-9b2b51933981">5</p>
        <p rend="left" id="2b1d44bd-93c2-4a07-b186-35a43f8bde84">
          <hi rend="italic">Величайшая сила человека в том, чтобы остановиться.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="e65afd04-dbcc-458a-b71f-697c1edec0b7">
          <pb n="537"/>
        </p>
        <p rend="center" id="5ae16cb2-12ba-4d98-8b24-76437c8faa3c">6</p>
        <p rend="left" id="8f896955-bb16-4688-a44d-ff4b7c7bba4d">Лишь того я назову верным возничим, кто сдерживает свой гнев, несущийся подобно стремительной колеснице; другие же, бессильные, только держатся за поводья.</p>
        <p rend="right" id="aa5c9ee6-a776-4671-b329-8a7b166c58cf">
          <hi rend="italic">Буддийская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="1a9df666-3739-46f4-9771-bf0e796da270">Если, обремененный неприятными делами, ты чувствуешь приступ гнева или возмущения, то спеши уйти от самого себя и не поддавайся впечатлениям, могущим лишить тебя самообладания. Чем более мы упражняемся в том, чтобы силою воли вернуться к спокойному настроению души, тем способность удерживать спокойствие духа усиливается.</p>
        <p rend="right" id="cac973ce-3b1b-4dcc-b79d-84f07a12f282">
          <hi rend="italic">Марк Аврелий.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="d8994a94-e871-4ddb-af28-f51229d8749e">————</p>
        <p rend="left" id="0e16efd1-32fc-49cf-b30b-6c060fd36df5">Сколько бы раз ни пришлось тебе падать, не достигнув победы над своими страстями, не унывай. Насколько ты поборолся с страстью, настолько ты уменьшил ее силу, и тем легче будет победа над ней.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="8188b374-9ffe-4166-84f8-cef20acf1b94">
          <hi rend="Razradka">7-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="fda83a76-55ed-4527-a982-766025c53c9c">Надо быть добрым со всеми людьми. Доброта<note n="n220"><div type="section" xml:id="n220"><head><ref target="#backn220">220</ref></head><p rend="left" id="3978ada5-5e45-42f0-b0a9-49ca5b47b247"><del> и злоба</del></p></div></note> заразительна. Если ты добр к людям, ты делаешь самое важное дело в мире: увеличиваешь доброту в людях.</p>
        <p rend="center" id="2e54e65f-1e7b-4cc7-bdeb-5b6e37a0282f">1</p>
        <p rend="left" id="1046e447-32f1-4137-a911-8797ee0f67e8">Нельзя отвергать никакого человека, как бы он ни был дурен. Если есть такой человек, то, значит, надо было ему быть. Встречаясь с таким человеком, надо думать: «что ж делать? надо быть и таким людям», и с уважением обращаться с ним. Если ж мы этого не делаем, мы не правы и, кроме того, вызываем таких людей на войну с собой. Ведь он не может переделать себя. Если же мы не хотим признавать его таким, какой он есть, то ему больше делать нечего, как бороться с нами, как с злейшими врагами.</p>
        <p rend="left" id="8cabbb74-1e8a-44f3-a8cc-2fd0bc5d310f">И потому, живя в мире, мы должны терпеливо сносить всякие<note n="n221"><div type="section" xml:id="n221"><head><ref target="#backn221">221</ref></head><p rend="left" id="49ade602-a682-4b49-8975-bf7b746e4bba"><hi rend="italic">Переделано из:</hi> всяких; <hi rend="italic">далее зачеркнуто:</hi> людей</p></div></note> недостатки людей, уметь наилучшим образом обходиться с людьми, какие они есть, не рассчитывая на то, что они могут измениться.</p>
        <p rend="right" id="b8076e0d-89b4-486a-bb95-8b311c931fc4">
          <hi rend="italic">Шопенгауэр.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="6f067d09-ec3c-424f-9b5e-509f950a1305">
          <pb n="538"/>
        </p>
        <p rend="center" id="2901c093-dc52-464a-94de-fc394dab814a">2</p>
        <p rend="left" id="99f7cf45-7486-43d7-b2ff-6fe1a98b2f69">
          <hi rend="italic">Не будь строг к тому, кто подпал искушению, и старайся утешить его так, как бы ты сам желал быть утешен.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="cbac0f8e-13a2-4c3b-95a8-95473ac44c36">3</p>
        <p rend="left" id="0c18f77b-9bec-47e6-b35e-4b02b7653454">1) Не откладывай до завтра, что можешь сделать нынче.</p>
        <p rend="left" id="ed6cff06-8ac0-405e-8f84-278c05eb223d">2) Не заставляй другого делать то, что можешь сделать сам.</p>
        <p rend="left" id="9a2fab41-54c8-4de9-ba0d-92505bf42c31">3) Не покупай того, чего тебе не нужно, если оно дешево.</p>
        <p rend="left" id="ac1a0a87-dc16-448b-8b84-53a5793047c5">4) Гордость обходится дороже, чем всё, что нужно для еды, питья, жилища, одежды.</p>
        <p rend="left" id="4f8a6d82-fadd-48f6-950f-584c5e9918f6">5) Редко приходится раскаиваться, что съел слишком мало.</p>
        <p rend="left" id="e75e03e8-88dc-4f25-8996-97dabbb49a70">6) Сколько раз мы перемучились о том, чего не случилось.</p>
        <p rend="left" id="abf1f0f1-741c-45c9-b5be-06288d9048e9">7) Если рассердишься, сочти десять; очень рассердишься, сочти сто.</p>
        <p rend="right" id="4dadb31d-268f-436d-96df-54adbf55f603">
          <hi rend="italic">Джеферсон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="16ee8c0c-0b16-471c-8411-e9aca89a1635">————</p>
        <p rend="left" id="a687a19a-fbb0-492c-b7f9-11870ecb2bb5">Доброта украшает жизнь, разрешает все противоречия, запутанное делает ясным, трудное делает легким, мрачное делает радостным.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="1e83df04-b81b-4717-a647-255bdf51ee20">
          <hi rend="Razradka">8-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="c0d096a4-56ae-402c-a838-8a1755f1cc9e">Христианское учение так ясно, что младенцы понимают его. Только люди, желающие казаться и называться христианами, но не быть ими, могут не понимать его.</p>
        <p rend="center" id="11afa100-15fd-480b-a7e7-d981debdc0e2">1</p>
        <p rend="left" id="f1616825-6539-4f04-813a-cd7dd25deb62">Будда сказал: человек, посвятивший себя религии, подобен человеку, который вносит свет в темный дом. Темнота тотчас же рассеивается, и становится светло. Только упорствуй в искании мудрости, старайся приобрести знание истины, и в тебе совершится полное просветление.</p>
        <p rend="center" id="699bd217-d240-40bf-94cd-d6016a332559">2</p>
        <p rend="left" id="d83a1d98-63f9-4621-aebc-3f7da29c533a">Рабочий народ, тот, которого не коснулась порча, которая приходит от праздных и богатых, народ, свободный от того, что Христос называет ослеплением богатствами, довольный хлебом насущным, прося у отца небесного лишь того, что он дает малым птицам, которые не сеют и не жнут, рабочий народ живет истинной жизнью, жизнью сердца больше, чем прочие люди, погруженные в желания и заботы мира сего.</p>
        <p rend="left" id="d058b297-5ee8-47c8-907d-4e7d746e5456"><pb n="539"/> И потому к народу обращается Христос, и потому народ признает в нем посланца Отца, славит имя его, провозглашает его власть, покоряясь ей, венчает его царем будущего. Князья церкви, книжники древние проклинают его и убивают, но несмотря на их насилие и хитрости, несмотря на казнь, он восторжествовал народом; народ основал его царство в мире, и народом оно будет в нем распространяться: народом родится новая эра, божественный зародыш которой хотели бы задушить власти прошлого, уже объятые страхом за близкий конец свой, паническим страхом смерти.</p>
        <p rend="right" id="2bfa7b16-e922-4a1a-9d4a-b3a17ec2e903">
          <hi rend="italic">Ламенэ.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f760122b-c786-4bbd-88ca-51380de39a51">3</p>
        <p rend="left" id="f8e22948-cbdf-49c3-af8d-0060890631c9">Нужно остерегаться двух, одинаково пагубных, суеверий: того, что сущность божества может быть выражена словами, и суеверия науки, полагающей, что божественная сила может быть объяснена научным анализом.</p>
        <p rend="right" id="e038b04f-90b4-42f2-bcf3-dd4be39241c8">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="c80aa52d-7166-4ce7-a305-1555061835c8">4</p>
        <p rend="left" id="11b6fd34-fd50-417d-996c-3804ad16f583">Последняя заповедь Христа выражает всё его учение: «Любите друг друга, как я полюбил вас, и по тому все узнают, что вы мои ученики, если вы будете иметь любовь друг к другу». Он не говорит: «Если вы верите в то или в это», но «если вы любите». Вера связана с временем и изменяется вместе с временем. Любовь не временна; она неизменна, вечна.</p>
        <p rend="center" id="5e7edee8-b40e-4ed5-a841-14d71e004dff">5</p>
        <p rend="left" id="6336abfa-1dcb-48f0-ad61-0f1c9e369b88">Моя религия — это любовь ко всему живому.</p>
        <p rend="right" id="a8e90765-07dd-457a-8a21-303e932af2df">
          <hi rend="italic">Ибрагим Кордовский.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="50100a3d-c163-435b-ae91-f9842a168f30">————</p>
        <p rend="left" id="59ba48ac-9ccd-4657-b8f8-b694771cb2fe">
          <hi rend="italic">Чтобы было истинное христианство, нужно только, чтобы уничтожилось ложное.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="b5ae4ace-72c8-4893-a315-dfafa635590c">
          <hi rend="Razradka">9-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="cf6a4c98-eaf4-4063-b156-2684e25d1b7a">Истинно знает человек только то, до чего он сам дошел.</p>
        <p rend="center" id="bcf85489-45e5-4464-9877-89d619d10c1d">1</p>
        <p rend="left" id="fdabcdd2-88f1-441c-a10c-31d58b9f37bb">
          <hi rend="italic">Для человеческого ума менее вредно совсем не учиться, чем учиться слишком рано и слишком много.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="cc589d4f-f832-4939-bedc-7b6e72523865">
          <pb n="540"/>
        </p>
        <p rend="center" id="6223efac-5dd7-4856-ae55-dcad073328db">2</p>
        <p rend="left" id="4b694786-a28a-4a1f-bacd-f1806b100215">Заслуга мудрецов в том, что они, независимо от существовавших до них книг и преданий, выражали то, что сами думали, а не то, что думали прежде жившие и окружавшие их люди.</p>
        <p rend="left" id="7a2ddc2c-5562-4851-b719-e1987ed463f2">Так же точно и каждый из нас должен подстерегать и улавливать те светлые мысли, которые, как искры, изредка вспыхивают и разгораются в нашем уме: для каждого из нас подобные внутренние просветления имеют гораздо больше значения, нежели изучение чужих мыслей поэтов и мудрецов.</p>
        <p rend="right" id="0a87e91e-8d36-4438-861a-85114a26b109">
          <hi rend="italic">Эмерсон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="41ceb925-7642-4c6f-9ef7-50f43b77ff82">————</p>
        <p rend="left" id="3f2d8092-3bda-42d5-86d4-21105bd8ce81">Меньше читайте, меньше учитесь, больше думайте. Учитесь и у учителей и в книгах только тому, что вам нужно и хочется знать.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="cb5e4ca6-593b-4a5f-91a3-2895df9e09fe">
          <hi rend="Razradka">10-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="cecc6578-d4a1-4b69-84e3-6ffc7a4b17d5">В воспитании первое дело — вера.</p>
        <p rend="center" id="f624e056-4e2c-49d9-b608-3095e717dc20">1</p>
        <p rend="left" id="4121ebad-337c-4b7b-9914-3f6992eb029b">А кто соблазнит одного из малых сил, верующих в меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его в глубине морской.</p>
        <p rend="left" id="b0751dec-52db-4772-9dd5-d72ab552817c">Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.</p>
        <p rend="right" id="44ee8319-fc2a-49e9-a08f-c2d0fcb4b6ea">
          <hi rend="italic">Мф. XVIII, 6, 7.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="c28162dc-98cf-40a5-9661-662bab7143d3">2</p>
        <p rend="left" id="5a0f8361-6632-4f07-a514-3749486be6b4">
          <hi rend="italic">Довести ребенка до сознания божественной природы в себе, в этом главная задача родителей и воспитателей.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="3b4dd6c0-8482-4693-abd4-187502fbd98c">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="bff7cee6-1d8b-44fb-9290-b9e759a2e4a3">3</p>
        <p rend="left" id="579d5fff-1c85-437b-a2cb-b7723bba8b2a">Предмет истинного воспитания не только в том, чтобы заставлять людей делать добрые дела, но и находить в них радость; не только быть чистыми, но и любить чистоту; не только быть справедливыми, но и алкать и жаждать справедливости.</p>
        <p rend="right" id="11f71301-ec39-4fdc-8a4f-b99540c2bfcd">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="c1034820-ddd6-4e98-be4f-1605e60d0aa8">————</p>
        <p rend="left" id="6c6249bb-ae14-4184-9029-44c5bb864335">Обучение вере — первое дело в воспитании. Но надо, чтобы те, кто учат, сами верили тому, чему учат. Дети проницательны, и если учителя не верят, то и они не верят не только тому, чему их учат, но и тем, которые их учат.</p>
        <p rend="left" id="c229bd52-f718-4de5-82be-c1230c7be46e">
          <pb n="541"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="9e2d659a-a624-43b6-afd6-fd085d4cc56f">
          <hi rend="Razradka">11-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="1097c199-4f9e-4699-9535-e9f8ad6e0770">Может совершенствоваться только тот человек, который считает себя плохим.</p>
        <p rend="left" id="dc3b2cd5-2dcd-4cac-935b-9fe0826e5f46">«Зачем мне совершенствоваться, когда я и так хорош?»</p>
        <p rend="center" id="c150db40-b6a4-4b32-9f9f-574b8b68995a">1</p>
        <p rend="left" id="c7742d07-72eb-4f1a-8930-ea5be72b289c">Дитя мое, делай с кротостью твое дело и тогда заслужишь любовь. Чем ты выше, тем больше смиряйся. Многие живут на высоте и в славе, но тайны открываются только низким. Не ищи вещей слишком трудных и сверх своих сил. Но то, что предписано тебе, о том помышляй с уважением. Не будь любопытен в том, чего тебе не нужно. Тебе открыто и так больше того, чем то, что ты можешь понимать.</p>
        <p rend="left" id="f68d8569-04eb-473c-9ed0-ee6e2cb7de90">Многие бывают обмануты своим тщеславным мнением; потому не хвастайся знанием, которого нет у тебя.</p>
        <p rend="right" id="cd104e97-e09e-4b24-8d9a-b79585b3dd01">
          <hi rend="italic">Экклезиаст (апокрифический).</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="e1169d5a-1243-4441-8dc2-bfdd7fddfc70">2</p>
        <p rend="left" id="e71176be-8a63-49e0-b368-cd97611397be">Иисус же, подозвав их, сказал: вы знаете, что князья народов господствуют над ними, и вельможи властвуют ими; но между вами да не будет так; а кто хочет между вами быть бòльшим, да будет вам слугою; и кто хочет между вами быть первым, да будет вам рабом; так как сын человеческий не для <hi rend="italic">того </hi>пришел, чтобы ему служили, но чтобы послужить и отдать душу свою для искупления многих.</p>
        <p rend="right" id="1e43ee57-cd39-446e-b555-2d799dfa20ed">
          <hi rend="italic">Мф. XX, 25—28.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="e043e542-0bed-4fdf-b854-b3e01427d159">3</p>
        <p rend="left" id="b143cb3f-d2e8-41a8-9af3-354d0561002e">Тот, кто оскорблен и может спокойно перенести оскорбление и не возвращает его, тот одержал великую победу в деле жизни.</p>
        <p rend="right" id="769f8f91-8a98-43a8-8410-deeef2720eb6">
          <hi rend="italic">Женевио-Лан.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="79443a7d-f081-4ee0-9f25-c144004066c0">4</p>
        <p rend="left" id="fbf0196c-46a9-4e42-b4c5-35ad745adbfc">Часть друзей твоих порицает тебя, а часть хвалит; приближайся к порицающим и удаляйся от восхваляющих.</p>
        <p rend="right" id="63a61287-7d4e-45f7-a7ed-1f9a402897a5">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="46d593ec-0950-48a2-903d-5d114cea73c1">
          <pb n="542"/>
        </p>
        <p rend="center" id="9ca88868-2c77-48fd-a336-9857c5422ffd">5</p>
        <p rend="left" id="d3743293-da03-4c37-b072-6ddc516573f7">Займи место ниже, чем тебе подобает.</p>
        <p rend="left" id="16b0a05d-f25b-4019-a2d4-27937a7a258c">Лучше, если тебе скажут: взойди выше, нежели: сойди вниз.</p>
        <p rend="left" id="3db573d3-a034-423a-a429-6c79ba4d2eda">Кто возвышает себя, того бог унижает, а кто себя смиряет, того бог возвышает.</p>
        <p rend="right" id="0b7db8ac-5fba-45fa-9ca9-244f27293edb">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f198e720-d698-4820-9a1f-af92bedc26e9">6</p>
        <p rend="left" id="29350d3b-0ecf-4e41-9a8c-9e7b0945e398">Старайтесь неотступно уничтожать в себе всякое желание властвовать, остерегайтесь суетности, не ищите славы и похвал, — всё это может лишь погубить вашу душу. Остерегайтесь мысли, что вы лучше других и что вас украшают добродетели, которых вы не встречаете в подобных себе.</p>
        <p rend="center" id="772bbe1e-a0d4-46a3-a93a-88cf06550505">7</p>
        <p rend="left" id="06e38bc0-3e55-4d3c-aa9b-eca99f366a1c">Хотя мудрец строг к себе, но от других он ничего не требует. Он бывает доволен своим положением и никогда не жалуется на Небо, не обвиняет других за свою участь, — поэтому, находясь в низкой доле, он покоряется судьбе. Простой же смертный, ища земных благ, впадает в опасности.</p>
        <p rend="left" id="e6aa01d4-fbfd-46a5-bcb1-db5f77b6a591">Когда стрела не попадет в цель, стреляющий винит в этом себя самого, а не другого. Так поступает и мудрец.</p>
        <p rend="right" id="cf853c7d-9b8e-4489-9171-57090e08b357">
          <hi rend="italic">Конфуций.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="5ccb1752-eb2f-4e2f-8998-ff5226133ac6">8</p>
        <p rend="left" id="31865279-d613-4f97-8934-6cf39b582f86">И не надежен для царствия божия взявшийся за плуг и оглядывающийся назад.</p>
        <p rend="center" id="8143a515-1fca-44e9-a1c1-90dc6e9a9586">9</p>
        <p rend="left" id="ce4959e1-26d3-45c5-84cc-9d0b8a32dc38">
          <hi rend="italic">Больший из вас да будет вам слуга: ибо кто возвышает себя, тот унижен будет; а кто унижает себя, тот возвысится.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="82dd1787-3aa9-4eec-b79f-604fe6c2680c">
          <hi rend="italic">Мф. XXIII, 11—12.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="2c7c918f-3abf-49ce-8a1d-9b4ee274c864">————</p>
        <p rend="left" id="1e00c917-c468-41c9-af94-d84774e52073">Вспоминай всё дурное, сделанное тобой. Это поможет тебе не делать дурного. Если же будешь вспоминать сделанное тобою хорошее, это помешает тебе делать доброе.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="b83fc5bd-ece7-436d-8dc2-a8f055a5f7ef">
          <hi rend="Razradka">12-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="110f9c88-503d-4dae-a156-1120bd20b056">Есть люди, которые берут на себя право решать за других их отношение к богу, и есть много людей, которые отдают это право другим. Одинаково преступны и те и другие.</p>
        <p rend="left" id="52b7ca03-be40-4312-ba19-5eee06803c2b">
          <pb n="543"/>
        </p>
        <p rend="center" id="b0a5de07-d88a-426a-95e7-89249138dfd2">1</p>
        <p rend="left" id="cd464b74-ded1-4bf1-91e4-a364063e65b5">Есть люди, которые, узнав, что все религиозные вопросы должны быть разрешены и все религиозные законы установлены, тотчас же передаются в руки тех людей, которые берутся за такое разрешение и установление.</p>
        <p rend="left" id="b45f930b-7115-4a1a-b52e-0d0b712d257d">Зачем им заботиться о том, что другие так определенно признают своим неизменным делом? Есть удовольствия, развлечения, приятные препровождения времени, которые займут сутки и укачают года в приятных снах.</p>
        <p rend="left" id="c0f358f0-6b39-4a6d-8749-1ec205971d46">Вот это-то и производят в народе: тупое довольство и прекращение усилий для познания истины.</p>
        <p rend="right" id="a1656ba5-2ff1-4b77-bff3-106eca6a206e">
          <hi rend="italic">Мильтон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="1012ae03-55a0-4f9a-8605-3ad1409a9049">2</p>
        <p rend="left" id="85b3b60c-06e4-481f-9178-634d0cbd6030">Все мы похожи на детей, сперва повторяющих неопровержимые истины своих бабушек, потом учителей, а по мере возраста — и других замечательных людей, попадающихся нам навстречу.</p>
        <p rend="left" id="acb8a70d-af78-401e-9fd6-b0f64a69125b">С каким трудом стараемся мы вытвердить наизусть слова, слышанные нами! Когда же сами доходим до той ступени, на которой стояли эти предшественники, и понимаем смысл этих слов, то разочарование наше настолько сильно, что мы бы с охотой забыли всё, что от них слышали.</p>
        <p rend="right" id="6a4e8f2a-1c5f-427c-84c4-a6e5a6416b6d">
          <hi rend="italic">Эмерсон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f171e3fd-d3e0-4c11-a217-3e36c397395b">3</p>
        <p rend="left" id="8ec1b2eb-f102-4172-a873-94d14010e0c7">А вы не называйтесь учителями, ибо один у вас учитель — Христос, все же вы — братья.</p>
        <p rend="right" id="7c1a71b5-a492-45fd-8b21-8eb5acc47cf1">
          <hi rend="italic">Мф. XXIII, 8.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="654089da-f057-4a21-b5b0-2e0f9bac3e19">4</p>
        <p rend="left" id="e8b4dc3e-cd27-4c96-9ad8-4325f17e88ad">Берегитесь лжепророков, которые приходят к вам в овечьей одежде, а внутри суть волки хищные; по плодам их узнаете их. Собирают ли с терновника виноград или с репейника смоквы? Так всякое дерево доброе приносит и плоды добрые, а худое дерево приносит и плоды худые: не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые. Итак, по плодам их узнаете их.</p>
        <p rend="right" id="90455ad5-dce1-4792-b655-6b881c7b6e95">
          <hi rend="italic">Мф. VII, 15—20.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7df99995-1b95-4ef1-b6de-9922f58c3dff">————</p>
        <p rend="left" id="89f64e5f-9507-4f08-aa79-eac37c98ef5a">Человек может пользоваться тем преданием, которое перешло к нему от мудрых и святых людей прошедшего, но от него зависит проверить своим разумом то, что передается, и откинуть одно и избрать другое.</p>
        <p rend="left" id="561f3f79-3f9f-4a13-9ecf-af8f931f058e">
          <hi rend="italic">Каждый человек должен сам устанавливать свое отношение к богу.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="a2f19399-7be4-4eba-9524-d54f57630f91">
          <pb n="544"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="eb8bde99-4f67-4316-8ed0-6a55780dbfe1">
          <hi rend="Razradka">13-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="b5cc8fd5-67b9-4494-88e7-8ad5711d5ca5">Истинная вера дает душевный мир.</p>
        <p rend="center" id="eac87f28-315a-42b0-a075-5ab4d0813070">1</p>
        <p rend="left" id="0153d397-9cec-4f57-a7ac-768f569e9536">Одно необходимо: отдаться богу. Будь сам в порядке и предоставь богу распутывать моток мира и его судеб. Пусть будет уничтожение или бессмертие. То, что должно быть — будет. То, что будет — будет благом.</p>
        <p rend="right" id="91d86c1c-78f8-470b-97c8-680ecc1fba20">
          <hi rend="italic">Амиель.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="6e6156e9-6111-4de2-9fee-71209cac57ff">2</p>
        <p rend="left" id="885b1c6c-ac22-4163-9760-17fb4477851c">Религия имеет более высокие цели, чем образование хорошего человека. Она предполагает, что он уже есть, и главная цель ее в том, чтобы поднять этого хорошего человека на высшую степень понимания.</p>
        <p rend="right" id="dfcdfe6a-0f48-4ee1-8d8e-40a80f86e4d2">
          <hi rend="italic">Лессинг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="1b116633-5748-4aff-b9ce-66f45a99980a">3</p>
        <p rend="left" id="9ebd54e4-a2a7-482c-89f0-83582637855a">Есть двоякий покой. Покой отрицательный: это отсутствие шума, грызущих забот. Это спокойствие после борьбы, после бурь. Но есть другой, более совершенный покой души, которому этот первый покой только предшествует, — то божественное спокойствие, которое всё понимает, истинное название которого «царство божие внутри».</p>
        <p rend="left" id="e08eaa70-082c-4f09-8217-efc6934265f6">Это спокойствие дает нам вера. Это сознательное единение с богом и вселенной, союз любви со всеми существами, любовь ко всему, что чисто и счастливо, уменье жертвовать своими желаниями и интересами, участье в духе и жизни вселенной, полное согласие причины с ее бесконечным источником.</p>
        <p rend="right" id="26bc66ac-3db2-40ed-8638-0295a7f5c9a8">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="312ae720-104a-4a0d-a31c-df7f657a9f45">4</p>
        <p rend="left" id="61462244-183a-4920-9ae5-0b34ce4c2808">Говорят, что в последний день будет общий суд, и что добрый бог будет гневаться. Но от самой доброты не может произойти ничего, кроме добра. Не бойся: конец будет полон радости. Различие вер разделило человечество на семьдесят два народа, — из всех их догматов я избрал один: божественную любовь.</p>
        <p rend="right" id="7f530b28-a24e-4287-998b-253c3e0a3c92">
          <hi rend="italic">Персидская Кейям.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="77729aa9-e129-4613-ac98-3d29ac9d8c2e">5</p>
        <p rend="left" id="0bc4b2a9-92a6-4b03-b17c-e6462cd6a43f">
          <hi rend="italic">Кто добрый человек? Добр только религиозный человек. Но что такое доброта? Прежде и важнее всего это согласие воли с совестью.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="6424491d-0ce2-47da-929c-c08a8046bfa1">
          <hi rend="italic">Китайский буддизм.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="1302b62a-a27a-42dd-82c0-a6f8993ec656">
          <pb n="545"/>
        </p>
        <p rend="center" id="daae8fd8-e649-4ee7-9752-5f376e272e6d">6</p>
        <p rend="left" id="bda70ae9-7e52-421a-95a5-3f0e70663a7e">Если я точно сердцем говорю: да будет воля твоя как на земле, так и на небе, т. е. как во временной этой жизни, так и в вечной, то мне не нужно никаких ни утверждений, ни доказательств бессмертия. Отдаюсь воле Бесконечного Существа, благословляя эту волю, знаю, что она есть любовь, — так чего же мне еще?</p>
        <p rend="left" id="737e7043-365c-4f4d-bcb0-b07910c660ff">Христос, умирая, сказал: «Отец, в руки твои отдаю дух мой». Для того, кто может сказать эти слова, разумея их во всем их значении, ничего больше не нужно: вера, истинная вера разрешает всё.</p>
        <p rend="left" id="e43b4a07-0dde-443d-81b3-a1264b672b69">А чтобы иметь эту веру, надо воспитывать ее в себе. А чтобы воспитывать, надо творить дела веры.</p>
        <p rend="left" id="11559298-5f98-46a6-a8ec-0565142fd07d">Сущность дел веры не в подвигах, а в делах, часто незаметных, ничтожных, но творимых несомненно исключительно для бога.</p>
        <p rend="left" id="5587851e-1197-4f93-8f36-79fc126b9fc9">Умирать придется одному, сказал Паскаль, и жить надо одному перед богом, а не перед людьми. Насколько живешь один перед богом, а не перед людьми, настолько и увеличивается вера. А насколько увеличивается вера, уменьшается забота о будущем.</p>
        <p rend="center" id="0e42e219-d43e-4b16-a34e-521fe56d3e04">————</p>
        <p rend="left" id="8445dae0-fc6c-409b-a285-303513b90373">Не думайте, что вы можете найти душевный мир без веры.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="aaf9a825-1f31-4eb8-aad2-734d1bf7d57c">
          <hi rend="Razradka">14-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="27ddcf13-8808-4966-ac81-304f7a50eda4">Любовь к своему плотскому «я» есть извращение любви к богу.</p>
        <p rend="left" id="cf509413-4403-4bf7-8103-bc9c0a1de53a">Любить в себе того, кто один во всех, значит любить бога.</p>
        <p rend="center" id="e9d92b4f-0af6-46d8-bbd9-0e6b180de7d3">1</p>
        <p rend="left" id="9ae986b7-b6e0-40e6-ba9b-b481d8867ec5">Учитель! какая наибольшая заповедь в законе? Иисус сказал: «Возлюби господа бога твоего всем сердцем твоим, и всею душою твоею, и всем разумением твоим: сия есть первая и наибольшая заповедь; вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя; на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки».</p>
        <p rend="right" id="ffd82ba2-c298-46ef-8db2-93cca1dc8258">
          <hi rend="italic">Мф. XXII, 36—40.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="119d4d0a-3bec-4d47-a00c-75a5d237ed2b">2</p>
        <p rend="left" id="98509579-08bf-49fa-9b58-b2f610f95659">Нужно любить только бога и ненавидеть только себя.</p>
        <p rend="right" id="f7f8f6ba-c74b-4ee9-8bc5-2188f14f2312">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="dfe4b1db-8742-491b-b831-b84b818efb27">
          <pb n="546"/>
        </p>
        <p rend="center" id="ccabfa9f-57a4-42c4-a23e-16822583382c">3</p>
        <p rend="left" id="4b62e9a2-5b80-4e2f-8685-b1394995ee7f">
          <hi rend="italic">Люди живы любовью: любовь к себе — начало смерти, любовь к богу и людям — начало жизни.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="3d908a6e-4286-464a-9982-2a7906760856">4</p>
        <p rend="left" id="41d84550-bd6d-475c-b487-98cbc14da761">Если человек не может простить брата, он не любит его. Истинная любовь бесконечна, и нет количества тех оскорблений, которые она не простила бы, если она истинная любовь.</p>
        <p rend="center" id="2a2b72c1-db2b-4a6a-b197-05b45cc67078">5</p>
        <p rend="left" id="06963b99-8f68-4458-a6cb-19865e8b0c3d">Бог есть любовь, и пребывающий в любви пребывает в боге и бог в нем. Бога никто никогда не видел. Если мы любим друг друга, то бог в нас пребывает и любовь его совершенна есть в нас. Кто говорит: я люблю бога, а брата своего ненавидит, тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить бога, которого не видит? Братья, будем любить друг друга, ибо любящий рожден от бога и знает бога, потому что бог есть любовь. Пребывающий в любви пребывает в боге и бог в нем.</p>
        <p rend="right" id="6a7bbecf-5dd9-41fe-b174-5a4b0f34851e">
          <hi rend="italic">1-е Послание Иоанна, из гл. 4.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="c1b03506-baa2-4e36-96a5-456b7d162840">6</p>
        <p rend="left" id="f18b27f8-59c5-4ff0-b3c9-265bf8510ebb">Любовь есть сила жизни. Любовь есть правило для исполнения всех правил.</p>
        <p rend="center" id="790152c0-552c-4ed6-a338-0680de6d1362">7</p>
        <p rend="left" id="dc5f7599-5e67-4436-9281-5398c14332fc">Любовь не есть основное начало нашей жизни. Любовь — последствие, а не причина. Причина любви — сознание в себе божеского духовного начала. Это сознание требует любви, производит любовь.</p>
        <p rend="center" id="9367fdb6-2c41-4c4a-8eb1-cf6fa2d1499a">————</p>
        <p rend="left" id="1953b878-fb0d-48f3-8c80-34e32be34645">Любить того, кто нам приятен, не значит любить бога, не значит вообще любить.</p>
        <p rend="left" id="6cf9e97c-1281-4a27-ac9d-c8e838376c17">Любовь истинная достигается усилием. Вспомни о том, что тот, с кем ты общаешься, любит себя так же, как и ты себя, и ты поймешь, как тебе надо отнестись к нему.</p>
        <p rend="left" id="cf251845-f051-4e82-88f5-5dc88e20ec50">
          <pb n="547"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="6455d515-9dcf-4f67-a714-83afb568aebe">
          <hi rend="Razradka">15-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="5bb995d4-2564-4b5c-a3ac-868293f1363a">Смерть и рождение два предела. За этими пределами одинаковое что-то.</p>
        <p rend="center" id="8df37b96-b4a1-4aa1-97ed-46b1ea3022f6">1</p>
        <p rend="left" id="d0b5eb37-8530-4d98-aeb8-c968c09983b4">Куда пойдут души умерших? Туда, где души нерожденных.</p>
        <p rend="center" id="e744fe2d-272b-456e-bf44-88ac3812d0b4">2</p>
        <p rend="left" id="c1c710b7-db07-4dff-9641-27bcf460cb79">Когда душа хорошо занята, вопрос бессмертия не интересует ее. Всё так хорошо теперь, что она уверена, что хорошо будет и в будущем. Надо доверять тому, что если лучше, чтобы мы жили, мы будем жить. Гораздо лучше и спокойнее для души быть убежденным в этом, чем в том, что пред нами еще миллионы лет, веков, тысячелетий...</p>
        <p rend="center" id="1ec34606-9c3b-4a8c-bedc-b54f927d3d3c">3</p>
        <p rend="left" id="b9177e70-4ffa-41e0-a63c-b0d7cdee629b">
          <hi rend="italic">Пока мы живы, души наши мертвы и погребены в нашем теле; а когда мы умираем, они оживают.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="9354d56a-a165-4800-b070-62d1036a0dbf">
          <hi rend="italic">Гераклит Эфесский.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="dd93f38f-2dc8-4102-aa0b-8081996ecd9b">4</p>
        <p rend="left" id="af8c59a2-6957-44e7-9d08-6127254757ff">Нет смерти, а есть ряд перемен, которые я пережил уже, и лучшие переживу еще.</p>
        <p rend="center" id="92796e71-67d6-4e37-aeac-bcade68d97c6">5</p>
        <p rend="left" id="5cc642dd-fbcf-4cea-b1d1-6c10c4bdf479">Человеческая душа не может совершенно разрушиться вместе с телом, — но от нее остается нечто такое, что вечно.</p>
        <p rend="center" id="0c07afb1-d88c-4ae1-a74e-cd488525224d">————</p>
        <p rend="left" id="ac3e7d7b-3bab-45a7-a96d-7b071957fd1b">Если есть вечность, то она в прошедшем так же, как и в будущем.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="93489402-7ae7-47aa-8596-3accaf1f7f89">
          <hi rend="Razradka">16-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="3f1e1efe-385a-4d9e-ae76-7079c68fc173">Пища моя в том, чтобы творить волю пославшего меня и совершить дело его. У каждого из нас это дело его. Мы можем не знать, в чем это дело, но не можем не знать, в чем должно состоять наше участие в нем. Участие наше в том, чтобы любить ближнего.</p>
        <p rend="left" id="af9b9359-68df-4cf8-8127-8341563ac744">
          <pb n="548"/>
        </p>
        <p rend="center" id="dbbfe427-7573-4c66-a167-d3ac3bb19458">1</p>
        <p rend="left" id="f82dd76a-a2ff-4906-8822-26ad69c49d90">Не всякий, говорящий мне: господи, господи! войдет в царство небесное, но исполняющий волю отца моего небесного.</p>
        <p rend="right" id="669757c4-2bc3-455b-811c-565a5bde7628">
          <hi rend="italic">Мф. VII, 21.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="b2c7c09f-bf07-42a6-b316-3be93ef2f1b4">2</p>
        <p rend="left" id="8e5c85ea-778e-41d2-abe1-fe80cc6d5303">Если нет сил гореть и разливать свет, то хоть не застить его.</p>
        <p rend="center" id="d675f1ec-a3b8-4d73-ac2b-78b85ebb15a3">3</p>
        <p rend="left" id="efc2e8a3-9d5c-44cc-bf32-46cbea00e37f">Тот, кто не знает правила здравого разума, ниже того, кто их любит. Тот, кто их любит, ниже того, кто их исполняет.</p>
        <p rend="right" id="709043b2-b440-48ee-8924-cb85d7162b70">
          <hi rend="italic">Китайская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="abdc4901-3440-47f5-8310-e4aa345676d7">4</p>
        <p rend="left" id="3dad6d93-5219-45e3-a64e-f689d0ba0e8c">То ли ты делал, что нужно делать — получает огромную важность, потому что единственный смысл жизни твоей только в том, то ли ты делаешь в этот короткий, данный тебе срок жизни, чего хочет от тебя тот, кто послал тебя в жизнь.</p>
        <p rend="left" id="175e345b-977c-46d6-9a46-6cb9dd3f3ad7">То ли ты делаешь?</p>
        <p rend="right" id="08813d92-3cf7-4e0d-8db2-651a7cddc276">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="35d56cb1-ff64-4c26-aad4-26419638ca31">5</p>
        <p rend="left" id="ddb7cbd4-8bf7-4c83-ae1d-850d923d91c8">
          <hi rend="italic">Мне тяжело, я прошу бога помочь мне. Да ведь мое дело служить богу, а не ему служить мне. Стоит вспомнить это, и тяжесть облегчается.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="00c696ce-5371-4ba7-bbfa-0660778e2b45">6</p>
        <p rend="left" id="95bb5ef4-0678-44a1-8eb7-e5433cbda914">Земля не есть место искупления, это-то наше жилище, в котором мы должны трудиться для достижения правды и справедливости, того, зародыш чего каждый человек таит в своей душе.</p>
        <p rend="left" id="6c712c5d-9793-48e4-9ada-2a34f124151c">
          <hi rend="italic">Мадзини.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="0120d834-2be9-447f-95a8-42e45ca8bf43">————</p>
        <p rend="left" id="cb47782d-ee1d-488d-9c5e-546a57509a3f">Вообрази себе, что цель жизни — твое счастие — и жизнь жестокая бессмыслица. Признай то, что говорит предание, разум и сердце, что жизнь есть служение тому, кто послал тебя в мир, и жизнь становится разумным и радостным не состоянием, а прохождением.</p>
        <p rend="left" id="89d4a144-bae5-41b6-8d59-4c26137d420d">
          <pb n="549"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="e699d223-b256-4089-bc3b-f24a4f225d25">
          <hi rend="Razradka">17-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="7364e183-bdd5-451f-a10d-f391d2d9f127">Человек может служить улучшению общественной жизни только в той мере, в какой он в своей жизни исполняет требования своей совести, закон бога.</p>
        <p rend="center" id="f1ed09c1-e24c-41e5-8d61-8643e45cb027">1</p>
        <p rend="left" id="5f3238d1-a18d-45a3-ae8e-7525611ece1c">Мы в мире подобны ребенку, который вошел в комнату, где ученый человек говорит о своей науке. Ребенок не слышал начала и уходит прежде конца. Он услыхал кое-что, но не понял того, что услыхал. Великая речь бога начата много веков прежде, чем мы начали свое учение, и будет продолжаться и тогда, когда мы будем прахом. Мы слышали только часть ее и не поняли большую часть того, что слышали. Но все-таки, хотя и немного и смутно, но мы поняли что-то великое, торжественное, внушающее, освящающее кое-что.</p>
        <p rend="right" id="ebd81f3f-c534-41e9-95e1-e285a1cb5fb9">
          <hi rend="italic">Давид Томас.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="dd6d0b46-b2f2-4951-8dd9-094471e184fd">2</p>
        <p rend="left" id="690c03f8-72ab-4d81-992b-49adb16adfb9">Мечтатель часто верно определяет будущее, но он не хочет дожидаться его. Он хочет, чтобы будущее тотчас же наступило будучи ускорено им. То, на что природе нужны тысячи лет, он хочет видеть совершенным во время своей жизни.</p>
        <p rend="right" id="4c9c23fc-4082-4d08-9319-cf79607c517d">
          <hi rend="italic">Лессинг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="26fb213f-1af8-4ad0-97e5-5e3f09d262b4">3</p>
        <p rend="left" id="ccc9edfc-0346-4663-9744-f5b4538774f5">Зачем напрасно мучаете вы себя в своем бедственном положении? Желание ваше добро, но вы не знаете, как его достигнуть. Знайте, что только тот, кто отдаст жизнь, может дать ее. Вы ничего не достигнете без бога. Вы ворочаетесь на вашем ложе страданий и что же вы нашли? Вы уничтожили законы рабства — и вам дали новые законы рабства. Не верьте людям, которые становятся между вами и богом, как бы тень их не скрыла его от вас. Люди эти только имеют дурные намерения. Только от бога исходит сила освобождающая, только от бога исходит любовь соединяющая. Что же может сделать для вас человек, который руководится только своею мыслью и законом своей воли? Если он имеет добрые намерения и желает только добра, он все-таки даст вам свою волю вместо закона и свою мысль вместо правила. Свобода не в том, чтобы властвовал этот, а не тот, а в том, чтобы никто не властвовал. Там же, где бог не властвует, властвует человек. Царство бога есть царство справедливости в умах и милосердия в сердцах: основа этому вера в бога и вера в учение Христа, который провозгласил закон <pb n="550"/> бога, закон милосердия, закон справедливости. Закон справедливости учит тому, что все равны перед отцом богом и единым учителем Христом. Закон милосердия учит любви и помощи друг другу, как сыновьям одного отца и ученикам одного учителя.</p>
        <p rend="left" id="004f86a7-f542-462b-b220-773463e7bb68">Но те, которые говорят вам: «До нас никто не знал, что такое справедливость; справедливость от нас, верьте нам, и мы устроим вам такую справедливость, которая удовлетворит вас», — люди эти обманывают вас или, если искренно обещают вам свободу, сами обманываются, — потому что они хотят, чтобы вы признали их господами, и тогда свобода ваша будет только послушанием новым господам этим. Отвечайте им, что господин ваш один Христос, и вы не хотите другого, и Христос освободит вас.</p>
        <p rend="right" id="e5b27c1f-1a2d-4f7e-ba3a-b26c5b499d88">
          <hi rend="italic">Ламенэ.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="3af39bda-ef3d-4248-a216-8e39d9c62ab8">4</p>
        <p rend="left" id="ca4871f8-5b2b-45df-88e6-55c84aa26b65">Хорошо бы было, если бы мудрость была такого свойства, чтобы могла переливаться из того лица, который полон ею, в того, в котором ее нет, как вода переливается через шерсть из одного сосуда в другой до тех пор, пока оба будут равны. Но для восприятия чужой мудрости нужна прежде всего самостоятельная работа.</p>
        <p rend="center" id="f0ba6918-3cbf-49c9-8bb2-bf8aaa55c224">5</p>
        <p rend="left" id="49a83764-f7bc-4703-af5c-96cc44899c2d">
          <hi rend="italic">Если вы можете научить человека добру и не делаете этого — вы теряете брата. Если человек не расположен принять ваши поучения, а вы все-таки передаете их ему — вы теряете слова.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="e3b5f8ea-281a-4ef6-a7ff-41df307ce204">Мудрый, просвещенный человек не теряет ни братьев, ни свои слова.</p>
        <p rend="right" id="2cf71bf0-9d1c-4577-8b23-b81511dfd094">
          <hi rend="italic">Китайская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="8a3d926c-18fa-4b76-9683-a81b06140d34">————</p>
        <p rend="left" id="8bc2d133-4af0-45ea-82ba-a53dfcfafdd6">Делай свое дело жизни, исполняя волю бога, и будь уверен, что только этим путем ты будешь самым плодотворным образом содействовать улучшению общей жизни.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="e4d3b645-b35c-4295-98fd-2cdfdb42ae00">
          <hi rend="Razradka">18-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="a6f1be45-15b8-4ada-9c2a-7a473bb77c84">Просвещенный человек тот, который знает свое значение в жизни и по мере сил старается исполнять его.</p>
        <p rend="center" id="98efaabc-9c87-44d3-b1f2-b187e3eb296c">1</p>
        <p rend="left" id="a1af1053-b24e-430d-ab4d-408d70cd2954">Ученый тот, кто много знает из книг; образованный тот, кто усвоил себе все самые распространенные в его время знания; просвещенный тот, кто понимает смысл <hi rend="italic">своей</hi> жизни.</p>
        <p rend="left" id="3bc88dd1-8bc5-4304-8263-a5ed1c491907">
          <pb n="551"/>
        </p>
        <p rend="center" id="1ec902c5-f1c1-4119-982e-c18a3c4850dd">2</p>
        <p rend="left" id="5f8d3769-6318-4cb1-890d-035729410d1a">Единственное объяснение той безумной жизни, противной своему сознанию, которую ведут люди нашего времени, заключается в том, что молодые поколения обучаются бесчисленным, самым трудным предметам: о состояния небесных тел, о состоянии земли за миллионы лет, о происхождении организмов и т. п. Не обучают только одному, что одно нужно, тому, какой смысл человеческой жизни, что думали об этом вопросе и как решили его мудрейшие люди древности. Не только не обучают, но вместо этого обучают, внушают молодым поколениям, под названием закона бога, самый явный вздор, в который не верят обучающие и обучаемые. Под всё здание нашей жизни вместо камня подложены надутые воздухом пузыри. Как же не валиться этому зданию?</p>
        <p rend="center" id="260cae82-475d-4e8a-a416-0efdf305756a">————</p>
        <p rend="left" id="bb245b17-2eac-47d7-ab70-8e82f5125b12">Единое на потребу: в поступках — добро, а в науке — знание того, что есть истинное добро.</p>
        <p rend="left" id="43e5f238-bc2e-4be7-883b-81abe4ec0ca2">Знание это доступно всем.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="78da6491-17cc-4bf9-a9e6-50d8e6f9bd1a">
          <hi rend="Razradka">19-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="01f5e941-34ef-4008-8e9e-d2865e880041">Для того, чтобы знать, в чем добрая жизнь, надо знать, в чем дурная; для того, чтобы знать, что делать, надо знать, чего не должно делать.</p>
        <p rend="center" id="dd166b5f-32cd-4a62-9130-15b2fa24c63f">1</p>
        <p rend="left" id="0664e4e6-4363-4ea4-90f2-f2bc6db8676c">Одна из ошибок внешних религиозных учений та, что они предписывают определенные дела, жертвы, таинства, молитвы, тогда как истинное религиозное учение только указывает на то, что не должно делать.</p>
        <p rend="center" id="f5610790-c85f-4170-b09a-feffe3eaaf99">2</p>
        <p rend="left" id="7198ae7c-4009-434b-b3af-5c7ef2fcb7ce">
          <hi rend="italic">Жизнь требует своего проявления. Если пути зла закрыты ей, она проявляется на пути добра.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="c485c235-bc18-47f4-ab5e-3181499b608d">3</p>
        <p rend="left" id="7ff7790f-ebb1-4e50-bd31-e6d7683cdd4a">Как часто встречаешь людей, возмущающихся против войны, тюрьм, насилия и вместе с тем посредственно участвующих в тех самых делах, которые они осуждают.</p>
        <p rend="left" id="a3c4000c-45ef-4194-bc36-0011088f461c">
          <pb n="552"/>
        </p>
        <p rend="center" id="278300fe-1f63-4da2-ba4d-f911d96df820">4</p>
        <p rend="left" id="e795b8d4-d1f4-48d8-a7f7-53ffc800e8e9">Человек вашего времени не может достаточно внимательно исследовать цели и приложения тех, кажущихся невинными дел, которые он делает, если он хочет жить нравственной жизнью. Человек, съедая котлету, должен знать, что эта котлета есть тело убитого барашка, отнятого у матери; и получая жалованье на оружейном, пороховом заводе или как офицер или чиновник по сбору податей, должен знать, что деньги, которые он получает, это пот и кровь замученных и убитых, или имеющих быть замученными и убитыми людей, и что участие его в этих делах есть дело нисколько не лучше, хотя и более скрытое, чем дело Каина.</p>
        <p rend="center" id="38cafccc-aa58-4867-8113-436307cda264">5</p>
        <p rend="left" id="0a1490a6-4d76-43d4-bbbc-05fd16eee5b7">
          <hi rend="italic">В наше время самые большие и вредные преступления не те, которые совершаются временами, а те, которые совершаются постоянно и не признаются преступлениями.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="3b3dc102-328c-4e70-b444-99e65c9f89ad">————</p>
        <p rend="left" id="3edcbc7c-5601-4fcb-88de-d38aedd4892d">Не утешай себя мыслью, что если ты не видишь тех, которых ты мучаешь и убиваешь, и если у тебя много товарищей, делающих то же, что ты не мучитель, не убийца. Ты мог не быть им до тех пор, пока не понимал того, что делаешь, но если ты понял, то нет тебе оправдания не перед людьми (перед людьми во всем и всегда есть оправдание), а перед своей совестью.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="36a2810d-33f2-49ce-bc23-06c4b3655c9c">
          <hi rend="Razradka">19-е января</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="42216781-0663-4ebf-887e-a06b06494649">
          <hi rend="Razradka">(Запас)</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="609712cc-9974-4542-b1d0-90d852724726">Общественная жизнь может быть улучшена только самоотречением людей.</p>
        <p rend="center" id="3eeacfca-ad17-4556-bc24-695108c4e9cb">1</p>
        <p rend="left" id="8f452d68-1c68-4cbf-8bd0-092d3c655cca">Говорят: одна ласточка не делает весны, но неужели от того, что одна ласточка не делает весны, не лететь той ласточке которая уже чувствует весну, а дожидаться? Если так дожидаться всякой почке и травке, то весны никогда не будет. Также и нам для установления царства божия не надо думать о том, первая ли я, или тысячная ласточка.</p>
        <p rend="center" id="8d2a04dd-c89d-41cd-bed0-d0c54bee6c3d">2</p>
        <p rend="left" id="1809795e-438b-46e3-bb4c-e0249941dd70">
          <hi rend="italic">В частной и общей жизни один закон: хочешь улучшить жизнь, будь готов отдать ее.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="1dea2b67-8fb8-4dec-97cc-54134732e7bc">
          <pb n="553"/>
        </p>
        <p rend="center" id="3a4ce5bb-ab3a-4e56-b617-3f210bb3696f">3</p>
        <p rend="left" id="1ac4d289-7c66-400c-9d30-8d2a997d028a">В те времена, когда народы ждут только знака для того, чтобы начать величайшее, когда-либо бывшее на земле сражение между добром и злом, — когда во всех частях света уже слышатся глухие раскаты грома, когда всякий чувствует, что близко время, когда столкнутся между собой оба войска, — войско бога и войско сатаны, и что будущая судьба человечества — освобождение или порабощение его, зависит от этого столкновения, в эти торжественные времена надо прежде всего твердо знать, что звание воина божьего войска можно заслужить только следуя примеру его вождя, — отречением от всего, что для этого надо по образу сына человеческого, уподобившемуся бедным, которых он пришел спасти, не иметь места, куда преклонить голову. Это нужно для того, чтобы не разнеживаться, чтобы иметь полную возможность быть сегодня здесь, завтра там, быть везде, где есть опасность, где идет борьба, что для этого надо предоставить мертвым погребать мертвых; мертвые же те, которые, погрузившись в заботы о преходящем и в хлопоты о вещественном, не знают даже, что в них есть душа, требующая освобождения, что жить значит бороться, значит умирать для того, чтобы это великое освобождение совершилось.</p>
        <p rend="right" id="fac4b06b-1ad9-47ba-86ce-e9620d928178">
          <hi rend="italic">Ламенэ.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="8f9fb1c2-3608-40a2-b752-598898afec60">————</p>
        <p rend="left" id="e58dcadf-e486-4ec5-a5e9-40766489c03f">Тщетны все попытки улучшения жизни без жертвы. Попытки эти только отдаляют возможность улучшения.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
