<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [3 декабря 1867 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1867-12-03_1867-12-03"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 3 декабря 1867 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. С. 81—82.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1867-12-03" to="1867-12-03"/>
    <date type="editor">
     3 декабря 1867
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="81" xml:id="page81"/>
   <p id="412a5a12-d8c7-449e-ba5b-af7bc9f9b244">
    <head>
     № 25
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="31ebd417-0d1b-413f-b8e0-d5c6175f1c2a">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1867-12-03">
        <respons resp="volume_editor">
         1867 г. Декабря 3. Москва.
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="c783111d-1ef5-4947-ab79-a4c878b9d59a">
     Сидела с мама́, всё переговорили; теперь уже два часа ночи, и я пишу тебе, милый Лёвочка, письмо, которое придет вместе со мной. Надо уже всё рассказать по порядку, а то собьешься в подробностях и разнообразии впечатлений.
    </p>
    <p id="4c3cf52f-7e25-45a7-9af2-e9165a1a0ee4">
     В Туле застала Кузминских в суете и укладываньи. Таня и плакала и миндальничала, и всё было, как всегда. Приехали во-время; в воксале суета и народ, так всё мне непривычно. Ехали мы в первом классе с одним только старичком лет пятидесяти. Нам было очень хорошо и не холодно. В Серпухове ели бульон и рыбу; стояли только восемнадцать минут; я в ужас прихожу, как детей, просто невозможно, везть. Стоянки так малы, что поесть большому, не только ребенку — некогда. Дорогой всё мне
     <pb n="82" xml:id="page82"/>
     представлялся вопрос: зачем я еду? Теперь уж он мне не представляется, так тут все рады мне. После Серпуховского обеда в вагоне
     <hi rend="letter-spacing">
      учинился скандал
     </hi>
     . Дали билет первого класса лишний архимандриту, и он занял наши места с другим попом. Саша сказал
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Саша сказал
      </hi>
      . Саша — А.М. Кузминский.
     </note>
     , что это наши места, начались разговоры, мы стоим; потом поп ушел, и архимандрит остался; весь вагон и дамы стали уступать архимандриту место и ухаживать за ним, и роптать на кондукторов, и немного и на нас.
    </p>
    <p id="897164ef-13ab-407e-9558-1f24e2f7ea48">
     Приехали в Кремль в половину одинадцатого; папа́ спал, Лиза ждала Кузминских, а мама́ с мальчиками была в театре, и с Толстыми
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       была в театре с Толстыми
      </hi>
      — с семьей М.Н.Толстой.
     </note>
     , и с Дьяковыми, которые еще не знают, что мы приехали. Папа́ оделся и он болен, вышел к нам, ужасно обрадовался, долго, пока одевался, не верил, что я приехала. Скоро подъехала и мама́, и так и ахнула, увидав меня. Мы и теперь всё болтаем, а уже три часа ночи, и письмо мое непоследовательно, не могу писать и болтать. Мама́ третьего дня видела Серёжу у Машеньки
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       видела Серёжу у Машеньки
      </hi>
      . С.Н.Толстой.
      <lb/>
      Следующее письмо от 25 февраля 1869 г. не печатаем.
     </note>
     , и довольно холодно с ним немного поговорила. Захарьин сказал, что у Машеньки горловая болезнь, что она не хороша, вдыхает какие-то пары. Завтра расспрошу всё у Дьякова; покуда мне это сказала мама́, но всё неопределенно. Она выезжает, но всё хандрит. Не могу больше писать, некогда, да и мысль, что письмо придет после меня, руки отнимает писать.
    </p>
    <p id="7a7e9de0-20fa-479c-8f65-1cfc92224f21">
     Я о всех вас стараюсь не думать, страшно, и упрекаю себя. Больше никогда одна не поеду. Спаси вас бог, я не останавливаюсь на всех страшных мыслях, которые мне о вас приходят. Лёвочка, что твоя голова и здоровье.
    </p>
    <p id="f85ad1d2-4ba7-480f-81db-40eef76c386e">
     Целую тебя и детей, и тётеньку.
    </p>
    <p id="853ce7e5-1909-4d40-9c1a-6ae7d0ff012a">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Датируется на основании двух писем Толстого к Бартеневу: в первом (от 30 ноября) он пишет: «Жена моя едет на день в Москву», во втором (от 4 декабря 1867 г.): «Еще посылаю сверстанный листочек, привезенный женою». В промежуток между этими двумя числами С.А.Толстая ездила в Москву, откуда и прислала настоящее письмо.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
