<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [25 мая 1898 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1898-05-25_1898-05-25"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [25 мая 1898 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 705—706.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1898-05-25" to="1898-05-25"/>
    <date type="editor">
     25 мая 1898
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="705" xml:id="page705"/>
   <p id="7713dfcc-4c69-429f-843d-f89644639d28">
    <head>
     № 374
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="8cdc3b5b-501c-4dda-85c1-025b70e54f50">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1898-05-25">
        [1898 г. мая 25. Я. П.]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="e6cdfa83-8f8e-46ad-9401-c761b22b4233">
     Милый Лёвочка, я так рада была сегодня получить
     <ref target="#footnote1">
      опять письмо от тебя
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       опять письмо от тебя
      </hi>
      — от 22 мая; в нем Толстой писал: «Я совершенно здоров, по утрам пишу и вечером бодр» (ПЖ, стр.551; датировано 23 мая).
     </note>
     , да еще с известием, что ты здоров. Слава богу! Сама я дурно себя чувствую, так, как бывает, когда у меня горлом кровь идёт, а второй день по утрам это происходит. Неправильное обращение крови.
    </p>
    <p id="c17a8bd5-76b7-417f-9628-69b54c46c08b">
     Очень я занята тоже, хотя делами, не дающими, увы! никакого нравственного удовлетворения. Я думаю, что лошадь, которой не хочется везти на гору воз, а которая видит и чувствует, что иначе нельзя, а то воз этот потянет назад и она будет увлечена и разбита им, — лошадь эта должна испытывать то самое, что испытываю я, занимаясь делами, корректурами и даже Мишиными экзаменами. Миша огорчительно пропадал вчера до 5 часов утра, а теперь уехал на два дня к Мартыновым. У него еще экзамен закона божьего, французского, — а главное переэкзаменовка латинского, 29-го. Он собирается на Кавказ, хочет соединиться с Берсами и Андрюшей. Я боюсь, что это не выйдет. Он потеряет время, деньги на поиски их, удовольствия не найдет и их может не найти.
    </p>
    <p id="9bf93fac-1062-47a6-a075-e6b0b99c0251">
     Вчера (Троицын день) с утра мы поехали с няней на могилки детей, посадили цветы, обложили их дёрном. Потом у Камоловых пили чай, потом я пошла с девочкой за две версты в
     <ref target="#footnote2">
      монастырь женский
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       монастырь женский
      </hi>
      — Казанский-Головинский женский монастырь, в семи верстах от ст. Химки и в четырех верстах от Всесвятского.
     </note>
     , построенный в бывшем имении гр. Анны Михайловны Олсуфьевой. Там лес, старинные аллеи липовые, монастырская чистота, застывшие старушки монахини; но в общем впечатление собственно монастыря — не хорошее; рядом совсем — деревня и дачи.
    </p>
    <p id="8c00eb22-1e32-4c17-96bc-44bc4c9f18b8">
     Вернувшись, поела и села читать корректуры. Читает их мне очень толково и хорошо —
     <ref target="#footnote3">
      Жиляева
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Жиляева
      </hi>
      — Варвара Павловна, рожд. Арнаутова (1851—1924), мать ученика С.И.Танеева, музыканта и композитора Николая Сергеевича Жиляева.
     </note>
     . Искала Марью Васильевну, она уехала с Дунаевым к ним на дачу. Писала Горбунову, чтоб кого прислал, — они уехали вчера в Овсянниково, и Николай Иваныч мне писал, что еслиб не переезд, сам бы пришел. Спасибо, что я вспомнила о Жиляевой. Здесь этих корректур и 15-ой части и «Книг для чтения» накопилось без меня 8 больших листов. До 2 часов ночи два вечера я читала, даже глаза болят. Ни одной души не видала знакомых, да никого тут и нет. Иногда так тоскливо, что просто, по-детски, плакать хочется.
    </p>
    <p id="9875e903-f75d-4f02-b017-d8615dd21c64">
     Теперь скоро съедемся, надеюсь, в Ясной, все. Грешный я человек,
     <ref target="#footnote4">
      <hi rend="letter-spacing">
       не радуюсь
      </hi>
      , что тебе столько денег голодающим посылают
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       не радуюсь, что тебе столько денег голодающим посылают
      </hi>
      . Толстой сообщил Софье Андреевне в письме от 22 мая о получении для голодающих 2000 руб. от драматической труппы, 1000 р. — от Мансуровой и 500 р. — от Кудашевой.
     </note>
     , это тебя затянет в дело, а я и так мало тобой и с тобой живу эти последние годы.
    </p>
    <p id="711a56da-b37c-4f31-a2c8-5d8ca3f74809">
     Получила по случаю
     <ref target="#footnote5">
      письмо длиннное и содержательное от Меншикова
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       письмо
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       от Меншикова
      </hi>
      . Михаил Осипович Меньшиков (1859—1919), публицист, толстовец, позднее стал нововременцем, вдохновителем реакции. — Письмо Меньшикова — от 18 мая к Льву Николаевичу через Толстую — о духоборах и препятствиях, которые русское правительство ставит выселению духоборов из России (АТ).
     </note>
     , посылать не могу, а привезу сама. — Отправила
     <pb n="706" xml:id="page706"/>
     свою Сашу к сестре Лизе и очень о ней тревожусь, так как не знаю, как они там с mademoiselle доехали и живут. Я просила написать, да нет еще письма.
    </p>
    <p id="483b5597-7d97-4ed8-90d1-ca700da8f809">
     Пришла Жиляева, опять будем читать корректуры. Теперь 11-тьч. утра, понедельник. Целую тебя, детей моих, Таню, о здоровье которой и душевном, и физическом много думаю и тревожусь, и милых малышей. Напишу завтра Мише. Ну, прощай.
    </p>
    <p id="6260e33f-bdb7-42a5-bf3e-e9cc1267c1bb">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Твоя Соня Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="f0b2d79e-6fea-4c1b-995b-39a55d4720ce">
     25 мая 1898 г.
    </p>
    <p id="8cf0cf43-4452-4030-9a17-ed9d86c4b804">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Настоящему письму предшествует другое от 20 мая; его мы не печатаем. Толстая пометила: «Из Ясной Поляны в Гриневку, к сыну Илье, где Лев Николаевич еще жил, помогая голодающим».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
