<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [18 апреля 1888 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1888-04-18_1888-04-18"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [18 апреля 1888 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 411—412.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1888-04-18" to="1888-04-18"/>
    <date type="editor">
     18 апреля 1888
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="411" xml:id="page411"/>
   <p id="8f494f8f-ea0f-4c0a-b00c-de7dd69cf39f">
    <head>
     № 195
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="76de2287-8603-4815-bc61-7577fcb18891">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1888-04-18">
        [1888 г. Апреля 18. Москва]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="7d9a6915-b3a2-43d0-a6ab-99c9fa228b80">
     Говорили мне, что ты вчера пошел такой веселый, милый Лёвочка. Радуюсь, что погода такая хорошая, и что вы не вышли накануне. Воображаю, как тебе весело стало, когда после мостовой и камней, и города, ты ступил на
     <hi rend="letter-spacing">
      мягкое
     </hi>
     , как выражается сестра Таня, и пошел по травке, а перед тобой простор, и простор бесконечный. Мне из моей клетки это показалось так весело, хотя, когда подумаю о ночлеге, еде, и народе, — то не пошла бы.
    </p>
    <p id="158735ca-bff8-4510-830f-598f39c81528">
     Надеюсь, что этот поход тебя немного разбудит, и что результат его будет не
     <ref target="#footnote1">
      <hi rend="letter-spacing">
       Палкин
      </hi>
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Палкин
      </hi>
      . Во время аналогичного путешествия пешком из Москвы в апреле 1886 г. Толстой встретился с 95-летним солдатом, со слов которого были сделаны записи, переработанные Львом Николаевичем в рассказ «Николай
      <ref target="#Примечания.Палкин">
       Палкин
      </ref>
      ». Срв. биографию Бирюкова, III, стр.47—49.
     </note>
     , а нечто более поэтическое, мягкое и художественное. Это всё:
     <hi rend="letter-spacing">
      I hope
     </hi>
     .
     <ref target="#footnote6">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      [Я надеюсь].
     </note>
    </p>
    <p id="b42abbb0-4a7f-48f5-a769-a483fe32550c">
     А у нас вчера после тебя нахлынула толпа в 18 человек, и все в 12-м часу отправились на Воробьевы горы на лодках. И моих малышей взяли. Им всем было очень весело, а у меня без них был Петя с женой, обе Шидловские — Вера Александровна и Ольга, и Маша Свербеева, и Ермолова, и
     <ref target="#footnote2">
      Олсуфьевы
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Олсуфьевы
      </hi>
      — Дмитрий Адамович и Михаил Адамович.
     </note>
     два брата обедали, так что я утомилась немного. Вечером сидел
     <ref target="#footnote3">
      Бутурлин
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Бутурлин
      </hi>
      — Александр Сергеевич Бутурлин.
     </note>
     и дядя Костя. Бутурлин очень жалок и продолжает мне быть симпатичен. Завтра он едет с нашими на выставку и смотреть картину Поленова, а обедать к нам.
    </p>
    <p id="d45c86f4-d2ed-4823-873e-7f11adc4a109">
     Спали мы
     <ref target="#footnote4">
      с маленьким
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       с маленьким
      </hi>
      . Иван Львович Толстой (р. 31 марта 1888 г., ум. 23 февраля 1895 г.), младший и последний ребенок Л.Н. и С.А.Толстых. Умер семилетним мальчиком от скарлатины, осложнившейся дифтеритом кишек. Отвечая на сочувственное письмо А.А.Толстой по поводу смерти сына, С.А.Толстая писала 29 марта 1895 г.: «Горе, постигшее нас, гораздо больше, чем можно себе представить. Как ни беспредельна была наша любовь к Ваничке, но мы сами не сознавали, какое огромное место занял в жизни всей нашей семьи этот семилетний, нежный, любящий мальчик». Л.Н.Толстой приписал так: «Он был один из тех детей, которых бог посылает преждевременно в мир, еще не готовый для них, один из передовых, как ласточки, прилетающие слишком рано и замерзающие» (ПТ, стр.347—375). О Ване Толстом см. С.А.Толстая «Смерть Ванички», ДСТ, ч.II, М. 1929, стр.199—206; В.Микулич «Встречи с писателями», изд. писателей, Л. 1929;
      <hi rend="letter-spacing">
       она же
      </hi>
      «Тени прошлого», Спб. 1913; Л.Гуревич «Из воспоминаний о Л.Н.Толстом» — сборник ее статей «Литература и эстетика», изд. «Русской мысли», М. 1912; В.Жданов «Любовь в жизни Льва Толстого», кн.II, М. 1928, стр.132—144. Записанный со слов Ванички рассказ «Спасенный такс» С.А.Толстая дала в печать. См. «Игрушечка», отдел «для малюток», 1895, №3, стр.39—44.
     </note>
     сегодня лучше, и я свежей себя чувствую. Пиши мне почаще; в минуты нервности это будет большое подкрепление.
    </p>
    <p id="ce24d0e2-12e3-407b-8e63-85af9ee6d1b7">
     Девочки уехали за покупками, Серёжа собирается в Никольское, кажется завтра. Малыши усердно ходят в церковь по собственному желанию, но я рада, пусть сами до всего доходят без неумелого или перезрелого вмешательства.
    </p>
    <p id="6bcc62c5-7ae0-45c8-8662-29fb6de9727b">
     Кланяюсь Количке, жалею, что с ним не простилась. Куда он девал
     <ref target="#footnote5">
      счёт Мамонтова
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       счёт Мамонтова
      </hi>
      . В типографии Мамонтова в 1887 г. была отпечатана «Власть тьмы».
     </note>
     и что о нём узнал?
    </p>
    <p id="7b02d8ed-2b79-4122-8b03-e4ea33cea89d">
     Прощай, милый друг, учу Мишу и спешу отправить письмо.
     <pb n="412" xml:id="page412"/>
     Меня утро очень суетили: и девочки с покупками, и артельщик, и ребёнок, и проч.
    </p>
    <p id="8162de36-ee9c-4c69-b436-39ef1a9398b3">
     Целую тебя; почерк не особенный у меня, что-то рука не слушается.
    </p>
    <p id="654a36d1-9cad-43a5-9750-6667faf7186d">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С. Т.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="4df6cb62-bdd1-43bc-91da-68233f87b69f">
     Понедельник. Апрель 18.
    </p>
    <p id="24c7fec5-3e4f-4153-ad51-b45ce580cd7b">
     1888.
    </p>
    <p id="23c4296b-8c9f-4744-a055-e5dba2b27ea1">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      С.А.Толстая пометила: «17 апреля Лёв Николаевич ушел пешком в Ясную Поляну из Москвы с Дунаевым и молодым Ге».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
