<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 22 декабря [1885 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-12-22_1885-12-22"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 22 декабря [1885 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 350—352.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1885-12-22" to="1885-12-22"/>
    <date type="editor">
     22 декабря 1885
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="350" xml:id="page350"/>
   <p id="cb29f643-9565-417e-9df0-1157bcd3899d">
    <head>
     № 163
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="f8921e32-b15b-407c-beb4-5b1489712892">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1885-12-22">
        <respons resp="volume_editor">
         1885 г.
        </respons>
        22 декабря, ночь.
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="8c5ab6aa-a1da-4b45-a76a-2461628a5e37">
     Милый Лёвочка,
    </p>
    <p id="28dade16-5de5-44f6-8701-97712fff2f70">
     Хотела посвятить сегодня вечер, чтоб написать тебе разумное, хорошее письмо, но вдруг наехало столько неожиданных (воскресных) гостей, что теперь 2-й час ночи, а я едва освободилась, чтоб известить хотя тебя, что мы живы и здоровы. Что же ты не напишешь мне ничего? От Тани получила письмо
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       От Тани получила письмо
      </hi>
      — от 19 декабря; в нем Т.Л.Толстая описала поездку на лошади в Никольское к Ольсуфьевым.
     </note>
     , и очень ей благодарна, что она не оставляет меня без известий.
    </p>
    <p id="8206927f-e6b7-40e8-a87a-30ab23824f4f">
     Я думаю, вам весело, легко и хорошо живется.
    </p>
    <p id="66e7a39c-a9b1-4fd9-8240-7555e1d5b6ca">
     К тебе есть толстые письма от Черткова
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       толстые письма от Черткова
      </hi>
      . В АТ сохранились два письма Черткова, помеченные 20 ноября. В одном из них Чертков писал: «Получил я последние два грустные письма, дорогой друг Лёв Николаевич. Не стану я пытаться вас утешать или что-либо подобное [...]. Отсутствие единения с своими семейными, — быть у себя дома чужим и встречать постоянный отпор от людей самых близких, — это очень тяжелая форма гонения; но это именно и есть один вид того гонения, которое мы должны ожидать. Что касается того, что вы сами собою не довольны, то это так хорошо».
     </note>
     .
    </p>
    <p id="6f2d886c-54a6-417b-9ed9-045f087385d7">
     Что с ними делать, прислать ли их?
    </p>
    <p id="5d38c877-9721-4375-92da-4c74f8fbb160">
     Сегодня я возила трех малышей в Зоологический сад; они очень наслаждались; Миша вспоминал, что: «это папа́ приятно», в то время как мы смотрели на медведей.
    </p>
    <pb n="351" xml:id="page351"/>
    <p id="4c75158e-cd66-4ac4-8eb1-1a6a8d385277">
     Маша с miss D., Толстыми девочками, Лизанькой и Варенькой со всеми детьми, и даже сестра Машенька — все были на Патриарших на коньках.
    </p>
    <p id="9b4c4a68-08a9-40e0-8f74-337fd197df0f">
     Но всех нас буквально
     <hi rend="letter-spacing">
      засыпал
     </hi>
     страшный снег. Саша тоже сегодня гуляла, так было тепло.
    </p>
    <p id="f76a0e8d-b4bc-4685-8968-42ceabf82f7b">
     У Серёжи, приехавшего вчера вечером, такой грипп, что он никуда двинуться не может: кашель, насморк; он ездил в Ясенки и простудился. Он мрачен и недоволен. Алкид едет завтра в Ясную. У меня всё пропасть дела, едва, едва с артельщиком успеваю. Я очень раскаиваюсь, что предприняла всё это; мне было не ясно, как это будет. Но дело сделано, поворот невозможен, и всё со дня на день возрастает подписка.
    </p>
    <p id="ec761793-bc9c-43f8-a84d-e364cd6eb293">
     Я очень бы хотела знать, что ты? Но боюсь трогать те больные места
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       больные места
      </hi>
      . Толстой в конце 1885 г. испытал кризис в связи с теми тяжелыми для него переживаниями, которыми сопровождался разлад, возникший у него в семье. Одним из поводов было отрицательное
      <lb/>
      отношение Толстого к издательской деятельности С.А.Толстой, открывшей подписку на собрание сочинений Толстого. Толстому претило то, что распространение его писаний сопровождается получением доходов. В неотправленном письме к В.Г.Черткову того времени он так писал о своей семье: «То, что я пишу, об этом не читают, что говорю, не слушают или в раздражении отвечают, как только поймут, к чему идет речь; что делаю, не видят или стараются не видеть [...]. Разорвать же всё, освободить себя от лжи без раздражения не умею [...]. Когда оглянешься на ту ложь, в которой живешь, и когда слаб духом, то делается отвращение к себе и недоброжелательство к людям, ставящим меня в это положение [...]. Писал это два дня тому назад. Вчера не выдержал и стал говорить [очевидно с С.А.Толстой], сделалось раздражение, приведшее только к тому, чтобы ничего не слыхать, не видать и все относить к раздражению. Я целый день плачу один сам с собою и не могу удержаться [...]». Этими тяжелыми переживаниями и объясняется отъезд Толстого из Москвы в деревню в сопровождении дочери Татьяны. Об этом конфликте С.А.Толстая писала сестре Т.А.Кузминской 20 декабря 1885 г.: «Случилось то, что уже столько раз случалось: Лёвочка пришел в крайне нервное и мрачное настроение. Сижу раз, пишу, входит; я смотрю — лицо страшное. До тех пор жили прекрасно; ни одного слова неприятного не было сказано, ну ровно, ровно ничего. «Я пришел сказать, что хочу с тобой разводиться, жить так не могу, еду в Париж или в Америку».
     </note>
     , которые не только не зажили, но как будто еще больнее раскрылись. Больнее от того, что дурное чувство за причиненную боль, и боль, какой еще никогда в жизни больнее не было, — не прошло. Я рада, что твои больные нервы отдохнут без меня; может быть ты и работать будешь в состоянии. — Но неужели это гибельное вегетарианство бесповоротно должно убивать тебя и нет возможности одуматься? — Что ты мне не напишешь в ответ на мой вопрос о 12-м томе?
    </p>
    <p id="bfbc64b4-1b1a-4fc2-b9f8-93d6e44d702d">
     Вообще, пожалуйста, напиши.
    </p>
    <p id="789ed20d-d0f2-4d90-8e21-f2b7e26d1124">
     Были нынче брат Серёжа, Голохвастов
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Голохвастов
      </hi>
      . Павел Дмитриевич Голохвастов (1838—1892), сын попечителя Московского учебного округа. Служил мировым судьей Волоколамского уезда. Известен, как исследователь русских былин. Письма Толстого к Голохвастову за 1872—1877 гг. напечатаны в «Русском вестнике» 1904 г., кн.II. — С.А.Толстая называла Голохвастова в своем дневнике «крайне православным и славянофилом» (ДСТ, I, стр.144).
     </note>
     , дядя Костя, Урусов Сергей Семёнович, Варя Золотарева
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Варя Золотарева
      </hi>
      . Варвара Андреевна Золотарева, рожд. Кислинская, жена помещика А.И.Золотарева.
     </note>
     , Количка Ге, Варенька с мужем. Очень меня утомили, и скучно!
    </p>
    <p id="7b3802e2-2ed4-4c83-9db3-1cfebf411ee9">
     Прощай, Лёвочка, где ты? и давно уж: — где ты? Целую тебя.
    </p>
    <p id="e29fcd5a-c46c-4a76-bb1f-cec2da461f82">
     <closer class="podp">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="90851a4e-08c4-4de5-b281-84eed137c4cb">
     Кланяйся всем от меня получше, особенно же Анне Михайловне
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Анне Михайловне
      </hi>
      . Гр. А.М.Олсуфьевой.
     </note>
     . Им с тобой хорошо — их ты не ненавидишь и не осуждаешь, не то, что меня. Вот хотела уехать
     <hi rend="italic">
      я
     </hi>
     , а уехал
     <hi rend="italic">
      ты
     </hi>
     . И всегда остаюсь
     <hi rend="italic">
      я
     </hi>
     с своими заботами, да еще с разбитой тобой душой.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
