<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [4 мая 1888 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1888-05-04_1888-05-04"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 4 мая 1888 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. С. 420—423.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">420—423</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1888-05-04" to="1888-05-04"/>
    <date type="editor">
     4 мая 1888
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="420" xml:id="page420"/>
   <p id="25734de8-32ab-4baf-b9f7-03a69e4b9983">
    <head>
     № 201
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="a1fb487e-1d53-4bfc-bbbd-79d741ab978a">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1888-05-04">
        <respons resp="volume_editor">
         1888 г. Мая 4. Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="e51a258f-2e6a-49ca-9919-93a90078ff55">
     С тех пор, как кучер Михайло привез твое письмо
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       твое письмо
      </hi>
      — от 1 мая (ПЖ, стр.327).
     </note>
     , — известий от тебя нет, милый друг. Ехали они сутки до Москвы, и Дунаев
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Дунаев
      </hi>
      — Александр Никифорович Дунаев (1850—1920), сын владельца табачной фабрики. С 1886 по 1919 г. работал в Московском торговом банке. Единомышленник Толстого. Познакомился с ним в 1887 г. в Хамовниках. Оказывал содействие Толстому в деле помощи голодающим, принимал также участие в переселении духоборов за границу.
     </note>
     очень забавно рассказывал, как вы живете и как они с Рахмановым
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Рахманов
      </hi>
      — Владимир Васильевич Рахманов (1865—1918), в 1888 г. — студент-медик. Позднее врач. Жил одно время в толстовской общине М.А.Новоселова; сотрудничал с Толстым на голоде. Единомышленник Толстого. Опубликовал «Семь писем Л.Н.Толстого», обращенные к нему («Минувшие годы», 1908, №12).
     </note>
     и Михайлой ехали, и их всё ставили на запасный путь, и он очень кипятился. Дунаев, правда, очень добрый и милый человек, и очень тебя любит, и видно заботился о тебе. Количкина же теория о расточительности Дунаева и о том, что надо есть щи из капусты с водой, — крайне меня огорчила, и я теперь менее о тебе покойна, чем даже при кухмистерстве Дунаева. — Я бы поехала к тебе раньше, милый друг, если б поступала по сердцу и только по любви к тебе. Но тут пропасть соображений: маленький Иван постоянно тем или другим хворает, а холодно и сыро его везти. Гувернёр поступает в субботу, англичанка
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       англичанка
      </hi>
      — miss Kate.
     </note>
     еще не приехала; об экзаменах Лёвы узнаю завтра; о доме, книгах и делах не кончила еще ничего, и с такими грудями больными ничего делать нельзя. Живут у нас Коля Оболенский и Машенька — Стёпина. Оба очень веселы и довольны. Я начала выезжать, сегодня была на выставке картин и очень наслаждалась, но очень спешила. Сил у меня больше и нервы крепче; вообще я здорова, если б не соски. Боюсь сказать, но сегодня чуть-чуть поменьше боль при кормлении, хотя не могу еще не охать и не жаться.
    </p>
    <p id="5519c1e3-25e6-44fd-8900-8b39fda65074">
     Был нынче Юрьев, Марья Александровна
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Марья Александровна
      </hi>
      — М.А.Шмидт.
     </note>
     и Ольга Алексеевна
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Ольга Алексеевна
      </hi>
      — О.А.Баршева.
     </note>
     . Юрьев, бедный, очень огорчен. Дочь его нервно больная у Корсакова
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Корсаков
      </hi>
      — Сергей Сергеевич Корсаков (1854—1900), психиатр, профессор Московского университета.
     </note>
     в лечебнице, у ней пять человек детей, которые все у Юрьева; а в это время у ней скоропостижно умер муж, на руках у Юрьева, разрывом аорты, и от нее еще скрывают до сих пор. Он очень постарел, но сияет удовольствием, когда говорит, что ему поручили поставить на императорском театре «Сон в летнюю ночь»
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       «Сон в летнюю ночь»
      </hi>
      — Шекспира.
     </note>
     .
    </p>
    <p id="050c7d2f-e5a4-40cf-ab2b-8bc7fa87a77e">
     Намереваюсь я приехать не позже 15-го мая; не знаю, называешь ли ты это скоро или не скоро. Кабинет твой и твои все вещи, и книги, и бумаги оставлены так, как будто ты хотел вернуться, а дети, и Дунаев, и Рахманов, все говорят, что тебе не хочется вернуться. Я и послала с Серёжей немного белья, две простыни, наволоку и проч. и денег 15 рублей. Помни, что чистота для гигиены необходима, и не ходи, пожалуйста, грязный, в белье грязном. У тебя в Ясной оставались ситцевые рубашки, белый и драповый халаты, белые блузы и проч. Нашел ли ты всё это? Напиши мне, где новая книга доктора Покровского
     <ref target="#footnote9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       Книга
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       Покровского
      </hi>
      . Вероятно имеется в виду книга доктора Е.А.Покровского «Детские игры», преимущественно русские (в связи с историей, этнографией, педагогикой и гигиеной) (М. 1887), два экземпляра которой сохранились в яснополянской библиотеке.
     </note>
     ; я её искала, искала и нигде не нашла, а могла бы пригодиться.
    </p>
    <pb n="421" xml:id="page421"/>
    Рисунок
    <p id="c0adb8aa-a107-4ca3-a192-d5890a0ffe4f">
     <hi rend="bold">
      Иллюстрация:
     </hi>
    </p>
    <p id="3b3cde05-e736-40fb-b499-4356f8aa7516">
     С.А.Толстая с детьми
     <lb/>
     <hi rend="letter-spacing">
      Слева направо
     </hi>
     : Андрей, Михаил, Александра и Ванечка (на руках у С.А.)
     <lb/>
     С фотографии 1891—92 г.г.
     <lb/>
     <hi rend="italic">
      Музей-усадьба Ясная Поляна
     </hi>
    </p>
    <pb n="422" xml:id="page422"/>
    <pb n="423" xml:id="page423"/>
    <p id="174b8352-aa8c-4204-a7c7-4a6b63ec477b">
     Рассказы Дунаева о вашем странствовании были очень интересны; но видно прихворнул ты в Ясной больше, чем написал. Желудок-то очень болел, — дело до компрессов доходило, и Рахманов говорил, что ты кашлял. И еще теперь, бог знает, здоров ли ты, так давно писем нет. — Начали ли белить дом?
     <ref target="#footnote10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <hi rend="italic">
       Начали ли белить дом?
      </hi>
      Толстой сообщил 7 мая: «Дом, верх, нынче кончили подштукатуривать и белить» (ПЖ, стр.330).
     </note>
     Когда обещают кончить?
    </p>
    <p id="e22730d7-aac9-4dd1-9f0a-e2ace353bc50">
     Работаешь ли ты и не надрываешься ли? Работаешь ли письменно? Напиши получше, дай еще раз себя почувствовать душой. Целую тебя.
    </p>
    <p id="eb7c2c29-9654-4ac1-a5d0-ebda475ab5a7">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="e05eab5b-f9c2-4df3-9ac2-a7f9beb1bdd9">
     Тут все говорят о крушении поезда на станции Голицыно
     <ref target="#footnote11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
      <hi rend="italic">
       Станция Голицыно
      </hi>
      — подмосковная станция М.-Брестской ж. д.
     </note>
     , где жили Чертковы. Ужасная история и много погибло.
    </p>
    <p id="7ebf01d2-1eb1-4b5b-8d58-adcab45debd3">
     4 мая вечер.
    </p>
    <p id="0f9baebd-b96d-4e70-8ea6-42aedbcde0bb">
     1888.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
