<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 16 февраля 1897 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1897-02-16_1897-02-16"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 16 февраля 1897 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 666—667.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1897-02-16" to="1897-02-16"/>
    <date type="editor">
     16 февраля 1897
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="666" xml:id="page666"/>
   <p id="8b208ec0-c785-4a69-bb62-419adb0a6ea6">
    <head>
     № 347
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="33fe7802-73a2-457e-b62c-cf922381bf35">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1897-02-16">
        16 февраля 1897 г.
        <add resp="volume_editor">
         Москва
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="395f53c1-fc97-4a10-b068-f4c09547a6eb">
     Еслиб я могла вчера, уезжая, написать всё то, что я думала о тебе и наших отношениях, то ты бы хорошо понял, что происходит в душе моей. Теперь же не могу ничего ни вспомнить, ни сказать, так жизнь вдруг охватила со всех сторон своими практическими требованиями — и письмо это будет только бумажкой от меня, и мне это жаль, а не мыслями и чувствами.
    </p>
    <p id="2cac0910-9bfd-4010-8eb7-e375b522a9fc">
     Я рада, что ты признал наконец, что я живу только чувством. Ты обращаешься всё к моему разуму, а я хорошо знаю, что до чего я не умела додуматься разумом, — всё поправляло сердце. — Прежде, чем ты измучил меня этим последним неприятным разговором
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       последним неприятным разговором
      </hi>
      . В дневнике Толстого читаем под 16 февраля: «Нынче уехала Соня после огорчившего её разговора. Женщины не считают для себя обязательными и не могут двинуться вследствие требований разума. У них не натянут этот парус. Они идут на веслах без руля». — Разговор касался С.И.Танеева.
     </note>
     , я написала детям очень горячо о том, как теперь, когда ты лишился стольких друзей
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       ты лишился стольких друзей
      </hi>
      . «Высланы были из России Чертков и Бирюков» (помета Толстой).
     </note>
     , мы должны как можно ближе быть к тебе и стараться, чтоб ты не так больно чувствовал их отсутствие. И сколько раз в моей жизни было, что чем горячей я относилась к моим сердечным отношениям к тебе, тем холодней и больней ты отталкивал меня. В словах твоих не было ничего особенно оскорбительного, но в враждебности тона, в упрёках, которые чувствовались во всём, было много злобной горечи, которая как раз попала на мое умиленное сердце и сразу охладило его. И как это жаль!
    </p>
    <p id="de692150-c67a-47b5-b611-ce097a02ceb7">
     Как-то ты провел этот весь день, как твое здоровье? Не хотелось мне тебя оставлять, и теперь очень прошу тебя, извещай меня почаще о себе. У меня 26 листов корректур
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       корректур
      </hi>
      . В 1897 г. Софья Андреевна выпустила десятое издание сочинений Толстого (в 14 томах).
     </note>
     , пропасть писем, распоряжений, и Сашин костюм, чужие поручения, — дела так много, что не знаю, как буду справляться. — Опять понесется жизнь с страшной быстротой и пустотой позади ее. Таня расскажет тебе разные истории в роде свадьбы Тани Нагорной
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       свадьбы Тани Нагорной
      </hi>
      . Дочь В.В.Нагорновой Татьяна Николаевна вышла замуж за Григория Эммануиловича Волькенштейна. Через 7 лет они разошлись.
     </note>
     и др. —
    </p>
    <p id="719c561d-76ba-4e33-93be-722bd98a8c87">
     Когда я ехала, из вагона 3-го класса в окно выскочил на ходу человек и убежал так быстро, что его нельзя было догнать. Я очень испугалась, когда вдруг остановили поезд.
    </p>
    <p id="f9333139-0002-4452-8a91-328ef6d1fe2e">
     От Андрюши отчаянное письмо
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       От Андрюши отчаянное письмо
      </hi>
      . С.А.Толстая преувеличивала — Андрей Львович чувствовал себя хорошо. Он писал из Твери (секретка со штемпелем 15 февраля): «Полковой командир меня наказал, велел дежурить на конюшне кажется целые сутки, но это всё ничего. Вчера у меня было 5 человек вольноопределяющихся, и мы очень хорошо провели вечер» (АСТ).
     </note>
     , его не пускают и командир им недоволен, и я вижу, что он в отчаянии. Я уже написала
     <pb n="667" xml:id="page667"/>
     командиру, прося отпустить его на 3 дня, не знаю пустит ли. Прощай, милый друг, целую тебя. Жду твоего письма.
    </p>
    <p id="7752ae14-faa3-4ab5-9b06-d39fc5ba8bc9">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="e8acda41-f55c-4b6c-9a48-8ca02e99814f">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      До этого письма к 1897 г. относится другое — от 2 января; его мы не печатаем. — Толстая пометила: «Письма к Олсуфьевым в Никольское, куда и я съездила на короткое время».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
