<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [3 февраля 1882 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1882-02-03_1882-02-03"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [3 февраля 1882 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 172—174.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1882-02-03"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="172" xml:id="page172"/>
   <head>
    № 62
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1882-02-03">
       [1882 г. Февраля 3. Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Сейчас пришла сверху, из Андрюшиной комнаты, где он спросонок неистово кричал. Когда взглянула там из окна, то увидала прекрасное, звездное небо и подумала о тебе. Какое поэтически-грустное настроение вызвало сегодня вечером, в Ясной, в тебе это небо, когда ты пошел гулять, как бывало. Мне захотелось плакать, мне стало жаль той тихой жизни, я не совладала с городом, и я здесь изнываю, больше физически, может быть, но мне не хорошо.
     <ref target="#footnote1">
      В каком неудержимом водовороте я живу эти дни!
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       В каком неудержимом водовороте я живу эти дни!
      </hi>
      Толстой писал 4 февраля: «Дай бог, чтобы у тебя все было хорошо. Целуй детей. Налажено все хорошо, но, боюсь, масленица возьмет свое и засуетят они тебя. Тане, верно, уж теперь придумалось удовольствие, да и, верно, не одно. А и не придумается, но только лучше для нее и для нас» (ПЖ, стр.&nbsp;151—152).
     </note>
     С утра приехала
     <ref target="#footnote2">
      Машенька с Hélène
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Машенька с Hélène
      </hi>
      — М.&nbsp;Н.&nbsp;Толстая с своей внебрачной дочерью, Еленой Сергеевной, по мужу Денисенко.
     </note>
     , ели блины, Костенька тут поселился совсем и, боже мой! как он тянет душу своими светскими наставлениями. Стали все стремиться в манеж (экзерцисгауз), няня ушла со двора, маленькие кричат, спать надо укладывать, большие, юродствуя, пристают, кто с деньгами, кто с экипажем. Потом всё утихло; но Андрюша стал приставать: «возьми меня куда-нибудь». Жаль мне его стало, подъехал Леонид Оболенский
     <ref target="#footnote3">
      с Колей
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       с Колей
      </hi>
      . Сын Л.&nbsp;Д.&nbsp;Оболенского Николай Леонидович (1872—1934), был женат на Марии Львовне Толстой, вторым браком на Наталии Михайловне Сухотиной. Умер в Бельгии.
     </note>
     , взялся меня проводить в балаганы. Поехали мы вчетвером;
     <ref target="#footnote4">
      маленького
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       маленького
      </hi>
      . 31 октября 1881&nbsp;г. в Москве у Толстых родился сын Алексей, умер 18 января 1886&nbsp;г.
     </note>
     я
     <ref target="#footnote5">
      Арише
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Ариша
      </hi>
      — Арина Григорьевна Арбузова (ум. 1925?&nbsp;г.), рожд. Дергачева (из дер. Крутовки), жена С.&nbsp;П.&nbsp;Арбузова.
     </note>
     поручила, а Мишу —
     <ref target="#footnote6">
      Варе
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Варя
      </hi>
      — прислуга Варвара Васильевна Суворова, дочь медника В.&nbsp;В.&nbsp;Суворова.
     </note>
     . Взошли мы в балаган, где всё представление кукольное и очень мило, и Андрюша остался доволен; покатались на кругом вертящейся какой-то машине и вернулись скоро. Вечером
     <ref target="#footnote7">
      Таня уехала с Лизой
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Таня уехала с Лизой
      </hi>
      — Е.&nbsp;В.&nbsp;Оболенской.
     </note>
     , Машенькой, и Hélène, и Серёжа с Леонидом в Малый театр. Я осталась с мальчиками, пришли
     <ref target="#footnote8">
      два Олсуфьева мальчика
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       два Олсуфьева мальчика
      </hi>
      — сыновья Василия Александровича Олсуфьева (1831—1883), жившего по соседству с Толстыми на Девичьем Поле.
      <lb/>
      В.&nbsp;А.&nbsp;Олсуфьев был трижды женат; от трех жен имел двенадцать детей.
     </note>
     , пили степенно чай; потом
     <ref target="#footnote9">
      графиня Келлер
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       графиня Келлер
      </hi>
      — Софья Васильевна, рожд. гр. Бобринская, жена гр. В.&nbsp;Ф.&nbsp;Келлера.
     </note>
     приехала спросить, пущу ли я мальчиков в цирк завтра. Я пустила, а утром они едут в оперу. Долго еще будет этот сумбур. В субботу у Олсуфьевых танцуют, в пятницу Оболенская зовет к себе. Кому платье, кому башмаки, кому еще что. А у меня спазма в горле и груди, так что я говорить не могу, точно давлюсь словами, и ночь не спала от видений и кошмаров... Где граница между видением и виденным сном? Я видела сегодня ночью, и мне не было страшно, женщину в ситцевом платье,
     <pb n="173" xml:id="page173"/>
     ноги босые и башмаки ее шлепали и волочились, когда она подошла к моему изголовью. Я спросила: «кто это?» Она обернулась и ушла в дверь гостиной. И я себе говорила: «ведь я не сплю, кто это входил, не воровка ли?» И еслиб мне сказали утром, что обокрали дом, я бы прямо подумала на эту женщину. И в зале на фортепиано всю ночь кто-то играл, и я опять думала, что дяде Косте не спится и он пошел поиграть. И какая была чудесная музыка! И я наверное не спала и слышала на яву.
    </p>
    <p>
     Маленький мой всё нездоров и очень мне мил и жалок. Вы
     <ref target="#footnote10">
      с Сютаевым
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      с
      <hi rend="italic">
       Сютаевым
      </hi>
      . Василий Кириллович Сютаев (1819—1892), крестьянин дер. Шевелино Новоторжского уезда Тверской губернии. Сектант-проповедник. Общение с ним имело большое влияние на Толстого в период его религиозных исканий; Толстой познакомился с ним в 1881&nbsp;г. Сютаев бывал у Толстых в доме. О нем см. гл. XIV «Так что ж нам делать?»; см. также: Шохор-Троцкий, «Сютаев и Бондырев» (ТЕ, 1913).
     </note>
     можете не любить особенно
     <hi rend="letter-spacing">
      своих
     </hi>
     детей, а мы простые смертные не можем, да, может быть, и не хотим себя уродовать и оправдывать свою нелюбовь
     <hi rend="letter-spacing">
      ни к кому
     </hi>
     какою-то любовью
     <hi rend="letter-spacing">
      ко всему миру
     </hi>
     .
    </p>
    <p>
     Я думала получить сегодня от тебя письмо, но ты вчера не побеспокоился написать и успокоить меня насчет тебя. Впрочем, чем мне беспокойнее, тем лучше. Скорей сгорит моя свечка, которую теперь приходится очень сильным огнем жечь с двух сторон. Хотела тебе написать: «живи покойно, я рада, что тебе хорошо, мне тоже прекрасно...», но это было бы лганьё.
    </p>
    <p>
     Мне гадко, мне нездоровится, мне ненавистна моя жизнь, я целый день плачу и если б под руками яд был, я бы кажется отравилась.
    </p>
    <p>
     Разделять эту жизнь я тебя не зову и опять не лгу. Твое присутствие меня тоже расстроивает, тем более, что я ни тебя не могу успокоить и утешить, ни себя. Прощай.
    </p>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Датируется на основании слов письма: «завтра [...] утром они едут в оперу», сопоставленных с фразой предыдущего письма от 2 февраля: «мальчики едут в четверг утром в «Фауста», которое не печатаем.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
