<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 14 ноября [1866 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1866-11-14_1866-11-14"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 14 ноября [1866 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 69—71.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1866-11-14" to="1866-11-14"/>
    <date type="editor">
     14 ноября 1866
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="69" xml:id="page69"/>
   <p id="7689898f-f59e-46a9-b3c8-04bd3c5484ed">
    <head>
     № 19
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="a003ee45-e90a-416e-93fc-ca29e2948018">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1866-11-14">
        <add resp="volume_editor">
         1866 г.
        </add>
        14 ноября. Понедельник.
        <add resp="volume_editor">
         Я. П.
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="9ffb8e5b-ef8c-4b56-88cb-233e30398daf">
     Сейчас только катались, милый Лёва; детей укладывают спать, а я хочу себе продлить удовольствие на весь день, писать тебе и утром и вечером.
    </p>
    <p id="bfd8a1c3-a790-478f-9a9e-d8664a3f45d8">
     Кататься было тепло, дети совсем здоровы, и воздух меня оживил. Ханна была до того счастлива, что прыгала в санях говорила всё: «so nice»,
     <ref target="#a1">
      *
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
      <hi rend="italic">
       «так мило»
      </hi>
     </note>
     т.&amp;nbsp;е. верно это значило, что хорошо. И тут же в санях объяснила мне, что очень любит меня
     <pb n="70" xml:id="page70"/>
     и детей и что country
     <ref target="#a2">
      *
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
      <hi rend="italic">
       местность
      </hi>
     </note>
     хороша и что она «very happy».
     <ref target="#a3">
      *
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a3">
      <hi rend="italic">
       «очень счастлива».
      </hi>
     </note>
     Я ее понимаю довольно хорошо, но с большим напряжением и трудом. Она сидит, шьет панталончики детям, а детей укладывает старая няня. Когда они перейдут к ней, будет гораздо лучше, и то теперь у ней вполовину меньше дела. За то мне польза; я скоро выучусь, я уверена; а это очень было бы приятно. Обедает она покуда тоже с нами и чай пьет. Я до тебя еще ничего не переменю, еще успеем. А она и желает и, кажется, понимает свои будущие обязанности. Но она не нянька, она держит себя совсем как равная, но не тяготится никакой работой и очень добродушная, кажется. Совсем на сестру не похожа. А сестра мне неприятна. Лёвочка, я тебе не о чем больше не могу писать, потому что вся моя жизнь теперь с англичанкой и все старания устремлены на то, чтобы приучить к ней детей, как можно скорее. Они целый день на верху. Мы обе всё смотрим в диксионер и показываем по книге слова, которые не понимаем.
    </p>
    <p id="ed94a816-fefa-470a-b9a3-dbb88d92d0cb">
     У нас нынче весь дом моют, большая возня, а о хозяйстве знаю то, что пшеницу везти наняли, только ты не думай, что это я распорядилась, — я ни во что не вхожу; и еще слышала, что Пироговский мужик прислал сказать, что нанял тридцать пять работников и они придут все на-днях.
    </p>
    <p id="31cbfb88-1f65-4947-8669-0c5519a4b10b">
     Я нынче ужасно жду письма, верно, сегодня будет, такая скука, что известие так долго нельзя иметь. Постоянно всё думаю: вот, еслиб была железная дорога!
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Постоянно все думаю: вот, еслиб была железная дорога!
      </hi>
      Согласно объявлению от управления Московско-Курской железной дороги («Московские ведомости» за 1866 г., №225) движение пассажирских поездов на участке от Москвы до Серпухова началось 17 ноября 1866 г. До Тулы поезда стали ходить в 1867 г.
     </note>
     Что-то ты в Москве, как живешь? Как решил с нашей святыней — твоим романом?
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Как решил с нашей святыней — твоим романом?
      </hi>
      Толстой писал 16 ноября: «Я ждал из типографии ответа и наконец получил. Всё уладилось. Катков просит напечатать 4 листа с тем, чтобы деньги эти шли в счет печатания. Я этому даже рад» (ПЖ, стр.62). Фактически из проекта продолжения печатания романа у Каткова ничего не вышло, равно как не состоялось иллюстрированное издание. Лишь в июне 1867 г. Толстой окончательно договорился о печатании романа с типографией Риса. Корректуры были поручены П.И.Бартеневу.
     </note>
     Я теперь стала чувствовать, что это твое, стало быть, и мое детище, и, отпуская эту пачку листиков твоего романа в Москву, точно отпустила ребенка и боюсь, чтоб ему не причинили какой-нибудь вред. Я очень полюбила твое сочинение. Вряд ли полюблю еще другое какое-нибудь так, как этот роман.
    </p>
    <p id="cb4ed570-05fb-44c1-abec-98628c0cf653">
     Если бы ты знал, как няня старая горюет
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       няня старая горюет
      </hi>
      . С.А.Толстая засвидетельствовала о няне Татьяне Филипповне: «Когда у меня родился первый сын, Сергей, старушку привозили на первое время к нам в Ясную Поляну, но так как она была уже очень больная (у неё был рак), она не могла остаться няней и вскоре вернулась в Пирогово, где и скончалась» («Жизнь для всех» 1913, №7, стр.1004).
      <lb/>
      После настоящего письма, в ту же поездку Толстого, С.А.Толстая писала ему 15 ноября. Письмо это не печатается.
     </note>
     ; мне её жаль, и так трогательно, что детей от нее взяли. А уж из детской, когда возьмут на ночь, то, говорит, вовсе с тоски пропадешь. Она говорит: «точно я что потеряла, такая скука». Я так ей благодарна, и, право, до слез тронута, что она их так любит. Если б я даже рожать перестала, не рассталась бы с ней. Уж нашла бы ей в доме дела.
    </p>
    <p id="75d98f4f-2883-49c6-a118-b54acc7f14cb">
     <date>
      Вечером.
     </date>
    </p>
    <p id="5be268ea-dbbf-4730-aaff-57f09d8c07d5">
     Сейчас приехали из Тулы, и письма всё нет, я просто боюсь себя, до чего я встревожена и как мне грустно и страшно. Завтра последний день; если письма не будет, я пошлю телеграмму, а то просто с ума сойти можно. Одно только могу тебе
     <pb n="71" xml:id="page71"/>
     сказать, что я больше никогда, никогда не останусь одна на целую неделю. За что мне такое мученье, разве за то, что я тебя уж слишком люблю. Не могу тебе перечесть все ужасы, которые, я воображаю себе, случились с тобой, когда я начну только думать. А тут разные заботы и возня с милыми всё-таки детьми и англичанкой, а сердце так и сжимается целый день и, того и гляди, разразишься какой-нибудь отчаянной глупостью. Думаю я и о том, что в Кремле что-нибудь случилось очень дурное и с Таней, и со всеми вами, кого я так люблю. Лёвочка, прощай, мне писать тебе и хочется, но я только еще больше расстроиваюсь. Господи! Что с вами сделалось?
    </p>
    <p id="fa3a3c37-f53f-446d-823e-aa216543c218">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Настоящему письму предшествует другое — от 13 ноября, его мы не воспроизводим.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
