<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 21 июня [1883 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1883-06-21_1883-06-21"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 21 июня [1883 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 226—228.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1883-06-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="226" xml:id="page226"/>
   <head>
    № 93
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1883-06-21">
       [1883 г.] 21 июня ночью. [Я. П.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Написала тебе письмо и в первый раз в жизни — не посылаю его, а пишу другое. Сегодня ровно месяц, что ты уехал, сегодня же приехал Саша Кузминский. Супруги очень мило встретились и, надеюсь, будут продолжать быть дружны и хороши. Писем от тебя опять нет, какие редкие сообщения!
    </p>
    <p>
     У нас всё то же. Упорный коклюш всё не проходит, особенно у Алёши. И всё так же все малыши помимо коклюша, здоровы и веселы. Сегодня они весь день гуляли; ягоды собирали,
     <pb n="227" xml:id="page227"/>
     грибы; мы ездили купаться. Дни жаркие с ветром, ночи свежие, сено везде почти даже свезли уж, клубнику я сегодня варила, липа зацветает. Жаль, что ты не переживаешь тут этой красоты лучшего времени года. Вчера вечером мы с Таней сестрой очень трогательно вдвоем ходили за грибами, и всю дорогу весело болтали и смеялись.
    </p>
    <p>
     У нас всё еще Коля Кисленский: сегодня все девочки, и Саша с дороги, и я, и мальчики танцовали весь вечер. Завтра он уезжает и везет в Тулу это письмо. В пятницу приезжает
     <ref target="#footnote1">
      Борис Шидловский
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Борис Шидловский
      </hi>
      — Б.&nbsp;В.&nbsp;Шидловский, двоюродный брат Софьи Андреевны.
     </note>
     дня на два. — Что Серёжа? Не собирается он еще домой? Ему повестка какая-то, а получить нельзя, на его имя.
    </p>
    <p>
     Хочу писать тебе события, а событий никаких нет. Лучше всех живет Лёля. Он два раза в неделю учится с гимназистом; то пускает змей, то рыбу ловит, то в бабки или крокет играет; а теперь его главный интерес, — это он мула выезжает. Такое красивое вышло животное и очень Лёлю веселит его выезжать. Таня и Маша уж вовсе ничего не делают; а Илья или на охоте (сегодня 2 утки убил), или у Головина, или так таскается и ровно ничего не делает, даже читать перестал. Таня, Маша и Лёля музыкой занимаются, но прошлогоднего усердия ни с чьей стороны нет.
    </p>
    <p>
     Я всё читаю твою статью, или лучше твое сочинение. Конечно ничего нельзя сказать против того, что хорошо бы людям быть совершенными и непременно надо напомнить людям,
     <hi rend="letter-spacing">
      как
     </hi>
     надо быть совершенными и какими путями достигнуть этого. — Но всё-таки не могу не сказать, что
     <hi rend="letter-spacing">
      трудно
     </hi>
     отбросить все игрушки в жизни, которыми играешь, и всякий, и я больше других, держу эти игрушки крепко и радуюсь, как они блестят, и шумят, и забавляют.
    </p>
    <p>
     А если не отбросим, не будем совершенны, не будем христиане, не отдадим кафтан и не будем любить всю жизнь
     <hi rend="letter-spacing">
      одну
     </hi>
     жену, и не бросим ружья, потому что за это нас запрут.
    </p>
    <p>
     <ref target="#footnote2">
      Почему ты пишешь мне, что вернешься ко мне ближе, чем уехал?
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Почему ты пишешь мне, что вернешься ко мне ближе, чем уехал?
      </hi>
      Толстой писал 8 июня: «А если живы будем, то я вернусь к тебе ближе к тебе, чем когда я уехал».
     </note>
     Что же ты не пишешь, почему? Хорошо бы это было; неужели это опять возможно? В письме, которое я не посылаю, я тебе все свои чувства написала, а потом решила, что не нужны тебе мои искренние чувства; ты так неосторожно стал обращаться с ними, что лучше никогда тебе их не знать. Разве будешь опять такой, какой был в старые годы. Но буду ли я такая? Всё на свете меняется. Одного желаю от души: чтоб ты здоров был и спокоен. Если тебе лучше там — живи сколько поживется, пока хочется.
     <hi rend="letter-spacing">
      Затруднений
     </hi>
     в жизни без тебя, слава богу, пока ни с детьми, ни с делами не было. Никогда уже я не буду удерживать тебя при себе, как имела неосторожность, любя тебя, это делать прежде. Свобода обоюдная
     <pb n="228" xml:id="page228"/>
     — вот и счастье по-новому. Ни упреков тогда, ни ссор, но за то и ни той тесной связи, которая тянет за сердце, как только один дернет другого.
    </p>
    <p>
     Если ты вернешься 1-го, то это значит через 9 дней еще. Но ты, пожалуйста, не думай и не считай, что это я назначила этот срок. Я ничего не назначаю, — я прошу делать по своему чувству и по своему здоровью. Господи, только бы не быть опять виноватой, что
     <hi rend="letter-spacing">
      я никуда не пускаю
     </hi>
     , отняла все твои радости и забила всю твою жизнь. — Какая я, правда, была неловкая!
    </p>
    <p>
     Еще напишу тебе одно письмо. А теперь кончаю, потому что во мне закипает что-то странное и я, кажется, начинаю писать опять не то, что бы хотела. Ты не думай, что я зла или не в духе; право ни разу ни с кем не поссорилась и была очень весела. Так многое наболело в последнюю весну, что когда вспомню, — такую чувствую невыносимую, сердечную боль, что думаю: всё — только не то, что было. Не знаю, отчего именно сегодня нахлынули разные воспоминания и в первый раз в этот месяц стало невыносимо тоскливо. Прощай, милый друг, не сердись за письмо; не могу, хотя и начала, было, писать только про погоду, когда бродят всякие другие мысли. Целую тебя, Серёжу тоже. Что же он ни разу еще не написал.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Соня.
     </signed>
    </closer>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
