<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [26 ноября 1885 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-11-26_1885-11-26"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [26 ноября 1885 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 346—348.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1885-11-26" to="1885-11-26"/>
    <date type="editor">
     26 ноября 1885
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="346" xml:id="page346"/>
   <p id="66640518-ddd6-4238-a33e-8c564bdb2d8d">
    <head>
     № 160
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="e05d0cb0-ee60-477d-9e99-2110c6e8a079">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1885-11-26">
        [1885 г. Ноября 26.] Понедельник ночь. [Петербург]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="c348e2a4-1ed9-4782-80ec-1c93a3588ba9">
     Милый друг, полковник, которого я поймала у Шостак, действительно очень умный и добрый оказался человек. Он один изо всех может помочь и помогает.
     <ref target="#footnote1">
      Прикладываю его и мое письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Прикладываю его и мое письмо
      </hi>
      . Пузыревский писал Софье Андреевне: «Сегодня я был в Главном штабе, и хотя мне не удалось видеть лично Н.Н.Обручева, тем не менее, как видно из прилагаемой записки, поставленный Вами вопрос разрешен в определенном и положительном смысле, что Обручев примет вас у себя в среду, в 11½ часов утра. Адрес его вам известен; в приёмной, мне кажется, необходимо будет сообщить дежурному адъютанту о назначенном лично для вас часе приёма.
      <lb/>
      Хотя я полагаю, а в особенности ознакомившись с присланною Вами запискою, что вам удастся привести к благополучному окончанию интересующее Вас дело, тем не менее позволю себе повторить Вам, глубокоуважаемая графиня, что если бы Вы встретили какие-либо препятствия, то для устранения их вполне свободно располагайте мною, как одним из тех многочисленных русских людей, духовная жизнь которых питалась и питается источниками, вытекающими из неизмеримой глубины гения Вашего великого мужа!»
      <lb/>
      Толстая отвечала: «Не знаю, как и благодарить вас за то участие, которое вы приняли в моем деле. Я вынесла такое отрадное впечатление из знакомства с вами, что мне остается только сказать вам, что не одними единичными явлениями
      <hi rend="letter-spacing">
       гениев
      </hi>
      живо человечество, но и теми просвещенными, всё понимающими и потому двигающими к истине человечество — людьми, каким я из нашего краткого знакомства увидала и поняла вас.
      <lb/>
      Воспользуюсь вашим, дорогим для меня и Льва Николаевича, предложением обратиться опять в случае затруднения к вам, жму вам руку и прошу передать мой искренний привет вашей супруге».
     </note>
     . В среду поеду к Обручеву, завтра к Феоктистову. С известием
     <pb n="347" xml:id="page347"/>
     о нездоровье Лёли душа упала. Бог даст всё обойдется благополучно, но чаша моего нетерпения ехать домой переполняется, и я прихожу в нервную и минутами страшно тоскливую тревогу. В среду, по случаю дела Залюбовского, видно, я не уеду, но в четверг наверное. Пришлите в пятницу утром за мной на почтовый поезд. Еще какой-то будет ответ от Феоктистова! Он обещал завтра, но что тут обещания! Вот по делу Залюбовского — нынче артиллерийский праздник, делать ничего нельзя. Завтра Георгиевский праздник, все генералы во дворце у государя. Я должна ждать до среды.
    </p>
    <p id="cd368baf-f2bc-4209-8314-6c747f2ea704">
     Деньги за статью Варвары Дмитриевны мне не выдали, а обещали выдать Страхову 2-го декабря. Она мне писала и просила. Право, столько дел со всех сторон, что сил нет просто! А я нынче не спала ночь и уныла.
     <ref target="#footnote2">
      Получила и твое и Танино письма
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Получила и твое и Танино письма
      </hi>
      . Письмо Т.Л.Толстой неизвестно. В открытке Толстого от 23—24 ноября читаем: «Это письмо, чтобы ты во всяком случае имела от нас известия [...]. Приписываю утром: Лёля спал прекрасно и совсем здоров» (ПЖ, стр.287).
     </note>
     открытые, всё о Лёле. У вас, я вижу, все очень милы и заботливы, но не веселы. Завтра утром еще напишу. Видела нынче Страхова, Бирюкова, Залюбовского — брата; он всё наведывается, и была в Публичной библиотеке, где Стасов, ничего не сделав для дела, прокричал мне все уши. Еще письмо пойдет завтра, с Бирюковым. Как бы я перенеслась к вам, что-то сердце болит сегодня особенно о вас, уж всё ли благополучно!
    </p>
    <p id="3c166e71-719c-41d5-b3a9-7f28eaeecd0f">
     <hi rend="letter-spacing">
      Вторник утро
     </hi>
     . Сейчас письмо от Феоктистова, отказал наотрез, посылает в Духовную цензуру настоятельно. О «Сказке» ни слова. Еду к нему и к Победоносцеву. Пристану в последний раз, но я в отчаянии!
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
