<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 31 августа 1910 г.
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1910-08-31_1910-08-31"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 31 августа 1910 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 790—791.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-08-31"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="790" xml:id="page790"/>
   <head>
    № 434
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1910-08-31">
       31 августа 1910 г. Ясная Поляна.
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Сейчас проводила Лёву, милый Лёвочка, и очень мне его жаль; он, конечно, не спокоен и со мной так нежно прощался. Обещал 3-го мне сюда телеграфировать
     <ref target="#footnote1">
      о решении суда
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       о решении суда
      </hi>
      . Толстая пометила: «Суд был над изданной сыном Львом статьей его отца «Восстановление ада», которую арестовали».
     </note>
     .
    </p>
    <p>
     Получила утром и
     <ref target="#footnote2">
      твое
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       твое
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       письма
      </hi>
      . Толстой писал из Кочетов 29 августа: «Ты меня глубоко тронула, милая Соня, твоими хорошими и искренними словами при прощаньи. Как бы хорошо было, если бы ты могла победить то — не знаю,
      <lb/>
      как назвать, — то, что в самой тебе мучает тебя. Как хорошо бы было и тебе, и мне. Весь вечер мне грустно, уныло. Не переставая думаю о тебе» (ПЖ, стр.588—589).
     </note>
     , и
     <ref target="#footnote3">
      Танины письма
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Танины письма
      </hi>
      . В АСТ имеется секретка от 29 августа.
      <lb/>
      О настоящем письме Толстой занес в своем «Дневнике для одного себя» под 2 сентября: «получил очень дурное письмо от нее. Те же подозрения, та же злоба, то же комическое, если бы оно не было так ужасно и мне мучительно, требование любви».
     </note>
     , которые меня очень обрадовали. На меня здесь навалилось столько дела и забот, что я немного ошалела, тем более, что встала так же рано, как в Кочетах, а вчера легла так же поздно.
    </p>
    <p>
     Погода восхитительная, но какое-то странное впечатление произвела на меня Ясная Поляна. Всё совершенно изменилось, т.е. конечно
     <hi rend="letter-spacing">
      мой
     </hi>
     взгляд на всё изменился. Точно что-то похоронила на веки и надо по-новому начать жизнь. И как после похорон (хотя бы Ванички) долго, долго болело сердце от утерянного любимого существа, так и теперь болит та рана, которую так неожиданно послала мне судьба от утерянного счастья и спокойствия.
    </p>
    <p>
     Здесь, пока, я как будто стала спокойнее в привычной обстановке и без множества устремленных на меня посторонних глаз, перед которыми совестно, так как никому не известен и не интересен источник моего горя.
    </p>
    <p>
     Искренна я была всегда, несмотря ни на какие другие, бесчисленные мои недостатки. Искренно любила и люблю тебя, и глубоко сожалею, что причиняю тебе страданья, что горячо и искренно выразила тебе.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Твоя С. Толстая.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     Очень меня огорчило в письме твоем опять всё то же: желанье, чтоб я себя
     <hi rend="letter-spacing">
      победила
     </hi>
     , т.е. чтоб опять можно было по-прежнему общаться с любимым человеком, и не скрою, что я очень плакала, что делать. И ты не можешь
     <hi rend="letter-spacing">
      победить
     </hi>
     себя, как и я.
    </p>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая пометила: «Письма из Ясной Поляны в Кочеты Сухотиных».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
