<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [4 июня 1892 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1892-06-04_1892-06-04"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [4 июня 1892 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 526—527.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1892-06-04"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="526" xml:id="page526"/>
   <head>
    № 264
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1892-06-04">
       [1892 г. Июня 4. Я. П.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Милый друг Лёвочка, сегодня у Саши первый день нет жара и ухо лучше; завтра надеюсь её выпустить из постели, а потом и на воздух. Остальные, и я тоже, все здоровы. Удушье у меня не повторялось, немного спина болит и плохо ночь спала, но купаюсь, гуляю, ем — всё по-старому. Сестра Таня вдруг решила, что: «а ведь ты, Соня, долго не проживешь», — и повторяет мне это несколько раз. Я это и сама думаю, хотя бог один это может знать. — Вчера и сегодня были
     <ref target="#footnote1">
      длинные письма от Лёвы
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       длинные письма от Левы
      </hi>
      . Письмо Л.Л.Толстого от 28 мая (хранится в АСТ).
     </note>
     . Он всё Таню зовет на кумыс, а о себе ничего не пишет, когда думает вернуться. У него была неприятная история с земским начальником, который не позволял открыть столовые.
     <ref target="#footnote2">
      Его требовал в Самару губернатор
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Его требовал в Самару губернатор
      </hi>
      . Л.Л.Толстой сообщил Софье Андреевне: «я послал губернатору следующего содержания телеграмму: «Быть Самаре не считаю нужным. Прошу сделать надлежащие распоряжения к устранению и предупреждению препятствий моему делу частной благотворительности, которая по существу своему не должна быть стесняема и которой высочайше дозволена свобода действий».
     </note>
     , а он ответил, что не поедет, но пока ему еще неприятностей не делали.
     <ref target="#footnote3">
      Письмо земского начальника
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Письмо земского начальника
      </hi>
      . Д.Слободчиков, земский начальник 2-го участка Бузулукского уезда, писал 14 мая Льву Львовичу: «Меня крайне опечалило то обстоятельство, что Вы изволите открывать столовые в Виловатовской волости 2-го Земского участка без всякого ведома для меня, земского начальника этого участка[...]. Я со своей стороны, как ближайший начальник над Виловатовской волостью, думаю, что открытие Вами столовых в этой волости (исключая с. Покровки) ничего, кроме вреда для населения, в смысле усиления праздности, не принесет, с которой потом придется возиться нам же, земским начальникам, ибо Вы в скором времени, вероятно, покинете Самарскую губернию» (АСТ).
     </note>
     он мне прислал; это глупое и наглое послание. — Видно без неприятностей не проживешь. Наш немец вчера грозил через Эльмиру Леонардовну, что он нам жестоко отомстит за то, что его выгнали, как лакея. Но при чём тут лакейство, когда он же поступил, как грубиан. Всё это крайне тяжело, и если б не маленькие дети, не соловьи, не цветы, не чудное солнце, не дубы и вся цветущая растительность, то жить бы было очень тяжело. Уйдешь в лес с Ваничкой, ну и хорошо.
    </p>
    <p>
     Сегодня все были в Туле и обедали у Раевских. Таня ездила за деньгами и кое-что купить, Вера с ней для компании, Миша ради шатанья, Андрюша верхом на Чалом покупал книги, ботинки, ковал лошадь; Ваню Раевского отвезли, Алексея Митрофаныча тоже; теперь он вернулся и займется, пока, детьми. Кого я возьму к детям, так и не знаю.
     <ref target="#footnote4">
      От француза, который жил у Раевских
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       От француза, который жил у Раевских
      </hi>
      — monsieur Moccand’а.
     </note>
     , нет ответа, он верно уехал куда-нибудь. У вас, видно, очень людно, и потому трудно заниматься делами. Таня сегодня очень устала, и потому поедет не завтра, а в воскресенье, с Ваней.
    </p>
    <p>
     Писать больше не о чём.
    </p>
    <p>
     Дай бог, чтоб вы все были здоровы и благополучны.
     <ref target="#footnote5">
      Спасибо Маше за письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Спасибо Маше за письмо
      </hi>
      . Письмо неизвестно.
     </note>
     с Петей. Посылаю ей борную примочку для глаз, которые мне показались красны. Целую вас обоих.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      С. Т.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     4 июня в ночь.
    </p>
    <p>
     1892 г.
    </p>
    <pb n="527" xml:id="page527"/>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Настоящему письму предшествуют три других — от 18 и 19 мая и 2 июня; их мы не воспроизводим.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
