<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [25 июля 1892 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1892-07-25_1892-07-25"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [25 июля 1892 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 533—534.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1892-07-25"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="533" xml:id="page533"/>
   <head>
    № 270
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1892-07-25">
       [1892 г. Июля 25. Я. П.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Приезжай, пожалуйста, домой, милый Левочка. У вас в Рязани, Ефремове и в Ельце, — это уже дальше, — но везде начинает распространяться холера. День и ночь тоскуешь и мучаешься о вас. Вот уж две с половиной недели, как вы уехали. Я не боюсь холеры, но когда какое бедствие — надо быть вместе.
     <pb n="534" xml:id="page534"/>
     Разлука постоянная потому хуже даже смерти, что смерть переживешь горе раз, а так не жизнь, а вечное мучение.
    </p>
    <p>
     Сегодня заболела Таня: жар, всю ломает, грудь заложило, болит с правой стороны. Вчера она была в бане, а потом сидела на террасе с открытой головой, а было довольно холодно. Она лежит внизу и стонет. У всех было это нездоровье, как теперь его называют — инфлуенца, но ни у кого грудь не болела, и меня это тревожит.
    </p>
    <p>
     У нас два дня прожила Вера Толстая, у ней только зубы всё болели. Все эти дни дождь идет; то прояснится, то опять ливень. Все скучают, что овес, которого и так мало, — нельзя убирать. К вечеру сегодня прояснилось, может быть теперь установится погода.
    </p>
    <p>
     Ты скажешь, Лёвочка, что ты дела не можешь оставить. Но ведь дело тогда дело, когда его делаешь, а оставишь, и не будет дела. Вот я завтра должна была ехать в Москву. Уж так нужно по разным делам: раздела, книжным и денежным. Заболела Таня, вот и дела останутся, не поеду опять.
    </p>
    <p>
     Что Маша? Она тоже писала, что: «домой желаю». Приезжайте непременно и скорей. Это моя твердая, убедительная просьба. Или уж совсем надо меня замучить, до смерти, и себя уморить какой-нибудь болезнью или просто переутомлением. Пусть другие теперь работают по очереди, а вы много сделали и других научили, надо же и отдохнуть.
    </p>
    <p>
     Это мое последнее письмо; я надеюсь, что и оно вас не застанет в Бегичевке. Остальные здоровы. От
     <ref target="#footnote1">
      Эрдели
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Эрдели
      </hi>
      . И.Е. и М.А.Эрдели находились в ожидании первого ребенка. Родился сын — Ваня.
     </note>
     известий нет. Еще и опять прошу: приезжайте немедленно. Я ничего не могу больше писать, только приезжайте скорей. Кланяюсь Раевским: Элене Павловне и мальчикам, целую вас.
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      С. Т.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     25 июля
    </p>
    <p>
     1892.
    </p>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      К письму приписка Л.Л.Толстого.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
