<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 24—25 июля 1910 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1910-07-24_1910-07-25"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 24—25 июля 1910 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 789—790.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-24" to="1910-07-25"/>
    <date type="editor">
     24–25 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="789" xml:id="page789"/>
   <p id="53ed44c4-1089-4dbb-a747-85ebed584eff">
    <head>
     № 433
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="bb72a2a0-9da7-430b-82e1-327af6f14364">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date from="1910-07-24" to="1910-07-25">
        Ночь с 24-го на 25-е июля 1910 г. [Я. П.]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="16bbe8ab-be5e-4385-9cb8-fbb30c0deaac">
     Прощай, Лёвочка! Спасибо тебе за мое
     <hi rend="letter-spacing">
      прежнее
     </hi>
     счастье. Ты променял меня на Черткова; о чем-то вы оба тайно сегодня согласились, и вечером ты говорил, что ты решил предоставить себе свободу действий и ничем не будешь стесняться. Что это значит? Какая
     <hi rend="letter-spacing">
      свобода
     </hi>
     ?
    </p>
    <p id="83f1ff64-c450-436d-8362-db50467a9dd5">
     Доктора советовали мне уехать, и вот я уехала и ты совсем свободен иметь всякие тайны, à parte
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      [отдельно]
     </note>
     и свидания с Чертковым. А я всего этого больше видеть не могу, не могу... Я измучилась от ревности, подозрений и горя, что ты у меня отнят на всегда. Пыталась помириться с своим несчастием, видать Черткова, и не могу. — Оплеванная дочерью, оттолкнутая мужем, я покидаю свой дом, пока в нем мое место занимает Чертков, и я не вернусь, пока он не уедет. Если же правительство оставит его в Телятинках, я вероятно не вернусь никогда. Будь здоров и счастлив своей
     <hi rend="letter-spacing">
      христианской
     </hi>
     любовью к Черткову и всему человечеству, исключая почему-то твоей несчастной жены.
    </p>
    <p id="37773f4d-043f-4169-88ae-1491d3bffdf3">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая вписала текст этого письма после своей дневниковой записи под 26 июля. Письмо было написано перед отъездом Толстой из Ясной Поляны 25 июля. Об этом отъезде читаем в дневнике Толстой: «Утром я решила уехать из дому, хотя бы на время. Во-первых, чтоб не видать Черткова и не расстраиваться его присутствием, тайными заговорами и всей его подлостью, и не страдать от этого. Во-вторых, просто отдохнуть и дать Льву Николаевичу отдых от моего присутствия с страдающей душой. — Куда я поеду жить, я не решила еще. Уложила чемодан, взяла денег, вид, работу письменную и думала или поселиться в Туле, в гостинице, или ехать в свой дом в Москву. Поехала в Тулу на лошадях, которых выслали за семьей Андрюши. На вокзале я его окликнула, и решила, проводив их в Ясную, ехать вечером в Москву. Но Андрюша, сразу поняв мое состояние, остался со мной, твердо
     </note>
    </p>
    <pb n="790" xml:id="page790"/>
    <p id="d798f7bf-36fb-4de9-be0c-1a91b4db3889">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      решив, что не покинет меня ни на одну минуту. Делать нечего, согласилась и я вернуться с ним в Ясную [...]. Езда взад и вперед, волнение — все это меня очень утомило, я едва взошла на лестницу и прямо легла, боясь встретить мужа и его насмешки. Но неожиданно вышло совсем другое, и очень радостное. Он пришел ко мне добрый, растроганный; со слезами начал благодарить меня, что я вернулась [...] И он обнимал, целовал меня, прижимал к своей худенькой груди, и я плакала тоже и говорила ему, как по-молодому горячо и сильно люблю его и что мне такое счастье прильнуть к нему».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
