<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 18 июня 1878 г.
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1878-06-18_1878-06-18"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 18 июня 1878 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 153—155.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="13844" type="person">
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1878-06-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="153" xml:id="page153"/>
   <head>
    № 53
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1878-06-18">
       18 июня 1878 г. 12 час. ночи. [Я. П.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Уже кажется пятое письмо я пишу тебе, мой милый Лёвочка, и всякий день от тебя получаю письма к моей великой радости.
     <ref target="#footnote1">
      Сегодня я получила то, которое ты писал на пароходе
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Сегодня я получила то, которое ты писал на пароходе
      </hi>
      . Толстой писал 15 июня: «День прошел также тихо, спокойно и приятно. Интересное было для меня — беседа с раскольниками-беспоповцами, Вятской губернии. Мужики, купцы, очень простые, умные, приличные и серьезные люди. Прекрасный был разговор о вере [...]. Я первый день чувствую себя здоровым, — хотя и не совсем [...], духом бодр, думаю и чувствую. И о тебе думаю, и то беспокоюсь, то успокаиваюсь [...]. Я начинаю понемногу забывать досаду потери денег» (ПЖ, стр.121—122).
     </note>
     и бросил в Казани. Что же ты до сих пор не успокоился о деньгах? Да бог с ними, пора забыть, наживем и не заметим этих 300 рублей.
    </p>
    <p>
     Пишу тебе письмо под звуки громкого спора Стёпы и Тани о кормлении и воспитании детей, и потому боюсь, что будет бессвязное письмо, а между тем хочется написать поподробнее.
    </p>
    <p>
     Наша grande nouvelle
     <ref target="#footnote11">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
      [Главная новость]
     </note>
     та, что у нас Николай Николаевич Страхов. Приехал он вчера с ночным поездом и очень удивился, что тебя не застал. Но он, кажется, очень доволен, что приехал. Вчера же ночью разговорились о Самаре, и слово за слово, он довел меня до того, что я его пригласила, и
     <ref target="#footnote2">
      он приедет в конце июля в наш хутор
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       он приедет в конце июля в наш хутор
      </hi>
      . В 1878г. Страхов приезжал к Толстым в Самарскую губернию.
     </note>
     , и мы вместе оттуда вернемся. Теперь
     <ref target="#footnote3">
      он едет к Фету
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       он едет к Фету
      </hi>
      — в его курское имение «Воробьевку».
     </note>
     . Я до сих пор еще наверное не знаю, поеду ли я. Маленький мой был эти три дня нездоров, но сегодня, особенно к вечеру, ему стало лучше; погода опять тёплая и прелестная, и я опять собираюсь. Но верная твоему и моему
     <pb n="154" xml:id="page154"/>
     также правилу, всё повторяю: «что бог даст!» К вам хочется поскорей, а между тем взгляну на похудевшую шейку Андрюши и его ввалившиеся за эти три дня глазки и думаю: «нет, ни за что не поеду».
    </p>
    <p>
     Всё решится мною, когда получу твою телеграмму. Третьего дня моего мальчика очень сильно рвало и я перепугалась до отчаянья, думая, что это опять мозговая болезнь. Потом вчера был понос, а нынче с поворотом к теплу ему значительно лучше. Я тебе не писала о его болезни, потому что, что же пугать за столько верст, не зная еще в чем дело. Теперь, очевидно, дело было к зубам, которые вот-вот выйдут, а пока бог миловал. Николай Николаевич наслаждается природой, купался с Стёпой, Серёжей и Антошей, смеялся с Таней, играл в крокет — он и Таня против меня и Василия Ивановича, и мы выиграли к большой досаде Тани. Старшие дети ведут себя хорошо, немного играя в больших. Серёжа иногда даже храбрится, но смиряется легко, если я его стыжу за это. Директор мне еще ничего не сообщил о его баллах, слухи ходят, что экзамены он выдержал, только из латыни 3—. Сегодня ездили верхом: Стёпа, Серёжа и
     <ref target="#footnote4">
      Антоша
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Антоша
      </hi>
      — Антон Александрович Дельвиг (р. 1861г.); позднее был земским начальником и непременным членом губернского присутствия.
     </note>
     к Александру Григорьевичу, отдали ему за уроки 66 рублей. Теперь у меня денег 300 р., еще жду
     <ref target="#footnote5">
      от Алексея
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       от Алексея
      </hi>
      . Алексей — А.С.Орехов.
     </note>
     столько же, от Нагорнова, а
     <ref target="#footnote6">
      от Соловьева
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       от Соловьева
      </hi>
      . Толстой писал 13 июня: «У Соловьева я взял векселя на 3500 рублей и оставил их ему, с тем, чтоб он их дисконтировал и прислал в Самару. Если ты поедешь, то, может, они у него только что будут готовы, и ты их возьмешь с собой» (ПЖ, стр.118).
     </note>
     3500 руб. я взять и везти не решусь.
     <ref target="#footnote7">
      Как же это ты меня спрашиваешь: «неужели тебе скучно без меня?»
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Как же это ты меня спрашиваешь: «неужели тебе скучно без меня?»
      </hi>
      Толстой писал 14 июня: «Неужели ты скучаешь без меня? Пожалуйста, не попускайся. Так и вижу, как ты, если, избави бог, ты не в хорошем духе, — скажешь: «какже не попускаться? Уехать, бросить меня» и т.д. Или, что лучше, вижу, что ты улыбаешься, читая это. Пожалуйста, улыбайся» (ПЖ, стр.121).
     </note>
     Неужели ты сомневаешься в этом? И не столько даже скучно (на скуку времени нет), сколько я о тебе и детях беспокоюсь ужасно и, право, всеми силами души держусь, чтоб не придти иногда в ужасно грустное и тревожное состояние. Чего, чего не приходит в голову! И не скоро еще мы увидимся. Как-то вы на хуторе устроились, не забыли ли провизию купить, так как мою записку (для вас провизия) в бумажнике же потеряли.
    </p>
    <p>
     Страхов велел сказать Илюше, что
     <ref target="#footnote8">
      вещи ловить насекомых
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       вещи ловить насекомых
      </hi>
      . Страхов, как естественник, интересовался естественнонаучными занятиями детей Толстых. Он дарил им гербарии, приспособления для коллекционирования бабочек и т.п.
     </note>
     — давно в Туле, но он забыл прислать квитанцию и теперь ее пришлют.
     <ref target="#footnote9">
      Дыбочка и Корка
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       Дыбочка и Корка
      </hi>
      — собаки.
     </note>
     очень веселы, летали и играли нынче по крокету.
     <ref target="#footnote10">
      Очень рада, что Лёля так удобен в дороге
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <hi rend="italic">
       Очень рада, что Лёля так удобен в дороге
      </hi>
      . Толстой писал 14 июня: «он очень хорош и удобен».
      <lb/>
      Следующее письмо от 20 июня не печатаем.
     </note>
     ; целую моих милых мальчиков и очень много о них думаю. Когда приеду на хутор, то, надеюсь, они мне много интересных вещей расскажут. M-r Nief кланяюсь. Дай-то бог, чтоб нам скорей свидеться, и чтоб можно было нам ехать. Прощай, голубчик, иду кормить и спать, мальчик кричит.
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      Соня.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     Таня и Стёпа со мной очень милы и, конечно, большая мне отрада.
    </p>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Настоящему письму предшествовало другое, от 16 июня, — его мы не воспроизводим.
     </note>
    </p>
    <pb n="155" xml:id="page155"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
