<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 9 января 1904 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1904-01-09_1904-01-09"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 9 января 1904 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 747—748.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1904-01-09" to="1904-01-09"/>
    <date type="editor">
     9 января 1904
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="747" xml:id="page747"/>
   <p id="095679f4-5004-4e67-a545-3db26b227020">
    <head>
     № 405
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="d2ab65b2-c1c6-4917-ac7d-9227c98ad106">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1904-01-09">
        9 января 1904 г. Ночь.
        <add resp="volume_editor">
         Москва
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="c6516c34-4a64-4768-bbc4-52ec4e16f09a">
     Весь день о тебе думаю, милый Лёвочка, так ясно себе представляю, как ты ходишь по пустой зале и тихо, тихо в доме. И совестно немножко, что мы все уехали. Как твое здоровье? Завтра жду известий. Ехали мы хорошо; в Туле сели в наш вагон еще Андрюша, виноватый и ласковый,
     <ref target="#footnote1">
      Димер Бобринский
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Димер Бобринский
      </hi>
      — Владимир Алексеевич Бобринский.
     </note>
     и Миташа Оболенский. —
     <ref target="#footnote2">
      Горные студенты
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Горные студенты
      </hi>
      . В дневнике С.А.Толстой под 18 января 1904 г. читаем: «8 января приезжали три студента из Петербургского Горного института с адресом. Много с ними беседовала, умные люди, но, как и все современные молодые люди, не знают, куда приложить свои силы» (ДСТ, III, стр.224).
     </note>
     трогательно благодарили и, кажется, остались очень довольны своим посещением.
    </p>
    <p id="cb0fa578-9468-43e9-870a-99f25c65b76b">
     В Москве, напившись кофею, все разъехались по своим делам. Была в банке и посидела с Дунаевым, пока делались бумажные, денежные дела. Читал он мне очень трогательное письмо Ольги, в котором она пишет, что если б не дети, она жить бы не стала, так её тоска заела.
     <ref target="#footnote3">
      Просит, чтоб никто не бранил Андрюшу
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Просит, чтоб никто не бранил Андрюшу
      </hi>
      . В 1904 г. А.Л.Толстой оставил свою первую жену.
     </note>
     ; что-то материнское она к нему чувствует. Удивительно! за что любят?
    </p>
    <p id="9705c2fe-a478-4021-bbcc-b75ff8270d6a">
     Была я в Историческом музее.
     <ref target="#footnote4">
      Щербатова
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Щербатов
      </hi>
      — кн. Николай Сергеевич Щербатов, егермейстер двора, состоял председателем Исторического музея в Москве.
     </note>
     не застала, он только в субботу, в 5 часов вечера будет дома. Пошла к
     <ref target="#footnote5">
      Забелину
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Забелин
      </hi>
      — Иван Егорович Забелин (1820—1908), археолог-историк. С 1879 г. товарищ председателя Исторического музея.
     </note>
     . Ему 84 года, он совсем почти без ног, шмыгая ходит, и то только по своим комнатам. Головой свеж, был очень любезен и, разумеется,
     <ref target="#footnote6">
      рукописи все возьмет
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       рукописи все возьмет
      </hi>
      . В дневниковой записи Толстой под 18 января 1904 г. читаем: «главное дело мое в Москве было: перевозка девяти ящиков с рукописями и сочинениями Льва Николаевича из Румянцевского в Исторический музей. Меня просили взять ящики из Румянцевского музея по случаю ремонта» (ДСТ, III, стр.224).
     </note>
     на хранение. Завтра в 2 часа дня я должна буду их перевозить, но меня очень смущает формальная сторона дела. Кто будет её делать, насколько сохранны будут ящики, запрут ли их? Может быть до понедельника не буду их перевозить, завтра справлюсь в Румянцевском музее, можно ли еще оставить дня на два ящики и, поговорив с кн. Щербатовым, сделать всё окончательно в понедельник.
    </p>
    <p id="51c8d272-63e5-4d79-a2c7-37c9aeb58c5c">
     В воскресение буду весь день считаться с артельщиком.
    </p>
    <p id="44d3b32e-d05d-4a1f-aad1-69f033792d0e">
     Обедали мы в ресторане «Прага», пришел к нам Илюша на короткое время; потом Буланже и Маруся. — После обеда поехали домой, оделись, и в театр, с Буланже в виде охраны, так как ни один из сыновей не приехал, и Андрюша с утра до ночи
     <pb n="748" xml:id="page748"/>
     пропал. Бог знает, какую он теперь жизнь поведет, страшно подумать.
     <ref target="#footnote7">
      В оперу приехала
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       В оперу приехала
      </hi>
      . Опера Аренского «Наль и Дамаянти» была в первый раз представлена в Большом театре в Москве 9 января под управлением Альтани в присутствии автора. В главных ролях выступали — Салина (Дамаянти) и Южин (Наль).
     </note>
     и оттуда же уехала тётя Таня. Суета мешала вникать в музыку, но общее впечатление хорошее; грация и оригинальность в восточном вкусе.
    </p>
    <p id="54fd2029-370b-486e-96a3-0abd98a0520f">
     Ну вот и всё, мой милый Лёвочка. — Видели Гольденвейзера с женой, приходили Масловы, — мы сидели в бель-этаже, а они в бенуаре. Дела мне здесь еще очень много, а я устаю ужасно, задыхаюсь и просто голова кружится. Саша здорова, но девочки не так веселы тут, как дома. Целую тебя, кланяюсь Юлии Ивановне и
     <ref target="#footnote8">
      Григорию Моисеичу
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Григорию Моисеичу
      </hi>
      . Г.М.Беркенгейм, доктор, живший тогда при Льве Николаевиче (прим. Толстой).
     </note>
     .
    </p>
    <p id="07140395-ccc6-49c6-a582-305e76c38491">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Твоя Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="15afee48-fd4c-4fa0-9679-2fde6dc7a8b9">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Помета Толстой: «Письмо из Москвы в Ясную Поляну».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
