<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 6 мая 1897 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1897-05-06_1897-05-06"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 6 мая 1897 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 676—677.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1897-05-06" to="1897-05-06"/>
    <date type="editor">
     6 мая 1897
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="676" xml:id="page676"/>
   <p id="9bd9b8eb-8a67-4fe7-94fd-567b5b242ccf">
    <head>
     № 354
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="c5acb962-6191-41fd-bdd2-5638cf9e77f5">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1897-05-06">
        6 Мая 1897 г. [Москва]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="9a5e2827-67b4-4164-8726-f289f0feeaf2">
     Хотя Маша и расскажет тебе, милый друг, всё, как мы живем, но я по себе знаю, как приятно получить письмо, когда кто приезжает, и потому пишу тебе.
    </p>
    <p id="9271adc3-04f8-45aa-bb75-8ccc0990bd21">
     Провела сегодня прекрасный день, потому что была с детьми и с природой: с детьми и живыми, и умершими. С утра по конке я поехала к Арбатским воротам, наняла коляску и поехала на могилки детей своих с Сашей, Соней Колокольцовой и нашей Верочкой. Дорогой, в
     <ref target="#footnote1">
      Всесвятском
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Всесвятское
      </hi>
      — подмосковное село по петербургскому шоссе, близ Никольского и Покровского-Стрешнева.
     </note>
     , купили пропасть цветов (высадков) и повезли всё на могилки. Там, по обыкновению, собралось много, много девочек вокруг меня; они с нашими девочками таскали землю и воду для насыпи и поливки цветов, которые мы и посадили. Затем я сняла 5 снимков фотографических с могилок. Потом мы у наших Камоловых пили чай, ели яйца; раздали детям конфеты, пряники и ситчики, и отправились в Покровское гулять.
     <ref target="#footnote2">
      В Покровском очень грустно то, что везде видна злоба хозяйки
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       В Покровском [...] везде видна злоба хозяйки
      </hi>
      . Владелицей Покровского-Стрешнева была кн. Евгения Федоровна Шаховская-Глебова-Стрешнева.
     </note>
     : всё огорожено проволокой колючей, везде злые сторожа, и гулять можно только по пыльным, большим дорогам. Утром, когда мы уезжали, пришел Сергей Иваныч заниматься, и мы оставили его с Мишей, обоих заниматься, к чему Мишу очень поощрял Сергей Иваныч.
    </p>
    <p id="740c5fe6-de47-41aa-9970-54b6ecd57dc9">
     Теперь 9-й час, мы вернулись и только что отобедали. Соня Колокольцова и Верочка говорят, что это самый счастливый день их жизни в этом году. Уж и веселы же они были! Мне тоже было хорошо; слышала соловья, видела и чувствовала только детей, и сегодня точно душа моя опять стала на место, а вчера вечером я мучительно тосковала; точно что-то внутри сошло с рельс, а сегодня опять покатилось правильно и спокойно.
    </p>
    <p id="c929b83c-3b0d-4f76-979a-f59d9e936d02">
     Хотела ехать в Ясную, но воздержалась. Очень и тебя хочется видеть, да и пропускаешь что-то в этой чудной весне, что будет безвозвратно, и на всегда. А всё-таки и весеннее чувство хочется опять и опять приложить к яснополянской, привычной, любимой и полной воспоминаний — природе.
    </p>
    <p id="b0e5c7a5-7b3e-42e9-94cd-ea54d437ba89">
     <ref target="#footnote3">
      Корректур пропасть
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Корректур пропасть
      </hi>
      . Толстой писал 3 мая: «Пожалуйста, пожалуйста, не увлекайся ты работой, т.е. не засиживайся ночами. Это ужасно нехорошо тебе. А езди за город, ходи по саду. И не говори, что нужно, принесли 8 листов. Нельзя подчинять свое здоровье и потому жизнь — типографии. Она может подождать» (ПЖ, стр.522; датировано 4 мая).
     </note>
     , даже ужас берет. Сейчас будем читать с Марьей Васильевной, которая тоже ездила в Серпухов и вернулась днем.
    </p>
    <p id="83fe0cf8-c2fb-4dd0-8f0e-758c6a3032ea">
     Посылаю Лёве 50 р. Остальные поручения исполнила Маша. —
     <ref target="#footnote4">
      Противный Сухотин
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Противный Сухотин
      </hi>
      . Первая жена М.С.Сухотина — Марья Михайловна, рожд. Боде, скончалась 23 июня 1897 г.
     </note>
     , даже как человека ему не жаль жены. Сухая, подлая душа! Только бы за барышнями ухаживать. Я его когда-нибудь
     <hi rend="letter-spacing">
      полюблю
     </hi>
     по-своему, благо он так старательно мне льстит, чтоб замазать глаза. Но мое правильное чувство он ничем не обманет, и я его всё-таки ненавижу.
    </p>
    <p id="f288bd11-d934-482c-b7ea-e9242f257d26">
     Но за то целую тебя крепко и Таню, и Лёву с Дорой. Очень хочется вас всех повидать.
    </p>
    <p id="42125ca5-0af8-4e23-afba-06c075b930e9">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <pb n="677" xml:id="page677"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
