<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [9 мая 1888 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1888-05-09_1888-05-09"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [9 мая 1888 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 423—425.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="13844" type="person">
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1888-05-09"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="423" xml:id="page423"/>
   <head>
    № 202
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1888-05-09">
       1888 г. Мая 9. Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Вот спасибо, что написал такое хорошее и длинное письмо, милый друг. Мы три дня в напряженном состоянии ждем все от тебя известия, и получение письма сегодня было торжество, так все обрадовались. Слава богу, что ты пока здоров, наберешься силы
     <ref target="#footnote1">
      для будущих болей
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       для будущих болей
      </hi>
      . «Желчные колики от камней» (прим.
      <hi rend="letter-spacing">
       Толстой
      </hi>
      ).
     </note>
     , которые угрожают (по моему мнению) без лечения. Я думаю, что простокваша хорошо, но
     <pb n="424" xml:id="page424"/>
     не в холодные дни. Сегодня и вчера очень холодно, северный ветер, дождь и пасмурно. Прескучно.
    </p>
    <p>
     M.Lambert поступил и всем нравится. Очень скромный и не неприятный, и дети к нему отлично относятся, охотно пока слушают, а он им пальто надевает, когда свежо, и мне это нравится.
    </p>
    <p>
     Здоровье мое равномерно и очень медленно, но улучшается. Иван только всё худ и плох, начну скоро подкармливать. Завтра 40-й день; хорошо хоть столько прокормила. А как трудно! и сколько времени берет кормление, я уж забыла, да и дел столько никогда не было посторонних. Еще потому много времени берет, что молока мало, канальчики запухли, и добыванье молока слабому ребенку — трудно. Я иногда час сижу, чтоб его насытить.
    </p>
    <p>
     Лёва и Коля Оболенский иногда очень озабочены и мрачны по случаю экзаменов, а то оживляются, и Лёва играет то на балалайке, то на скрипке, то на рояле. — Вчера Саша нас напугала, ухо стреляло, она кричала ужасно половину дня и всё просила Машу рукой ей держать; она тогда засыпала. Я пустила ей в ухо масло, положила вату с камфарой, и к утру прошло. Вчера Машенька сестра обедала и Митя Олсуфьев, и после обеда малыши с Борисом бегали на перегонки в саду по большой аллее, а потом Митя Олсуфьев, Лёва, Коля Оболенский и Lambert тоже бегали и Лёва пришел первый. Машенька очень сочувствовала и была весела. — Миша Олсуфьев уехал, и мне что-то подозрительно его отношение к Тане и ее к нему. Когда я на это намекаю, то Таня ненатурально хихикает, отшучивается и говорит: «Он тверд, как кремень», или: «я ему уж делала сама предложение», — и всё в этом роде. Маша и Вера Шидловская что-то тоже ненатурально относятся к этому предмету. Я хотела просто и откровенно спросить Таню, да всё не решаюсь. Если только с
     <hi rend="letter-spacing">
      её
     </hi>
     стороны надежда и ошибочная, то ей будет потом неприятно, если она мне скажет.
    </p>
    <p>
     Хотел Миша Олсуфьев опять сюда приехать, и очень горячо говорил о том, что в Ясную непременно приедет, но больше я ничего не заметила. Вот было бы радостное событие, хотя и жаль бы было с Таней расставаться.
    </p>
    <p>
     Ну вот и все написала, что у меня интересного и чем я живу. Иван с голубыми глазами, на тебя несомненно похож. И руки, и пальцы, и форма головы — все как твое. Но он еще не смеется и не осмыслен его взгляд, что скучно. Прощай, милый друг, целую тебя и кланяюсь Количке. Я понимаю, что очень соблазнительно вспахать, кому нужно, не паханную от недостатка рук землю и сунуть туда зерна, от которых люди будут сыты, но отношусь всегда недоброжелательно только
     <pb n="425" xml:id="page425"/>
     потому, что это бывает в ущерб твоему здоровью. Ты всегда себя пересиливаешь.
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      С. Т.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     <date>
      9 мая 1888.
     </date>
    </p>
    <p>
     О делах-то я и забыла написать.
    </p>
    <p>
     <ref target="#footnote2">
      Подоконники красить не надо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Подоконники красить не надо
      </hi>
      . Толстой запрашивал 7 мая: «Александр Яковлевич предлагал белить подоконники; я, было, согласился, но потом решил, что они будут вонять и липнуть долго. Как ты думаешь?»
     </note>
     .
    </p>
    <p>
     Крышу красить будем, но я краску пришлю из Москвы.
    </p>
    <p>
     Приедем мы в воскресенье и народу нас столько: няня, я, Таня, Маша, Lambert, Андрюша, Миша, Саша и, вероятно, англичанка.
    </p>
    <p>
     Нужно будет в карету нанять четверку лошадей, лучше в Туле нанять, а на своих шагом довести карету дня за два, а то в прошлом году какие-то клячи насилу довезли. Карету нужно непременно, маленький Иван всё кашляет, а к воздуху совсем не привык.
    </p>
    <p>
     Затем в коляску наших лошадей надо набрать.
    </p>
    <p>
     К приезду нашему только надо приготовить как всегда: ростбиф, чай, молоко, яйца, хлеб.
    </p>
    <p>
     Сенники детям набить.
    </p>
    <p>
     Если я в воскресенье не приеду, я телеграфирую, а если не изменю намерения, то буду молчать.
    </p>
    <p>
     Если можно, вели паркет натереть; Тит умеет, я думаю, а то из Тулы взять.
    </p>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Настоящему письму предшествует другое, от 5 мая; его мы не печатаем.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
