<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 21 октября [1897 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1897-10-21_1897-10-21"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 21 октября [1897 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 682—684.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1897-10-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="682" xml:id="page682"/>
   <head>
    № 359
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1897-10-21">
       21 октября вечер. [1897 г. Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Мне совестно, что
     <ref target="#footnote1">
      ты написал мне
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       ты написал мне
      </hi>
      — письмо от 19 октября (ПЖ, стр.&nbsp;529; датирована 20 октября).
     </note>
     , милый Лёвочка, а я тебе еще нет. Но я всякий день пишу Лёве по этому противному
     <ref target="#footnote2">
      Бибиковскому делу
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Бибиковскому делу
      </hi>
      . Толстая пометила: «Сосед Владимир Александрович Бибиков хотел отнять землю, купленную у его отца, и затеял процесс, который проиграл».
     </note>
     , и потому ты всё обо мне знаешь.
    </p>
    <p>
     Здоровье мое хорошо, я в Москве себя всегда лучше чувствую; еще есть насморк, но боли прошли все бесследно. Так досадно, что в Ясной я была такая больная и неприятная!
     <pb n="683" xml:id="page683"/>
     Оставила дурное впечатление — невольно. Надеюсь, что в следующий раз оно изгладится. Какая мне вышла досада с двумя праздниками: сегодня восшествие на престол, завтра — Казанская, и оба эти дня мой зубной врач не принимает. А вчера, в понедельник, я спешила с делами, покупками, и два раза была у нотариуса. Теперь не знаю, когда кончит мои зубы
     <ref target="#footnote3">
      Знаменский
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Знаменский
      </hi>
      . — Николай Николаевич Знаменский, зубной врач, доктор медицины, приват-доцент Московского университета.
     </note>
     , и могу ли я приехать в Ясную, когда хотела. Надеюсь всё-таки выехать во вторник вечером, и мы, может быть, поедем в Пирогово. Пожалуйста, не езди без меня. —
     <ref target="#footnote4">
      Напрасно ты дрова рубишь
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Напрасно ты дрова рубишь
      </hi>
      . В приписке к письму от 19 октября Толстой писал: «Нынче рубил дрова и приятно устал».
     </note>
     , опять натрудишь печень и живот; право, ты точно меня подразнить хотел, написал о том, что опять себе вредишь.
    </p>
    <p>
     Впечатление от тебя, твоего заботливого ко мне отношения во время боли, и впечатление от Лёвы и Доры у меня остались очень хорошие; но жизнь в Ясной Поляне очень сера, скучна, неудобна и грязна. Мыши, дымный самовар, грязный пол, темнота, переходы в тот дом с фонарем под мелким дождем, декадентские стихи, голые деревья, гудящий ветер, грызущая боль в голове, и потом плече, — всё это какие-то кошмарные воспоминания. Очень я избаловалась и не стала любить трудностей и неудобств жизни.
    </p>
    <p>
     <ref target="#footnote5">
      Жаль, что тебе не работается
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Жаль, что тебе не работается
      </hi>
      . Толстой писал 19 октября: «После тебя поправил сам 10-ю главу и очень легко — конец уже был тобой поправлен. В этот раз ты меня сглазила не в физическом, а в умственном отношении: ты говорила, что я всё работаю. А вот как раз никакой нет охоты к работе; только поправляю дальнейшие главы, а больше ничего не хочется» (ПЖ, стр.&nbsp;528).
     </note>
     , а без работы и тебе покажется тяжело. Но каково, что нет еще зимы! Здесь темно и довольно тепло. Была сегодня вечером с Сашей, по случаю приезда сестры Лизы у брата Саши. Завтра еду в первый раз в жизни смотреть
     <ref target="#footnote6">
      «Свадьбу Кречинского»
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       «Свадьба Кречинского»
      </hi>
      — А.&nbsp;Сухово-Кобылина.
      <lb/>
      Следующее письмо от 22 октября не печатаем.
     </note>
     в театре Корша. Взяли ложу за 4 р. 50 к. и беру с собой Сашу, Сашку Берс, Соню Колокольцову и Верочку горничную. Они все в восторге; и я хотела Саше доставить какое-нибудь удовольствие. Спектакль денной, по случаю праздника. Живу бестолково и собой не довольна. Ничего не успеваю. Была у меня нынче m-me Грот и не застала меня; я была у Наташи Ден, тоже не застала, и у Елены Павловны Раевской сидела долго, хотела её навестить. Она весела и бодра.
    </p>
    <p>
     Ну прощай, милый друг Лёвочка, целую тебя; пожалуйста береги себя, не руби дрова и извещай меня хоть коротко о себе.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      С. Толстая.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая пометила: «Письма из Москвы после того, как я побывала в Ясной Поляне».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
