<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 16 сентября 1893 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1893-09-16_1893-09-16"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 16 сентября 1893 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 574—576.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1893-09-16" to="1893-09-16"/>
    <date type="editor">
     16 сентября 1893
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="574" xml:id="page574"/>
   <p id="05e58ecc-cb0e-40c9-878c-7cb896c40688">
    <head>
     № 296
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="9b4bae3e-6cd4-43df-a1dc-f3a145392713">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1893-09-16">
        16 сентября 1893 г.
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="8a0e4178-e0d7-4f2e-82d1-7fedf80f4112">
     Сейчас мальчики пришли из гимназии и учатся на скрипке с новым учителем; это первый урок. Что-то он очень много пока говорит, и я предубеждена против него за то, что очень дорог: это один из преподавателей в консерватории. Хотела я еще поискать, узнавала адрес Кламрота
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Кламрот
      </hi>
      — Карл Антонович Кламрот (1829—1912), скрипач. С 1856 по 1900 г. состоял первым скрипачем Большого театра.
     </note>
     , сказали: Георгиевский пер. Ходила, ходила по Георгиевскому пер., так и не нашла, вернулась домой. Буду еще искать, а то я еще не решила этого оставить. В доме рамы вставляют, холодно, беспорядок, полотёры. В саду все желтеет с страшной быстротой. Мишу спрашивали несколько раз уроки, и он пока получал хорошие баллы, а Андрюша всё говорит: меня не спрашивали, и что-то он путается. Не верить, — опасно, да если и правда, то он всякий раз сердится, когда его спрашивают о баллах. Вчера вечером сидели поздно со счетами: Дунаев, артельщик и я. Потом долго не могла заснуть, что-то страшно было. — Писать не о чем, всё скучно. От вас тоже последние известия не радостные. Машино письмо меня всю привело опять в отчаяние
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Машино письмо меня всю привело
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       в отчаяние
      </hi>
      — письмо М.Л.Толстой от 15 сентября, в котором идет речь об учителе Зандере, делавшем предложение Марии Львовне. М.Л.Толстая писала: «теперь положение дел стоит так, как было до моего отказа» (АСТ).
     </note>
     . Жаль мне её очень, она точно не нормальная какая-то; да и трудно молодому существу жить без жизненных радостей. Всё в работе, в деле, никакого общения с людьми равными, молодыми. Вот бы кому проехаться хорошо за границу!
    </p>
    <p id="6c40362b-1a95-43d5-8d3c-85303dbc7502">
     Начала письмо утром, а теперь вечером получила сразу три конверта серых
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       получила сразу три конверта серых
      </hi>
      — от Л.Н.Толстого от 15 сентября (ПЖ, стр.453—454), письмо от М.Л.Толстой и коллективное письмо Т.Л. и Л.Л.Толстых, а также Т.А.Кузминской от 15 сентября. Кузминская поздравляла С.А.Толстую с именинами (АСТ).
     </note>
     : и от папа̀, и от тёти Тани, и Маши, и Лёвы, и Тани. Читала все с волнением, каждому хотелось ответить, сказать что-нибудь, Ваничку поцеловать, что он
     <hi rend="letter-spacing">
      хорош
     </hi>
     ; в первый раз я почувствовала нетерпение увидать всех. — Сегодня вышло новое издание
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Сегодня вышло новое издание
      </hi>
      — девятое издание сочинений Толстого в 13 томах.
     </note>
     , так что это дело кончено. Завтра напечатаю объявления. Если Тане действительно не трудно будет пожить здесь, то я думаю ехать отсюда 22-го в ночь, а она пусть приедет 22-го же курьерским. — Дела мои, кроме уборки дома, к тому времени придут к концу. А дом уберу тогда при себе, это и лучше, а то с переездом опять всё затопчут.
    </p>
    <p id="61fb63d0-384c-4b0e-a8be-8cf66d773cc3">
     Известие о том, что Figaro
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Известие о
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       Figaro
      </hi>
      . Толстой писал 15 сентября: «[Давыдов] рассказывал, что в «Figaro» напечатана выдержка из моей последней книги «Царство божие» о рекрутском наборе. Это немножко неприятно».
     </note>
     перепечатал опять одно из самых резких мест, меня очень огорчило. Такое чувство, что над
     <pb n="575" xml:id="page575"/>
     тобой какая-то невидимая рука махает ножом, и ты вот-вот попадешь под удар. Вообще всё известия не спокойные. О Лёве я постоянно думаю, и, если ему не лучше, то это уж хуже; надо бы поправляться. С 15-го ему надо было опять пить Виши
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Виши
      </hi>
      — лечебная минеральная вода.
     </note>
     .
    </p>
    <p id="1bb81535-0b89-4155-921c-d34919857584">
     Сегодня был Коля Маклаков
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Коля Маклаков
      </hi>
      — Николай Алексеевич Маклаков (1871—1918), впоследствии министр внутренних дел, перед падением царизма крайний реакционер.
     </note>
     . Такой он миленький, маленький в пиджачке. Маша в Покровском, а он тут по воинской повинности, и его, повидимому, избавят по случаю глаз. Очень счастлив, спокоен и хорош. Говорил, что Зандер хорошо действует на холере, но что Цуриков рассказывал с негодованием, что приехела баба к нему с другой болезнью, и он ни за что не стал лечить, говоря, что он
     <hi rend="letter-spacing">
      на холере
     </hi>
     . Цуриков говорит: «хуже подёнщика». Так и прогнал бабу. — Была у меня сегодня опять Елена Павловна; такая добрая, участливая; я её всё больше и больше люблю. — Теперь у вас Поша, он был у меня на минутку. Здоровье мое лучше, но начинается насморк.
    </p>
    <p id="cccbc016-1a3e-4ef6-a547-2693429ae7ff">
     Таня, когда приедешь в Москву, возьми с собой Марью Кирилловну. Очень трудно тут без прислуги. Я всё сама делаю: платья, пальто, башмаки, калоши чищу; мету комнаты, чиню, пыль стираю, постели стелю, тазы выливаю и еще хозяйничаю. Времени и сил берет много при других, серьезных делах. Да и неловко тебе в доме с четырьмя, можно сказать, мальчишками. И я буду спокойнее. Для Марьи Кирилловны тоже полезно проветриться, а потом она с тобой и вернется.
    </p>
    <p id="f891e89d-7610-4ebf-ac48-76e7cf2a1226">
     Очень жаль, что я не видала Серёжу. Может быть, я к ним на денек съезжу. Получил ли он, посланные мной из Москвы ему, деньги?
    </p>
    <p id="24e877b6-523b-4804-b598-89f8b98e021b">
     Пастернак опять намекал на то, что готов учить Таню живописи, что школа пустяки, ничего не даст, что нужно другое и, пожалуй, что он прав. Как нашли вы рисунки?
    </p>
    <p id="dc8fc2f9-379e-4645-bd96-331a76abef9d">
     Поздравляю и я Верочку с именинами, желаю ей всего лучшего. О ней ничего не написали, как она живет? Каково это, как Мишино нездоровье затянулось; мне жаль, что подробно о нем не пишете, желудок или грипп или еще что? Поберегайте Сашу и Ваничку. Саша легко простужается, и из здоровой девочки может вырасти нездоровая девушка, если её не беречь. Хорошо бы вставить рамы в их детские; если будет северный ветер, то у них будет страшно холодно. Здесь мы мерзнем, и я всё вставляю.
    </p>
    <p id="a60378f5-2721-42a6-af33-f66b08f8faf7">
     Завтра напишу Маше, Саше и Ваничке, а сегодня больше не могу. Целую их всех; понравились ли детям лягушки, наклейки, виноград? Ножичек Ваничке такой ли я купила, какой он хотел? Мне очень понравился. Ну, прощайте, будьте все здоровы.
    </p>
    <p id="9994a918-0408-4003-ae26-77d07cab7a8d">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Т.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="b962b985-84fb-4128-8556-f4d10707425e">
     Миша благодарит Лёву за письмо и еще ему напишет.
    </p>
    <pb n="576" xml:id="page576"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
