<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 27 октября [1892 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1892-10-27_1892-10-27"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 27 октября [1892 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 538—541.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1892-10-27" to="1892-10-27"/>
    <date type="editor">
     27 октября 1892
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="538" xml:id="page538"/>
   <p id="876874ff-93e0-45bb-a637-2c498030b2d0">
    <head>
     № 274
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="7c5b5ec5-59ae-470e-8a6a-87473c3aa9c0">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1892-10-27">
        27 октября, вечер. 1892 г.
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="315b66d4-b604-4f17-b9ab-575269508987">
     Получила сегодня твое и Верино письмо
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       твое и Верино письмо
      </hi>
      — письмо В.А.Кузминской с припиской Льва Николаевича от 22 октября (ПЖ, стр.427).
     </note>
     , милый Лёвочка. С каким поездом будет она в Москве? Я бы к ней выехала поговорить о вас и вообще проститься с ней. Я вполне ее понимаю, что она едет домой. Для чего и зачем ей жить в Ясной: дела нет, природа мертвая, от своей семьи далеко. Конечно, и Тане с Машей не весело, но они дома, при отце и при его деле; как будто исполняя эту обязанность — и жизнь полна, оправдана. Я здесь себя совсем не чувствую в городе. Только настолько, насколько несносна беготня по делам и покупкам. И то езда мне стала так вредна, что я избегаю, и все откладываю свои дела до санного пути.
    </p>
    <p id="bd6d2128-c59d-4527-a900-dcf5f1e475dd">
     Сегодня с курьерским приехал брат Серёжа и остановился, к радости моей, в Лёвиной опустевшей комнате. Верочка тоже была тут, взволнованная тем, что отец нашел выбор ее квартиры слишком дорогим, тем более, что у него вышли в тираж Дворянского банка билеты, и он на этом теряет рублей двести, что его очень огорчает. Не знаю, на чем они завтра решат.
    </p>
    <p id="ca78a10a-dfc5-4783-9a77-f7b46801cecc">
     Мальчики мои в гимназию не ходили; у них у обоих покраснели горла. Маленькие были в ванне и оба здоровы. У Ванички закурчавились так волосики, что просто красота. Мы нынче вечером сначала в зале играли с Мишей больше часа — я на фортепиано, он на скрипке, разбирал очень порядочно. Потом мы с Ваничкой, Сашей и Мишей развешивали с Дуняшей два ящика чая, сначала наш, потом людской. Потом я спросила у Миши его урок, и приехал Серёжа. А вчера я была проведать Фета. Там из «Московских ведомостей» Говоруха-Отрок. Я с ним сцепилась за прошлогоднюю историю
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       за прошлогоднюю историю
      </hi>
      . Реакционный публицист Ю.Н.Говоруха-Отрок (Николаев), будучи сотрудником «Московских ведомостей», принимал деятельное участие в кампании, поднятой этой газетой против В.Соловьева и Толстого в конце 1891 года.
     </note>
     . Он очень сконфужен, говорил, что он не при чём, но что-то пустил насчёт того, что жаль, что ты статьи пишешь и т.nbsp;д. Фет его остановил и начал поэтическую картину о том, что «в Африке мы пришли в пустыню, вся она белая, покрытая
     <pb n="541" xml:id="page541"/>
     песком, и никого нет. И вдруг мы увидели, ходит могучий лев и рычит. И он
     <hi rend="letter-spacing">
      один
     </hi>
     и кругом пустота». И вот этот лев — ты.
    </p>
    <pb n="539" xml:id="page539"/>
    Рисунок
    <p id="43b304f8-72ae-449f-b2b6-d9cf393cfa1e">
     <hi rend="bold">
      Иллюстрация:
     </hi>
    </p>
    <p id="3590b13f-5e45-44c8-a10e-f368043226db">
     С.А.Толстая за рисованием
     <lb/>
     С фотографии 1900-х годов
     <lb/>
     <hi rend="italic">
      Гос. Толстовский музей в Москве
     </hi>
    </p>
    <pb n="540" xml:id="page540"/>
    <p id="027f6022-e931-4fdd-911b-d566e9723981">
     А еще он говорил на мои слова, которые ты ему велел передать: «вот я это время умирал и вспомнил «Смерть Ивана Ильича», как мужик здоровый с ним сидел и ноги ему держал, и ему было легче. И если б в эту минуту вошел Толстой, я поклонился бы ему в ноги. Кто такую вещь понял и написал, тот не просто человек, а единица, или громадина» я уж не помню этого последнего слова. Ему немного лучше теперь.
    </p>
    <p id="cd1298d8-676e-4b23-9262-c97e92a66c53">
     Были у меня Баратынская, Грот и Мамонов
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Мамонов
      </hi>
      — А.Э.Дмитриев-Мамонов, брат Софии Эммануиловны.
     </note>
     , — но я их никого не видала. Сегодня была у меня Сафо Мартынова
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Сафо Мартынова
      </hi>
      — Софья Михайловна Мартынова, рожд. Катенина, жена сына убийцы Лермонтова, Виктора Николаевича Мартынова.
     </note>
     с двухлетней девочкой и Саша Философова
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Саша Философова
      </hi>
      — сестра С.Н.Толстой, Александра Николаевна Философова (1878—1897).
     </note>
     , которая говорила, что ее матери плохо.
    </p>
    <p id="cb61183e-2300-4cc9-b780-65da9a0f69a2">
     Как все-таки трогательно и хорошо умирала Машенька! Завтра год смерти Дьякова. Всё покойники — много убывает людей, и грустно назад оглядываться. Я помню, как раз говорила Пелагея Ильинишна
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Пелагея Ильинишна
      </hi>
      — П.И.Юшкова, тетка Льва Николаевича.
     </note>
     о том, как вся её жизнь в прошлом, в умерших, и никого не осталось. А ведь всё ей жить хотелось!
    </p>
    <p id="e364a624-e972-49b3-b445-1d88d81c7b8c">
     Напишите мне, что делается в Ясной: снег или сошел? Тут нет ни капли, я все по саду гуляю. Посадили ли березки? Что делают с прудом? Кто у вас люди живут? Вполне ли вы все здоровы? Целую всех вас, что-то холодом от вас всех веет, или вам скучно? Я вас не чувствую по-настоящему в письмах. Завтра писать не буду. Не ждите, нечего.
    </p>
    <p id="2c14c97c-2fd4-414d-865f-73152034c7a0">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="63f9fd05-7d27-45f2-b36d-89aef2e9a844">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Письму предшествует записка от 26 октября; ее мы не воспроизводим.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
