<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 4—7 июля 1871 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1871-07-04_1871-07-07"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 4—7 июля 1871 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 110—114.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="FALSE" from="1871-07-04" period="weekly" to="1871-07-07"/>
    <date type="editor">
     4–7 июля 1871
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="110" xml:id="page110"/>
   <p id="134537e1-0572-4a28-944a-9cb9e9e0c9ba">
    <head>
     № 34
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <div l="1" title="4 июля 1871 г. После обеда" type="letter">
     <p id="4a9a6c86-defc-4c61-a5cc-318cde562782">
      <opener class="dateot2">
       <dateline>
        <date from="1871-07-04" to="1871-07-07">
         4 июля 1871 г. После обеда.
         <respons resp="volume_editor">
          Я. П.
         </respons>
        </date>
       </dateline>
      </opener>
     </p>
     <p id="203defa5-bfc8-4dfd-b38b-b2f6f74a994d">
      Не знаю, часто ли ты получаешь мои письма или они пропадают, но я тебе пишу очень часто, это мое единственное отрадное занятие, а то дела хозяйства, варенья, прислуги — совсем меня задавили. Стало тягостно — эта постоянная суета и, главное, то, что все: Пелагея Ильинична, мама́, Таня, Ханна меня постоянно натравливают на людей, т.е. прислугу, а это тяжело и нынче я опомнилась; порядка большого быть не может, а пилить и смотреть за каждым шагом всякого из людей — невыносимо. Умственных разговоров и занятий у нас нет, прогулок нет, музыки тоже. Вчера приезжала к нам княжна Оболенская
      <ref target="#footnote1">
       1
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
       <hi rend="italic">
        Княжна Оболенская
       </hi>
       — княжна Варвара Дмитриевна Оболенская (р. 1839), сестра Л.Д.Оболенского; в 1878 г. вышла замуж за тульского врача Эдуарда Ильича Виганда (р. 1826).
      </note>
      , и мне было приятно; мы с ней философствовали, разговаривали и я хоть на два часа забыла о непаренных кадушках и недоделанной простокваше. Ты избаловал меня тем, что я привыкла подыматься с тобой на ту нравственную высоту, которая меня освежает и мирит с
      <hi rend="letter-spacing">
       почём тетерева
       <ref target="#footnote3">
        2
       </ref>
       <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
        <hi rend="italic">
         Почем тетерева
        </hi>
        — «термин, принятый в нашей семье для обозначения материальных интересов» (прим. Софьи Андреевны).
       </note>
      </hi>
      .
     </p>
     <p id="8bbb0105-bec4-43e2-9ffc-3c04322f5e90">
      La grande nouvell
      <hi rend="letter-spacing">
       e
      </hi>
      <ref target="#a1">
       *
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
       <hi rend="italic">
        Главная новость
       </hi>
      </note>
      <hi rend="letter-spacing"/>
      та, что Оболенский получил место от Чижова
      <ref target="#footnote2">
       3
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
       <hi rend="italic">
        ...Оболенский получил место от Чижова
       </hi>
       . Федор Васильевич Чижов был директором правления Московско-Курской жел. дороги; через него с осени 1871 г. Л.Д.Оболенский устроился на службу в Москву, в правление Курской дороги.
      </note>
      и в конце июля поступает на службу при железной
      <pb n="111" xml:id="page111"/>
      дороге. Он, говорят, очень рад и весел. Всё это сказала мне Лиза, приезжавшая вчера с княжной. Завтра я их жду обоих, Лизу и князя, тогда мне всё расскажут подробно. Мне это грустно, но за них я рада. Нынче в ночь уезжает в Рязань мама́ по железной дороге с Славочкой, а завтра рано утром едет Таня в шарабане на почтовых со всеми детьми до Венёва
      <ref target="#footnote4">
       4
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
       <hi rend="italic">
        До Венева
       </hi>
       . Венёв — уездный город Тульской губернии, к северо-востоку от Тулы.
      </note>
      , куда Лиза высылает два экипажа и своих лошадей. Одна я не останусь, приедут на это время Оболенские, а Таня уезжает на неделю, мама́ на месяц.
     </p>
     <p id="fb013eaf-cbb3-4558-99ca-2dcc019b7076">
      У нас страшная жара была всё это время; я со вчерашнего дня стала купаться, и все дети и мама̀ тоже купаются. Маленькие тоже здоровы, Маша выправляется и ты, верно, найдешь в ней большую перемену. Мама̀ мне ужасно жаль, что она уезжает, я в ней чувствую опору, защиту, утешение. После тебя только с ней и возможна была бы жизнь. Но теперь, слава богу, почти половина времени прошла, и я легко вынесу и еще месяц разлуки. Что за счастье, что твое здоровье лучше; ради бога, выдерживай шесть недель, как обещал. Леченье тогда будет полное и я буду покойнее. Хотела бы тебе описать, как мы живем, но не выходит, потому что определенной жизни нет. Встаю я в двенадцать, потому что засыпаю в пять утра. Ночи четыре я не сплю, не могу, бог знает, отчего. Ночью читаю по-английски, очень приятно думаю о тебе, о всех и всём. Когда пью кофе, дети завтракают. Мы сидим с мама́, я варю варенье
      <ref target="#footnote5">
       5
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
       <hi rend="italic">
        сидим с мама́, я варю варенье
       </hi>
       . Ср. сцену с варкой варенья у Китти с матерью во 2 главе VI части «Анны Карениной».
      </note>
      или шью; перед обедом едем купаться, после сидим на балконе, как и бывало, и опять шьем и разговариваем. Потом дети, а иногда и мы, бегаем на pas-de-géant, а вечер опять сидим вместе, и тут Таня с нами засиживается. Одно не хорошо и не весело, это то, что мы всё сидим. Теперь с приездом Оболенских, а потом Вари, я налажу опять вечернее гулянье, и когда вспомню об этом, у меня делается радостное волнение. Ты меня научил наслаждаться этими прогулками; я и детей, и Ханну буду брать. Ханна совсем здорова и деятельна опять, как всегда. С волнением жду нынче опять письма от тебя. Я их получила шесть, и так благодарю тебя, мой милый, что ты мне часто пишешь. Я не считала, сколько писала тебе, но, верно, это восьмое письмо
      <ref target="#footnote6">
       6
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
       <hi rend="italic">
        Верно, это восьмое письмо
       </hi>
       — фактически девятое.
      </note>
      . Это жаль, что ты не можешь получать писем от меня так же, как я от тебя; это такое утешенье — письма.
     </p>
     <p id="577b5875-7702-4569-bd3a-1ff902cec194">
      Иногда мне грустно, что у тебя нет удобств жизни. Чувствуешь ли ты очень все лишения? Не действует ли на тебя это дурно физически? Сейчас приехал Алексей, который ездил покупать железо для дома на крышу и привез от тебя письмо от 26-го июня
      <ref target="#footnote7">
       7
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
       <hi rend="italic">
        письмо от 26-го июня
       </hi>
       . В нем Толстой писал: «Мы живем по-старому Я уже считаю дни. И чуть нездоровится, то тоска ужасная. В последнем письме я тебе хвалился здоровьем, а это продолжалось только три дня; теперь два дня кашель и нездоровится, но не так, чтобы я бросал пить кумыс и чтобы сказать, что мне хуже. Я жду, напротив, большого улучшения. И нервы крепче, и сил умственных и физических больше. Верно простуда. Погода отвратительная. То жара, то холод» (ПЖ, стр.87).
      </note>
      . Ты в нем пишешь, что нездоров, кашляешь и опять наболелое место в душе так и отозвалось. Боже мой, сколько надо сил, чтобы не беспокоиться и владеть собой. Твоя
      <pb n="112" xml:id="page112"/>
      телеграмма из Бузулука была после, и она была утешительная, но насколько справедливая? Не студишься ли ты на охоте, не делаешь ли безрассудств? Тебе и тут жара была хороша, а холод вреден. Как жалко, что у вас там бывает холодно. Если ты не выздоровеешь, придется ехать уж вместе зимой в теплый климат. Не сердись на эти мои слова; твое письмо меня нравственно поранило, и опять всё стало мрачно. Но ты всё-таки пиши всю правду; я всё могу вынести, всё решительно. Кумыс тебе будет полезен, это верно; но не ослабевай душой и дотяни свой срок. Если не очень дорого и трудно, телеграфируй еще раз, только один раз, хорошо ли здоровье или нет? Всю правду, пожалуйста. Прощай, мой милый, мой друг дорогой, целую тебя, спаси тебя бог; я через два дня опять напишу. Будет же время, когда мы опять будем вместе; но будешь ли ты здоров? Когда письмо кончаю и то как будто расстаюсь с тобой.
     </p>
     <p id="c984d9a7-2e7b-4b98-a0bd-b5742f8ec0b2">
      Дети хотят всё писать к тебе, но грибы, ягоды, pas-de-géant, купанье и проч. отнимают у них и время и охоту. Они очень были рады твоим письмам к ним
      <ref target="#footnote8">
       8
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
       <hi rend="italic">
        Они очень были рады твоим письмам к ним
       </hi>
       . Письмо Толстого от 23 июня содержит обращения Льва Николаевича к трем его детям: Серёже, Тане и Илюше (ПЖ, стр.86—87).
      </note>
      . Смеялись и делали разные замечанья. Серёжа очень интересовался, привезешь ли ты лошадь и собаку сюда. Ну, прощай, целую тебя опять и опять.
     </p>
     <p id="7a03a329-f887-474d-ac59-217212b6da88">
      <closer class="podpot">
       <signed>
        Твоя Соня.
       </signed>
      </closer>
     </p>
    </div>
    <div l="1" title="6 июля 1871 г." type="letter">
     <p id="07601fc3-fd69-4d7e-9c1a-8475408ef237">
      <opener class="dateot">
       <dateline>
        <date from="1871-07-04" to="1871-07-07">
         6 июля 1871 г.
         <respons resp="volume_editor">
          Я. П.
         </respons>
        </date>
       </dateline>
      </opener>
     </p>
     <p id="c0e76ff8-cca6-478d-ae28-711d7e39eede">
      Приписываю тебе в детской больших детей, где они ложатся спать и только что с большим волнением приклеивали на свои письма картинки с мыслью, что ты эти картинки отдашь маленькому Азису
      <ref target="#footnote9">
       9
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
       <hi rend="italic">
        Маленькому Азису
       </hi>
       . Толстой писал дочери Тане: «Тут есть мальчик, ему 4 года и его зовут Азис, и он толстый, круглый, и пьет кумыс и всё смеется. Стёпа его очень любит и дает ему карамельки. Азис этот ходит голый. А с нами живет один барин, и он очень голоден, потому что ему есть нечего, только одна баранина. И барин этот говорит: — хорошо бы съесть Азиса, — он такой жирный» (ПЖ, стр.86).
      </note>
      и он будет рад. Ханна поехала в Тулу, будто бы за ботинками, по железной дороге; мы все её провожали на Козловку в катках. Сейчас она будет назад, опять по машине. Оболенские нынче ночью приехали ко мне, и он уже опять уехал на завод. Место его — помощник бухгалтера, но жалованье неизвестно; если меньше акциза, то он останется тут
      <ref target="#footnote10">
       10
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
       <hi rend="italic">
        если меньше акциза, то он останется тут
       </hi>
       . Л.Д.Оболенский служил по акцизу в Чернском уезде.
      </note>
      . Когда Лиза со мной, то мне даже скучно не бывает, такая она славная. Сегодня бегали мы на pas-de-géant: дети, я, Лиза. Третьего дня ночью по почтовому поезду уехала мама́; я ее провожала, и потом с Козловки ехала одна; уже рассветало, и было жутко и невыносимо грустно. На другое утро рано уехала Таня со всеми детьми тоже в Рязань, на Венев, в шарабане. Так как у ней вида нет и ей подорожной не выдали бы, то она взяла мой диплом и по нем ей и выдали подорожную. Но теперь она поехала под моим именем, и я немного робею. Бессоницы мои прошли, здоровы мы все совершенно. Дай бог, чтобы и ты мне то же мог написать, мой милый друг.
     </p>
     <p id="4aa41831-4261-419c-a96e-3df10bafd465">
      Что тебе сказать о себе? И я считаю дни, и как тихо время идет; чем дальше, тем кажутся длиннее дни. Когда ты
      <pb n="113" xml:id="page113"/>
      это письмо получишь, еще пройдет неделя и будет уже 13 или 14-ое. А меньше шести недель дня не надо оставаться; скорее же больше. Поправляешься ли ты? Боюсь, что и у вас холодно; у нас после страшных, невыносимых жаров со вчерашнего дня холод и ветер. Жаль, что я должна прекратить опять купанье.
     </p>
     <p id="dbeab11a-3478-47b9-815f-54a6a70a5928">
      Гостей у нас не было; от Вари, которая всё еще у Дьяковых, известия еще не было. Мне приятно на несколько дней остаться одной, убрала весь дом, убрала и свою душу. Можно и подумать, и почитать, и с детьми нынче весь день была и пришла в тихое расположение духа, в котором никого не браню, думаю целый день о тебе и жалею себя. Иногда прихожу в такое нетерпение увидать твое милое лицо, что мне кажется, больше я не вынесу; но это глупости, я вынесу и напротив, очень бы огорчилась, еслиб ты приехал раньше пятого августа. Теперь бы даже и неудобно было тебе приезжать. На этих днях я при себе велю белить наш дом, и мы будем кочевать из комнаты в комнату; я буду кое-где.
     </p>
     <p id="291ed17b-b25c-431d-99f8-abb67cdbe696">
      Прощай, милый мой Лёвочка, целую тебя крепко. Пишу в детской и мешаю детям спать, потому спешу и пишу нескладно. Теперь буду сидеть с Лизой, работать и разговаривать. Вчера вечером было грустно, я была совсем одна, а нынче хорошо. Прощай, не тоскуй, если можешь.
     </p>
     <p id="49a0dea9-25a8-4351-ba82-0c19347c2dd3">
      <closer class="podp">
       <signed>
        Соня.
       </signed>
      </closer>
     </p>
    </div>
    <div l="1" title="7-го июля" type="letter">
     <p id="8c68e780-4385-4883-8a49-d1eab61cc8e5">
      7-го июля
      <ref target="#footnote11">
       11
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
       <hi rend="italic">
        7-го июля
       </hi>
       . Перед припиской от 7 июля письма детей: Тани и Илюши.
      </note>
      .
     </p>
     <p id="fb01c7d6-72af-4470-a01c-9015fec798b9">
      Сейчас посылаю письмо в Ясенки. Идет дождь, дети перешли в кабинет, их детскую будут белить. Все здоровы, всё хорошо.
     </p>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
