<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 1 февраля 1884 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-02-01_1884-02-01"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 1 февраля 1884 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 251—252.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1884-02-01" to="1884-02-01"/>
    <date type="editor">
     1 февраля 1884
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="251" xml:id="page251"/>
   <p id="3447856e-6b43-47aa-b634-0f11f50b671b">
    <head>
     № 107
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="a0e0d623-ffa2-4b11-91ab-f052841bf3b6">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1884-02-01">
        1 февраля. Среда, вечер. 1884 г.
        <add resp="volume_editor">
         Москва
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="76a7b7e0-6129-4d30-995a-7479880e2cc7">
     Милый Лёвочка, мой душевный пульс бил довольно злобно и вяло все эти дни; но
     <ref target="#footnote1">
      письмо твое вчерашнее
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       письмо твое вчерашнее
      </hi>
      . Толстой писал 31 января: «Напиши мне подлинней, если у вас всё благополучно. Выбери времячко, — я привык чувствовать твой душевный пульс, и, не чувствуя его, мне чего-то не достает» (ПЖ, стр.217).
     </note>
     не было не хорошо; верно оно написано было с не совсем хорошим чувством, что и почувствовалось мною, но в нем ни к чему придраться даже нельзя было. Сегодня я отдохнула немного от балов и стала веселее, добрее и здоровее. Ночь только очень дурно спала: видела тебя во сне несколько раз, то засыпая, то просыпаясь, и что-то давящее, томительное и тревожное не давало спать.
    </p>
    <p id="d8706d50-0a90-4578-b05e-d255db85510f">
     Я рада, что ты здоров; боюсь, что когда ты вернешься к маслянице, то весь твой отдых пропадет даром от московской суеты.
    </p>
    <p id="78279713-1c37-4a4f-97af-73101b547c35">
     Все здоровы у нас; я читаю по немногу
     <ref target="#footnote2">
      Boétie
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Boétie
      </hi>
      — де ла Боэси, товарищ по службе Монтеня (см.
      <ref target="#Примечания.Montaigne">
       ниже
      </ref>
      ), автор памфлета о «Добровольном рабстве» с восхвалением античной свободы. В яснополянской библиотеке сохранилось позднейшее издание: «De la servitude volontaire ou le contr’un». Discours par Etienne de la Boétie précédé d’une préface par A.Vermorel et suivi de lettres de Montaigne relatives à la Boétie, 1901.
     </note>
     , но всё времени мало; привези
     <ref target="#footnote3">
      Montaigne
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Montaigne
      </hi>
      — Мишель Монтень (1533—1592), французский писатель, автор «Essais» — свода высказываний на философские темы, проникнутых духом свободолюбия, скептицизма и утонченного эпикуреизма. Одна из любимых книг Толстого, взявшего для «Круга чтения» ряд афоризмов Монтеня, между ними: «Смерть есть начало другой жизни» (под 7 ноября) Толстой писал Софье Андреевне 31 января: «Нынче читал Montaigne’я с большим удовольствием и пользой».
     </note>
     , мне и так после некоторых намёков о нем интересно бы было его прочесть, а теперь тем более, как ты его хвалишь.
    </p>
    <p id="184286b7-238b-44e1-a6c6-3d8de3992bea">
     Серёжа и Лёля на гимнастике, Илья идет опять к Толстым неизвестным. У нас всё мирно. История студентов кончилась ничем; будут опять просить у ректора разрешения на бал. У нас эти два дня никого не было,
     <ref target="#footnote4">
      Серёжа брат уехал в Крапивну
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Серёжа брат уехал в Крапивну
      </hi>
      . С.Н.Толстой был крапивенским уездным предводителем дворянства.
     </note>
     ; дядя Костя в твоей комнате всё читает твое сочинение, о котором, между прочим, еще ничего не слыхать. Хвалил же его, как я тебе писала наверное, отец Амфилохий, может быть ты его знаешь.
    </p>
    <p id="32b29b12-d952-4e2a-9f73-0bd1f48e53da">
     Ты просишь написать подлиннее, а у меня сегодня ничего на ум не идет. Очень однообразно и похоже один на другой идут эти дни. Встану, выйду к завтраку, отправлю детей гулять, почитаю; учу Андрюшу, работаю; после обеда соберутся все ко мне; потом вот пишу письмо к тебе, а вечером читаю, сижу с старшими; сегодня в 9 часов поеду на репетицию с Таней. Хочу видеть раз, как и что у них; какая пьеса, всё ли прилично, не обижают ли ее. Я еще ни разу не видала.
    </p>
    <pb n="252" xml:id="page252"/>
    <p id="246112fa-32db-4bbe-957d-8f0338e98231">
     Лошадь завтра отдам за 250 р.с. Немножко жаль, но Лёля утешает, что она была для тебя опасна, садиться не давала. Завтра праздник, Сретение, и мой приемный день; опять засуетят и я собьюсь.
    </p>
    <p id="6651ff61-e012-457e-ae8b-fd3e76e6fe13">
     Написала письмо и чувствую, что оно пустое. Что делать, не взыщи, прощай, целую тебя. Завтра неделя, как ты уехал.
    </p>
    <p id="5623265c-9493-4756-997f-78e0398adc3c">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
