<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 октября 1891 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1891-10-26_1891-10-26"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 октября 1891 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 450—452.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1891-10-26" to="1891-10-26"/>
    <date type="editor">
     26 октября 1891
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="450" xml:id="page450"/>
   <p id="2f33e543-2d56-46fd-a978-1d85ad69872e">
    <head>
     № 221
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="85406c2c-3bc3-4040-816c-6ce905fb7291">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1891-10-26">
        26 октября. Ночь. 1891 г. [Москва]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="75c4f8cc-dc2f-49b1-b30f-127770acb878">
     <ref target="#footnote1">
      Спасибо за письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Спасибо за письмо
      </hi>
      — от 24 октября; в нем Толстой писал: «Нынче было письмо от Ив. Ив. Раевского, который приглашает нас ехать в воскресенье, что мы и исполним. Я все эти дни пишу по утрам перед обедом, гуляю» (ПЖ, стр.360; датировано 25).
     </note>
     , милый Лёвочка. И так, завтра вы едете, вероятно и Лёва тоже. Очень интересно, что выйдет из ваших
     <pb n="451" xml:id="page451"/>
     попыток помощи. По моему мнению, — я настаиваю на своем, — вы с самого начала не так взялись за дело. Ну, да теперь поздно. Буду жить с надеждой и ожиданием, что когда-нибудь да пройдут тяжелые времена, все вернутся, и голод минует. Теперь все говорят, что дело гораздо хуже, чем кто-либо мог предполагать, и такая тяжесть на душе от безнадежности помочь такому стихийному бедствию! Поездка Лёвы меня тревожит не менее вашей. Он ничего не взял, ни о чем не подумал; он понятия не имеет, что́ такое езда на долгое расстояние в деревне, да еще в степях; и вообще всё его состояние возбужденное, отчаянное и неясное. Бежать скорей и во что бы то ни стало — и больше ничего.
    </p>
    <p id="bbbdb6a3-9496-4071-8b08-d1d3329cfdea">
     Сегодня сидела весь день дома, обойщики колотили, и Фомич был возбужден. Андрюша и Миша покупали тёплые шапки, перчатки и калоши и получили двойки. Саша брала первый французский урок с Monsieur и очень хохотала. Потом она с Лидой твердили, смеясь, французские слова и ходили гулять до почтового ящика только, потому что очень холодно. Ваничку я не пустила. Он пока здоров и очень мил и жалок с дудой. Говорит сам: «Ваня теперь отвык», и стал пить молока больше, и лучше ест. К обеду приехал
     <ref target="#footnote2">
      Миташа Оболенский
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Миташа Оболенский
      </hi>
      . Д.Д.Оболенский только что вернулся из Ясной Поляны.
     </note>
     и рассказывал мне про вас. Но он меня расстроил, говоря, что у тебя больной и слабый вид, что ты очень похудел и постарел. Хорош ты вернешься из Данковского уезда! — Еще он меня расстроил тем, что говорил, что
     <ref target="#footnote3">
      его жена
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       его жена
      </hi>
      . — Елизавета Петровна Оболенская, рожд. Вырубова.
     </note>
     мне очень симпатизирует и очень жалела меня, когда прочла 17
     <hi rend="letter-spacing">
      сентября
     </hi>
     <ref target="#footnote4">
      твое заявление
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       твое заявление
      </hi>
      — письмо-отказ от литературной собственности на издание сочинений, написанных после 1881 г. Письмо это (от 16 сентября) к редактору «Русских ведомостей» было напечатано в «Русских ведомостях» 19 сентября, №258. — В дневнике Толстого под 15—18 сентября читаем: «Вернулась Соня[...]. Соня вернулась хороша. Я мучился ее молчанием о письме [в газеты]; но оказалось, что она согласна».
     </note>
     . Она думала (как и все, вероятно, подумали, я это предвидела), что ты, рассердившись на меня, тихонько от меня, нарочно в мои именины, напечатал это заявление. И какое совпадение: 17 сентября подарена и отнята у меня повесть: «Смерть Ивана Ильича». — Всё это больно; и как давно — всё, всё больно.
    </p>
    <p id="e06577e0-88ce-4c1a-ba38-10552b5bc3a7">
     Здоровье мое лучше, лихорадки нет и, вероятно, и не будет.
    </p>
    <p id="88c3e69d-d6d1-4da1-8b99-271ed84e5062">
     После обеда пришел Дунаев, и потом Грот. Тут же приехал Протасьев получать деньги за бумагу. Грот очень взволнован. «Московские ведомости» подняли целую тревогу по случаю
     <ref target="#footnote5">
      чтения Соловьева
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       чтения Соловьева
      </hi>
      . Имеется в виду реферат В.С.Соловьева «О причинах упадка средневекового миросозерцания», прочитанный на заседании Психологического общества 19 октября 1891 г. Доклад Соловьева вызвал резкие нападки со стороны журналистов правого лагеря Ю.Николаева и М.Афанасьева («Московские ведомости», №№291 и 293). Николаев приписывал Соловьеву выражение «мошенники и обманщики», обращенное к христианским аскетам. Афанасьев утверждал, что реферат Соловьева представляет собою «популярное и сплошное глумление над святою и православною церковью» (№291), что он является «дерзкой выходкою против всей христианской церкви» (№293).
     </note>
     , и тут был Победоносцев, и редактор «Московских ведомостей» с компанией донесли Победоносцеву, что вот, мол, смотрите, какое зло вносят. Тут же арестовали незаконно, по распоряжению из Петербурга, весь номер их ноябрьского журнала. Твою статью считают менее всех вредной и обещают пропустить, а больше всех напали на Соловьева. Если скоро не снимут ареста, Грот поедет в Петербург.
    </p>
    <p id="dd711596-3dc1-47ea-8f48-f7042693481c">
     Оболенский написал статью (пойдет передовой) о своем издании альбома в пользу голодающих, и в ней упомянул, что ты даешь свою повесть. Какую? Он даже говорит, что ты ему
     <hi rend="letter-spacing">
      дал слово
     </hi>
     написать или дать что-нибудь. Статью свою он
     <pb n="452" xml:id="page452"/>
     нам прочел вслух. — Вечер я кончила одна, так как дети были у Северцовых, теперь ночь. Буду ждать с нетерпением известий из Данковского уезда; как-то вы там устроитесь? Надеюсь, что Таня будет хорошо хозяйничать, на нее вся надежда; лишь бы не захворал никто в этот сухой холод. Как приняли мои шубы? Прощай, милый Лёвочка; ты береги тоже девочек, а они — тебя.
    </p>
    <p id="7005caf8-a80d-42a3-b0e0-1a4d8e8bc436">
     Целую вас всех.
    </p>
    <p id="1291a2c7-87a3-412d-a444-a1518e66b37f">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С. Т.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
