<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 2 февраля 1894 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1894-02-02_1894-02-02"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 2 февраля 1894 г. Москва // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 590—591.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1894-02-02" to="1894-02-02"/>
    <date type="editor">
     2 февраля 1894
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="590" xml:id="page590"/>
   <p id="53e3aef3-2819-4290-b20a-b98de6e9d56b">
    <head>
     № 304
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="2d1b55ca-08da-45bc-b52e-e72270ade13c">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1894-02-02">
        2 февраля 1894 г. Москва.
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="c200f1c7-2597-428b-9a34-038a42c1d7fc">
     Я удивилась, милый друг, что ты не получал моих писем
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Я удивилась
      </hi>
      [...],
      <hi rend="italic">
       что ты не получал моих писем
      </hi>
      . Толстой писал 30 января: «Беспокоимся, что от тебя три дня нет писем. Я хотел уже телеграфировать, чтоб узнать, не случилось ли что» (ПЖ, стр.466).
     </note>
     . Я писала, как обещала, через день. Сегодня пропускаю, потому что завтра едет Павел Иванович, а главное меня сбили с толку; говорят, что вы в Ясную уже не едете
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       говорят, что вы в Ясную уже не едете
      </hi>
      . 2 февраля Толстой из Гриневки приехал в Ясную Поляну.
     </note>
     , а выписываете Машу, и Марью Александровну в Гриневку, и Пошу. Соскучились без людей? Мы все продолжаем быть здоровы, только меня лихорадило раза три по ночам. И раз было очень страшно. Не то я сплю, не то нет, вижу входит Лёва. Я ему обрадовалась, обняла его, а у него в коже все кости сложились в кучку под моими руками; я чувствую, как они болтаются в коже и стучат, а лицо Лёвы улыбается и худое такое. Я проснулась, а мне показалось, что я и не спала, и ужас напал, что это было виденье, что Лёва ко мне приходил; а главное я испугалась, что может быть с ним в эту ночь что-нибудь случилось. Это было с 31-го на 1-е. Сегодня Саша нас напугала. Каталась в саду на коньках, и вижу я в окно, что она со всего размаха падает, не имея времени упасть безопасно. У ней подогнулась рука, она долго плакала, но потом прошло, и вечером они с Ваничкой уже отплясывали у Лизы на танц-классе. Андрюша и Миша тоже пляшут у Колокольцовых, под игру на фортепиано самой Маши.
    </p>
    <p id="9b2b99f8-15fe-4504-86e8-cb621ff94742">
     С Андрюшей всё не ладим. Вчера я ездила к Гроту просить учителя для Андрюши. С Павлом Петровичем совсем не идет; оба виноваты, один, Андрюша, ленив и груб, другой — не добросовестен.
     <pb n="591" xml:id="page591"/>
     Спрашивала я Грота совета, как быть с таким малым, как Андрюша. Он говорит: спросите его самого, чего он хочет и что думает о своем положении? Я спросила вечером. Андрюша говорит: «если ты не хочешь, чтоб я был военный, мне всё безразлично». Стали рассуждать, он нагрубил и ушел. А предоставить его самому себе нельзя; он слаб и погибнет без руководства. Серёжа уехал сегодня в Никольское на 5, 6 дней. Он испортился последние дни, ибо кутнул. — Очень рада, что ты и Таня здоровы. Маше давно не писала. Видаю здесь больше всего Лизаньку и брата Сережу, которого очень люблю. У них Маша опять объявила, что выйдет непременно за Бибикова
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Маша опять объявила, что выйдет непременно за Бибикова
      </hi>
      . М.С.Толстая вышла замуж за соседа по именью Сергея Васильевича Бибикова (1871—1920).
     </note>
     , — туда всё сестры ходили, — и брат Серёжа очень огорчен; не знаю, чем всё разрешится. Кончаю на сегодня; завтра еще припишу. Жаль, что я не знаю, что вам послать. Посылаю немного консервов, испытанных Пироговскими Толстыми; всё выходит очень хорошо, особенно крапивные щи.
    </p>
    <p id="7a05613d-309d-4f28-b343-4217dd5f4eb7">
     Переводила сегодня Франциска
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Переводила сегодня Франциска
      </hi>
      . С.А.Толстая переводила книгу Поля Сабатье о Франциске Ассизском. Издана «Посредником» «Жизнь Франциска Ассизского». Толстой писал об этом издании В.Г.Черткову: «Это будет прелестная книга для «Посредника», только бы цензура не помешала». (см. Бирюков, «Л.Н.Толстой», т.III, 1921, стр.352).
      <lb/>
      После своего письма от 2—3 февраля Толстая писала также 4 и 5 февраля; эти два письма не печатаются.
     </note>
     , и теперь хочу опять за него приняться, пока свободно. Сейчас вернулись дети.
    </p>
    <p id="d8ec83a6-9941-466c-9141-bc7437d75c11">
     <hi rend="letter-spacing">
      Написано 3-го вечером
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="c70518b4-5512-4e91-aba9-e74f90f68c5c">
     Соня пишет, что Таня плоха; если так, то не давай ей много писать, вели больше гулять и спать. А то Соня пишет, что Таня весь день и вечер сидит и пишет. Где же отдых? Надо ею заняться вам с Машей.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
