<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 22 октября 1900 г.
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1900-10-22_1900-10-22"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 22 октября 1900 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 734—736.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1900-10-22"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="734" xml:id="page734"/>
   <head>
    № 397
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1900-10-22">
       22 октября 1900 г. [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Очень приятно было, милый Лёвочка, получить по приезде моем в Москву, тотчас же,
     <ref target="#footnote1">
      твое письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       твое письмо
      </hi>
      . Толстой писал 18 октября: «Пожалуйста напиши мне поскорее. Ты была очень нехороша переутомлением и потому перевозбуждением, когда мы уезжали. Хочется посоветовать тебе меньше работать и меньше волноваться, но знаю, как это бесполезно: ты сама знаешь, что тебе нужно. Только напоминаю» (не напечатано).
     </note>
     , да еще такое ласковое. Меня это сразу ободрило, и бодрость моя держалась до сегодняшнего дня. А нынче что-то очень тоскливо по всех вас. Вещи разложили, но в доме холодно, тёмно, везде мелкие починки и неудобства, и всё это
     <hi rend="letter-spacing">
      устроивать
     </hi>
     так надоело! Сегодня весь день сидела со счетами, переводами денежными и проч., — писала, читала, и только всё практические необходимые дела, — глаза и внимание утомила, а для радости душевной — ничего.
    </p>
    <p>
     Ехали мы с Сашей из Ясенков
     <ref target="#footnote2">
      с семьей Сергеенки
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       с семьей Сергеенки
      </hi>
      — П.А.Сергеенко с сыном Алексеем и дочерью Мариной.
     </note>
     , т.nbsp;е. он, дочь и сын. У них было купэ, мы перешли к ним, болтали, ели, и лучше, чем одним. Девочка эта его — очень умненькая и хорошая. Вчера был у меня Федор Алексеевич Страхов, а сегодня
     <pb n="735" xml:id="page735"/>
     Буланже, Маруся Маклакова и опять Сергеенко. Мешают разбираться, но ничего, я всех принимала.
    </p>
    <p>
     <ref target="#footnote3">
      Александр Петрович
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Александр Петрович
      </hi>
      — А.П.Иванов, переписчик.
     </note>
     всё пьёт, второй день, кричит и ругается с людьми, ничего не делает, спит, и, того и, гляди, пропадет. Я очень беспокоюсь за те бумаги, которые ты ему поручил.
    </p>
    <p>
     Да, кстати, Лёвочка, что мне делать с твоими письмами? Их уже 30. Дать ли их читать и вписывать Марусе, прежде чем ты прочтешь, или послать посылкой, или же оставлять до твоего приезда. Ответь поскорей. Я бы ими занялась, если б не глаза, а теперь это немыслимо, есть очень длинные.
    </p>
    <p>
     В Москву я тебя не зову еще. Тут грохот, сегодня мороз, скука, и мне жаль вас с Таней разлучать пока. Что́ я могу тебе дать теперь, даже помощи никакой с моим испорченным зрением! Может быть вы вместе приедете в начале ноября, так как все говорят, что Тане необходимо посоветоваться с акушером, а главное, я сама этого очень желаю.
    </p>
    <p>
     Была
     <ref target="#footnote4">
      вчера в симфоническом
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       вчера в Симфоническом
      </hi>
      . 21 октября состоялось первое симфоническое собрание под управлением Сафонова с участием солиста Фигнера. В концерте исполнялись: Мендельсон, Бетховен и Римский-Корсаков.
     </note>
     и вспоминала
     <ref target="#footnote5">
      Наташу
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Наташа
      </hi>
      — дочь М.С.Сухотина от первого брака, Наталья Михайловна (1882—1925), с 1907г. вторая жена Н.Л.Оболенского.
     </note>
     , с которой я играла ту самую Итальянскую симфонию Мендельсона, над которой мы с ней старались в Ясной. Целую её и вспоминаю с нежностью. — Зала была почти пуста, все были на первом представлении
     <ref target="#footnote6">
      оперы Римского-Корсакова
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       оперы Римского-Корсакова
      </hi>
      . 21 октября состоялась премьера частной оперы в Солодовниковском театре: «Сказка о царе Салтане» в присутствии композитора.
     </note>
     . Мне не было приятно, так как я очень устала и даже заснула в концерте. Саша была дома с Мариной и Марьей Васильевной, которая мне очень помогла с раскладкой. Сегодня я свезу Сашу к Мартыновым.
    </p>
    <p>
     Напиши мне еще, милый Лёвочка, береги свое здоровье. Не прислать ли тебе, — здесь твои валенки с новыми теплыми калошами?
    </p>
    <p>
     Целую тебя и Таню. Всем кланяйся и благодари Юлию Ивановну за письмо.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Твоя С. Толстая.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Письму предшествуют два других — от 18 и 20 октября; их мы не печатаем. Толстая пометила: «Из Ясной Поляны и из Москвы письма в Кочеты, к Сухотиным, куда уехал к дочери Тане Лев Николаевич с Ю.И.Игумновой».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
