<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [21 ноября 1885 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-11-21_1885-11-21"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [21 ноября 1885 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 338—339.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1885-11-21" to="1885-11-21"/>
    <date type="editor">
     21 ноября 1885
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="338" xml:id="page338"/>
   <p id="51961a05-dbf0-4309-a42c-239aacf4015d">
    <head>
     № 156
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="215a146e-d8e2-4ae5-8854-b24d2a5e6e0f">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1885-11-21">
        <add resp="volume_editor">
         1885 г. Ноября 21. Петербург
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="ae045af7-7c25-492c-bf07-a9b08c7aec3c">
     Милый Лёвочка, сейчас был Феоктистов, и я еще вся взволнована этим свиданием и разговорами. Впечатление безотрадное: говорить и приводить аргументы совсем не даёт; посылает в Духовную цензуру, ни до каких властей не хочет допустить. Под конец взял том и обещал сделать всё, что может. Но часто поминал Победоносцева, и видно в нем вся задержка. Обещал мне Феоктистов дать прочесть этот том своему главному цензору и самому проглядеть. К воскресенью это будет сделано или к понедельнику. Затем обещал сам свезть в Духовную цензуру и сказать там свое мнение в мою пользу, если возможно, и во вторник или среду дать удовлетворительный ответ или напротив. Если ответ будет, что
     <hi rend="letter-spacing">
      невозможно
     </hi>
     , то я поеду к Толстому и т.&amp;nbsp;д. Ты видишь, милый друг, что приходится вооружиться терпением и ждать. Мне тут очень хорошо, но очень тяжело без семьи своей, без дела, с волнениями и ожиданиями и беспокойствами о вас. Хоть бы бог дал вам всем
     <pb n="339" xml:id="page339"/>
     быть здоровым и благополучным! Третий час, везу сама письмо на поезд, а то оно нынче не пойдет, и потому опять пишу мало. Я нигде не бываю; вчера обедала с Страховым у нас, и очень он грустен, худ и жалок. Хоть бы ты ему когда написал, он так тебя любит.
    </p>
    <p id="1e45fde7-103f-488a-8cb0-8c4fda3f48ad">
     От вас еще нет писем, очень грустно. Сегодня четверг, а я уехала в понедельник.
    </p>
    <p id="18529a93-d548-472f-bbf4-e70e57443003">
     На наше горе в Киеве задержали целую шайку на днях революционеров, нашли типографию
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       в Киеве
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       нашли типографию
      </hi>
      . В статье С.Лившица «Подпольные типографии 60-х, 70-х и 80-х годов» («Каторга и ссылка» 1929) данных о типографии в Киеве 1885 г. не имеется.
     </note>
     и все твои сочинения у этих людей. Конечно, это повредит моему делу. Такая досада! А я думала, что перевелись уж эти подпольные последнее время.
    </p>
    <p id="0952b9f1-d9fb-4d40-80af-dcb6c7b0947b">
     Во всяком случае энергию не теряю, но жить долго тут тяжело будет. Целую всех вас, мои милые друзья, дети, малыши.
    </p>
    <p id="3ac4a74d-543f-4763-b7bf-95fb5ade4a85">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С. Т.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="90f3748b-8895-4c19-9c37-30161d4fed75">
     Феоктистов так спешил и много говорил, что я не успела сказать о сказке
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       не успела сказать о сказке
      </hi>
      . Имеется в виду «Сказка об Иване-дураке и его двух братьях»; впервые напечатана в XII томе собрания сочинений (Произведения последних годов), М. 1886.
     </note>
     , и не дала статьи о деньгах
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       статьи о деньгах
      </hi>
      . Из «Так что же нам делать?»
     </note>
     , принесенной мне Бирюковым. Но это и к лучшему, не сразу их ошеломить. А в сказке еще поймут ли сразу, что не так; может быть и говорить о ней нечего.
    </p>
    <p id="82f053e1-44f8-498f-87e2-b44cbc3df8fc">
     Ну прощай, целую тебя, милый Лёвочка. Страхов вчера говорит русскую пословицу: «Всякое дело сидением стои́т».
    </p>
    <p id="768d954f-fe19-42c4-8613-0beaf127d8d9">
     Вот и буду сидеть.
    </p>
    <p id="5d39e6b0-b15a-4461-bb8a-796d26b7bf9d">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Датируется на основании слов письма: «сегодня четверг».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
