<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [30 сентября 1883 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1883-09-30_1883-09-30"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [30 сентября 1883 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 233—234.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1883-09-30" to="1883-09-30"/>
    <date type="editor">
     30 сентября 1883
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="233" xml:id="page233"/>
   <p id="17e5510a-a17a-483d-b9db-267a939e3180">
    <head>
     № 97
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="28201e9c-c9ce-4c00-8f47-45110459ef03">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1883-09-30">
        <respons resp="volume_editor">
         1883 г. Сентября 30. Москва.
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="dd2a10c5-b2b9-454d-a8f6-b94b2e052415">
     Обычное мое беспокойство о тебе в твоем отсутствии уже мною, увы! овладело.
    </p>
    <p id="327d342f-a67b-4ff5-98ac-e99bdfcd9037">
     Ты вчера мне такое прислал коротенькое письмо
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       коротенькое письмо
      </hi>
      — от 28 сентября; в нем Толстой писал: «Это не письмо, а записочка, чтобы ты знала, что я жив, здоров» (ПЖ, стр.201).
     </note>
     , что после напряженного ожидания оно на меня грустно подействовало.
    </p>
    <p id="65cc74aa-9b62-4591-8a83-dface622d997">
     Сегодня видела свой обычный дурной сон — выпадение зубов и луну видела слева. С этим запасом предрассудочных неприятностей и с московским нервным состоянием — вовсе дурно на душе. Послала нынче тебе телеграмму о корректурах
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       телеграмму о корректурах
      </hi>
      . Речь идет о корректурах «В чем моя вера». — Толстой писал в ответ 30 сентября: «О корректурах я просил фактора и Лаврова посылать мне их в Ясенки. Я думаю, что они послали другой экземпляр в Ясенки. Во всяком случае пошли мне в Ясенки».
     </note>
     , которые перечитываю сегодня, и нахожу, что
     
      в тетрадях
     <hi rend="letter-spacing">
      чувства
     </hi>
     было больше
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       в тетрадях чувства было больше
      </hi>
      . Толстой писал в ответ 2 октября: «Твое замечание огорчило меня».
     </note>
     , а в корректурах
     <hi rend="letter-spacing">
      ума
     </hi>
     больше. Но первое лучше.
    </p>
    <p id="a511d01e-056c-43f3-9644-58fd2fe146f4">
     Чего, чего мне в голову не приходит! И лошади разбили, и воспаление в легких, и удар, и воры ночью залезли ... К тому же нет известий, просто тоска!
    </p>
    <p id="31ac36b7-2701-41dc-a7ac-c7e0bc902748">
     Дети все исправны. Сегодня я с ними в крокет играла: с Таней, Лёлей, а потом с малышами. Очень весело и довольно просторно. Вообще, как в саду — так рай. Особенно клёны мне милы, напоминают место, где мы летом чай пили по утрам. — Ездила я нынче в банк, к Третьякову
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Третьяков
      </hi>
      — П.М.Третьяков.
     </note>
     и за Альсидом, привезла его на два праздника. Приходил без меня студент для математики Лёли; он ужасно не понравился Тане и madame Seuron. Завтра он опять придет ...
    </p>
    <p id="1b6d49ff-a51a-4b22-b0eb-f53c5eb0def3">
     Сейчас получила твое письмо. Думаю, что
     <hi rend="letter-spacing">
      это
     </hi>
     до тебя не дойдет, ты видно скоро приедешь. Дай-то бог. Всё дело с присяжными меня всё-таки ужасно встревожило
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Всё дело с присяжными меня всё-таки ужасно встревожило
      </hi>
      . Толстой писал 29 сентября: «Сегодня приехал из Крапивны. Я ездил туда по вызову в присяжные. Я приехал в 3-м часу. Заседание уж началось, и на меня наложили штраф в 100 рублей. Когда меня вызвали, я сказал, что не могу быть присяжным. Спросили: почему? Я сказал: по моим религиозным убеждениям. Потом в другой раз спросили: решительно ли я отказываюсь. Я сказал, что никак не могу. И ушел. Всё было очень дружелюбно. Нынче, вероятно, наложат еще двести рублей, и не знаю, кончится ли всё этим. Я думаю, что — да. В том, что я именно не мог поступить иначе, я уверен, что ты не сомневаешься. Но, пожалуйста, не сердись на меня за то, что я не сказал тебе, что я был назначен присяжным. Я бы тебе сказал, если б ты спросила или пришлось; но нарочно говорить тебе мне не хотелось. Ты бы волновалась, меня бы встревожила; а я и так тревожился и всеми силами себя успокаивал. Остаться или вернуться в Ясную я и так хотел, а тут и эта причина была. Так ты, пожалуйста, не сердись. Мне можно было совсем не ехать. Тогда были бы те же штрафы, а в следующий раз опять бы меня требовали. Но теперь я сказал раз навсегда, что не могу быть. Сказал я самым мягким образом, и даже таким выражением, что никто — мужики не поняли. — Из судейских я никого не видал». (ПЖ, стр.202).
     </note>
     . Я хотела было идти к Феде Перфильеву
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Феде Перфильеву
      </hi>
      . Федор Васильевич Перфильев (р. 1856), сын В.С. и П.Ф.Перфильевых; В.С.Перфильев был в то время московским губернатором.
     </note>
     спросить, что могут с тобой за это сделать, и побоялась, что тебе это не понравится. Но не получая ответа на телеграмму, начинаю беспокоиться, не схватили ли тебя.
    </p>
    <pb n="234" xml:id="page234"/>
    <p id="c56d0e34-b199-4544-96d3-79f9629caefc">
     Сколько еще горя будет впереди! И как ты мог скрывать что-нибудь от меня? Это меня огорчило. Может быть я сама бы с тобой поехала. А теперь думаю, авось ты скоро приедешь. Если только штраф, то куда ни шло. А если судить будут, — то плохо дело. Я не знаю, что сделала бы я на твоем месте. Уже горячности молодой во имя какой-нибудь истины — у меня, я думаю, не нашлось бы. Больше всего я думаю, я бы думала о том, чтоб никого слишком не огорчать. Пишу ужасно несвязно; я еще не переварила всего, что в твоем письме; а кроме того малыши, Костенька, дети, шум — все это действует одуряюще. Миша обслюнявил и смял всё письмо, пока я учила читать Дрюшу.
    </p>
    <p id="ec740c63-3145-4272-9955-986d49cd7331">
     Прощай, до свиданья скоро, надеюсь. Хоть бы всё кончилось благополучно. Целую тебя.
    </p>
    <p id="bb116224-5acf-435d-8491-b9b0aa111d75">
     <closer class="podp">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="267f7d47-5d0e-4aec-9bba-c07ee3dac37e">
     30 сентября, вечер.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
