<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [21 декабря 1891 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1891-12-21_1891-12-21"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [21 декабря 1891 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 485—486.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1891-12-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="485" xml:id="page485"/>
   <head>
    № 241
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1891-12-21">
       [1891 г. Декабря 21. Москва.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Милый Лёвочка, пользуюсь случаем написать тебе с Протопоповым, который едет прежде к вам, а потом к Лёве. Он мне очень понравился, и я рада, что у Лёвы будет сочувствующий общему делу сосед, хотя не очень близкий. Мы все здоровы, и мне опять лучше; только оспа несносная, вся рука распухла, рвёт, чешется, по ночам будит, под мышками железа распухли. У детей и у других она легче и меньше. Как-то вы живете и как твое здоровье, милый друг? Мне кажется, что этот раз тебе много труднее и сложнее. Получила от Колички Ге письмо, что рожь ниже 1 р. пуд и горох опять 95 к. Мы ему телеграфировали с совета Софьи Алексеевны, чтобы немедленно закупил 6 вагонов гороху и 15 вагонов ржи. Это вам, Нате, Лёве, который пишет: нужен хлеб, хлеб и хлеб. Денег у меня хватит, хотя пожертвования очень тихи, но есть еще более 15000 р. Я телеграфировала
     <ref target="#footnote1">
      Свербееву
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Свербеев
      </hi>
      — Д.Д.Свербеев, самарский губернатор.
     </note>
     и Кладищеву, чтоб выслали мне листы на даровой провоз хлеба. К вам шлют 300 пудов ржи даром, пожертвовал харьковский помещик, лист я ему выслала. А насчет муки 100 пудов Дунаев обещал узнать, очень может быть, что купец посулил и обманул. — Как ты себя чувствуешь, милый Лёвочка, и духовно и физически? Жили вместе — не ценили своего счастья, а теперь, как грустно! Очень надеюсь скоро увидаться и радуюсь этому.
    </p>
    <p>
     Сейчас письмо от Лёвы, посылаю его.
     <ref target="#footnote2">
      Жаль, что он
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Жаль, что он
      </hi>
      [Лёва]
      <hi rend="italic">
       раздумал столовые
      </hi>
      . Л.Л.Толстой писал: «Здесь все поголовно без хлеба и пока мы будем заниматься открыванием столовых, рядом будут резаться и умирать с голода, от тифа и т.д. [...]. Какие тут столовые, когда нужен хоть маленький кусочек хлеба» («Моя жизнь», часть VI, стр.196). Лев Николаевич не одобрял образа действия сына; он писал 24 декабря: «Самое неприятное впечатление произвели мне письма Лёвы. Легкомыслие, барство и нежелание трудиться. — Я очень боюсь, что он совершенно бесполезно потратит там деньги жертвованные, чужие. Он свел теперь дело на то, чтобы покупать и раздавать муку, т.е. делать то самое, что делает земство или администрация. Купить же рожь и раздать, — сделает земство или чиновники не хуже его, так что ему незачем и быть там. Проще передать деньги земству. Очень мне это жалко: и то, что деньги тратятся даром, и главное то, что он так легкомыслен и самоуверен».
     </note>
     <ref target="#Примечания.Жаль_что_он">
      раздумал столовые
     </ref>
     . Что вы об этом думаете?
    </p>
    <p>
     Опять отрывалась, приходила ко мне барышня
     <ref target="#footnote3">
      Персидская
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Персидская
      </hi>
      . Елена Михайловна Персидская (р. 1865), дочь помещика. Обратилась с письмом к Толстому по поводу своей неудовлетворенности в жизни, после чего завязалось знакомство. Деятельная сотрудница на голоде 1891—1892г. Позднее постриглась в монахини.
     </note>
     , которую Таня велела присылать. Я видела ее три раза. Какая милая, умная, энергическая и здоровая девушка. Примите ее
     <pb n="486" xml:id="page486"/>
     к сердцу и определите поближе к себе. Это не чета этой девице Черняевой. Она и медицину хорошо знает и выпросила у Феррейна много лекарства, везет с собой. Ничего я о вас с приезда Грота не знаю. Поехала с моей посылкой девочкам — профессиональной школы учительница к Наташе. Поехали ли Раевские — тоже не знаю, и вообще поедут ли? Вам теперь часто от меня письма, а мне от вас редко.
    </p>
    <p>
     Прощайте, целую всех вас, по почте уже не буду скоро писать — не дойдет. Напишу в Клекотки, вы спросите, когда будете проезжать, есть ли письмо. Теперь напишу во вторник или понедельник. Будьте все здоровы и бодры. Что Маша, она меня тревожит с одной стороны. Сегодня танц-класс, придут Грот вся семья и Протопопов.
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      С. Т.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     <date>
      21 декабря вечер.
     </date>
    </p>
    <p>
     Если Алексей Митрофаныч привез факел для Лёвы в Бегичевку, передайте его Дмитрию Дмитриевичу Протопопову.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
