<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 11 февраля 1893 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1893-02-11_1893-02-11"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 11 февраля 1893 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 557—561.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1893-02-11" to="1893-02-11"/>
    <date type="editor">
     11 февраля 1893
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="557" xml:id="page557"/>
   <p id="1de30ecb-a9b7-478b-9ef0-bdfc3125eaaf">
    <head>
     № 286
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="7ab7dbf0-462c-44a1-ab22-8d0653ed3b2e">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1893-02-11">
        11 февраля. Вечер. 1893 г. [Москва]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="60236356-ad8a-4b08-9bd7-362ccbf18e84">
     Вчера написала Маше, а сегодня получила письма от вас, милые Лёвочка и Таня. Наконец, я хоть узнала, что вы доехали все до Бегичевки. Завтра две недели, что вы уехали. Как у вас там людно, и как это неприятно, что люди, приехавшие помогать — ссорятся и не ладят, как
     <ref target="#footnote1">
      Семенов
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Семенов
      </hi>
      — Сергей Терентьевич Семенов (1868—1922), писатель из крестьян. В 1894г. Толстой написал предисловие к книге Семенова «Крестьянские рассказы». Автор «Воспоминаний о Л.Н.Толстом», Спб. 1912. — Толстой писал из Бегичевки 9 февраля: «приезд наш, по моему мнению, очень был нужен в особенности потому, что Линденберг ссорится с Семеновым» (ПЖ, стр.433).
     </note>
     с
     <ref target="#footnote2">
      Линденбергом
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Линденберг
      </hi>
      — Герман Романович Линденберг, художник, сотрудничал на голоде.
      <lb/>
      <hi rend="bold">
       Иллюстрация:
      </hi>
      <lb/>
      С.А.Толстая в кругу своей семьи
      <lb/>
      <hi rend="letter-spacing">
       Сидят слева направо
      </hi>
      : Т.Л.Сухотина, Н.Л.Оболенская, С.Н.Толстая, Илюша, Андрюша, Миша Ильичи, И.Л.Толстой, С.А.Толстая, А.В.Толстая,
      <hi rend="letter-spacing">
       Стоят слева направо
      </hi>
      : М.С.Сухотин, Н.Л.Оболенский, А.Л.Толстая, А.Н.Дунаев, Ю.И.Игумнова, О.К.Толстая, русская учительница детей И.Л.Толстого, С.Л.Толстой, М.Л.Оболенская, m-lle Richou — француженка детей И.Л.Толстого, В.Н.Нагорнов, А.И.Толстая, А.Б.Гольденвейзер, М.Л.Толстой, Н.Н.Ге, мисс Вельш
      <lb/>
      С фотографии 1901г.
      <lb/>
      <hi rend="italic">
       Собственность А.И.Толстой
      </hi>
     </note>
     . Павла Ивановича очень жаль, и я уверена, что если ему трудно, то опять не от
     <hi rend="letter-spacing">
      дела
     </hi>
     , которое он делает, а от какой-нибудь людской или женской путаницы. Неодухотворенные люди хуже всякого животного. Всякая гадость в человеке тем ужасна, что он ее знает, что всё в человеке сознательно, а в животном бессознательно, оттого извинительнее. Ужасно боюсь, что отъезд Павла Ивановича запутает все дела помощи. Но после Святой сейчас же в Бегичевку уезжает совсем Ваня Раевский, я сегодня его видела, и он говорит, что охотно возьмет на себя часть дела. Ему не только можно, но и должно будет всё передать, чего же лучше и проще? Он тамошний, хотя, конечно, Павел Иванович в тысячу раз лучше может всё делать.
    </p>
    <p id="d021454c-f3c9-4103-88d4-070038e38ad8">
     У меня сегодня была
     <ref target="#footnote3">
      Матильда
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Матильда
      </hi>
      — М.П.Моллас.
     </note>
     и предложила мне учить Сашу за те же 20 рублей, которые я предложила учительнице.
     <pb n="558" xml:id="page558"/>
     До сих пор учила я сама и очень исправно; но у меня мало времени и я очень раздражаюсь, что дурно для наших с Сашей отношений. Я очень рада Матильдиной помощи на эти последние два, три месяца. По-французски же буду продолжать сама. Еще была Наташа Философова, обедала с нами. Она едет на днях в Ялту к матери, заедет к Соне.
     <ref target="#footnote4">
      У Сони Миша болен
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       У Сони Миша болен
      </hi>
      . Хворал двухлетний сын С.Н.Толстой — Михаил.
     </note>
     , говорят, легкая скарлатина, но уже лучше. Лёва уехал к
     <ref target="#footnote5">
      Цурикову
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Цуриков
      </hi>
      — Александр Александрович Цуриков, помещик Чернского уезда, юрист, позднее член Судебной палаты в Москве.
     </note>
     и всё покупает Дубны, это писали Наташе, а мне он ни разу не написал.
    </p>
    <p id="d112f4ec-3312-437f-b28d-b707a35a0992">
     После обеда мы с Наташей поехали к Елене Павловне, посидели с ней, хорошо поболтали, Ваня с нами сидел.
     <ref target="#footnote6">
      Гриша, Петя
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Гриша, Петя
      </hi>
      — сыновья И.И.Раевского: Григорий Иванович (1875—1905) и Петр Иванович.
     </note>
     и
     <ref target="#footnote7">
      Юша Давыдов
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Юша Давыдов
      </hi>
      — Юрий Васильевич Давыдов.
     </note>
     показались на минутку.
    </p>
    <p id="d399c3b5-1388-46ce-9ada-f3eaf4735a37">
     Оттуда я одна поехала к брату Саше и его жене. Застаю их одних, она вся увязана платками. Вчера
     <ref target="#footnote8">
      Аничке
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Аничка
      </hi>
      — жена А.А.Берса, Анна Александровна.
     </note>
     сделалось дурно, она думала, что её будет рвать, нагнулась к тазу и упала в обморок. Саша замертво её поднял, а у ней кровь льёт отовсюду. Она, падая вниз лицом, разбила лицом таз, и всю ее изрезало. На шее глубокий шрам, на виске, на щеке, ухо прорвало с сережкой, зуб сломало. Такая она жалкая. Я посидела с ними, а без меня Варинька была с мужем.
    </p>
    <p id="710c70a6-310b-42dd-9eb3-0b5915b92763">
     Мы все совсем здоровы, я поправилась, и нервы пока меня не тревожат совсем. Ложусь около трех часов ночи; читаю корректуру ночью и утром, чтоб день быть более свободной, — и всё ничего.
     <ref target="#footnote9">
      Андрюша тих, всё по-старому; учится дурно
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       Андрюша
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       учится дурно
      </hi>
      . С.А.Толстая пометила: «Когда Андрюша был очень маленький, у него было воспаление мозга и доктора сказали, что это повлияет дурно на всю его жизнь и потому ему трудно давалось учение».
     </note>
     , хотя всё сидит,
     <ref target="#footnote10">
      Миша читает Анну Каренину
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <hi rend="italic">
       Миша читает «Анну Каренину»
      </hi>
      . Толстой ответил в письме от 14 февраля: «Анну Каренину» Мише читать, разумеется, рано».
     </note>
     , оторвать не могу и не одобряю, рано еще. Саша и Ваня с воскресенья не гуляют; всё метели и 15—12 градусов морозу с ветром. —
     <ref target="#footnote11">
      Напрасно затеваете 90 столовых объехать
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
      <hi rend="italic">
       Напрасно затеваете 90 столовых объехать
      </hi>
      . Толстой писал 9 февраля: «Впечатление мое, что нужда большая, но к ней еще больше привыкли, чем в прошлом году, и дело нашей помощи идет хорошо там, где я был. Но мы намерены объехать все 90 столовых, а видели теперь пять».
     </note>
     . Разве это возможно? И зачем в сущности?
    </p>
    <p id="a0e021d9-25e1-43ef-972e-13b2a0a9f191">
     Показывала Наточке твой портрет, Таня; ей очень нравится. Вчера отправила письмо Маше, и вспомнила, что 12-го ее рожденье. Поздравляю ее, желаю больше настоящей радости в будущем ее году. Целую всех.
    </p>
    <p id="22ecd162-59ca-479a-a06f-144e6a85b9cf">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Т.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="6aff57c2-a58d-42fd-9864-f276057a5809">
     Получила счастливое письмо от Леночки, просит ей шить приданое и намекает о том, чтоб свадьбу сделать у нас в доме, и на неделю до свадьбы ей пожить у нас. Я ей ответила, что согласна, когда Таня приедет, поможет тоже.
    </p>
    <!--Рисунок-->
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
