<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [27 ноября 1885 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-11-27_1885-11-27"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [27 ноября 1885 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 348.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1885-11-27" to="1885-11-27"/>
    <date type="editor">
     27 ноября 1885
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="348" xml:id="page348"/>
   <p id="05d68607-dfd8-47bb-8780-cebebffb7d5b">
    <head>
     № 161
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="6e879dab-294b-4f75-bfbc-aabeec2e6c56">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1885-11-27">
        <respons resp="volume_editor">
         1885 г. Ноября 27.
        </respons>
        Вторник половина второго
        <respons resp="volume_editor">
         Петербург
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="b1f1f7b6-8448-4731-aa18-948e0940dc41">
     По мере того как живу, всё пишу к вам, милые мои. Сегодня с утра я в нравственной лихорадке. Феоктистов прислал назад том, с противным, казенного тона, письмом
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Феоктистов прислал назад том, с противным, казенного тона, письмом
      </hi>
      . В письме Феоктистова от 25 ноября (хранится в АТ) читаем: «Решение вопроса о книге, которую при сём возвращаю, не подлежит нашему цензурному ведомству. Оно должно сообразоваться с законом, а закон гласит следующее: Ст. 38. Если в сочинении нравственном встретятся места духовного содержания, относящиеся или к догматам веры или к священной истории, то светская цензура передает оные на рассмотрение цензуры духовной и поступает сообразно ее заключениям».
     </note>
     . В нем посылается всё в Духовную цензуру, о Сказке же и статье ни слова.
    </p>
    <p id="9afa5e7b-7008-4caa-9863-9a46b5783579">
     Я одеваюсь, еду к Феоктистову. Швейцар с деревянным выражением говорит: «выехали». А 12 часов утра. — Я говорю: «не может быть». Швейцар рассказывает: «налево, к Сергиевской поехали». — Я спрашиваю: «когда будет?» «В пять часов». Я говорю: «Я получила письмо, удивительно, но Евгений Михайлович пишет, что до 1½ будет дома. Впрочем, я посижу и подожду, хотя бы до 5 часов. Евгению Михайловичу будет стыдно, что графиня Толстая ждет в передней».
    </p>
    <p id="15becb9e-5839-46a7-bea5-8d1212d266ff">
     Пошел мой швейцар, доложил. Феоктистов принял, был замечательно учтив и любезен. Спрашиваю о «Сказке» и о «Что нам делать?», если прочее подлежит Духовной цензуре. Представь, Лёвочка, и не читали! Я опять оставила том до завтра, а сама еду в 4 часа к Победоносцеву по соглашению об этом с Феоктистовым. Во всяком случае в четверг в 3 часа выеду и в пятницу буду дома.
    </p>
    <p id="4ebeffde-ed85-43c5-8106-31aef6194645">
     Мне полковник-то этот выхлопотал завтра, в 11½ часов свидание особенное с Обручевым. Ты не можешь себе представить, как здесь до начальства добраться трудно. Но
     <hi rend="letter-spacing">
      твое
     </hi>
     дело будет сделано наверное, а
     <hi rend="letter-spacing">
      мое
     </hi>
     почти наверное, что нет. Очень досадно, грустно и тяжело. Дома, увидав вас всех, я вероятно утешусь. Ну, прощайте; холод, ветер северный, берегите себя все и малышей не выпускайте в северный ветер. Львы мои — большой и малый, как-то ваше здоровье?
    </p>
    <p id="695f83af-d8ee-4d8c-b383-4e789b015374">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С. Т.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="6ebf4de9-5791-46a0-9b03-2afcf6474511">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Последнее письмо Толстой перед возвращением из Петербурга.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
