<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 3 февраля 1884 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-02-03_1884-02-03"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 3 февраля 1884 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 252—253.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1884-02-03"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="252" xml:id="page252"/>
   <head>
    № 108
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1884-02-03">
       3 февраля. Пятница. 1884 г. [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Хотя я и думала, что сегодня письма не будет, но всё-таки досадно и грустно. Вчера был праздник, и по примеру того раза, твой человек, которого послали за письмом, не поехал на Козловку, письма твоего не отправил и моего не привез тебе, а сказал, вероятно, как и тот раз, что был, а письма нет. Завтра я, верно, получу два разом.
    </p>
    <p>
     Сегодня была в Государственном банке; по свидетельству о личности, о котором пришлось хлопотать в полиции, мне выдали 2500 р.с.
     <ref target="#footnote1">
      Завтра Серёжа обещает свезть по счёту деньги
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Завтра Серёжа обещает свезть по счету деньги
      </hi>
      . Толстой писал 1 февраля: «Если тебе не доставит хлопот, то пошли, пожалуйста, Кушнереву деньги. Счёт их я ожидал больше, и они были так любезны, что не хотелось бы их задержать. Попроси Серёжу свезти» (ПЖ, стр.217). — Имеется в виду оплата типографских работ по изданию «В чем моя вера».
     </note>
     Кушнереву. Была я еще у Вари. Она лежит в постели, спина болит, и еще некоторое время будет лежать, но опасности уж нет никакой, разве не доносит.
    </p>
    <p>
     После всех этих похождений по таким страшным ухабам, я, приехавши домой, легла и весь день лежала, чувствуя себя разбитой и какой-то нравственно угнетенной. А самое неприятное то, что лошадь дернула, я сесть не успела и меня задком саней так больно ударило в спину сухим, коротким ударом, что
     <pb n="253" xml:id="page253"/>
     до сих пор больно. Я заехала в Воспитательный дом к Истомину, и когда позвонила, то у меня от боли, от дурноты вдруг всё в глазах потемнело, и я села на пол, пока отворили дверь. Потом прошло, и теперь ничего. Серёжа, Таня и Илья обедали у Леонида Оболенского, и мальчиков до сих пор нет.
    </p>
    <p>
     Вчера до трех часов у Толстых играли в винт. У Ильи денег нет и мне крайне не нравится эта игра на
     <hi rend="letter-spacing">
      авось
     </hi>
     , и это сиденье до трех часов. В гимназии его дурно записали за утреннее опаздывание; а как не опаздывать, если сидеть ночи. И учиться-то невозможно.
    </p>
    <p>
     Спросила я сегодня
     <ref target="#footnote2">
      учителя греческого и латыни Лёлиного
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       учителя греческого и латыни Лёлиного
      </hi>
      . Древние языки в младших классах Поливановской гимназии преподавал Петр Петрович Копосов.
     </note>
     , как он занимается. Он сказал, что с осени занимался хорошо, а теперь идет равномерно хуже и хуже, а уроки готовит на половину и то плохо.
    </p>
    <p>
     Всё это не отрадные тебе известия, но всё не преувеличено и всё правда.
    </p>
    <p>
     Урусов сегодня уехал. Вчера сидела с ним вечер, и мне было очень приятно; но сегодня почти его не видела, он всё ездил, и всё спешил. Верно ты его увидишь, и он тебе о нас расскажет.
    </p>
    <p>
     Твоя тихая жизнь, верно, ничем не разнообразится, но за то нервы и здоровье выиграют, если ты ничего неблагоразумного не сделаешь. А как я себя ни утешаю, что люди письма не свезли, а грустно и тревожно, главное; тем более, что мои нервы очень плохи, и голова болит, и весь мир точно в тумане. Прощай, Лёвочка, напиши, сколько еще проживешь в Ясной?
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      С.
     </signed>
    </closer>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
