<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [21 мая 1895 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1895-05-21_1895-05-21"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [21 мая 1895 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 614—616.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1895-05-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="614" xml:id="page614"/>
   <head>
    № 318
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1895-05-21">
       [1895 г. Мая 21. Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Переписываться через телефон скучно, и я решила сегодня написать письмо. Получили вечером о вас известия и очень были рады. Сегодня была телеграмма от Андрюши, который передает содержание телеграммы Лёвы, что газеты пишут о нездоровье твоем, Лёвочка, и Лёва просит ответить ему скорей о здоровье папа, что мы и сделали. Вчера же было письмо, что в Ясной Лёва жить не будет, что флигель можно отдать. Вечером был
     <ref target="#footnote1">
      Танеев
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Танеев
      </hi>
      — Сергей Иванович Танеев (1856—1915), сын чиновника. В 1875 году окончил Московскую консерваторию. С 1885 по 1889г. — директор Московской консерватории. С 1889г. — профессор по классу контрапункта, фуги и формы. В 1880-хгг. стал пользоваться популярностью, как крупный пианист. Известен в качестве композитора. С.И.Танеев часто бывал в доме Толстых в Москве и прожил два лета (1895 и 1896гг.) во флигеле Кузминских в Ясной Поляне. — Об истории своего знакомства с Танеевым С.А.Толстая пишет в своей автобиографии: «После смерти маленького сына Ванички я была в том крайнем отчаянии, в котором бываешь только раз в жизни; обыкновенно подобное горе убивает людей, а если они остаются живы, то уже не в состоянии так ужасно страдать сердцем вторично. Но я осталась жива и обязана этим случаю и странному средству — музыке[...]. Отравившись музыкой и выучившись ее слушать, я уже не могла без нее жить; абонировалась в концерты, слушала ее, где только могла, и сама начала брать уроки. Но сильнее, лучше всех на меня действовала музыка Танеева, который первый научил меня своим прекрасным исполнением слушать и любить музыку[...]. Иногда мне только стоило встретить Сергея Ивановича, послушать его бесстрастный, спокойный голос — и я успокаивалась[...]. Состояние было ненормальное. Совпало оно и с моим критическим периодом. Личность Танеева во всем моем настроении была почти не при чем. Он внешне был мало интересен, всегда ровный, крайне скрытный, и так до конца непонятный совершенно для меня человек».
      <lb/>
      («Моя жизнь», часть III, не опубликовано, хранится в АТ). С.Л.Толстой замечает: «исключительное пристрастие женщины в возрасте между 50 и 60 годами к человеку, к ней довольно равнодушному, постоянное желание видеться с ним и слышать его музыку, нельзя не назвать ненормальностью» («Дневники С.А.Толстой» 1897—1909, стр.VIII). Внешние отношения С.А.Толстой и Танеева носили светский характер и никогда не переходили за границу знакомства и дружбы между людьми, взаимно уважающими друг друга. Софья Андреевна записала в своем дневнике 5 июня 1897г.: «Ревнивые требования Льва Николаевича прекратить всякие отношения с Сергеем Ивановичем имеют одно основание: это страдание Льва Николаевича. Мне же прекратить эти отношения — тоже страдание. Я чувствую так мало греховности и столько самой спокойной тихой радости от моих чистых, спокойных отношений к этому человеку, что я в душе не могу их уничтожить, как не могу не смотреть, не дышать, не думать» («Дневники С.А.Толстой», 11, стр.112). Вместе с тем привязанность к Танееву портила отношения С.А.Толстой с Львом Николаевичем. Л.Н.Толстой очень тяжело переживал ненормальное положение Танеева в своей семье. Дневники Танеева свидетельствуют о большом пиетете Сергея Ивановича к Толстому. После смерти Толстого Танеев писал Софье Андреевне 13 ноября 1910г.: «Смерть Льва Николаевича, вызвавшая скорбный отклик во всем мире, особенно чувствуется теми, кто, подобно мне, имел счастливую возможность находиться с ним в личном общении и непосредственно испытывать всю обаятельность его светлой личности» (не опубликовано). О пристрастии к себе со стороны Софьи Андреевны Танеев не догадывался. Толстой сохранял спокойствие во внешних отношениях с Танеевым; слушал его музыку и исполнение, охотно беседовал с ним, играл в шахматы, но не мог не засвидетельствовать тяжести создавшегося положения. Под 6 октября 1895г. он записал в своем дневнике: «Танеев, который противен мне своей самодовольной нравственной, и смешно сказать, эстетической (настоящей, не внешней) тупостью и его coq du village’ным [привилегированным] положением у нас в доме. Это экзамен мне. Стараюсь не провалиться». О роли Танеева в доме Толстых проникли толки в общество. А.С.Суворин записал в своем дневнике под 10 ноября 1896г.: «Был М.А.Стахович[...]. Рассказывал о Л.Н.Толстом. Этим летом он страшно ревновал свою жену к музыканту Танееву, как Левин, как герой «Крейцеровой сонаты». Дело доходило до жарких сцен, до скандалов, и Танеева, наконец, он выжил» «(Дневник А.С.Суворина», М. — П. 1923, стр.133). Танееву посвящен №8 (апрель) журнала «Музыкальный современник» за 1916г. См. также «С.И.Танеев. Личность, творчество, документы его жизни». М., 1925; Вас. Яковлев, «С.И.Танеев. Его музыкальная жизнь», изд. ГАХН, М. 1927. Дневники Танеева за 1895 год опубликованы С.М.Поповым в сборнике «С.И.Танеев» М. 1925; за 1896г. — в первом томе «Истории русской музыки», под ред. Кузнецова, М. 1924. В этих дневниках идет по преимуществу речь о Толстых.
     </note>
     , и мы с ним окончательно переговорили, и решили ему отдать флигель за 125 рублей. Он все просил, чтоб ему назначили 150 р. Были и обычные братья Маклаковы, играли с Таней в tennis и катались на велосипедах. Сегодня Троицын день; с утра я очень грустила и обычно при таком настроении ходила по саду. Таня еще спала, Серёжа уехал к Мане, Саша, няня и Верка ушли к обедне с цветами, а Коля спал до 12-ти часов. В доме была мертвая тишина. Потом мы буднично читали с Таней корректуры, а потом она поехала с Марьей Кирилловной к дантисту, который дёргал ей корни, и скрёб десну и резал, и всё это её ужасно измучило, истомило нервы, так что
     <ref target="#footnote2">
      в Петровское-Разумовское
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       в Петровское-Разумовское
      </hi>
      . В Петровской академии жили Рачинские.
     </note>
     мы немного опоздали. Ко мне приходила Вера Северцова с
     <ref target="#footnote3">
      miss Mackarthy
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Miss Mackarthy
      </hi>
      — гувернантка Кузминских.
     </note>
     и очень интересно рассказывала про Англию.
    </p>
    <pb n="615" xml:id="page615"/>
    <p>
     <ref target="#footnote4">
      Рачинский встретил меня словом: «судьба»
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Рачинский встретил меня словом: «судьба»
      </hi>
      — в связи с предстоящим браком С.Л.Толстого с М.К.Рачинской.
     </note>
     , хотел что-то еще сказать, но остановился. Я сказала: «что же, мы можем друг друга поздравить?» — Он сказал: «отчего же не поздравить?» Потом мы пошли в кабинет от всех присутствующих (Соня, Алик,
     <ref target="#footnote5">
      Штакельберг
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Штакельберг
      </hi>
      — Эдуард Иванович Штакельберг.
     </note>
     , Коля Оболенский и проч.), и он мне сказал, что бог послал Мане нашу семью и Серёжу, чтоб спасти Маню. Он, видно, так
     <ref target="#footnote6">
      напуган английской историей
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       напуган английской историей
      </hi>
      . Имеется в виду одно увлечение М.К.Рачинской в Англии.
     </note>
     , что брак с Серёжей ему кажется большим благополучием. —
    </p>
    <p>
     Из Петровского-Разумовского Маня ехала в коляске своей с Серёжей, а мы в своей. Очень было лунно, холодно и сурово; точно не май, а самый конец августа. Не хорошо, хотя лучше, чем теплые, радостные дни с птицами, солнцем и жизнерадостной природой без радости, а напротив с горем на сердце. И особенно
     <ref target="#footnote7">
      тяжело было ехать опять по той же грустной дороге
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       тяжело было ехать опять по той же грустной дороге
      </hi>
      . По этой дороге везли хоронить Ваню Толстого, которого погребли на кладбище села Никольского, близ Покровского-Стрешнева.
      <lb/>
      Следующее письмо от 11 сентября не печатаем.
     </note>
     , по которой ездили при совсем других тяжелых обстоятельствах.
    </p>
    <p>
     Как тебе живется, милая Маша, в новом для тебя месте? Надеюсь, что и ты, Лёвочка, немного окрепнешь в любимом тобою Никольском. Если тебе хорошо, то не спеши приезжать в среду, а оставайся подольше. Серёжа пробудет тут до вторника вечера; буду заниматься Мишей и готовиться к отъезду в Ясную. Целую вас обоих и прошу Анне Михайловне передать мой сердечный привет. Остальные, верно, все уехали.
    </p>
    <p>
     Будьте здоровы и веселы.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      С. Толстая.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     21 мая ночь. 1895 г.
    </p>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая пометила: «Письмо из Москвы в Никольское-Обольяново, к Олсуфьевым, где гостил Лев Николаевич.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
