<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 6 апреля 1907 г.
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1907-04-06_1907-04-06"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 6 апреля 1907 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 767.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="13844" type="person">
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-04-06"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="767" xml:id="page767"/>
   <head>
    № 419
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1907-04-06">
       6 апреля 1907 г. [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Милый мой Лёвочка, до сих пор нет от вас известий, и мне грустно.
     <ref target="#footnote1">
      Симфонию
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Симфония
      </hi>
      — на церковном языке — книга, в которой собраны из одного или нескольких сочинений места, состоящие из одних и тех же слов (конкорданция слов).
     </note>
     я искала во всей Москве, — и нет. В Синодальной лавке мне сказали, что наверное можно иметь симфонии
     <ref target="#footnote2">
      у Барятинского
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       у Барятинского
      </hi>
      . Толстая не точно выражается: кн. Барятинская составила «Симфонию или согласие на новый завет» (по русскому синодальному переводу, Варшава 1874; новое издание 1882).
     </note>
     , и у другого, в Петербурге, Гостиный двор, книжный
     <ref target="#footnote3">
      магазин
      <hi rend="letter-spacing">
       Тузова
      </hi>
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       магазин Тузова
      </hi>
      . В 1900г. в издании книгопродавца И.Л.Тузова вышла: «Симфония на ветхий и новый завет — подробный алфавитный указатель слов и текстов на все канонические книги св. писания».
     </note>
     для всяких религиозных книг. Они говорят: это магазин
     <hi rend="letter-spacing">
      всемирный
     </hi>
     по обширности и количеству изданий по части божественной литературы. Если ты еще нигде не достал, напишите туда и вам вышлют наложным платежом наверное. Есть и Барятинского и другие там симфонии.
    </p>
    <p>
     Вряд ли я отделаюсь к воскресенью; вероятно приеду во вторник утром. Если не будет телеграммы, пришлите в понедельник утром, если будет, — то во вторник, на
     <hi rend="letter-spacing">
      Засеку
     </hi>
     .
    </p>
    <p>
     Очень много дела, и очень трудно и тяжело. Еще отчёт артельщика не кончен, новый невозможен, ищу всюду.
    </p>
    <p>
     В воскресенье утром только еще придет еще один артельщик. Беспорядок в делах
     <ref target="#footnote4">
      Румянцева
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Румянцев
      </hi>
      — артельщик, заведывавший складом книг в хамовническом доме.
     </note>
     большой. Ну да это не интересно. Как-то вы все? Целую вас. Что Танюшка?
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Твоя Соня Толстая.
     </signed>
    </closer>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
