<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 18 июня 1909 г.
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1909-06-18_1909-06-18"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 18 июня 1909 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 773—774.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-06-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="773" xml:id="page773"/>
   <head>
    № 423
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1909-06-18">
       18 июня 1909 г. [Я. П.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Милый Лёвочка, живем без тебя в Ясной, как тело без души. Посетителей нет, но зато нищих — ужасно много, не наготовишься мелочи. Мы благополучны, но нашла своих двух детей: Лёву и Сашу нервными и не радостными. Лёва лепит Сашу в крестьянском костюме; твой бюст, по-моему, испортил немного. Он ждет твоего возвращения, чтоб еще поработать с натуры, и не хочет уезжать, не повидав тебя.
    </p>
    <p>
     Квартиру свою в Петербурге он сдал на два года и решил, теперь уже твердо, раз негде там будет жить, — не возвращаться в Петербург эти два года.
    </p>
    <p>
     Сегодня рожденье Саши, и она уехала с утра тройкой в Тулу с Варварой Михайловной, и я невольно её обидела, не заказав завтрака получше, чего она ждала, а я думала, что она к завтраку не вернется совсем. И жалко её было, и тяжела ее грубость. Ну, да не привыкать!
    </p>
    <p>
     Принялась я за хозяйство, и увидала, что очень многое без меня шло дурно. Да и просто, когда вернешься домой после отсутствия, — всё виднее, и энергичнее за всё берешься.
    </p>
    <p>
     Я всё еще живу воспоминаниями Кочетов и всё мне слышится
     <ref target="#footnote1">
      Танюшкин голосок
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Танюшкин голосок
      </hi>
      — дочь М.С. и Т.Л.Сухотиных Татьяна (р. 1905); в 1930г. вышла замуж за итальянца Леонардо Альбертини.
     </note>
     , и всё кажется, что я о тебе должна что-то хлопотать и заботиться.
    </p>
    <p>
     Дорога на
     <ref target="#footnote2">
      Благодатную
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Благодатное
      </hi>
      [Архангельское] — ближайшая к имению Сухотиных станция Орловско-Грязской ж. д.
     </note>
     на этот раз мне показалась гораздо легче и короче.
    </p>
    <p>
     <ref target="#footnote3">
      Мамонтов
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Мамонтов
      </hi>
      — Всеволод Саввич Мамонтов, сын фабриканта Саввы Ивановича Мамонтова.
     </note>
     говорил, что на Мценск совсем ездить нельзя, делают огромные объезды, вязнут в бродах, опаздывают и страшно утомляются от длинного пути и ужасных дорог. Дождь и сегодня шел.
    </p>
    <p>
     От Орла до Засеки можно поспать, приехать на рассвете и опять лечь, — и вполне хорошо отдохнешь. Я советую ехать на Благодатную, а впрочем, дело ваше.
    </p>
    <p>
     Таню и внучку и тебя целую, всем мой привет. Как-то твое здоровье?
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Твоя Соня Толстая.
     </signed>
    </closer>
    <pb n="774" xml:id="page774"/>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Помета Толстой «Из Ясной Поляны в Кочеты, именье Сухотиных».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
