<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [29 марта 1891 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1891-03-29_1891-03-29"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [29 марта 1891 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 443—444.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1891-03-29" to="1891-03-29"/>
    <date type="editor">
     29 марта 1891
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="443" xml:id="page443"/>
   <head>
    № 215
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1891-03-29">
       [1891 г. Марта 29. Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Милые друзья, доехала хорошо, хотя кошмары меня всё мучали во сне и болезнь Ванички на яву. Лёву застала за чаем рассказала ему
     <ref target="#footnote1">
      о разделе
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       о разделе
      </hi>
      . В апреле 1891г. было выделено имущество для всех детей Толстых. В своем дневнике под 22 апреля 1891г. Софья Андреевна записала: «Разделили так: Илье Гриневку и часть Никольского, Серёже другую часть Никольского[...], Лёве дом в Москве и Бобровский участок в Самаре, Тане[...] Овсянниково и 40000 денег, Андрюше, Мише и Саше по 2000 десятин земли в Самарской губ., Ваничке и мне Ясную Поляну» (ДСТ, II, стр.22, подробнее см. там же, стр.217).
     </note>
     , он тоже взволновался и уже написал что-то Илье. Лёва тоже очень
     <hi rend="letter-spacing">
      за
     </hi>
     раздел, чтоб стать определенно на более бедную жизнь, и знать, что́ у каждого есть. —
    </p>
    <p>
     Была я в Государственном банке и в Купеческом, и всё сделала своевременно. Теперь два часа до поезда, и вот мы беседуем с Лёвой и я пишу письма.
    </p>
    <p>
     <ref target="#footnote2">
      Телеграммы нет
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Телеграммы нет
      </hi>
      . Толстая ждала уведомления из Петербурга о возможности приема её Александром III.
     </note>
     , а всё поджидаю с трепетом. Завтра телеграфируйте в Петербург непременно. Дай бог, чтоб вы все были здоровы! Желаю девочкам просветлеть и повеселеть.
    </p>
    <p>
     В Москве разговоры о великом князе
     <ref target="#footnote3">
      Михаиле Михайловиче
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Михаил Михайлович
      </hi>
      . Вел. кн. Михаил Михайлович Романов (р. 1861) 26 февраля 1891г. женился на внучке А.С.Пушкина Софье Николаевне, рожд. гр. Меренберг; при венчании она получила фамилию графини Торби.
     </note>
     , его отставили от полка, лишили всяких прав, всё за то, бедного, что он женился на m-lle Дуппельт, на простой смертной, а не на царской крови.
    </p>
    <p>
     Прощайте, еду в Петербург без энергии и без той горячности, которая
     <ref target="#footnote4">
      нужна делу
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       нужна делу
      </hi>
      . Толстая решила добиться разрешения на напечатание «Крейцеровой сонаты» в 13 томе собрания сочинений Толстого, с этою целью поехала в Петербург, где 13 апреля 1891г. во время личной беседы с Толстой Александр III на словах дал ей разрешение. Письма из Петербурга С.А.Толстой к Льву Николаевичу за эту поездку не сохранились. Поездка описана подробно в дневнике С.А.Толстой (ДСТ, II, стр.23—35).
     </note>
     , и как бы охотно вернулась домой!
     <pb n="444" xml:id="page444"/>
     Но видно судьба, — la fatalité, как говорят лучше по-французски, а может быть путаница в моей голове.
    </p>
    <p>
     Кланяюсь всем домашним и целую папа́ и детей.
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      С. Т.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     1 час дня.
    </p>
    <p>
     29 марта.
    </p>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая пометила: «Письма из Москвы проездом в Петербург, ездила по разным делам».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
