<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [2 октября 1883 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1883-10-02_1883-10-02"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [2 октября 1883 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 236—237.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1883-10-02" to="1883-10-02"/>
    <date type="editor">
     2 октября 1883
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="236" xml:id="page236"/>
   <head>
    № 99
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1883-10-02">
       [1883 г. Октября 2.] Воскресенье вечер. [Москва.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Письмо твое сегодняшнее коротко и бесцветно. Верно и мое будет такое же. У меня так сильно спина болит, что просто
     <pb n="237" xml:id="page237"/>
     терпенья нет. Просидела весь день дома, шила, читала с Андрюшей, учила его, а когда пришел вечер, то подумала: «вот и еще день ближе к смерти, а пусто, пусто идут дни, не знаешь, за что ухватиться». Бывало думаешь, что
     <hi rend="letter-spacing">
      обязанности исполнять
     </hi>
     , и можно быть покойной. А теперь я не знаю, в чем мои обязанности, и сомневаюсь в уменьи моем их исполнять.
    </p>
    <p>
     Я не подумаю даже вызывать тебя. Чем ты больше захватишь осеннего и весеннего времени в деревне, тем ты будешь здоровей и несомненно счастливей. Довольно, что мне одной гадко, а ты наслаждайся, работай и живи, пока
     <hi rend="letter-spacing">
      у тебя
     </hi>
     явится потребность жить с семьей. Малыши мои очень кашляют и у двух очень желудки расстроены. Сегодня очень холодно и неприятно. Не простудись ты на охоте или нетопленных комнатах.
    </p>
    <p>
     Бывало летом, нервы расстроены или грустно, уйдешь часа на 3 в лес, и всё настроится. А тут, утомишься, всё натянуто — так и перенесешь, а спать с 7 часов утра никогда уж нельзя. Сегодня весь день плакать хочется, так нервы плохи, и всё тише и тише делаешься, точно не живешь. Это не жалобы, а просто еще не притерпелась и избаловалась своей чудной, летней жизнью. Вот огрубею, бог даст, тогда лучше будет.
    </p>
    <p>
     Завтра дела разного — ужас!
    </p>
    <p>
     Прощай, спасибо, что пишешь всякий день, а я поленилась раз и не написала.
     <ref target="#footnote1">
      Сегодня отправлены были корректуры в Ясенки
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Сегодня отправлены были корректуры в Ясенки
      </hi>
      — корректуры «В чем моя вера»; Толстой отвечал 2 октября: «Нынче получил гору корректур из Ясенков. Постараюсь их поправить, а не испортить».
     </note>
     . Это тебя еще задержит на несколько дней.
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      С.
     </signed>
    </closer>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
