<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 4 июня 1883 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1883-06-04_1883-06-04"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 4 июня 1883 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.–Л.: Academia, 1936. С. 213–214.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">213–214</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1883-06-04" to="1883-06-04"/>
    <date type="editor">
     4 июня 1883
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="213" xml:id="page213"/>
   <p id="3255236f-b22c-424b-a45c-c152e2643968">
    <head>
     № 87
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="8fa94b70-42fa-4b7d-8d86-159516603e2b">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1883-06-04">
        4 июня. Суббота. 1883 г.
        <respons resp="volume_editor">
         Я. П.
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="677a19cd-359e-4afe-b81b-4fb236d76056">
     Судя по письмам твоим
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Судя по письмам твоим
      </hi>
      . Толстой писал 29 мая: «Что все вы? Что ты? Желаю тебе быть столь же спокойною, как я. Когда на меня первые дни находила тоска, я не верил ей, приписывал это ненормальному состоянию здоровья, и точно это так. Теперь знаю, что вас, с которыми я связан, много и что все случиться может, — но то же и при мне. Главное, страшно и неприятно думать, что я еще не знаю, спокоен, а там уже случилось» (ПЖ, стр.193).
     </note>
     , милый Лёвочка, мне кажется, что ты более беспокоишься о нас теперь, чем в былые времена, и потому я решила писать тебе почаще. У нас всё то же всё так же коклюшно, и подчас очень страшно закатывается Алёша, но всё так же весел и, повидимому, в промежутки здоров; всё так же кашляют не коклюшем Андрюша и Миша, и все остальные здоровы. Погода испортилась, сегодня стало пасмурно и дождь перепадает и северный ветер; жаль, что малыши принуждены сидеть дома, и жаль, что завтрашний Троицын день испорчен для больших детей. Сегодня Илья дома, а утром был на охоте; он совсем ничем не занимается, читает «Войну и Мир» и то, представь себе, прочел нечаянно 2-ю часть прежде первой и до конца почти не спохватился. Таня погрузилась эти два дня в швейную ручную машинку, которую я ей выписала из Москвы. Может быть её это приохотит к работе. Лёля и Альсид сейчас едут верхом в Ясенки или Колпну
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Колпна
      </hi>
      — село в 7 верстах от Ясной Поляны.
     </note>
     . Купаться всем запретили сегодня и потому все
     <hi rend="letter-spacing">
      стремятся
     </hi>
     куда-нибудь. Я пишу, а Таня сейчас прибежала и зовет Машу в Чепыж за грибами. Сегодня Carrie уехала с m-lle Герке
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       m-lle Герке
      </hi>
      — Ольга Ивановна Герке, учительница детей Кузминских
     </note>
     в Тулу, и я смотрю
     <pb n="214" xml:id="page214"/>
     и забавляю малышей; тем более это трудно, что им гулять нельзя.
    </p>
    <p id="6ad39851-a782-4680-a0f4-80d989de814b">
     У Кузминских всё хорошо, все здоровы, мы очень дружны, и нам с Таней очень хорошо. Саша
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Саша
      </hi>
      — А.М.Кузминский.
     </note>
     приезжает 15-го июня, а моя Madame
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       моя Madame
      </hi>
      — м-м Сейрон.
     </note>
     15-го уезжает за границу. Ей адвокат писал и вызывает ее поскорей, так что она не может откладывать; я, было, хотела, чтоб она до твоего приезда осталась. Но ты этим не стесняйся, непременно пей кумыс не меньше 4 и даже лучше 5 и 6 недель. Еслиб ты знал, как я смотрю на это — т.е. смотрю, что это крайне необходимо для тебя, что это важно не для одного тебя, но для всех нас, для семьи твоей, для работы и для духа твоего. Только ты не скучай, не тревожься и не хворай. Без тебя я почему-то и благоразумнее, и лучше, и даже кротче, чем при тебе. Верно оттого, что
     <hi rend="letter-spacing">
      твоего
     </hi>
     хорошего и доброго хватает на всю семью; или, как Урусов
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Урусов
      </hi>
      — кн. Леонид Дмитриевич.
     </note>
     выразился в прошлое воскресенье, что: «вы все в его лучах живете и не цените это!» Ну, а без тебя лучей нет и приходится самой хоть слабым светом светить.
    </p>
    <p id="77987346-580f-4304-b7c8-3ce3d56b5f26">
     Меня прервали — малышам пришлось строить из палочек мост, а то они перессорились, и в это время Таня пришла из Чепыжа мокрая премокрая от травы; а Альсид и Лёля лошадей не добились и поехали в таратайке удить рыбу. Погода разгулялась и солнце выглянуло. Я пущу детей немного погулять. Таня играет на фортепиано, а соловей в саду так и заливается.
    </p>
    <p id="0260b7de-9092-4611-acf6-bb64166f80b0">
     Ты, верно, теперь сидишь и пытаешься заниматься, и совсем напрасно ты это делаешь, совсем бы надо мозгу отдыхать, и особенно при кумысе, который физически делает мозг тяжелее и ленивее; усилие возбудить ленивый мозг еще вреднее, чем дать работу уже возбужденному и налаженному на деятельность могу. Понял? Право, это справедливо. А теперь кончаю, и бумага вся, и писать не о чём. Целую тебя и Серёжу. Как-то вы живете, может быть сегодня письмо будет.
    </p>
    <p id="6bc60475-c628-4736-bc4c-b73f41ff8f09">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
