<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 августа 1897 г.
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1897-08-26_1897-08-26"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 августа 1897 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 678—681.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1897-08-26"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="678" xml:id="page678"/>
   <head>
    № 356
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1897-08-26">
       26 августа 1897 г. [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Милый Лёвочка, не писала еще тебе, второй день в Москве и очень усиленно работаю. Вчера весь день была по банкам и делам, сегодня, напротив, из дому вовсе не выходила и, не разгибая спины, считалась с артельщиком, и конечно, не кончила; завтра опять сидеть, и кроме того завтра
     <ref target="#footnote1">
      в цензуру везти надо Spir’а
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       в цензуру везти надо Spir’а
      </hi>
      . Ср. письма
      <ref target="tpt2656-.htm#Заголовок">
       №№&nbsp;344
      </ref>
      и
      <ref target="tpt2662-.htm#Заголовок">
       346
      </ref>
      ; издание очерков критической философии Шпира состоялось позднее.
     </note>
     . Надеюсь
     <hi rend="letter-spacing">
      дела
     </hi>
     все кончить, но не знаю, как быть
     <pb n="681" xml:id="page681"/>
     с Мишей. Брат Саша в деревне, не знаю, когда вернется, знакомых в Москве буквально никого. Придется самой жить с Мишей, так как и его одного оставить нельзя: вследствие его одиночества все плохие к нему липнут, и это ему вредно: и Борис Нагорнов, и Сашка Берс, и Бочков и пр. Миша сам ничего не хочет и не решает, всё мне предоставляет и это хуже. Был
     <ref target="#footnote2">
      Туркин
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Туркин
      </hi>
      . Николай Васильевич Туркин, был воспитателем у Сабанеевых, а потом учителем Михаила Львовича Толстого. Вместе с Л.&nbsp;П.&nbsp;Сабанеевым редактировал журнал «Природа и охота».
     </note>
     , очень приятный. Танеев еще в деревне, приедет 31-го. Я думаю, что 29-го еще не вернусь, хочу съездить к братьям в Клин и вернусь 30-го утром в Ясную. Спрошу брата Сашу, когда он вернется и возьмет ли Мишу, хоть на вторую половину сентября. Я здорова, но очень утомлена, спина болит. Слава богу, что Маше хорошо. Прощай, целую тебя.
    </p>
    <pb n="679" xml:id="page679"/>
    <!--Рисунок-->
    <p>
     <hi rend="bold">
      Иллюстрация:
     </hi>
    </p>
    <p>
     Л. Н. Толстой с внучкой Т.&nbsp;Сухотиной
     <lb/>
     С фотографии 1908 г.
     <lb/>
     <hi rend="italic">
      Музей-усадьба Ясная Поляна
     </hi>
    </p>
    <pb n="680" xml:id="page680"/>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      С. Т.
     </signed>
    </closer>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
