<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 21 ноября 1891 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1891-11-21_1891-11-21"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 21 ноября 1891 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 470—472.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1891-11-21" to="1891-11-21"/>
    <date type="editor">
     21 ноября 1891
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="470" xml:id="page470"/>
   <p id="cb30190a-9166-4020-a188-e4f2b3f5549c">
    <head>
     № 235
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="12a642ee-97fc-4d0b-b39d-287e438f85cc">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1891-11-21">
        21 ноября. 1891 г. [Москва]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="82c6c0b3-6224-4373-8e6a-ce57b001ba12">
     Мне ужасно совестно, милый друг Лёвочка, что
     <ref target="#footnote1">
      я так дурно на вас действую
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       я так дурно на вас действую
      </hi>
      . Толстой писал 19 ноября: «Получили 3-го дня твои два письма нам и одно Ивану Ивановичу. Во всех трех мне слышна была горькая нота, и мне это было очень больно. Но дело в том, что тебе больнее, и я тотчас же хотел ехать к тебе. Но девочки советовали ехать всем вместе. И после совещаний решили подождать еще известий, но во всяком случае ехать к тебе всем, не откладывая, поручив здесь продолжение дела, кому можно» (ПЖ, стр.372—373).
     </note>
     . Ты пишешь, что во всех моих письмах горькая нота. Я думала, что мое письмо к Ивану Ивановичу очень холодно и поскорей написала ему другое, а письма к вам я не помню. Очень я не ровна, и я, право, воспитываю себя, и всё лучше и лучше живу и привыкаю к своему положению. Но что-то во мне надломилось, и этот надлом подчас заставляет меня метаться, тосковать и мучить себя и других. Многому этому виною и голод народный, и положение всех нас в этом году. Тут грозят со всех сторон такими ужасами, что спать спокойно
     <pb n="471" xml:id="page471"/>
     нельзя. Завтра я покупаю на десять тысяч золота, чтоб было с чем пережить то смутное время, которое предсказывают. Сейчас был Дунаев, он болен и взволнован хуже меня.
    </p>
    <p id="1f7ebdae-ee75-46e4-acca-5b1c700a02f7">
     Ты пишешь, что вы хотите все приехать ради меня. Пожалуйста, не ездите ради меня. Взад и вперед ездить очень утомительно, особенно всем; теперь же девочки кашляют, им немыслимо ехать. Кроме того поступают пожертвования, некоторые вещи не получены, некоторые столовые едва возникли. Вам, вероятно, совсем теперь не следует уезжать. Подождите еще, из-за меня одной бросать стольких, пожалуй, что не хорошо.
    </p>
    <p id="838ecb0a-bc0c-42c0-94a4-069bafb29f29">
     Ведь всё это я вижу и понимаю, и гораздо даже справедливее мне одной хоть вовсе погибнуть, чем оставлять погибать многих. Но я совсем не погибаю. Сегодня приходили
     <ref target="#footnote2">
      дети Грота
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       дети Грота
      </hi>
      . Вероятно старшие дети Н.Я.Грота: Евгения (1878—1918; по мужу Волошкевич), Алексей (р. 1880), Мария (р. 1883; по первому мужу Павлова, по второму — Белоусова) и Наталья (р. 1884 по мужу Богданович).
     </note>
     и
     <ref target="#footnote3">
      Наташа Оболенская
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Наташа Оболенская
      </hi>
      — Наталья Леонидовна Оболенская (р. 1881), дочь Е.В.Оболенской. С 1905г. замужем за Хрисанфом Николаевичем Абрикосовым.
     </note>
     , играли в игры, очень были веселы, и Саша и Ваничка были в восторге. Оба они нынче утром гуляли и немного прокатились в санках; три градуса мороза и снежок шел. Андрюша с Borel’ем были на Патриарших прудах, на коньках катались, а Миша ходил и ездил со мной; с большой болью, но я его наказала за две единицы и на коньки не пустила. Он тут, дома, с Гротами катался и легко он веселится. Лёвы всё дома нет и всё он ворчит на ту же тему объеданья и баловства, но я всё-таки рада, что он тут. Не знаю еще, когда он едет.
    </p>
    <p id="43397128-fbe1-47c1-8c4e-937776e6232e">
     Об отправке гороха и чечевицы я могу сказать следующее: квитанция послана в Чернаву из Москвы 13-го ноября. Почтовая расписка у меня, конечно, цела. Справлюсь завтра на почте. Самый же горох, чечевица и мука посланы в Клекотки. Туда же посланы и вещи, и материя, но это только вчера утром. Во всяком случае вам ехать сейчас не надо, распределите хоть то, что послано. Пусть девочки подождут выезжать вообще с кашлем, столько воспалений в легких! Вот если б такой человек, как
     <ref target="#footnote4">
      Матвей Николаевич
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Матвей Николаевич
      </hi>
      . — М.Н.Чистяков (1854—1920), управляющий имениями ряда лиц. Сотрудник по работам на голоде 1891—1893гг. Письма к нему Толстого и С.А.Толстой напечатаны в «Воронежском историко-археологическом вестнике», 1921, вып. 2.
     </note>
     , вас мог заменить, — можно бы спокойно уехать, а то на кого вы всё оставите? Сегодня получила из Берлина газету «Welt», и в ней с большим уважением и сочувствием перепечатано мое письмо и следует воззвание к немцам с указанием моего адреса о пожертвованиях с их стороны. Сегодня из Мюнхена получила 50 рублей и из Женевы 13 рублей и пишет: «vous demandez avec une grace si touchante».
     <ref target="#footnote5">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      [вы просите так трогательно.]
     </note>
     И чем я так угодила в этом простом письме, — не понимаю! А отзывы о нем удивительно симпатичные.
    </p>
    <p id="988fdabb-48e8-463a-bf23-3b99c7be4f83">
     Как вспомню, что вы вдруг будете все тут — и для меня — меня ужас берет. И вдруг ты еще захвораешь, и Маша не будет знать, куда приткнуться, и Таня молчаливо мне будет упрекать.
     <pb n="472" xml:id="page472"/>
     Не надо, не надо, не ездите; ваше дело стоит моей временной скуки, и не ставьте меня в то положение, что я буду сама себя съедать упрёками за то, что оторвала вас от здоровой жизни и хорошего дела. Целую вас всех.
    </p>
    <p id="f53c8421-dcdc-488a-bfcd-87f7f1107047">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С. Т.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
