<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 28 октября 1894 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1894-10-28_1894-10-28"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 28 октября 1894 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.–Л.: Academia, 1936. С. 605–606.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">605–606</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1894-10-28" to="1894-10-28"/>
    <date type="editor">
     28 октября 1894
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="605" xml:id="page605"/>
   <p id="aeba9a76-474e-492f-b70b-5a9d67e90994">
    <head>
     № 313
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="2f0c27aa-e972-433d-8999-0508f70846b3">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1894-10-28">
        28 октября 1894 г.
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="30212f0e-1549-4485-a30b-1996bdea409b">
     Посылаю чужое письмо, самой теперь мало будет времени писать; наладились корректуры и много работы. Сидим все дома, я как наседка с цыплятами. Всем лучше, у Андрюши
     <pb n="606" xml:id="page606"/>
     нарывы заживают, у Миши кашель проходит. Лёва приходил на 5 минут, и завтрак уже стоял на столе, а он ушел и ел во флигеле. Митя говорит, что Лёва ему сказал: «лучше я буду есть порциями, а то наставят много, и объешься». — Коля рассказывал, что в университете беспорядки: 40 человек отказались от присяги, а вчера положили на стол подписной лист на венок; какой-то естественник поднял грубый крик и, разорвав лист, обратился в постыдное бегство. — Как плоха молодежь! Что-то подлое и трусливое вместе с тем во всех их действиях. Как же не поступать с ними — если не сказать, как с животными — то как с неотёсанной, грубой, мальчишеской толпой. — Ведь подписка добровольная, что и заявил инспектор — к чему же рвать лист и бежать. Ждут и еще беспорядков, это ужасно неприятно. — Всех церемоний приезда тела и т. д. я вероятно не увижу, так как стара стала сама для этого хлопотать и бегать, а детей никого нельзя взять по случаю холода. Мы два дня никто никуда не выходим, а Лёва точно пробует с любопытством, насколько он
     <hi rend="letter-spacing">
      может
     </hi>
     выносить холод, — и это страшно. — Сегодня не думала писать, и теперь прощайте, целую вас всех. Я послала в
     <hi rend="letter-spacing">
      Ясенки
     </hi>
     целый пакет ваших писем,
     <hi rend="letter-spacing">
      заказным
     </hi>
     письмом, и уже давно.
    </p>
    <p id="ffc754bb-59fb-4974-bfd8-dfe70d7ad52a">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="72b0dd3d-d9ce-4750-a3c4-bbec9a9f643e">
     Хотела еще написать о нечто странном: заставляли присягать детей (Мишу) и женщин
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       заставляли присягать детей и женщин
      </hi>
      . Толстой писал 25 октября: «По дороге в Козловку застал толпу мужиков, которые присягали священнику, который стоял на крыльце и смело, — не понимая того, что он делает, — обманывал людей. Мне всегда это больно и страшно видеть. Тут же уже стояли казаки и охрана, которая выехала для проезда. Это видеть еще страшнее. Вообще при перемене царствования виднее вся та ложь, которая совершается, и больно и страшно видеть ее. Впрочем, манифест исключительно неприличен: «Россия сильна беспредельной преданностью к нам» (в ПЖ опубликовано не было по цензурным соображениям).
     </note>
     : классных дам, учительниц и т.д. Вот этого я совсем не понимаю!
    </p>
    <p id="87fd672e-fef5-4465-8b1d-a33765411fe4">
     Написала письмо утром, а теперь 4 часа и слёг Ваня: болит голова, зевает, попросился в постель. Еще мне тревога. Лишь бы Лёва не свалился!
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
