<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 14 сентября 1893 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1893-09-14_1893-09-14"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 14 сентября 1893 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.–Л.: Academia, 1936. С. 572–574.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">572–574</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1893-09-14" to="1893-09-14"/>
    <date type="editor">
     14 сентября 1893
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="572" xml:id="page572"/>
   <p id="6cb04862-0464-429b-8ee8-19e1c110cb3e">
    <head>
     № 295
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="33516f19-0fb9-4570-92f7-4574909ab050">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1893-09-14">
        14 сентября. 1893 г.
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="eb8fe9b7-5f2a-4399-bb32-31c9cb9ce85f">
     Сегодня опять холодно, и мое стремление ехать за город и быть в лесу и в поле — понемногу улеглось и уже я никуда не стремлюсь, тем более, что всё нездорова, т. е. не совсем здорова. Сегодня и вчера совсем и не выезжала, только вечером побывала у тётеньки Веры Александровны, которая переехала и совсем одна. Андрюша и Миша были со мною. На минутку заезжали к Раевским, которые звали нас обедать, но мы не пошли обедать, в шесть часов поздно для нас. Там Николай Алексеевич и Наташа, которые на 17-ое едут к Соне на именины в Гриневку. — Жаль, что холод может остановить ванны Лёвы; если будет ясно, не сыро и не ветрено, то, я думаю, что ванны с большой осторожностью можно продолжать, хоть не всякий день. Не давайте ему уставать; я помню, как Руднев толковал, почему не хорошо работать физически при болезни
     <pb n="573" xml:id="page573"/>
     желудка: усиленная работа возбуждает усиленный голод, желудок же слабый не выносит большого количества пищи.
    </p>
    <p id="3e71b611-d779-457d-accb-3e0de4910c86">
     Сегодня опять было столкновение с Андрюшей за Мишу. Если Миша только позовет Heddy
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Heddy
      </hi>
      — собака.
     </note>
     , то Андрюша кричит на него неистово; а Мише, бедному, конечно, поиграть хочется, хотя бы с собакой. Сегодня я очень рассердилась и грозила ему отдать его в закрытый пансион. После этого он очень присмирел, учился усердно и был тих. На долго ли? Вчера ходил к Гильоме пальто заказывать, к Шенбруннеру ружье чистить и к французскому парикмахеру
     <hi rend="letter-spacing">
      причесаться
     </hi>
     ; а волосы острижены под гребенку. Вот и пойми его. — Сегодня у меня было много посетителей. Был Salomon
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Salomon
      </hi>
      — m-r Charles Alphonse Salomon (р. 1862), литератор, доктор права. Автор ряда статей о Толстом. Переводчик сочинений Толстого. Был знаком с Толстым с 1893 г. Письма к нему Толстого опубликованы в «Revue des études slaves», 1930, X.
     </note>
     , Дунаев, Алексей Митрофаныч, Ваня Раевский и Пастернак
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Пастернак
      </hi>
      — Леонид Осипович Пастернак (р. 1862), живописец, иллюстратор Толстого. Особенно известна его «Семья Толстых в Ясной Поляне» (Русский музей в Ленинграде). — С.А.Толстая писала Пастарнак.
     </note>
     . Я пришлю с Пошей иллюстрацию «Войны и мира», очень интересное издание, хотя моменты выбраны не самые художественные. Пастернака рисунки, пожалуй что, лучше других. Вот увидите. Он так много говорил, так смущало меня его присутствие при оценке его же картин, что я спуталась и не разберусь в оценке их, что хорошо и что дурно.
    </p>
    <p id="1fe99369-4703-4044-a4dd-4df74c55e772">
     Намекал он мне на желание преподавать живопись Тане; он дает просто уроки за деньги, и Николай Алексеевич Философов говорит, что его очень ценят, как учителя. Все время он льстил всем нам, каждому в особенности, говорил, что у Тани всё есть для хорошей художницы, что ей надо больше рисовать, — вообще сидел долго и говорил много; что он просто влюблен в Льва Николаевича. — Ваня Раевский за лето спустил 37 фунтов, здоров и бодр; также прост, ясен и молчалив, как всегда. Очень интересовался Лёвой и выразил, насколько он это умеет, свою любовь к Лёве, вспоминал их первый медицинский курс. — Что-то Миша Кузминский? Сегодня писем не было, я и не жду всякий день, хотя сама пишу ежедневно, только раз пропустила. — Как живет тётя Таня? Жаль мне, что не пришлось пожить с ней еще. Совсем напрасно эту неделю приехала. Не нужно было, столько манкировок учителей; это меня Лёва сбил. Учителя музыки до сих пор не нашла; не могу ездить, а без беготни ничего не добьешься. Сегодня всё с артельщиком занималась, и еще дня на два работы; это сидишь, так еще ничего. — Миша очень тих, мил, уроки готовит усердно, а учителя не ходят, и заряды энергии пропадают. — Таня, моя дочь, ты не езди без моего приглашения; может быть я 23-го не могу приехать; надо непременно при себе выпустить издание и начать перестройку кухни. А здесь, по случаю праздников, никаких работ не добьешься.
    </p>
    <p id="190eed43-a5f0-4c52-8bea-4ed247681f96">
     Прощайте, милые друзья, все вместе; целую вас всех.
    </p>
    <p id="f22cfec2-9b24-4426-bfef-144f96fa92f2">
     Варя Золотарева
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Варя Золотарева
      </hi>
      — В.А.Золотарева, рожд. Кислинская.
     </note>
     беременна и ждет родить. И это после 14 лет!
    </p>
    <pb n="574" xml:id="page574"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
