<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 5 марта 1892 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1892-03-05_1892-03-05"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 5 марта 1892 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 509—511.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1892-03-05" to="1892-03-05"/>
    <date type="editor">
     5 марта 1892
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="509" xml:id="page509"/>
   <p id="6669d128-00d8-4985-b084-b97715a37e95">
    <head>
     № 253
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="3687a5c5-ab61-4836-b9c8-9ac040cb1208">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1892-03-05">
        5 марта. 1892 г. [Москва]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="d29c1975-9915-4b6a-8c44-6b9684a4e53b">
     Сегодня утром пошла к Гроту, он здоров, с «Календарем», где список всех периодических изданий в России, и мы с ним вместе отметили, в какие издания послать письма. Сейчас вечер, и я только что кончила запечатывать письма и адресовать их. Всех разошлю 30, и этим действием надеюсь покончить навсегда с этим делом, какой бы ни был результат. — Потом я ездила в «Склад», где просила пожертвовать мне или продать рубашек мужских, но нам ничего не дали; я тогда поехала покупать какой-нибудь бумажной материи; зашла в оптовый склад Викулы Морозова. Там директор допрашивает: «на что мне 500 аршин?» Я говорю, что хочу сшить 100 рубашек для тифозных в Самарской
     <pb n="510" xml:id="page510"/>
     губернии и послать. Он говорит: «Мы вам пожертвуем». — Ну и спасибо. В «Складе», где Ермолова, сошьют по 10 коп. сер. и мы с няней, Аннушкой, Дуняшей всё перекроим дома. Потом я купила чаю, сахару, тоже послать Лёве; немного лекарства и кое-что Лёве съедобное, что не портится. Я всё о нем думаю, и всякие другие тревоги отстранились и на первом плане страх, что Лёва заразится тифом. Когда он уехал от вас? — Сегодня всё мне казалось, что Танин голос. Пошла наверх вечером с Сашей и Ваней, чуть не окликнула её. Надеюсь, что она благополучно доехала, буду ждать письма от нее.
    </p>
    <p id="379f43bc-73e1-45ca-a8ef-62fd95620108">
     Какое несчастие быть так привязанной к семье! Всякое дело тормозит; если б не забота обо всех, я нашла бы себе столько интересного и хорошего дела. А пока всё детьми занимаюсь. Играла с ними, читала Саше вслух, рассказывала кое-что. С Андрюшей декламировали заданные ему стихи по немецки:
     <ref target="#footnote1">
      «Nach Frankreich zogen zwei Grenadiere»
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       «Nach Frankreich zogen zwei Grenadiere»
      </hi>
      — стихотворение Г.Гейне.
     </note>
     ,
     <ref target="#footnote5">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      [«Во Францию два гренадера»,]
     </note>
     а сейчас маленькие спят, а мальчики еще сидят с
     <ref target="#footnote2">
      Челпановым
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Челпанов
      </hi>
      — Георгий Иванович Челпанов (р. 1862—1936), ученик Н.Я.Грота, рекомендованный последним Софье Андреевне. Был оставлен при университете Гротом в бытность его в Одессе. В 1891—1892 гг. Челпанов в качестве приват-доцента читал курс психологии в Московском университете. В 1892 г. переведен в Киев. Позднее профессор Московского университета, автор ряда трудов по психологии и популярных учебников
      <lb/>
      (по логике, психологии, введению в философию), организатор Психологического института в Москве.
     </note>
     . Сегодня никого у нас не было, и даже Машеньку весь день не видала.
    </p>
    <p id="72a0039f-e4e8-4584-bda2-6fa0d2bf5f2f">
     Завтра хочу Сашу с Ваней выпустить погулять, хотя всё тот же восточный ветер, который сушит мне грудь и скоблит горло. Были
     <ref target="#footnote3">
      Количка и Оличка
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Количка и Оличка
      </hi>
      — Николай и Ольга Рыдзевские, дети Ольги Александровны, рожд. Стахович.
     </note>
     , играли с нашими.
    </p>
    <p id="5ad0926a-a502-433e-9944-e0e338c749a2">
     Сейчас пришла Машенька в самом возбужденном состояния: она опять поступила в больницу тюремную, в отделение тифозных, сестрой милосердия. «Не могу так жить; все поехали на хорошее дело, и Таничку проводила, а я то что ж берегу свое тело! Не могу, решилась и поступила». И в большом волнении и восторге. Сейчас она мне говорила, что
     <ref target="#footnote4">
      Бобринский
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Бобринский
      </hi>
      — Владимир Алексеевич Бобринский.
     </note>
     свалился. Еще один! Что-то Богоявленский? — Жду вас всех, не дождусь. Теперь тревогу свою буду топить в кройке 100 рубах для тифозных.
    </p>
    <p id="28f556ed-2cd5-43bd-9190-36125eb48761">
     Прощайте, милые друзья, будьте здоровы и не мучайте себя слишком. Таня, берегись, чтоб тоже не впасть в тиф, теперь желудок слаб. Ешьте меньше и чаще, и не студитесь пуще всего. Целую вас всех.
    </p>
    <p id="a3463e1a-4db8-4f5f-abaa-ea584219eb75">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С. Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="9617f13b-c525-43a8-af86-9e385482680d">
     5 марта.
    </p>
    <p id="ec02dc94-f77b-48ee-b227-12c5ea6a2cef">
     1892.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
