<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 18 мая [1882 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1882-05-18_1882-05-18"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 18 мая 1882 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. С. 193—194.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">193—194</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1882-05-18" to="1882-05-18"/>
    <date type="editor">
     18 мая 1882
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="193" xml:id="page193"/>
   <p id="bb622bea-7b71-49a3-9ee9-94e30b6838e2">
    <head>
     № 75
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="362997c2-289c-4034-a1ff-8a229f3ae720">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1882-05-18">
        Вторник 18 мая
        <respons resp="volume_editor">
         1882 г. Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="8ab85361-0771-492b-bdf3-06e4ab7ea5cc">
     Сегодня всё гораздо лучше, милый друг Лёвочка. Здоровье Лёли стало очевидно лучше. Сегодня он не принимал хинина, лихорадки нет и тик был легче. Но испугал он меня ужасно ночью. Сплю я, вдруг слышу за перегородкой треск и шум. Я думала, он упал с дивана, бросилась к его постели, — она пуста. Вижу я, бежит он в одной рубашке уже в залу. Я подошла, говорю: что ты, Лёля, куда? Вижу лицо его идиотское и он плаксиво мне отвечает: «да туда, сидеть, пустите, я пойду». Тогда я поняла, что это лунатизм и свела его тихонько в постель. Долго после не могла я заснуть, всё трясло меня. Маленькому тоже лучше, меньше кашляет и спал отлично. Сегодня я не устала и не тосковала ... Ездила кое-какие дела кончить, больше не поеду, всё сделала. Вчера во время обеда явился Урусов
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Урусов
      </hi>
      — вероятно, Сергей Семенович Урусов.
     </note>
     с Богдановой смотреть дом. Ей, кажется, не хочется купить, страшно, что гнил. Был сегодня Арнаутов
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Арнаутов
      </hi>
      — Иван Александрович Арнаутов, владелец с 1874 г. дома №21 по Долгохамовническому переулку, который был куплен Толстым в 1882 г.
     </note>
     , раздушенный и любезный. Говорит, что дом еще покупают, а он уступить не может. Серёжа ходил к Щепкину
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Сережа ходил к Щепкину
      </hi>
      . Митрофан Павлович Щепкин (1832—1908), публицист и общественный деятель; инициатор проведения в жизнь «городового положения» 1863 г. Читал в Петровской академии политическую экономию; гласный Московской городской думы 1870 гг. Кадет. Сотрудник «Русского вестника», «Атенея», «Московских ведомостей» и «Русских ведомостей». Щепкин содействовал вовлечению Толстого в перепись 1882 г. Держал корректуру «В чем моя вера». Привлекался Толстым при первой попытке создания народного издательства. Щепкин владел типографией, в которой Софья Андреевна печатала отдельные произведения Толстого.
     </note>
     , не застал, а об архитекторе сказал. Илья сегодня из латыни получил 3 и очень доволен. Вчера вечером у меня таки была с ним история. Он весь вечер сидел в пьяной компании маляров, я его оттуда выгнала и бранила. Он отвечал, а я ему сказала, что считаю своею обязанностью его охранять, беречь и потому он меня может даже бить, если хочет, а я буду всё-таки его охранять до
     <pb n="194" xml:id="page194"/>
     последнего издыханья от того, что считаю ему вредным. Он очень смягчился, и мы простились друзьями. Пили чай en famille:
     <ref target="#a1">
      *
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
      <hi rend="italic">
       в семейном кругу
      </hi>
     </note>
     Саша, Маша Свербеева с мужем
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Маша Свербеева с мужем
      </hi>
      . Муж М.В.Свербеевой — Михаил Дмитриевич Свербеев.
     </note>
     , дядя Костя и я с детьми. Нам было очень приятно. Сегодня Саша с дядей ушли в Нескучный
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Нескучный
      </hi>
      — Нескучный сад на берегу Москвы реки за Калужской площадью в сторону Воробьевых гор.
     </note>
     , а Серёжа и Илья ушли с Адамом
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Адам
      </hi>
      — сын Василия Александровича Олсуфьева.
     </note>
     купаться. Понемножку я убираюсь и укладываюсь. Лиза стала привыкать с ребенком и я немного освободилась.
    </p>
    <p id="aa00fcf2-6185-47f6-b92f-f2decae96637">
     Ах! какие кляксы, я не видала!
    </p>
    <p id="b324ee55-1df0-4b32-ac29-b93f701cd4f4">
     Как то вы все поживаете? Счастливые! И я скоро буду счастливая. Саша ходил в Арнаутовский дом и сад и пришел в восторг от сада. Мне принесли огромный букет. Прощайте, мои милые, целую всех, надеюсь, что вы здоровы, что Таня хозяйничает и qu’elle fait la maman.
     <ref target="#a2">
      *
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
      <hi rend="italic">
       что она изображает мать.
      </hi>
     </note>
     Я ей сегодня купила лент бледно-голубых и розовых. Не нужно ли что к фуляровому платью, Таня, что ты будешь шить из двух? Илья нынче возьмет твое полотно и портфель в Третьяковской галлерее
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Третьяковская галлерея
      </hi>
      — собрание картин, основанное П.М.Третьяковым (1839—1898).
     </note>
     . Саша очень хвалил твой 1-й номер
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Саша очень хвалил твой 1-й номер
      </hi>
      . Вероятно речь идет о каком-нибудь рисунке Т.Л.Толстой. — В подлиннике С.А.Толстой «твой 1-ый номер» стоит в родительном падеже.
     </note>
     . Мы очень приятно живем вместе. Завтра пришлем Тане сестре телеграмму на Козловку. Еще прощай, меня люби и не будь строг.
    </p>
    <p id="c12e3e8b-6ecb-4bb0-95ff-2d8dd618c6a2">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="bb822bd2-61b9-45c8-838e-ede8cd70a9f3">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Предшествующее письмо от 17 мая не печатаем. Писано в Ясную Поляну, куда уехал Лев Николаевич с детьми Татьяной, Марией, Андреем и Михаилом.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
