<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 1 марта 1896 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1896-03-01_1896-03-01"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 1 марта 1896 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 642—644.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1896-03-01" to="1896-03-01"/>
    <date type="editor">
     1 марта 1896
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="642" xml:id="page642"/>
   <p id="407fe1c3-86e3-4fd4-97ce-4ac5f266497d">
    <head>
     № 333
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="d6ee052e-d518-471b-ad6f-5eb7e21fd826">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1896-03-01">
        1 марта 1896 г.
        <add resp="volume_editor">
         Москва
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="798a38c8-8446-46bd-921f-243e72e83c8f">
     <ref target="#footnote1">
      Ты жалуешься, милый друг, что от меня мало писем
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Ты жалуешься
      </hi>
      [...],
      <hi rend="italic">
       что от меня мало писем
      </hi>
      . Толстой писал 26 (?) февраля «Мне очень грустно, что прошла неделя и я не получил от тебя ни одного письма» (ПЖ, стр.500).
     </note>
     . Я три дня или больше тому назад писала и тебе, и Тане с девушкой и не знала, что она еще не уехала, а все-таки написала и еще письмо тебе, закрытое. Потом
     <ref target="#footnote2">
      я писала Тане
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       я писала Тане
      </hi>
      — письмо от 21 февраля, начинающееся словами «Посылаю тебе, милая Таня, еще письмо от Лёвы» (АС). Письмо Л.Л.Толстого не сохранилось.
     </note>
     и послала письмо Лёвино ей и два открытых, для спокойствия, что у нас все хорошо, и теперь продолжаем быть благополучны. Сегодня страшная метель, которая на меня наводит уныние и страх. Вы всё пишете о Мане и Серёже, что я их вижу, а я ни разу не видала Серёжу, не знаю даже, вернулся ли он из Тулы и Никольского; вчера должен был вернуться; и раз видела Маню часа на три. — Вообще же я до нынешнего дня не скучала, очень
     <pb n="643" xml:id="page643"/>
     была занята всячески, а сегодня метель навела на меня тоску. — Что же это ты так слабо себя чувствуешь? Хорошо ли ты питаешься? А плохо быть на постной пище. Я 4-ую неделю пощусь очень строго, теперь совсем без рыбы, и очень тоже ослабла, и даже похудела. Нет той энергии и пружинности в ногах, когда бегаешь на коньках или бежишь на лестницу.
    </p>
    <p id="40d1b246-e241-44fe-a8ef-37bfa54db848">
     Одна я не бываю: вчера у меня обедала Варичка, очень грустная и жалкая, и Долино-Иванские молодые; вечером я соблазнилась и поехала на симфонический концерт, дирижировал знаменитый
     <ref target="#footnote3">
      Никиш
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Никиш
      </hi>
      — Артур Никиш (Nikisch) (р. 1855), дирижер; родился в Венгрии, окончил Венскую консерваторию. Гастролировал в крупнейших центрах Европы. Любил исполнять русскую музыку, в особенности Чайковского. 29 февраля 1896 г. состоялось 9-е симфоническое собрание московского отделения Русского музыкального общества, на котором дирижировал А.Никиш. Были исполнены: 5-я симфония Чайковского, «Прелюдии» Ф.Листа, неоконченная симфония h — moll Фр. Шуберта и вступление к опере «Нюренбергские мейстерзингеры» Р.Вагнера.
     </note>
     . 5-я симфония Чайковского и неоконченная автором симфония Шуберта доставили мне много удовольствия; прелюдия-поэма Листа — меньше, а Вагнера вовсе было скучно. — Третьего дня просидела вечер у Варички; сегодня буду дома, и Алексей Маклаков придет играть со мной со скрипкой. Я все очень много занимаюсь музыкой и мне еще это не надоело. Миша, глядя ли на меня, или просто, но стал охотнее и усерднее играть. Вообще, когда меньше суеты в доме, дети лучше и серьезнее занимаются.
    </p>
    <p id="54aad145-5bd7-4689-9ac3-c026d65ce451">
     Прилагаю письмо Лёвы к Тане; удивляюсь, что он от нас еще не имел известий. Представь себе, Лёвочка, что Самарин, Петр Федорович, был секундантом у какого-то генерала, главы города Ялта. Какой-то студент ударил по лицу этого генерала за то, что генерал как градской глава удалил этого студента из клуба, откуда студента за что-то исключили. — Самарин убит и угнетен, говорят, ужасно, и теперь приехал сюда, но я его еще не видала. Дуэль кончилась ничем, оба живы и здоровы.
    </p>
    <p id="532bd43b-261c-46aa-99f3-6f379eb0b114">
     <ref target="#footnote4">
      От Маши было письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       От Маши было письмо
      </hi>
      — секретка от 25 февраля из Ялты (АСТ).
     </note>
     короткое после путешествия. Она очень разочарована Крымом, очень устала от дороги, очень же беспокоится о всех нас и, видно, не весела. Надеюсь, что это с открытием настоящей весны пройдет, и ей будет хорошо. Философовы и
     <ref target="#footnote5">
      Бобринские
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Бобринские
      </hi>
      — семья гр. Александры Алексеевны Бобринской, вдовы А.П.Бобринского.
     </note>
     с ней очень ласковы.
    </p>
    <p id="f6cb350c-0682-485b-8e88-a62f1b9fba1b">
     Что тебе сказать, голубчик, о своей внутренней жизни? — Не знаю, и не смею признаться, потому что не хороша та суета, к которой я продолжаю стремиться, чтоб заглушить всё, что меня теперь в жизни мучает и что так до сих пор больно. Пока говела, было лучше; а теперь опять или ищу развлеченья и всяких ощущений — или чувствую наплыв тоски и нервности, и тогда бегу куда-нибудь — вон из дому или вон из себя. Последнее время дела, слава богу, всякого много.
    </p>
    <p id="29cf2092-9e0f-4887-80e0-226624b8b8a5">
     Хотела написать Тане, и вот написала опять тебе. Все равно, я ее тоже люблю и помню, и целую крепко. Очень рада, если вам хорошо, но я уж не люблю тишины — увы! А еще меньше люблю одиночество.
    </p>
    <p id="aed1fcf2-8234-428c-bc47-0fd0a9bd28bb">
     Наш дом кругом так занесло снегом, что ужас. Что же в деревне!
    </p>
    <p id="a151e703-f265-4458-8d19-32610a85e371">
     Ну, прощай, милый друг. Спасибо, что пишешь. Никогда я не считала более нужным для тебя отдых от людей, как именно теперь, а ты как уедешь от меня, так что-нибудь да не хорошо. Слабость твоя меня огорчает, хотя ведь лет тебе много, и хочешь, не хочешь, придется признать себя старым. Грустно это!
     <pb n="644" xml:id="page644"/>
     Целую тебя и Таню. Поклон всем.
    </p>
    <p id="ad67c3dd-74d7-48d7-896f-8162173cf443">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Твоя Соня Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
