<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 15 ноября 1897 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1897-11-15_1897-11-15"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 15 ноября 1897 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 685—687.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1897-11-15" to="1897-11-15"/>
    <date type="editor">
     15 ноября 1897
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="685" xml:id="page685"/>
   <p id="05efb3b5-6b64-467b-ae8d-588b2d62fdb0">
    <head>
     № 361
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="63591063-7903-4637-bff9-0b133690810d">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1897-11-15">
        15 ноября 1897 г.
        <add resp="volume_editor">
         Москва
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="f59ddf1f-6e32-4044-ad2f-d6a98176e2bb">
     Вчера получила твое письмо
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Вчера получила твое письмо
      </hi>
      — от 11 ноября; к нему Толстой приписал: «Такая отвратительная погода: ветер, дождь, что Марья Александровна осталась ночевать, и потому письмо это не пойдет. Открываю его, чтобы приписать, что я совершенно здоров и очень доволен своей работой. Надеюсь, что ты не огорчилась тем, что я писал о чувстве жалости, которую испытал к тебе. Это не унизительное, а самое любовное чувство, которое чувствуешь только к тому, кого любишь». (ПЖ, стр.535; датировано 11 ноября).
     </note>
     , милый Лёвочка, в котором ты пишешь, что Марья Александровна задержалась по случаю дурной погоды. Сегодня ужасная метель, наводящая на меня ужас. Не поехал ли ты куда? И вообще, с самого Пирогова всё ветер и ветер и гололедица. Это я о погоде разговорилась, потому что сейчас вернулась с довольно скучного симфонического концерта
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Скучный симфонический концерт
      </hi>
      — концерт под управлением Сафонова, на котором исполнялись: Берлиоз («Гарольд в Италии»), Ильинский, Гендель, Рубинштейн, Риттер, Григ и Глазунов.
     </note>
     . Эти дни у нас люднее стало: приехала Вера Кузминская, а вчера Андрюша на три дня. После моего отъезда из Твери он почувствовал себя таким одиноким, что отпросился на три дня и сияет счастьем, что дома. — О бедной Верочке нельзя сказать, чтоб она была счастлива: она всякий день плачет. То письмо получила от отца, с которым у ней повидимому жестокая ссора; а то мать ей написала, что женится М., тот, с которым у ней был роман, и которого она не разлюбила.
    </p>
    <p id="706dfec6-d418-42e6-a3f8-f6a43c9fae59">
     О наших она много рассказывала, но из слов ее я никак не могла понять настроения своих дочерей, что в сущности самое интересное.
    </p>
    <p id="22cac890-b51e-44ed-ae79-eac38e5495a9">
     С Мишей идет большая борьба. Сегодня он просил у меня прощения за то, что огорчает меня и даже прослезился. А завтра собирается на цыганский концерт, а утром на завтрак,
     <pb n="686" xml:id="page686"/>
     и у меня сейчас опять был с ним тяжелый разговор. Буду бороться до конца, т.nbsp;е. пока не уяснится его положение: выгонят его из лицея или он перейдет в 7-й класс
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       выгонят его из лицея или он перейдет в 7-й класс
      </hi>
      — М.Л.Толстой прошел 6 классов и вышел из 7-го класса лицея.
     </note>
     .
    </p>
    <p id="992f0898-546f-4e68-85d4-95f7eb660cf7">
     Было письмо от Тани
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       письмо от Тани
      </hi>
      . Письмо это не сохранилось.
     </note>
     ; у маленького Андрюши всё жар, и приезд ее неопределенен. Сегодня меня очень взволновал Миша Олсуфьев. Он приехал ко мне и очень прямо и откровенно спросил, в каком положении дела Тани с Сухотиным. Я ему сказала, что она ему написала не писать ей и отнюдь не приезжать в Ялту. Он говорит: «вся Москва говорит, что она выходит за него замуж и что он поехал к ней в Ялту». Я сказала, что это неправда. Слово за слово, разговорились о ней, он очень взволновался, говорил, что такие страстные, талантливые натуры, как Таня, страшны для мужа, что она очень переменчива, и видно, ему не всё равно было, а что-то его волновало. До конца мы не договорились; нельзя же прямо
     <hi rend="letter-spacing">
      всё
     </hi>
     сказать. Но намёки были разные с обоих сторон, и мы друг друга, кажется, поняли.
    </p>
    <p id="864a584c-47dd-41d7-899e-9477b66078c0">
     Теперь, конечно, он бы на Тане не женился. Впрочем ... от нее бы многое зависило.
    </p>
    <p id="ab2b266c-e86a-4235-92bc-5f530effa648">
     По твоему письму я поняла, что у тебя спина болела от излишней усталости
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       я поняла, что у тебя спина болела от излишней усталости
      </hi>
      . Толстой писал 11 ноября: «Простудиться я не простудился, чего ты боялась, а все эти дни был не совсем бодр. Спина болит между лопатками и чувствовал себя вялым, но всё-таки не так, чтобы не выходить и не работать».
     </note>
     после 35 верст верховой езды. Поняла, что ты очень боишься, что я начну тебя звать в Москву и нарушу твое
     <hi rend="letter-spacing">
      наслаждение
     </hi>
     одиночеством и твою работу. Поняла, что ноябрьская погода вас всех замучила. В городе не так замечаешь ненастье.
    </p>
    <p id="31248439-58c4-4889-9e98-74b07999ebba">
     О приезде твоем я стараюсь не думать и никак к нему не относиться. Столько
     <hi rend="letter-spacing">
      наболелого
     </hi>
     в жизни было по этому вопросу. А я так стала бояться всякой сердечной боли, что все те вопросы, которые можно обходить, — я уже не поднимаю. Всякий живи и делай, что хочет, лишь бы не было страданий, упреков и сердечной боли.
    </p>
    <p id="c9970732-7868-4b29-b0c3-166db83c0318">
     Целую Лёву и Дору, получила ли она свои вещи? Желаю тебе здоровья, бодрости и хорошей работы. Прощай.
    </p>
    <p id="45e849b7-8d3f-4344-a493-178609e57ee7">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
