<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [5 марта 1882 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1882-03-05_1882-03-05"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 5 марта 1882 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.–Л.: Academia, 1936. С. 186–188.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">186–188</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1882-03-05" to="1882-03-05"/>
    <date type="editor">
     5 марта 1882
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="186" xml:id="page186"/>
   <p id="5b28858e-d831-43ff-beb7-75622e147aa8">
    <head>
     № 71
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="e2fb8072-e24c-4d75-a280-05401a0482b9">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1882-03-05">
        <respons resp="volume_editor">
         1882 г. Марта 5. Москва.
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="5ba05320-3ce7-4970-af41-3deeec9260c2">
     Милый Лёвочка, лошадей я купила, посылаю с Филиппом. Пришли за ними человека или двух: жеребец очень строг. Заплатила я за них купонами за обоих, чему очень рада. Хорошо, что ты не в Москве. Брат Серёжа, Василий Иванович, гости, всё это опять утомило бы тебя и заставило говорить и отвлекло
     <pb n="187" xml:id="page187"/>
     бы от занятий. Серёжа остановился ведь у нас. В Ясной же Василию Ивановичу ты будешь рад, там он один, и разговор вести с ним тебя не утомит. Надеюсь, что ты в лучшем состоянии.
    </p>
    <p id="830732e5-180c-4093-9b80-6a331ccb6d3f">
     Илюша принес сегодня книгу, у него отметки еще хуже
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       У него отметки еще хуже
      </hi>
      . Илья Львович учился в то время в пятом классе частной гимназии Л.И.Поливанова.
     </note>
     ; это просто беда, как он дурно учится. Напиши ему словечко построже.
    </p>
    <p id="a187218f-6372-41b5-8cfd-3a926044f4ab">
     Посылаю тебе с Филиппом 50 р.с. денег и с Василием Ивановичем 100. Илья сказал, что у тебя денег нет даже на прожиток. Что ж ты так мало взял?
    </p>
    <p id="f3642750-8c20-461c-ad34-3c056382d697">
     У нас всё хорошо, только Миша что-то кисел, и мне не совсем здоровится: спина болит, вялость ужасная, ото всего устаю и пришлось пилюли принимать, желудок не действует совсем. Очень уж тепло и сыро стало жить на свете, от этого и всем не хорошо эту зиму. Серёжа брат очень жалуется на слабость и нездоровье.
    </p>
    <p id="f17a13b7-5aa7-4e0e-839c-bbca7285c877">
     Пишу в 2 часа дня. В 3 часа поеду с Василием Ивановичем делать ему покупки в знакомых лавках, чтоб его полотном не обманули. Кстати и мне нужны скатерти, совсем стали необходимы.
    </p>
    <p id="f8d10778-6027-4c45-b19c-5a7c38fee6fe">
     Прислал Бутурлин
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Бутурлин
      </hi>
      — Александр Сергеевич Бутурлин (1845—1916), симбирский помещик, кандидат естественных наук; был привлечен к суду за принадлежность к сообществу, возглавлявшемуся революционером Нечаевым; по суду оправдан, но подвергся тюремному заключению и ссылке; по отбытии ссылки, 50-ти лет поступил на медицинский факультет, который и кончил. — В 1882 г. Бутурлин содержался в тюрьме.
     </note>
     сказать, что его выпускают ежедневно от 4-х до 7-ми домой, и если его хотят видеть, то могут придти. Сказали, что ты в деревне, и, слава богу, что тебя нет. Ты по доброте, может быть, и пошел бы ему сказать слово утешения, а теперь не можешь. Бог с ними, опять, пожалуй, навлекло бы какие-нибудь подозренья. Серёжа хочет идти
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Серёжа хочет идти
      </hi>
      . Сережа — С.Л.Толстой.
     </note>
     , а я его сильно отговариваю, не знаю, послушается ли? Ведь жандарм, приставленный к Бутурлину, верно, будет зорко смотреть и замечать, кто приходит, и простое, доброе влеченье души объяснит по-своему,
     <hi rend="letter-spacing">
      по-жандармски
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="2a2a741c-7f5e-4a8e-86bd-f6e740b86c66">
     Хотела сегодня отправить лошадей, но Филипп говорит, что опоздали, надо завтра. Пришли, стало быть, за ними в субботу утром, в Тулу.
    </p>
    <p id="ac7ce333-c989-4a13-9c8e-0681e49536e8">
     Мне пришло в голову вот что: не оставить ли в Ясной Урагана, т.е. дорогого жеребца, его вести очень трудно, как бы что не случилось. Из Самары же привести кобыл, и для твоей потехи держать небольшой завод в Ясной. Места довольно; из продажи молодых похуже будем содержать этот небольшой завод, а лучших будем оставлять, и так этот маленький завод может дойти до совершенства.
    </p>
    <p id="f4c4ec3a-d397-4c10-887b-92cf9357fcef">
     Это, впрочем, только я так тебе пишу; дело не мое, и я тут не при чем; мне только хотелось бы тебе
     <hi rend="letter-spacing">
      игрушку
     </hi>
     устроить, чтоб были у тебя
     <hi rend="letter-spacing">
      глупые радости
     </hi>
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       глупые радости
      </hi>
      — «изречение самого Льва Николаевича» (прим. С.А.).
     </note>
     , как ты их называешь.
    </p>
    <p id="f3103a1b-943a-4876-b090-0a33c3f496b8">
     Это письмо, стало быть, тебе доставит Василий Иванович.
    </p>
    <p id="9bc14b5e-1133-4269-af27-1b4250a71864">
     Прощай, милый мой, если тебе хорошо, живи и отдыхай; у меня нет никаких в Москве затруднений и волнений; всё идет хорошо и благоразумно. А ты не греши тем, что тоскуешь;
     <pb n="188" xml:id="page188"/>
     это не хорошо, если это
     <hi rend="letter-spacing">
      не
     </hi>
     физическое; если болезненное, ты не виноват, а если тоска сердечная, такая, которую и не хочешь изгнать из души, то это неблагодарность судьбе.
    </p>
    <p id="18494edd-443e-4162-9ee8-3d452fb6b328">
     Вот, еслиб ты не страдал, как я-то была бы счастлива, я свое счастье вижу и ценю.
    </p>
    <p id="63437e5d-1f39-47bc-b9f7-842843c7a76a">
     Прощай, целую тебя.
    </p>
    <p id="789c6a3b-0383-4d0e-b4d3-37d654844990">
     <closer class="podp">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="6000ab00-2e18-46e9-ae73-cc3c84b4e52f">
     5-го марта.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
