<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 3 апреля 1887 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1887-04-03_1887-04-03"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 3 апреля 1887 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. С. 386—388.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1887-04-03" to="1887-04-03"/>
    <date type="editor">
     3 апреля 1887
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="386" xml:id="page386"/>
   <p id="ba96989f-7d72-4468-85ef-900d5dcb242c">
    <head>
     № 183
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="8f7df654-37ae-48e8-94c8-9fd7f5927649">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1887-04-03">
        3 апреля вечер, 1887 г.
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="0fdc6dbe-8665-4ba4-a2ef-1886f4ae433a">
     Милый друг, сейчас получила твое письмо
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       сейчас получила твое письмо
      </hi>
      . Толстой писал 2 апреля: «Домой пришел в 10-м часу, все думал и смотрел на звезды. Очень хороша ночь [...]. Как-то ты поживаешь? Где спишь? Нервы успокоила ли? Я приеду непременно повидаться с вами. Что Илья? Продолжает ли быть в том хорошем настроении, в котором был? Подкрепи его бог. Таня так же ли спокойна по-Митричевски? Не пренебрегает ли тифлисскими барышнями? Маша благополучна ли и малыши?» (ПЖ, стр.306; датировано неверно).
     </note>
     по приезде твоем в Ясную и так от него и повеяло и весной, и добротой. Серёжа приехал утром и в кармане привез твое открытое письмо
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       твое открытое письмо
      </hi>
      — от 1 апреля (ПЖ, стр.305; датировано 2 апреля).
     </note>
     , которое доставило бы мне столько успокоения и радости, а причинило столько и тревоги, и досады от неполучения его. Он неисправим,
     <pb n="387" xml:id="page387"/>
     и сердиться за его распущенность я уж не могу. Я рада, что у вас там удобно и не холодно, а уж солнце какое весеннее, чудо!
    </p>
    <p id="cefca6c0-f0db-4dfe-8494-2b8d98943018">
     Надо по порядку ответить на все твои вопросы: самое больное моему сердцу — Илья, всё в хорошем духе. В первый вечер, как ты уехал, он был со мною груб, но на другое утро повинился и с тех пор очень хорош. У Тани всё болит нога, но получше, помягче. Тифлисских барышень
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Тифлисских барышень
      </hi>
      . В конце 1886 г. группа молодых девиц из Тифлиса обратилась анонимно к Толстому с просьбой указать, как наиболее полезно употребить свои знания. Толстой ответил им 17 декабря 1886 г.: «поделиться знаниями, вернуть их назад тому народу, который воспитал нас [...] взять одну или несколько [...] книг — азбуку ли, календарь, роман ли — прочесть и исправить, или вовсе переделать». Письмо Толстого было опубликовано в тифлисской газете «Новое обозрение» (1887 г. 12 марта), перепечатано в «Новом времени» (21 марта того же года) и получило широкую огласку. Кроме группы тифлисских барышень к Толстому после запроса последних обращался ряд лиц (С.И.Лаврентьева, А.А.Волжина, Н.Н.Рубинштейн, И.И.Петров) с просьбой дать им работу по исправлению книг для народных изданий. Толстой пересылал им книги для редактирования и давал советы о том, что именно брать для переделки; в этой работе помогала Т.Л.Толстая.
     </note>
     она немного запускает, но я ей ежедневно передаю письма от оных. Маша в унынии большом, что я сегодня ночью не пускаю ее с Толстыми на погребение плащаницы в храме Спасителя. А тут Трескин и она что-то с ним у Оболенских переговаривалась: «Да где ж мы теперь увидимся!» И Таня не советует её пускать. Сама же я бы поехала, но сил нет. Серёжа острит и играет на фортепиано. Малыши бегали весь день по саду, возили песок в новых тачках и посыпали дорожки. Miss Fewson
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Miss Fewson
      </hi>
      — англичанка, жившая недолгое время у Толстых.
     </note>
     уехала с сундуками сегодня, и это новая забота — смотреть и пугаться о малышах. Сашу сегодня снимали в фотографии, она очень радовалась кататься и была очень весела.
    </p>
    <p id="f58c0caf-4f7b-423a-9a09-45d343aa9117">
     Вчера вечером был Стахович, и сегодня опять Стахович и Писаренко
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Писаренко
      </hi>
      . Василий Александрович Писаренко, елецкий помещик, знакомый Стаховичей.
     </note>
     . Последний очень не развлекателен и не нужен, а первый необыкновенно весел и блестящ всё время. Еще был Юрий Шидловский, и Татаринов
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Татаринов
      </hi>
      . Иван Васильевич Татаринов (1862—1903), камышинский председатель земской управы.
     </note>
     , и Дмоховская. Она уезжает на Азовское море.
    </p>
    <p id="e33dba84-620d-488d-af3d-49aaded183ce">
     Днем еще красили яйца, и Вера Шидловская и Серёжа даже. Очень были веселы все, но шумно, и нервы мои не выдерживают и тогда я уединяюсь. — Сплю я одна на верху и иногда жутко очень, а если устану очень, то ничего. По вечерам читаю Евангелие и вижу, как ты весь проникнут Евангелием, и как велика работа душевная, чтоб им проникнуться.
     <hi rend="letter-spacing">
      Путь
     </hi>
     действительно
     <hi rend="letter-spacing">
      узок
     </hi>
     , а мы, грешные, на
     <hi rend="letter-spacing">
      широком
     </hi>
     пути, и сойти с него трудно.
    </p>
    <p id="a6b6d2f3-9b5d-41ed-8c76-f4e8d5401d01">
     У меня всё неудачи и несчастья. Этот маленький орловский Богатырев
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Богатырев
      </hi>
      . Сведений о нем не имеется.
     </note>
     от корректур отказался, уезжает к Никифорову
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       к Никифорову
      </hi>
      . Лев Павлович Никифоров (1848—1917), народник, социалист-революционер. В 1884 г. познакомился с Толстым, сблизился с кружком «Посредника». Ему принадлежит ряд публикаций о Толстом.
     </note>
     . В типографии Каткова тоже отказались искать корректора, а у меня масса корректур, которые мне никто из своих, очевидно, не хочет читать, а одной — работа непосильная, слишком много. Не знаю, как извернусь, тем более, что при детях никого нет.
    </p>
    <p id="348d9feb-3c2d-42a6-be1b-8981579a70d5">
     Количка в понедельник хочет ехать в Ясную, и оттуда совсем на хутор. У него очень много дела, и, повидимому, Герасимов
     <ref target="#footnote9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       Герасимов
      </hi>
      . Осип Петрович Герасимов, писатель и педагог.
     </note>
     робеет остаться один и что-то мрачен.
    </p>
    <p id="42269d5b-3c2a-40e1-ac00-1d7e4818b6de">
     Я рада, что ты обещаешь приехать; приезжай, когда в деревне будет холодно или пойдут дожди, а пока хорошо, тебе будет польза. Завтра Серёжа уезжает к Олсуфьевым, и я очень огорчаюсь, что он едет от праздников, хоть бы первый день пробыл.
    </p>
    <pb n="388" xml:id="page388"/>
    <p id="e416089e-2043-41e5-8f62-50761506b63c">
     Воды (Эмс) всё еще не привезены, я справляюсь. Каков Лёва, что убил вальдшнепа; надеюсь, что ты его съел. Я послала в Ясенки тебе кипу писем заказным письмом, а письмо Бирюкова посылаю. Получили от «Посредника» картинки к драме. Все типы очень плохи. Что с ними делать? Пока я дала Тане. Прощай, целую тебя и Лёву.
    </p>
    <p id="5fa6dfe1-eb6c-42bb-a429-2dd447fd6082">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С. Т.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="61400f94-378d-4ac0-90f8-6db7c5e8bf5f">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая пометила: «Письма в Ясную Поляну, куда Лев Николаевич уехал весной с сыном Лёвой».
     </note>
    </p>
    <p id="769bad55-03ca-4be7-8593-b8c9dae1aaa5">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Настоящему письму предшествуют два других — от 31 марта и 1 апреля; их мы не печатаем.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
