<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [14 мая 1892 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1892-05-14_1892-05-14"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [14 мая 1892 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 523—526.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1892-05-14" to="1892-05-14"/>
    <date type="editor">
     14 мая 1892
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="523" xml:id="page523"/>
   <p id="914a8cd6-4fb0-404b-80be-02ae34a38969">
    <head>
     № 263
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="119385e6-8b8b-450e-97a3-6266922a5c1c">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1892-05-14">
        <add resp="volume_editor">
         1892 г. Мая 14. Москва
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="11a66584-8605-4060-b48f-03eeac1fe859">
     Милый друг Лёвочка,
    </p>
    <p id="fae5ca30-7a6a-4aae-afce-0c1a40d6d617">
     к вам едет Марья Юрьевна Винер, художница из Петербурга, в помощницы. Её посылают
     <ref target="#footnote1">
      Шаховской
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Шаховской
      </hi>
      — Д.И.Шаховской.
     </note>
     и
     <ref target="#footnote2">
      Ольденбург
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Ольденбург
      </hi>
      — Сергей Федорович Ольденбург (1863—1934), индианист, академик.
     </note>
     , но я о ней ровно ничего не слышала раньше. Посылаю воду Эмс, часы простые, хлеб, письма и дубликат на капусту; не затеряйте его, а пошлите.
    </p>
    <p id="f758ee5d-5388-41ce-898c-430422b67885">
     Мы здоровы, холодно, дождь идет, и разумом хорошо, что дождь, а физическое ощущение неприятное.
    </p>
    <p id="a2a2d80b-1077-4a4d-bf67-162a0f9f15dd">
     Береги живот от простуды, а Маша чтоб ног не мочила. Сидим дома, заняты своими делами; я опять позировала четыре часа, и мне это очень надоело. Завтра, вероятно, портрет будет кончен. —
     <ref target="#footnote3">
      От Тани было письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       От Тани
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       письмо
      </hi>
      — открытка от 12 мая из Ясной Поляны (АСТ).
     </note>
     , что они доехали хорошо, бодро и весело.
     <ref target="#footnote4">
      От Лёвы смутительное письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       От Лёвы
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       письмо
      </hi>
      . Оно неизвестно.
     </note>
     , что он остался совсем один:
     <ref target="#footnote5">
      Ивана Александровича
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Иван Александрович
      </hi>
      — И.А.Бергер.
     </note>
     вытребовала мать, Поша уехал в Кострому. Очевидно бросить 200 столовых нельзя, и Лёва остался вести дело до конца; а я надеялась его скоро увидать. Он вообще показал себя с хорошей стороны и молодцом, но я за него беспокоюсь, хоть бы кто-нибудь поехал ему в помощники, а то беда одному, совсем изведется.
    </p>
    <pb n="524" xml:id="page524"/>
    <p id="28f0fd53-9a63-440e-bce0-9c8d9e47db09">
     Меня смутило
     <ref target="#footnote6">
      твое открытое письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       твое открытое письмо
      </hi>
      — от 11 или 12 мая (ПЖ, стр.421; датировано неверно); Толстой старался писать возможно более четко, от чего почерк сильно изменился.
     </note>
     : послать 600 рублей в Полтаву,
     <ref target="#footnote7">
      Волькенштейну
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Волкенштейн
      </hi>
      — Александр Александрович, врач, муж Л.А.Волкенштейн, народоволки, шлиссельбуржки, судившейся по «процессу 14-ти».
     </note>
     . Совсем не твой почерк, но я всё-таки пошлю завтра или в субботу. — Тут еще Вера и Маша Толстые, зубы вставляют и пломбируют, и я им очень рада, не так мне одиноко. Писать не о чем и не хочется. Целую вас всех. — Что за грех меня считать праведницей! Зачем это
     <ref target="#footnote8">
      К.И.
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       К.И.
      </hi>
      — Екатерина Ивановна Раевская, рожд. Бибикова (1817—1899), мать И.И.Раевского-старшего. Напечатала ряд статей и очерков мемуарного характера в «Русском архиве», «Неделе» и «Историческом вестнике». В молодости ею увлекался поэт Полежаев и посвятил ей стихотворение «Черные глаза». Е.И.Раевская была художницей. Ее кисти принадлежит портрет Полежаева (см. Собр. стих. Полежаева в изд. «Academia»). — Сохранилась ее записка, которую имеет в виду Софья Андреевна: «Милая Марья Львовна, если будете сегодня писать вашей матушке, прошу вас, напишите ей от меня, что «я убедилась, что она
      <hi rend="letter-spacing">
       праведница
      </hi>
      ». Напишите именно
      <hi rend="letter-spacing">
       этими
      </hi>
      словами: графиня поймет их значение». Пересылая эту записку в Москву, М.Л.Толстая приписала: «Сегодня получила это загадочное письмо от Ек. Ив. и пересылаю его Вам».
     </note>
     написала, ужасно неприятно. Что вы сделаете с
     <ref target="#footnote9">
      шведом
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       швед
      </hi>
      . Абрам фон-Бонде, шведский еврей, жил в Нью-Йорке, путешествовал в Индии, проповедывал опрощение жизни. Толстой писал о нем 1 мая: «три дня тому назад явился к нам старик, 70 лет, швед, живший 30 лет в Америке, побывавший в Китае, в Индии, в Японии. Длинные волоса, желто-седые, такая же борода, маленький ростом, огромная шляпа; оборванный, немного на меня похож, проповедник жизни по закону природы. Прекрасно говорит по-английски и очень умен, оригинален и интересен. Хочет жить где-нибудь, он был в Ясной, научить людей, как можно
      <lb/>
      прокормить 10 человек одному с 400 сажен земли, без рабочего скота, одной лопатой» (ПЖ, стр.414—415). Е.И.Раевская в своем неопубликованном дневнике описала Бонде так: «то, что я увидала, было отвратительнее всякого описания. Это грязное существо поднялось на ступеньки террасы и, не поклонившись нам, прошло мимо и уселось тут же на стул, где скорчилось и заснуло». Отдельный очерк посвящен Бонде в книге Т.Л.Сухотиной «Друзья и гости Ясной Поляны», 1923, стр.125—139.
     </note>
     ? Дайте ему из голодающих рубашку, он тоже нищий. — Прощайте. Меня сегодня расстроили две вещи: Андрюша грубо ответил и я слишком рассердилась, и
     <ref target="#footnote10">
      Чертков написал мне неприятное письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <hi rend="italic">
       Чертков написал мне неприятное письмо
      </hi>
      . Чертков писал 8 мая: «В вашем письме ко мне вы упоминаете о Льве Николаевиче, как об «
      <hi rend="letter-spacing">
       утомленном нервном старике
      </hi>
      ». Вы знаете, Софья Андреевна, как давно я уже воздерживаюсь от высказывания вам моего мнения о ваших отношениях к Льву Николаевичу. Но раз вы сами затрогиваете со мной этот вопрос, я чувствую, что обязан и с своей стороны
      <hi rend="letter-spacing">
       ответить
      </hi>
      вам откровенно и правдиво. Во Льве Ник-че я не только не вижу нервного старика, но напротив того, привык видеть в нем и ежедневно получаю фактические подтверждения этого, — человека моложе и бодрее духом, и менее нервного, т.е. с большим душевным равновесием, чем все без исключения люди, его окружающие и ему близкие [...]. Для каждого человека вообще, и для человека настолько самобытного, как он в особенности, бывает только особенно мучительно и утомительно известного рода почти насильственное попечение о предполагаемом благе его личности, к которому так часто имеют обыкновение прибегать наиболее близкие по мирскому родству лица [...]. Думая обеспечить его спокойствие и безопасность, вы только временно заслоняете от людей ясное, истинное представление о его нравственном облике, чем нарождаете целый ряд недоразумений и усложнений, которые, конечно, в свое время рассеются, но которые тем не менее теперь при его плотской жизни вызывают только самые грустные и нежелательные практические последствия. Высказал я вам все это, С.А., для того, чтобы объяснить вам, почему, если в данном случае вы ошиблись в вашем предположении о моем образе действия с рукописью Л.Н., я, однако, в будущем не могу обещаться воздерживаться от такого именно отношения к Л.Н-чу, которое вы порицаете, но я считаю единственным правильным [...] он в выборе своего образа действия с каждым годом все больше и больше руководствуется не своими личными желаниями и предположениями, а волею своего отца небесного» (АТ).
     </note>
     , на которое
     <ref target="#footnote11">
      я слишком горячо ответила
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
      <hi rend="italic">
       я слишком горячо ответила
      </hi>
      . В АТ сохранился черновик этого ответа от 14 мая, в котором читаем: «Вл. Григ., в том, что я упрекнула вам за присылку конца статьи — я виновата. Так как я не живу с Л.Н., я не знала, что он сам ее у вас вытребовал, и прошу извинения. Но ваше недовольство, что я упомянула о том, что человек 64 лет — старик, что деятельность утомила его и что он нервный — мне было удивительно. О духовном его состоянии я не говорила: не вам, не мне его судить, а вы наивно выражаетесь, что он — разумнее нас всех! Да разве такое сравнение возможно? Мы, люди простые, крайне односторонние, — а он вековое явление. И если я 30 лет
      <hi rend="letter-spacing">
       оберегала
      </hi>
      его, то теперь ни у вас и ни у кого-либо уж учиться не буду, как это делать [...]. Что касается
      <hi rend="letter-spacing">
       вреда и страдания
      </hi>
      , о которых вы упоминаете, что я причиняю мужу моему, то кроме вашего взгляда, который усмотрел это, — еще другого не было. Все видели и видят нашу 30-летнюю счастливую жизнь, а если последнее время иногда и казалось, что были тяжелые минуты, то только благодаря посторонним вмешательствам совершенно чуждых нам людей, которые сознательно и бессознательно портили нашу семейную жизнь и вторгались в нее [...]. Не забыла и не прощу я вам никогда одного — это еще несколько лет тому назад я прочла в вашем письме сожаленье Л.Н., что ему в лице меня послан
      <hi rend="letter-spacing">
       крест
      </hi>
      . Теперь вы это повторяете иносказательно — мне. Да вспомните, Вл. Гр., что кроме вашей — есть воля божья, и если бы правда была, что это крест, то
      <lb/>
      нельзя даже упоминать об этом человеку, которого любишь; а, любя, надо искать и указать на те светлые стороны жизни, которые есть у всякого. Больше мне вам сказать нечего, как пожелать больше доброты и ясности, и меньше вмешательства в чужую жизнь».
     </note>
     . Он, очевидно, рассердился за мой упрёк, что он торопит тебя статьей, а я и не знала, что ты сам её выписал. Я извинилась перед ним; но что за тупой и односторонне-понимающий всё человек! И досадно, и жаль, что люди узко и мало видят; им скучно!
    </p>
    <p id="152ea46f-48e0-4d65-a416-8b9332a4d632">
     Ну, прощай, целую Машу, скоро увидимся, бог даст.
    </p>
    <p id="ac293a64-8208-4fbf-9bf1-1433dbb1adab">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С. Т.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="80f5ccb6-7de3-42b6-8f94-a6d7e0c5fc44">
     14 мая. 1892 г.
    </p>
    <p id="95f6b87a-9d1e-4ee8-bdce-46b57a0e4507">
     Ночь.
    </p>
    <p id="aa7420e9-d81a-427b-9e46-5be0787d3ff0">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Предшествующие письма от 2, 9, 10 и 11 мая не печатаем.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
