<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [31] октября 1894 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1894-10-31_1894-10-31"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [31] октября 1894 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 606—609.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1894-10-31" to="1894-10-31"/>
    <date type="editor">
     31 октября 1894
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="606" xml:id="page606"/>
   <p id="599f83c5-d541-4644-8692-ece1089cb6aa">
    <head>
     № 314
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="ff8e1ad4-dc23-4403-912c-4209e50c421b">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1894-10-31">
        1894 г. Октября
        <respons resp="volume_editor">
         31. Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="c35e3a64-1954-43d6-9035-1790e26cd3ff">
     Сегодня день полон событий по случаю отбытия тела государя из Москвы. Детям ужасно хотелось посмотреть всю эту процессию, но так как никто не знал о дне и часе отбытия в Петербург, то и не хлопотали о том, чтоб это видеть. Но
     <pb n="607" xml:id="page607"/>
     вчера вечером собрались у нас мальчики разные: Сухотин, Берс, Колокольцов, Дьяков, и вдруг приехала Достоевская с дочерью
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Достоевская с дочерью
      </hi>
      — вдова Ф.М.Достоевского Анна Григорьевна и ее дочь Любовь Федоровна (1869—1926), автор сборника рассказов «Больные девушки», Спб. 1911, и книги «Dostojewsky, geschildert von seiner Tochter, München, 1921 (в сокращенном виде по-русски: «Достоевский в изображении его дочери», ГИЗ, 1922). О Л.Ф.Достоевской см. М.Волоцкой «Хроника рода Достоевского», М. 1933, стр.126—133.
     </note>
     . Они проездом из Крыма заехали в надежде увидать уже всю семью в сборе. Мать очень добродушная и шумная, а дочь довольно умненькая, похожа очень на отца; много читала и знает многое, живая, похожа типом на Россу Дельвиг
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Росса Дельвиг
      </hi>
      — Р.А.Дельвиг.
     </note>
     . — Ну вот, Достоевские узнали, что дети желают видеть процессию и обещали выхлопотать нам места в Историческом музее
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       в Историческом музее
      </hi>
      . Музей расположен между Кремлевской стеной и Иверскими воротами, через которые должна была направиться процессия с телом Александра III.
     </note>
     . — Вдруг сегодня утром в 7 часов звон колокольчика. Слышу, приехала
     <hi rend="letter-spacing">
      эта самая
     </hi>
     барышня, говорит: «скорей собирайтесь, в 10 часов уже везут тело обратно». Я вскочила с постели, накинула халат и принялась будить детей. Было половина восьмого, когда все встали, коляску в миг заложили, и мы поехали. Андрюшу взяла Достоевская на своего извозчика, к его большой радости, так как барышня эта ему очень понравилась; а он в мундире, с трауром и в чистейших перчатках имел вид безукоризненный. Но лицо у него ужасное стало: желтое, худое, измученное. Нарывы прошли, а общее состояние еще плохо. — В Историческом музее нам дали окно прямо на Иверскую. Сидели мы на подмостках очень удобно и хорошо; Достоевская прислала целую корзину пирожков с мясом горячих, дети ели, ждали, волновались.
    </p>
    <p id="b71a6541-ed75-4430-95d8-fe83843c1614">
     Наконец пошла процессия. Когда подъехал гроб, то всё остановилось у Иверской. Икона была вынесена на крылечко, обтянутое черным. На иконе цветы, духовенство в белых ризах, свечи горят. Молодой государь сейчас же, как остановились, так взошел на крылечко, стал на колена и поцеловал икону, и так два раза. Принц Вельский
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Принц Вельский
      </hi>
      — Эдуард VII (1841—1910), английский король с 1901 по 1910 г. Значительную часть своей жизни провел как наследник престола с титулом «принц Уэльский».
     </note>
     толстый, красный, с шляпой с большим плюмажем, стоял тут же и дожидался. Потом приложился меньшой брат государя — Михаил
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Михаил
      </hi>
      — Михаил Александрович Романов (1878—1918), носил титул наследника в 1899—1904 гг.
     </note>
     . Тоненький юноша повыше государя. Молодой государь очень худой, тонкий даже, имеет вид нездоровый; лицо красивое и робкое. Я прекрасно его рассмотрела. Одет в простое серое пальто и барашковую шапку. Волоса довольно темные. Из женского пола никого не было видно. Государыня, невеста и все — ехали в траурных каретах и не показывались.
    </p>
    <p id="1c71ea73-52a0-4a62-adbd-d14a481176ae">
     Когда процессия проехала, Достоевские повели нас в музей Достоевского. Небольшая, восьмигранная очень светлая комнатка с шкапами книжными, с многими бюстами, портретами и рукописями, и вещами Достоевского. Такой веселый, чистый и хороший уголок отвели ему, и жена всё туда еще привозит и прибавляет писем, бумаг и проч.
    </p>
    <p id="e027defc-541d-499d-a949-fdde372f65d0">
     Вернулись к завтраку домой. На дворе было тепло, солнышко выглядывало и пряталось. Лёва пришел, и мы ему всё рассказывали; но он иронически отнесся к нам и говорил, что важны не наши рассказы, а то, что в университете отказались от присяги, что была сходка на Девичьем Поле, и что арестовали
     <pb n="608" xml:id="page608"/>
     более ста человек студентов, и на три дня закрыли университет. — А я в этом вижу не движение какое-нибудь, а просто полупьяные мальчишки бунтуют без причины. Коля Оболенский того же мнения.
    </p>
    <p id="bc0650da-cbcf-43f3-8bb5-514fbbebc78b">
     В два часа я поехала по конке в Девичий монастырь. Я прочла в газетах, что во всех монастырях будут кормить бедных два дня обедами, и меня это заинтересовало. Подъехала я к монастырю, и, как всегда, на меня прежде всего весело повлияло то, что я увидала бесконечное пространство: — поля, реку, лес и простор. Пошла я от конки пешком к воротам монастыря. Вижу огромная толпа женщин самых разнообразных: с детьми грудными и маленькими, старухи, нищие, веселые и даже нарядные девки в красных шалях, другие в рубищах — верно толпа вроде той, которая ждет у ночлежных домов, но только одни женщины. Привратник впускает их в ворота человек около и даже более 200 за раз, считая их приблизительно. Сначала их впускали во двор монастыря, а потом уж в ту низкую, каменную церковь, где и шел обед. Меня спросили, кто я, и впустили даже с почётом; уж не думали ли они, что я прислана наблюдать. — Вот в низкой церкви накрыты были длинные, длинные столы с белыми скатертями; такие же длинные скамьи. С одной стороны стол для склада пирогов, хлеба, котлов с щами и чашек с киселем. Молодые монашки бегали с корзинами (как для белья) с хлебом и очень большими и прекрасными белыми пирогами с капустой. Всё чинно раздавали. Прежде всего ложки разносили. Перед обедом все вставали, и священник с хором монашенек читал заупокойные молитвы, «со святыми упокой» и «вечную память» государю Александру III. Мать-казначея разносила медные деньги и от игуменьи раздавала каждой женщине по 5 коп. Потом подавали пиво и мед, каждой подносили. Всё чинно, тихо, ни звука от этой большой толпы. Направо был отдельный стол только для детей. Там было веселей, и там особенно радовались киселю с молоком. — В углу молодая монахиня в этой тишине громко и отчетливо высоким сопрано читала «Житие» (кажется св. Исидора). Когда отходил обед, опять читали молитвы, все вставали и благодарили двух старых монахинь, которые каждую женщину целовали и приговаривали: «ну, сыты, ну, славу богу, ну бог с вами», и т.д. Женщины крестились, опять благодарили и уходили в ворота, а в другие впускалась следующая серия в 200 человек, и все спешили, толкались и лезли друг на друга в дверях. — Разговаривала я и с монахинями и одна, лет 50-ти, всё плакала, когда я ее о чем спрашивала и повторяла: «окаменело мое сердце, грехов много, ох, тяжкие у меня грехи; 30-ть лет молю, не отмолю никак, окаменело мое сердце!»
    </p>
    <p id="02714790-ea4f-4cf8-879f-6a3641e186d2">
     Вернулась домой к обеду, опять по конке; Суллержицкий
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Суллержицкий
      </hi>
      — Леопольд Антонович Сулержицкий (1872—1916), ученик школы живописи и ваяния, позднее режиссер, работал в МХАТ’е. Участник переселения духоборов с Кавказа, друг Толстых. О нем см. в сборнике Т.Л.Сухотиной-Толстой «Друзья и гости Ясной Поляны».
     </note>
     <pb n="609" xml:id="page609"/>
     пришел; опять я им и Лёве всё рассказывала. Суллера рассерженный за что-то на него Львов
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Львов
      </hi>
      — директор Школы живописи кн. Алексей Евгеньевич Львов
      <lb/>
      Следующие два письма от 1 и 2 ноября не печатаются.
     </note>
     исключил из училища. Там поднялось волнение, хотят бить и Львова, и стёкла, приходили к ним, т.nbsp;е. к ученикам Мясницкой школы, студенты, предлагали помощь в бунте. Я обещала Суллеру съездить завтра к Львову, похлопотать о нем и велела ему поспешить сообщить это его товарищам и остановить волнение. Суллер и сам не желает бунта и обещал остановить товарищей и ждать, что мне скажет Львов. Теперь многое зависит от моего дипломатического красноречия с Львовым. Придрались к Суллеру за то, что он произвольно
     <hi rend="letter-spacing">
      фон
     </hi>
     переставил какой-то. Прощайте, пришел Миша Сухотин и Катерина Ивановна. У нас все здоровы, всё по-старому. Вас целую.
    </p>
    <p id="a3be924f-f05d-431c-bee7-fbc6bc613a7d">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
