<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [23 ноября 1885 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-11-23_1885-11-23"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 23 ноября 1885 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. С. 339—343.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1885-11-23" to="1885-11-23"/>
    <date type="editor">
     23 ноября 1885
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="339" xml:id="page339"/>
   <p id="8c0e4c92-57f0-460d-8a64-1b80c89cd029">
    <head>
     № 157
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="85338b09-bed1-4eb1-be4c-2962ef02901d">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1885-11-23">
        <respons resp="volume_editor">
         1885 г. Ноября 23.
        </respons>
        Суббота 11 ч. утра.
        <respons resp="volume_editor">
         Петербург
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="0a84ee7b-3f36-4a41-9274-ac00591b6aba">
     Сейчас только встала, и хочу ответить тебе, милый Лёвочка, по поводу твоего письма Залюбовского
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       по поводу твоего письма Залюбовского
      </hi>
      . Толстой писал по поводу отказавшегося от военной службы Алексея Петровича Залюбовского: «Вчера я получил письмо, которое меня очень взволновало, — посылаю тебе с него копию и прошу тебя очень, очень что-нибудь сделать для облегчения
      <lb/>
      <hi rend="bold">
       Иллюстрация:
      </hi>
      <lb/>
      С.А.Толстая и сестра ее Т.А.Кузминская
      <lb/>
      С фотографии 1890 г. Воспроизводится впервые
      <lb/>
      <hi rend="italic">
       Музей-усадьба Ясная Поляна
      </hi>
      <lb/>
      участи этого человека, — весьма замечательного. Попроси у Саши Кузминского совета, что сделать. Что, собственно, сделать? — Просить военного министра и начальника главного штаба, чтобы с Залюбовским поступили по закону — у них есть закон для так называемых сектантов, — менонитов и других, которые отказываются по религиозным причинам от военной службы. Я думаю попросить Толстую. Нужно непременно попросить за него; главное затем, чтобы начальствующие знали, что положение этого человека и поступки с ним известны в обществе. Боюсь, что у тебя много дела, и что ты задосадуешь на меня за то, что я тебе наваливаю это дело. Здесь я не знаю, к кому обратиться. Попробую к Шуваловой. — Почему-то я надеюсь на Сашу, что он тебя научит и поможет». — Залюбовский после пребывания в тюрьмах был сослан в Асхабад, здесь отдан под суд, осужден и переведен в дисциплинарный батальон при Екатериноградской станице. В 1887 г. навсегда освобожден от военной службы.
     </note>
     . Вчера я его получила, и Бирюков тоже получил и пришел ко мне немедленно. Я нисколько не досадую, и мне времени очень много, так как я теперь жду, пока читают мой том. Но мы не знаем, куда и к кому обратиться. Alexandrine за границей уже 2 месяца, Шуваловы
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Шуваловы
      </hi>
      . Вероятно гр. Павел Андреевич Шувалов (1830—1908), командир гвардейского корпуса (1881—1885), посол в Берлине (1885—1894), позднее варшавский генерал-губернатор и член Государственного совета.
     </note>
     поехали в Испанию хоронить короля
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       в Испанию хоронить короля
      </hi>
      . Испанский король Альфонс XII (1857—1885) умер 23 ноября (нового стиля) 1885 г.
     </note>
     ; Саша
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Саша
      </hi>
      . А.М.Кузминский.
     </note>
     положительно никого из военного мира не знает и затрудняется, что сказать.
    </p>
    <pb n="340" xml:id="page340"/>
    <p id="1c4e6cb3-ac49-4968-a4ad-334e9b9428e1">
     Мы решили с Бирюковым розыскать брата
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       решили
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       розыскать брата
      </hi>
      — Анатолия Петровича Залюбовского.
     </note>
     , артиллериста-академика. Сегодня в час они ко мне придут. От брата мы узнаем, что было сделано, и что еще осталось — какие ходы. Единственное, что я могу — и что сделаю, поеду просительницей к военному министру
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       к военному министру
      </hi>
      . Петр Семёнович Ванновский (1822—1904), военный министр с 1881 по 1897 год.
     </note>
     , а Бирюков поедет к великому князю Сергею Александровичу
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Сергею Александровичу
      </hi>
      . Московскому генерал-губернатору (1857—1905).
     </note>
     , будет его просить. — Мудрено и мне, твоей жене, хлопочущей о пропуске сочинений, хлопотать о человеке, принявшем это ученье. Когда я думаю,
     <hi rend="letter-spacing">
      что
     </hi>
     я скажу министру или тому, кого я буду просить, то единственное, что я придумываю, это что я прошу потому, что меня просили, и что мне больно, что убеждения этого молодого человека, вероятно, истекающие из проповедуемого тобой учения Христа, послужили не к добру, т.е. не к той цели, которую
     <hi rend="letter-spacing">
      ты
     </hi>
     имел, а к погибели юноши, и потому я прошу смягчить его участь. — Это единственное, что я придумала, а там видно будет.
    </p>
    <p id="a3ac93be-d66b-417a-b989-7013a9d2dcec">
     Как-то твое здоровье? Тут дождь, оттепель, такая гадость, что я совсем расслабла. В доме 16, 17 градусов сухого воздуха, у меня всё время одышка, боль под ложечкой и бессонница, от того, что я дышать не могу и вся в поту. А Кузминские привыкли, и Таня с Верой еще зябнут!
    </p>
    <p id="0a625a67-e3e9-46eb-940c-b296f9d74491">
     Вчера я обедала у Веры Александровны. Очень вкусно и очень скучно! Вечером у Кузминских родня, гости, разговоры! Я очень устала не от дела, а от суеты. Сегодня иду просить за Нагорнова в Государственный банк, потом в Публичную библиотеку и к Иславиным, где я еще не была. Обед и вечер до́ма, и мне ванна будет. Завтра Екатеринин день, велят m-me Шостак поздравлять, но остальное время уж никуда меня не затащут. Только в Академию съездим с девочками завтра же, картины посмотрим. В понедельник, надеюсь, что Феоктистов отзовется, и какое было бы счастье, если б ответ его был таков, что я могла бы уехать.
    </p>
    <p id="2f4f7b30-e571-4992-a996-30281796fe85">
     Присылали ли вам корректуры 4-й «Книги для чтения»?
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       корректуры 4-й «Книги для чтения»
      </hi>
      . Толстой отвечал 21 ноября: «Корректуры только одного листа 4-й книги присылали».
     </note>
     Что-то мои дела? Прислал ли Николай Михайлович Нагорнов квитанции на страхование?
    </p>
    <p id="dc44496e-5385-46d4-a46f-c61b7814f877">
     В каком духе Таня, в унылом или веселом? Как учатся Илья и Лёля, хорошо ли ведет себя Андрюша и здоровы ли три меньшие? Была ли Маша в Чернявском
     <ref target="#footnote9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       Маша в Чернявском
      </hi>
      . Усачевско-Чернявское женское училище, находившееся на Девичьем Поле в Москве. В нем устраивались вечера и концерты, на которые ходили Толстые.
      <lb/>
      Толстой писал в ответ 21 ноября: «К государю, пожалуйста, не разлетайся. Даже и к Толстому лучше не ездить. Если по их соображениям можно, то можно; а нет, то только кровь себе будешь портить» (ПЖ, стр.286).
     </note>
     , и весело ли было?
    </p>
    <p id="87c9e895-5431-48e3-be47-3bc92c32fad3">
     Всех вас целую и жду писем.
    </p>
    <p id="e61e1012-72b2-428e-b219-030b19ac01c4">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      К тексту письма примыкает приписка, обращенная к Т.Л.Толстой; ее мы не печатаем.
     </note>
    </p>
    Рисунок
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
