<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 15 марта [1885 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-03-15_1885-03-15"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 15 марта 1885 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. С. 310—312.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1885-03-15" to="1885-03-15"/>
    <date type="editor">
     15 марта 1885
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="310" xml:id="page310"/>
   <p id="60db40bb-06bc-4136-97c2-1b9a062b74c0">
    <head>
     № 136
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="55a4b774-12c2-4353-9d36-82fd5efcbee1">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1885-03-15">
        <respons resp="volume_editor">
         1885 г.
        </respons>
        15 марта
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="0ee83369-fa34-4e7a-9d17-dd01dc694624">
     Сегодня была телеграмма уже из Алупки
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Телеграмма
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       из Алупки
      </hi>
      — от 15 марта; текст телеграммы: «Приехали благополучно. Здоров». Алупка — курорт в 16 верстах от Ялты. Имение Мальцева, куда ехал Толстой, находилось в 4 верстах от Алупки.
     </note>
     . Почему оттуда, не пойму; я думала, что вы едете на Ялту. С дороги еще получила записочку
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       С дороги
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       записочку
      </hi>
      . Вероятно открытка из Синельникова от 13 марта (ПЖ, стр.261).
     </note>
     . Я рада, что ты всю дорогу обо мне думаешь, и хотя это и трудно, и скучно, но пишешь мне. Как-то подействует на тебя крымская природа и весна? Вот я охотница до цветов, видов и красоты — я, кажется, бы там с ума сошла!
    </p>
    <p id="966924f4-2612-45e8-a59e-6c05a44ff4a0">
     Вчера были у дяди Серёжи; там были все Олсуфьевы и Фет, и Лиза с Варей, и Лопатин, который охрип и не пел, и еще новый какой-то певец с гитарой, — пели больше хором и все были очень довольны. А мне в гостиной попалась книга «Пессимизм XIX века» Каро
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       «Пессимизм XIX века» Каро
      </hi>
      . В яснополянской библиотеке сохранился экземпляр: Е.Каро. «Пессимизм в XIX веке. Леонарди-Шопенгауэр-Гартман. Перевод П.В.Мокиевского. С приложением беседы о пессимизме, происходившей в Берлинском философском обществе в октябре 1878 года. Перевод с немецкого Молчановского». М. 1883. — Французский философ Эльм Каро (1826—1887) — сторонник эклектизма Кузена.
     </note>
     , в русском переводе; я её принялась читать и просто оторваться не могла, так интересно. Серёжа обещал мне её дать. — Вернулись поздно; Таня нынче как будто свежей, выезжала и ела лучше. Madame Seuron всё плоха, всякий день 38 жару и слабость, отсутствие аппетита и сна. Завтра её сын приедет, и наших распускают, Вербная суббота. На улицах говеющий и молящийся народ, и вербы в руках; а у меня праздничный страх и ужас перед тем, что все будут от меня чего-то ждать, а именно веселья, еды особенной, денег и проч., и я не буду уметь всех удовлетворить. Нынче приезжал управляющий Мамонтова типографии; я ему показала смету Лисснера и Романа
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       смету Лисснера и Романа
      </hi>
      . Типография, находившаяся на Арбате в доме Платонова. В ней в 1886 г. Толстая отпечатала томы V—IX шестого издания сочинений Толстого. Это издание сразу печаталось в трех типографиях — Мамонтова, Лиснера и Волчанинова.
     </note>
     на 600 р.с., смета Мамонтова дороже. Он согласился уступить, поставить по цене Романа. Бумагу всё не заказала, не могу решиться, да и денег еще нет, а нужны везде задатки.
    </p>
    <p id="05bb7ac8-0cdf-4ac0-8fe0-b2ba2550dadb">
     Потом пошла учиться с Андреем и Мишей; поучились очень весело. Между прочим, приносят много писем тебе — целые сочинения неизвестных мне, и тебе, я думаю, людей. Все начинаются извинением, что драгоценное время твое отнимают, а затем разные просьбы: о месте, о деньгах, о советах, о прочтении сочинений и проч.
    </p>
    <pb n="311" xml:id="page311"/>
    <p id="606804f8-9acc-451c-9a5f-1eaf36708e9d">
     После обеда пошла на Пречистенку, там, у какой-то разорившейся барыни, бывшей помещицы, машина чулки вяжет, очень дешево и хорошо. Я всем заказала. Оригинальное и трогательное семейство! Старшая дочь кончила экзамен университетский, ищет уроков, переписыванья, какой-нибудь работы. Старший сын артиллерист, и трое еще учащихся. Мать вот чулки вяжет; а в других я еще не вникла.
    </p>
    <p id="53b156df-b09e-4344-9fa7-d0c645958db6">
     Во время обеда Серёжа брат приходил. Верочка у нас обедала. Серёжа рассказывал про Фета, что он говорит: «Лёв Николаевич хочет с Чертковым такие картинки нарисовать, чтоб народ перестал в чудеса верить. За что же лишать народ этого счастья верить в мистерию, им столь любимую, что он съел в виде хлеба и вина своего бога и спасся. Это всё равно, что если б мужик босой шел бы с сальным огарком в пещеру, чтоб в темной пещере найти дорогу. А у него потушили бы этот огарок, и салом бы велели мазать сапоги ... а он босой»! Я очень смеялась этому сравнению. Но он очень остроумен, Афанасий Афанасьевич, я вчера с ним охотно поговорила.
    </p>
    <p id="1a32156e-9a38-436f-bd67-df632059fa07">
     Дети здоровы, Серёжа сидит играет, Илья почему-то приглашен к фрейлине Галынской
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       фрейлина Галынская
      </hi>
      . Прасковья Михайловна Голынская (1822—1892), славилась своим голосом.
     </note>
     , куда и отправился. Дядя Костя уехал к Всеволоду
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Всеволод
      </hi>
      — Всеволод Вячеславович Шидловский.
     </note>
     . Лёля здоров и тих. — Плох еще мой пациент, Василий, ужасно слаб и ничего есть не хочет; я насильно велю ему есть суп и молоко; сегодня я заходила к нему, он такой жалкий и добрый.
    </p>
    <p id="cd8b474c-6905-4de2-bb1e-5345c62d4b15">
     Как бы хотелось знать, как вы с князем поживаете, какое впечатление от Сергея Иваныча
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Сергей Иваныч
      </hi>
      — С.И.Мальцов (1809—1893), генерал, владелец 16 тысяч крестьян, заводчик; заводы его находились в Калужской, Орловской и Смоленской губерниях. Первый в России начал выделывать рельсы, паровые машины, пароходы и вагоны. К концу жизни его дела расстроились. В Крыму ему принадлежал Симеиз. — Толстой писал 16—17 марта 1885 г.: «Старик Мальцов очень самодоволен и бестолков. Тип старого генерала и старого помещика. И поддакивать ему совестно и противоречить невозможно, потому что он не в силах понимать. Мне тяжело у него».
     </note>
     . Я почему-то очень им интересуюсь. Как тип — красивый и из ряду вон выходящий. Но может ли он быть добрым?
    </p>
    <p id="387214fe-2f46-463e-9803-423c3cb217b4">
     Без тебя минутами страшно скучно, а минутами ничего, спокойно. Впрочем, если б беспокоиться начать, то можно с ума сойти, и потому я себе этого просто не позволяю, с годами выучилась.
    </p>
    <p id="4de9c1dd-3c51-41cf-b1ed-aea550587f6f">
     В том письме я писала, что с тебя, с писателя, надо соскрести лишнее, а не объяснила, что это
     <hi rend="letter-spacing">
      лишнее
     </hi>
     , и ты мог быть недоволен.
     <hi rend="letter-spacing">
      Лишнее
     </hi>
     — это никак и никогда
     <hi rend="letter-spacing">
      не содержание
     </hi>
     ,
     <hi rend="letter-spacing">
      а формы
     </hi>
     , и иногда немного желчный, поучительный тон.
    </p>
    <p id="3bd2b802-f03c-4426-bdcf-d809de6c5951">
     Ну прощай, Лёвочка. Могла бы взять другой лист и много еще писать, но 3 листа корректур, а 10 часов вечера. Целую тебя, жму руку князю, и то, и другое от всего сердца.
    </p>
    <p id="d38bec3e-7ca2-487a-989d-837a21705f33">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="060e14b3-367a-4c1d-a4f0-d0158435f2a0">
     Сейчас перечла свое письмо, что-то от него холодом веет; но это неверно, я очень тебя люблю, и холода в душе сегодня нет.
    </p>
    <pb n="312" xml:id="page312"/>
    <p id="dd454598-6b1c-41c2-b328-171e92c7097e">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Конец письма не сохранился.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
