<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [7 марта 1878 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1878-03-07_1878-03-07"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 7 марта 1878 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.–Л.: Academia, 1936. С. 148–149.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">148–149</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1878-03-07" to="1878-03-07"/>
    <date type="editor">
     7 марта 1878
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="148" xml:id="page148"/>
   <p id="ba07cb34-a31e-4664-ae73-9d17d20ebfff">
    <head>
     № 49
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="5a18969b-d13f-4b06-a2c9-796d86e11587">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1878-03-07">
        <respons resp="volume_editor">
         1878 г. Марта 7. Я. П.
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="8cfd4958-f636-408c-a9c9-0ce14b91e9b9">
     Не могу удержаться, чтоб не написать тебе, милый Лёвочка, то, чем я проникнута сегодня до глубины души. Верно мое одиночество и страх о тебе делают меня такой нервной и усиливают во мне веру в разные предрассудки; но я совсем больна от виденного мною в прошлую ночь сна. Будто я с Лёлей и Машей подхожу в Страстную пятницу к большому собору, и вокруг собора ходит огромный позолоченный крест; когда он обошел три раза, он повернулся ко мне, остановился, и я увидала распятого Спасителя черного с ног до головы. Какой-то человек обтирал полотенцем Спасителя, и Спаситель вдруг весь побелел, открыл правый глаз, поднял, отставив от креста, правую руку и указал на небо. Потом мы будто пошли с Лёлей и Машей по шоссе и покатилось крымское яблоко по траве и я говорю: «не берите его, оно мое».
    </p>
    <p id="fc6c8a9e-ec93-474c-bfb8-c15049579112">
     Когда я проснулась, было пять часов, я дрожала, как в лихорадке, у меня стучали зубы и я рыдала. Во сне еще я сказала себе: «Это мне бог посылает
     <hi rend="letter-spacing">
      крест — терпение
     </hi>
     , и от меня откатится яблочко какое-нибудь». Все так толкуют мой сон и на яву. Спать я больше не могла; теперь у меня болит грудь и спина, и всё плакать хочется. Конечно, мой страх и беспокойство — всё отношу к тебе, милый мой; но надеюсь, что все мои кошмары от нездоровья, что-нибудь во мне не ладно. Скорей бы уж ты приехал.
    </p>
    <p id="31392289-55f6-4066-8e57-62f6e316feb8">
     Маленький мой всё плачет и всё у него жарок, но желудок больше не расстроен, и очевидно мое молоко тревожно и оттого и он.
    </p>
    <p id="884ca147-5931-46a0-811c-6e26ea53a7c2">
     Маликов
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Маликов
      </hi>
      — Александр Капитонович Маликов (1839—1904), подсудимый по делу каракозовцев 1866 г., создатель учения о «богочеловеках». Один из организаторов земледельческой колонии в Канзасе. Его жена, Елизавета Александровна Маликова, была гражданской женой учителя Толстых В.И.Алексеева.
     </note>
     поехал в Петербург, ему там место предлагают; жалею, что вчера не просила его снесть тебе письмо и Танино платье и просить тебя телеграфировать мне о твоем здоровье в тот день, как он приедет в Петербург, т.е. завтра.
    </p>
    <p id="4d354379-278c-4247-9516-3958c60b9197">
     Сегодня буду ждать письма от тебя из Москвы, я пишу тебе уже третье. Завтра еще напишу, а потом уж не за чем будет писать, в субботу, верно, приедешь.
    </p>
    <p id="e35cee87-614d-47ed-a513-c3035ad741f8">
     Дети все за уроками, все здоровы и веселы, слава богу. Филипп
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Филипп
      </hi>
      — Филипп Родионович Егоров (1839—1895), кучер, позднее управляющий, прослуживший у Толстых более 30 лет.
     </note>
     нынче поехал за лошадью, а я это письмо посылаю в Тулу; едут за Курдюмовым.
    </p>
    <p id="f93d5f62-3dd4-4835-ad2a-fba764799bb0">
     Вчера вечером еще я так спокойно переносила твое отсутствие, а нынче напал такой страх; если будет продолжаться,
     <pb n="149" xml:id="page149"/>
     я телеграфирую тебе запрос о твоем здоровье. А то будь мил, как только получишь это письмо, в четверг, верно, телеграфируй мне, голубчик, на Козловку о себе. Целую тебя и люблю.
    </p>
    <p id="6ad0797e-4f7b-4856-8e99-29b7fe4336df">
     <closer class="podp">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="19f51a3d-c15d-4cb2-a499-c19c6f4dda38">
     Вторник 7 марта. 12 часов дня. 1878.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
