<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 6 августа 1874 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1874-08-06_1874-08-06"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 6 августа 1874 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. С. 129—130.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">129—130</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1874-08-06" to="1874-08-06"/>
    <date type="editor">
     6 августа 1874
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="129" xml:id="page129"/>
   <p id="4cc63dc8-e6ea-4be2-8df4-a04c0989d687">
    <head>
     № 41
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="2b420027-8ac7-42f3-8a6e-2359076c2157">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1874-08-06">
        6 августа, вечером 1874 г.
        <respons resp="volume_editor">
         Я. П.
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="cf0f823d-5caa-42fb-a43d-743ea22265fc">
     Беспокойства мои на счёт вас замерли, потому что заглушились беспокойствами о меньшом. Он трое суток был очень болен; страшный жар, который я не могла ничем устранить; наконец сегодня я решилась этого трехмесячного крошку обложить горчишниками, и это ему помогло. Я рада, милый Лёвочка, что могу тебе написать, что ему лучше, хотя знаю, что даже смерть маленького тебя бы не огорчила для него, а только по отношению ко мне.
    </p>
    <p id="1cb4d54d-8396-47ec-aa76-b514ae6103dd">
     И я эти дни, без тебя, дни и ночи ходила, как сумасшедшая; все мои горести, вся боль при потере Пети
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       боль при потере Пети
      </hi>
      . — Своего сына Петра (р. 13 июня 1872 г. — ум. 9 ноября 1873 г.). Лев Николаевич охарактеризовал в письме к гр. А.А.Толстой: «Петр — великан. Огромный прелестный беби, в чепце, вывертывает локти, куда-то стремится, и жена приходит в восторженное волнение и торопливость, когда его держит; но я ничего не понимаю. Знаю, что физический запас есть большой» (ПТ, стр.244).
     </note>
     опять поднялась с новой силой. Слава богу, теперь опасности нет, но я опять не могу успокоиться, пока вас двух, моих самых дорогих, не увижу опять дома.
    </p>
    <p id="37efe7a1-43fb-4c55-bb5e-1889df21507c">
     Мне только и хочется писать о том, как агукал вечером оживший мальчик, как я его растирала, как ночь он всю спал у меня на руках; но всё это ты выслушиваешь и читаешь из снисхожденья.
    </p>
    <p id="a059fd5a-26f3-4ff1-8e15-8add6b7fa17f">
     Старшие дети себя необыкновенно хорошо ведут. Вчера и нынче Илья и Таня пришли в расположение духа аккуратности, убирали свои игрушки и куклы; Илюша всё приобретал коробки для помещенья мячика и игрушек, купленных им в Туле вчера с Стёпой. Погода у нас чудесная, дети купаются с Таней всякий день, даже Лёля и Маша Кузминская. Ученья, конечно, не было. То праздники, то была моя, а потом мальчикова болезнь. Сегодня я была внизу у ребенка, а дети все плясали лезгинку, и Таня большая с Настасьей
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Таня
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       с Настасьей
      </hi>
      — Т.А.Кузминская и Настасья Терентьевна (р. 1862), яснополянская девочка, впоследствии жена Федора Сергеевича Резунова.
     </note>
     , говорят, тоже плясали; а дядя Костя
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       дядя Костя
      </hi>
      — Константин Александрович Иславин (1827—1903), дядя С.А.Толстой. Толстой в молодости был дружен с К.А.Иславиным, называя его в дневниках «Костинькой». Гр. С.Д.Шереметев охарактеризовал его в некрологе так: «Удивительная порядочность, чуткость, благовоспитанность, музыкальный дар — вот отличительные свойства Иславина. Его импровизации бывали особенно удачны и талантливы. В игре его было много живости, огня, чувства[...]. Когда-то был он близок и к Н.Г.Рубинштейну». — С.А.Толстая писала сестре 22 декабря 1871 г.: «Дядя Костя всё это [устройство комнат] делает со вкусом и доброй волей и мне с ним очень весело. Лёвочка его тоже очень любит и всё говорит, что у него очень доброе сердце» (не опубликовано, хранится в АК). — См. о нем: С.Д.Шереметев, «Константин Александрович Иславин», М. 1903, а также в «Моих воспоминаниях» Ильи Толстого, М. 1914, стр.44—47.
     </note>
     , приехавший третьего дня вечером, им играл. Завтра утром он уезжает. Таня ужасно сердится на мужа. Он обещал приехать четвертого, а не приехал, и не дал знать, почему. Теперь мы с ней не знаем, когда и ждать его.
    </p>
    <p id="55fc4173-1fac-443a-b000-a38e2e376393">
     По моим расчётам я должна иметь телеграмму из Самары после завтра, восьмого. И смутно я надеюсь, что вы приедете немножко раньше пятнадцатого. Какое счастье, тогда уж долго не придется расставаться. У меня ужасно душа наболела и, хотя беспокоиться не следует и нельзя долго, но минутами так страшно, что я опять прихожу в страх, что схожу с ума и одна начинаю повторять какую-нибудь бессмыслицу.
    </p>
    <p id="48331751-de3b-420e-a79a-cacdbc7af6e9">
     Стёпа очень мил, внимателен, заботлив и тих. С восторгом приезжает с охоты и всякий раз что-нибудь привозит. Занимается своими делами, т.е. космографией и латынью, и очень смотрит за Ильей. Алексей
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Алексей
      </hi>
      — Алексей Степанович Орехов, провожал Толстого до Москвы.
     </note>
     вчера приехал из Москвы, привез вино и купил мне всё очень дурно; но я осталась равнодушна, не до того было.
    </p>
    <pb n="130" xml:id="page130"/>
    <p id="1b8120ec-fc6b-4347-9672-2fbb98922e0a">
     Привез он мне 340 рублей. Остальные деньги из 400 истратил на вино, дорогу и башмаки. Что-то наши самарские дела?
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Что-то наши самарские дела?
      </hi>
      Купленное Львом Николаевичем в 1871 г. в Бузулукском уезде у Н.П.Тучкова имение в 2500 десятин земли по предположению Толстого должно было приносить значительный доход.
     </note>
    </p>
    <p id="dba641f7-9a1b-41ec-83a7-0c4b35a91305">
     Обо всем стараюсь думать, чтоб отогнать то мрачное, что лезет на ум.
    </p>
    <p id="eccaf7cb-1d61-41d5-80ab-e97fbfdc45cf">
     Ну, прощай, милый, до свиданья. Целую Серёжу и жду вас всеми силами души.
    </p>
    <p id="6a62e0a0-ebb0-400f-b5b7-556ecdec67f6">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
