<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 декабря [1891 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1891-12-12_1891-12-12"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 декабря [1891 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 474—476.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1891-12-12" to="1891-12-12"/>
    <date type="editor">
     12 декабря 1891
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="474" xml:id="page474"/>
   <p id="3d219843-f6f9-4624-9bb3-eba72d577ba8">
    <head>
     № 237
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="e03a63b4-1cc6-440b-88b4-7386e9cfeaed">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1891-12-12">
        <respons resp="volume_editor">
         1891 г.
        </respons>
        12 декабря
        <respons resp="volume_editor">
         Москва.
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="c3cf4d71-70f8-4c54-9e0a-364b85905cd7">
     Приезд Серёжи
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Приезд Сережи
      </hi>
      — С.Л.Толстого.
     </note>
     , милый друг Лёвочка, был, очевидно, по твоей инициативе, и я была тронута твоей заботой, и очень обрадована его приездом.
    </p>
    <p id="61737110-21e1-44d7-9b08-4bae08a0602e">
     Сидим мы в Малом театре: София Алексеевна с мужем, Лизанька, Варя и я, шла утром генеральная репетиция «Плодов просвещения», вдруг в первом акте входит Серёжа. Всю пьесу просмотрели вместе. Идет она не дурно, только мужики — особенно 3-й, — совсем не вышли. Фальшиво, не смешно, — очень досадно. Ведь когда Лопатин
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Лопатин
      </hi>
      . В.М.Лопатин мастерски сыграл роль третьего мужика на домашнем спектакле «Плодов просвещения» в Ясной Поляне 30 ноября 1889 г.
     </note>
     про курицу скажет, — все хохочут единодушно; а здесь даже не смешно совсем. Сцена в кухне очень хороша. Когда является повар, то сцена выходит удивительно трагична; даже у меня одышка сделалась от волнения, но скоро прошла. Скучнее всех первый акт идет, очень вяло. Петрищев
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Петрищев
      </hi>
      . Роль Петрищева на сцене Малого театра играл артист Багров.
     </note>
     и Коко́
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Коко̀
      </hi>
      . Роль Коко̀ Клингена исполнялась Лошивским (псевдоним Константина Степановича Шиловского).
     </note>
     (толстый, белокуро-желтые волоса, похож на дворового) совсем не вышли. Вово́
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Вово̀
      </hi>
      . Роль исполнялась Грессером.
     </note>
     играл в меру и отлично. Профессор ( Ленский
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Ленский
      </hi>
      — выдающийся актер и режиссер Александр Павлович Вервициотти (Ленский) (1847—1908).
     </note>
     ) очень хорош. Барин с усами похож на отставного военного, но добрый и сдержанный — вышел. Вообще не чисто-аристократический тон, а скорее parvenus,
     <ref target="#a1">
      *
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
      <hi rend="italic">
       выскочки
      </hi>
     </note>
     желающие быть аристократами — и это не верно. В Туле и у нас шло много лучше и типичнее были люди, но здесь выручало сценическое искусство, привычка сцены, положений и т.д. Очень хорош был Григорий
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Григорий
      </hi>
      . Роль исполнялась Федором Петровичем Горевым (1850—1910).
     </note>
     . Таня
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Таня
      </hi>
      . Роль исполнялась Е.Д.Турчаниновой.
     </note>
     играла хорошо; но худенькая, минодировала
     <ref target="#footnote9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       минодировала
      </hi>
      — жеманилась.
     </note>
     немного, слишком суетилась. Барыню очень утрировала Федотова
     <ref target="#footnote10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <hi rend="italic">
       Федотова
      </hi>
      — Гликерия Николаевна Федотова (1846—1925).
     </note>
     . — Но вообще пьеса очень хорошая и весело её смотреть, хотя игры требует превосходной.
    </p>
    <p id="6760d288-80fb-4765-adff-c8f8b0b5a268">
     Серёжа просидел со мной весь остальной день; никто, кроме Нагорнова, которого Серёжа же вызвал по делу, не пришел, и с ночным он уехал. Мы многое с ним переговорили, и он мне рассказал и о вас. Здоровье мое хорошо, никаких неприятных припадков не было, надеюсь, и не будет. Погода всё плохая, потому что ветер; у меня тут заболел артельщик инфлуенцей, и совсем не бережется, всё выходит и видно не хочется помириться с нездоровьем; вот так-то умирают. Только один день пролежал.
    </p>
    <p id="b43fdd09-b7c1-4b95-964a-410b7e6a7657">
     Получила две телеграммы от Колички Ге, просит свидетельств на даровой провоз двух купленных им вагонов гороху
     <pb n="475" xml:id="page475"/>
     по 1 р. за пуд. Одно я выпросила уже у Софьи Алексеевны и послала вчера, а за другим послала сейчас Алексея Митрофановича
     <ref target="#footnote11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
      <hi rend="italic">
       Алексей Митрофанович
      </hi>
      — А.М.Новиков.
     </note>
     опять к Софье Алексеевне и пошлю Количке. Боюсь, что вы не скоро получите горох, так как с юга идет всё очень медленно. Вчера послали все наши вещи, т.&#160;е. сукно, 100 ф. ваты, сухари, старье и проч., даровым проездом в Клекотки. Пошлите скорей за вещами, как только получите квитанции, чтоб раздать теплые вещи шить и носить, пока холодно. — Голод всё распространяется, рассказывают ужасы.
    </p>
    <p id="88e23429-5d72-412f-ab32-bfa216de5ca5">
     Лёва пишет
     <ref target="#footnote12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote12">
      <hi rend="italic">
       Лева пишет
      </hi>
      . Секретка, начинающаяся словами: «Пишу из Самары».
     </note>
     короткое письмо еще из Самары, что здоров, видел губернатора
     <ref target="#footnote13">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote13">
      <hi rend="italic">
       Губернатор
      </hi>
      — Д.Д.Свербеев.
     </note>
     , который обещает хлеб ему продать из земского склада; что голод ужасающий, что Иван Александрович поражен, и что страдает, глядя на всё это; что у Ив. Ал. очень доброе сердце, и ему это приятно. Еще пишет о мужике вдовце, удавившемся от того, что не мог вынести вида своих трех голодных детей. — Вот и всё.
    </p>
    <p id="927e44a2-a0de-4ae3-961f-5e4088710a9c">
     Спасибо Маше за её ласковое письмо
     <ref target="#footnote14">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote14">
      <hi rend="italic">
       Спасибо Маше за
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       письмо
      </hi>
      . М.Л.Толстая, описывая пребывание в Туле, писала так 10 декабря: «уговорили папа̀ ехать на заседание [...]. Это было в дворянском собрании. Сидел Зиновьев за столом, кругом стола всякие члены Красного Креста и представители различных уездов, вставали, говорили — ничего интересного и так формально и мертво, что папа̀ не стал ничего говорить, а когда кончилось заседание, все встали и стали расходиться, собрался около папа̀ большой кружок и стали просто частным образом разговаривать и обсуждать всякие вопросы и о льне, и о лошадях, и о столовых» (хранится в АСТ).
     </note>
     . Буду ждать с места, и не могу не беспокоиться, видя этот бич — инфлуенцу повсюду. Сегодня отпускают совсем Андрюшу и Мишу и обязывают привить оспу. Везде паника в Москве, что появилась сильная оспа. То же и в других городах. — Ваничке прививать не буду; он ее недавно отбыл, а Саше придется. Что слышно у вас о болезнях? Тогда поговаривали об оспе, распространилась ли она? Вообще поберегайтесь, будьте осторожны и не рискуйте ничем. Очень скучно сделать детей всех больными насильно, ведь будут гореть, и всем придется 9 дней и больше сидеть дома и беречь их. — Опять мы сидим одни совершенно и на верху, кроме залы, не освещаем нигде. Тишина эта мне очень приятна; я буду теперь по вечерам читать вслух с детьми, заниматься делами и сама читать. — Прочла рукопись Стёпы
     <ref target="#footnote17">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote17">
      <hi rend="italic">
       рукопись Стёпы
      </hi>
      — «Воспоминания о гр. Л.Н.Толстом» С.А.Берса, напечатаны в Смоленске в 1894 г. Рукопись сохранилась в яснополянской библиотеке.
     </note>
     более половины, ужасно плохо написано, и не знаю, что ему и ответить. Есть очень бестактные места.
    </p>
    <p id="7bc46aa8-5f3d-4cc7-884c-2b03776ee2e3">
     Была вчера без меня Соня Мамонова с Мишей
     <ref target="#footnote15">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote15">
      <hi rend="italic">
       Соня Мамонова с Мишей
      </hi>
      . Михаил Мамонов, племянник и воспитанник С.Э.Мамоновой.
     </note>
     своим, и дети играли, и Миша не хотел уходить. Есть письма к Тане, пришлю с Алексеем Митрофанычем. — Пожертвования без вас опять пошли: вчера получила от гр. Бобринского
     <ref target="#footnote16">
      17
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote16">
      <hi rend="italic">
       Бобринский
      </hi>
      . Гр. Андрей Александрович Бобринский, состоял по министерству народного просвещения и по канцелярии Государственного совета; был представителем комитета для вспомоществования при миссии США в Петербурге.
     </note>
     из Петербурга 628 рублей сразу. С «Плодов просвещения» — 2200 с чем-то рублей. Если нужно, и меня уведомят, то я пошлю за горох Количке. Теперь больше нечего писать. Я отпустила вас этот раз бодрее, чем думала. Во-первых, не так на долго, и во-вторых, вы все были ласковы, — а мне это главное. Прощайте, целую всех вас и очень жду известий с места. — Как вы себя чувствуете нравственно? Бодро или нет? Как относитесь к отсутствию Ивана Ивановича? Жутко ли, трудно ли, или просто и только грустно, что его нет? Петя уехал.
    </p>
    <p id="a80a8c1e-24b0-4962-8fa7-baf851b6d7af">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <pb n="476" xml:id="page476"/>
    <p id="2fa13083-9e22-479c-bd50-28af6eb7929f">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая пометила: «Побывав после смерти Ив. Ив. Раевского в Москве, Лев Николаевич и дочери снова вернулись в Бегичевку, заехав в имение П.Ф.Самарина — Молоденки».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
