<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 7 февраля 1893 г.
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1893-02-07_1893-02-07"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 7 февраля 1893 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 555—556.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="13844" type="person">
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1893-02-07"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="555" xml:id="page555"/>
   <head>
    № 284
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1893-02-07">
       7 февраля 1893 г. [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Сегодня весь день метель в Москве, и всё думаю о вас, как-то вы доехали! Получила от вас письма:
     <ref target="#footnote1">
      Танино
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Танино
      </hi>
      [письмо]. Оно не сохранилось.
     </note>
     — 6-го утром перед отъездом в Бегичевку. Почему вам надо опять в Ясную? Больше недели жили, ведь это еще усложняет ваше путешествие.
     <ref target="#footnote2">
      Ты пишешь, милый Лёвочка, чтоб я не беспокоилась
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Ты пишешь
      </hi>
      [...],
      <hi rend="italic">
       чтоб я не беспокоилась
      </hi>
      . Толстой писал 5 февраля: «Мы собираемся ехать завтра, девочки укладывают, а я пишу письма. Пожалуйста, ты об нас не беспокойся. Мы в путешествии будем осторожны, как только ты могла бы желать. Если будет метель, не поедем».
     </note>
     . Я и стараюсь, но это невозможно. Сегодня уехал и Серёжа. Теперь я одна с маленькими четырьмя, как и в прошлом году. И так и заныло всё по прошлогоднему! Впрочем это временами, а то и ничего, дела много, да и попривыкла уж.
     <hi rend="letter-spacing">
      Для меня
     </hi>
     Таню не посылайте, т.е. пусть она делает, как ей лучше. Уж лучше не расставайтесь; разве я буду покойнее от этого? Нисколько. — Посылаю заказным в Чернаву целый пакет полученных писем вам троим. Книг интересных и журналов я не получала, а так как Лёва уехал, то я не знаю, какие именно томы
     <ref target="#footnote3">
      Мопассана
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Мопассан
      </hi>
      — Гюи де-Мопассан (1850—1893), французский беллетрист.
     </note>
     спросить, и у кого билет абонемента
     <ref target="#footnote4">
      Маракуева
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Маракуев
      </hi>
      — В.Н.Маракуев, журналист и издатель.
     </note>
     .
    </p>
    <p>
     Эти два дня возилась с родственниками. Вчера у меня обедали Литвиновы вся семья, Берсы все, и
     <ref target="#footnote5">
      Саша
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Саша
      </hi>
      — Александр Александрович Берс (1883—1907), племянник Софьи Андреевны, сын Александра Андреевича, поручик Преображенского полка; застрелился в 1907г.
     </note>
     и Лиза с супругом и Веточкой. Саша играла очень весело с Лизой Литвиновой, 9-ти лет, и с Веточкой. Сегодня мы с Сашей и Ваней ездили к Вере Александровне; там был маленький
     <ref target="#footnote6">
      Мещеринов
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Мещеринов
      </hi>
      — сын Александра Григорьевича Мещеринова.
     </note>
     , Литвинова опять, дети бегали, все родственники ели блины, а я смотрела, у меня все под ложечкой болит. Обедали у меня
     <ref target="#footnote7">
      Рыдзевские
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Рыдзевские
      </hi>
      — Ольга Александровна Рыдзевская, рожд. Стахович (1859—1904) и ее дети Николай (р. 1887) и Ольга (р. 1888).
     </note>
     — мать с детьми, провели подушевный вечер, маленькие дети плясали; проводили Серёжу; он едва поспел на поезд, говорил кучер, но всё-таки уехал и багаж взял. Вчера он был у Самариных, а вечер танцовал у Трубецких. Сегодня у меня ночевал дядя Костя. Андрюша и Миша танцовали вчера у Глебовых и сегодня в диком восторге весь день, просят поучить их мазурке, привезли ордена и счастливы ужасно. Трогательно, как Миша счастлив qu’il a introduit
     <ref target="#footnote11">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
      [что он ввел]
     </note>
     Андрюшу в своё общество: Мартыновой,
     <ref target="#footnote8">
      Кристи
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Кристи
      </hi>
      — сын московского губернатора Григория Ивановича Кристи — Владимир Григорьевич.
     </note>
     и Глебовых. Вчера ходили все мальчики и Капнист, и Мартынов в балаганы, пришли озябшие; я их чаем поила; сняли с них обувь и надели войлочные туфли; насилу отогрели. Теперь стараюсь их серьёзно
     <pb n="556" xml:id="page556"/>
     настроить на ученье и труд, — но мудрено масляничную суматоху выбить из их годов.
    </p>
    <p>
     <ref target="#footnote9">
      Про свидетельства на бесплатный провоз, ты отказал мне поздно
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       Про свидетельства на бесплатный провоз ты отказал мне поздно
      </hi>
      . 3 февраля Толстой писал: «свидетельств больше нет, а Поша пишет, что дров мало и очень нужны. Нельзя ли достать из Петербурга из Комитета наследника, через Александру Андреевну или кого еще. Посоветуйся с кем-нибудь». В письме от 5 февраля: «Я писал тебе о выхлопатывании свидетельств бесплатных из Комитета наследника. Подумав хорошенько, я решил, что этого не надо, поэтому ты оставь это».
     </note>
     . Я уже наладила хлопоты; поехал в Петербург Литвинов; сын
     <ref target="#footnote10">
      Кауфмана
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <hi rend="italic">
       Кауфман
      </hi>
      — Михаил Петрович Кауфман (1822—1902), генерал, председатель общества Красного Креста, служил в качестве главного интенданта.
     </note>
     его друг, и Литвинов обещал лично попросить самого Кауфмана дать нам свидетельств. Уж не знаю, что из этого выйдет.
    </p>
    <p>
     Ну, прощайте, милые друзья, целую вас, дай бог бодро и хорошо прожить это время врозь, и вам и нам. Еще много корректур, а уже 10 часов вечера и дети ложатся спать, т.е. старшие. Все здоровы и веселы.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      С. Толстая.
     </signed>
    </closer>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
