<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 25 октября 1893 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1893-10-25_1893-10-25"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 25 октября 1893 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 582—583.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1893-10-25" to="1893-10-25"/>
    <date type="editor">
     25 октября 1893
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="582" xml:id="page582"/>
   <head>
    № 299
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1893-10-25">
       25 октября 1893 г. [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Сегодня утром
     <ref target="#footnote1">
      прислал нам Дунаев ваши письма
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       прислал нам Дунаев ваши письма
      </hi>
      . Имеется в виду письмо М.Л.Толстой с припиской Л.Н.Толстого (см. ПЖ, стр.460).
     </note>
     , милый друг Лёвочка и милая Маша, а вечером сам зашел на минутку и принес известие, что вы бодры, веселы и здоровы, чему я очень порадовалась. Мы тоже, славу богу, пока благополучны; Лёва стал бодрее, говорит сегодня, что он совсем здоров, но у него переходы очень быстрые, как и в Ясной было, от крайнего уныния к бодрости и наоборот. Ваничка сегодня со мной ездил на Смоленский рынок, где я покупала мебель
     <ref target="#footnote2">
      Пироговским Толстым
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Пироговские Толстые
      </hi>
      — семья гр. С.Н.Толстого.
     </note>
     ; его я отправила оттуда с няней по конке, и он был в восторге. — Таня вчера лежала весь день с теплым овсом на животе и с насморком, а сегодня ездила в школу совсем бодрая на лекцию анатомии, а сейчас ушла к
     <ref target="#footnote3">
      Страховым
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Страховы
      </hi>
      . Ф.А.Страхов (1861—1923), писатель, последователь Толстого.
     </note>
     слушать пенье какой-то
     <ref target="#footnote4">
      Кедриной
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Кедрина
      </hi>
      — Елена Сергеевна Кедрова, рожд. Федорова.
     </note>
     , Илюшиной соседки. Совсем я не рада, что она туда ходит, я всё-таки желаю своим детям лучшего общества. Приходили Горбунов и Попов; уехала Соня Мамонова; узнали сегодня грустное событие — умер от холеры в Петербурге
     <ref target="#footnote5">
      Чайковский
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Чайковский
      </hi>
      — Петр Ильич Чайковский (1840—1893). — Толстой писал С.А.Толстой 26 или 27 октября: «Мне очень жаль Чайковского, жаль, что как-то между нами, мне казалось, что-то было. Я у него был, звал его к себе, а он, кажется, был обижен, что я не был на «Евгении Онегине». Жаль, как человека, с которым что-то было чуть-чуть неясно, больше еще, чем музыканта. Как это скоро и как просто и натурально, и не натурально, и как мне близко». (ПЖ, стр.459).
     </note>
     композитор.
    </p>
    <p>
     Посылаю тебе сегодня же под бандеролью
     <ref target="#footnote6">
      Женевский журнал, где пишут о твоей новой книге
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Женевский журнал, где пишут о твоей новой книге
      </hi>
      . Толстой писал в письме от 26 или 27 октября: «Статья о новой книге очень плохая, но интересная тем, что пишущий республиканец считает своим долгом противодействовать ей».
     </note>
     ; тебе, может быть, Лёвочка, это будет интересно.
    </p>
    <p>
     Очень ты меня тронул своим участием к моему здоровью. Я очень себя дурно чувствовала всё это время и
     <hi rend="letter-spacing">
      красный пузырь
     </hi>
     (как ты бывало говаривал) быстро стал выпускать дух и морщиться, — но теперь мне дня два получше. Болела прямо грудь и не было дыханья; это каждый год осенью, и с годами хуже. Холод мне стал тяжел и неприятен, совершенно как моей матери последние годы ее жизни. — Болезнь мне совсем не мешает: только помогает серьезнее смотреть на ту точку, которая будет конечная для перехода в вечность, и переход этот не только не страшен, а скорее радостен. Прежде была уверенность, что я для чего-то и для кого-то нужна; а теперь я вижу, что я всё меньше и меньше могу что-либо сделать, да и сил, энергии куда как меньше стало. Хотелось бы побольше спокойствия и одиночества, а это невозможно. Иногда такая потребность хоть на часок уйти в лес, куда-нибудь, где одна с богом
     <pb n="583" xml:id="page583"/>
     и природой, а не с драпировщиками, гостями, учителями, тёмными, прислугой и т.nbsp;д.
    </p>
    <p>
     Сегодня ждали Флёрова, но он не приехал. Лёва очень ждет ответа от
     <ref target="#footnote7">
      Горбачева
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Горбачев
      </hi>
      — «молодой доктор, рекомендованный Флёровым» (прим. С.А.Толстой).
      <lb/>
      В ответ на это письмо Толстой писал 26 или 27 октября: «Мне за тебя завидно себе, что я пользуюсь такой тишиной и досугом, тогда как ты в большой суете и тяготишься ею, как нельзя не тяготиться, особенно пустою, холостою суетою. Но меня радует твое стремление
      <hi rend="letter-spacing">
       к сосредоточению
      </hi>
      , и я знаю, как по твоей, быстро переменяющей свои настроения натуре, эти стремления искренни. Ты, мне всегда кажется, можешь удивить не только меня, но самую себя» (ПЖ, стр.458; датировано 20 октября).
     </note>
     , поедет ли он с ним за границу, и вообще Лёва очень спешит. Думаю, что дней через десять, а то и раньше, он уедет. Не хотелось бы мне, чтоб он уехал один.
    </p>
    <p>
     Затем прощайте, милые, берегите свое здоровье, скоро и Вера уедет, и вы останетесь одни. Правда ли, что Марья Александровна переехала к вам? Я не успела спросить Дунаева. Кланяйтесь ей от меня. Воображаю, как она счастлива быть без нас с
     <hi rend="letter-spacing">
      дорогим
     </hi>
     Львом Николаевичем и Машей. Целую вас.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      С. Толстая.
     </signed>
    </closer>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
