<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 28 апреля 1892 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1892-04-28_1892-04-28"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 28 апреля 1892 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 517—521.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1892-04-28" to="1892-04-28"/>
    <date type="editor">
     28 апреля 1892
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="517" xml:id="page517"/>
   <p id="d98941f3-b2ec-4404-a415-f9a0e4bfddae">
    <head>
     № 260
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="0bae5498-61a4-4e85-b11a-e96a39fcc620">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1892-04-28">
        28 апреля. 1892 г. [Москва]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="8a37c2b3-818e-4293-bfed-439ec3b4a31f">
     Очень радостно, что всякий день почти от вас письма, милый друг Лёвочка. Сегодня пришло письмо с чеками и ответом
     <ref target="#footnote1">
      Hapgood
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Hapgood
      </hi>
      — Изабелла Гапгуд (Isabel Florence Hapgood), американка, журналистка и переводчица, перевела на английский язык книгу Толстого «О жизни»; была в России и посетила Толстого в Ясной Поляне. Об этом посещении есть статья, напечатанная в 1892 г. в журнале «Atlantic», содержание которой изложено в журнале «Исторический вестник» 1892, т. 67, стр.279.
     </note>
     , который пошлю.
     <ref target="#footnote2">
      Хилкову
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Хилков
      </hi>
      — кн. Дмитрий Александрович.
     </note>
     книгу тоже пошлю, хотя не знаю, где её купить.
     <ref target="#footnote3">
      Поправку в отчёте сделаю
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Поправку в отчёте сделаю
      </hi>
      . Толстой писал 26 апреля: «Не знаю, как вы с Таней решили с моим отчетом: не нашли ли таких неправильностей и пропусков, что решили прежде исправить. Если так, — делайте. Я одно изменение имею сделать, это то, что в конце отчета сказано: 1200 с чем-то рублей, полученные за проданные предметы, вошли в число остатка 32 тысяч с чем-то рублей, а надо сказать: сверх 32 тысяч (с чем-то) получено еще 1200 рубл. (с чем-то) за разные проданные предметы» (ПЖ, стр.412; датировано неверно).
     </note>
     . Я послала его только сегодня, всё Таня не выпускала из рук, хотела проверить с своим в газетах. Она завтра едет к Олсуфьевым на три дня с М.Зубовой, и очень собирается, укладывается. Здоровье ее получше в женском отношении, но всё запоры, и без кл... только раз было действие во всё время. Она стремится после Олсуфьевых к вам, в Бегичевку; не знаю, пущу ли её или нет, посмотрю тогда.
    </p>
    <p id="0ee8cdaf-5656-41b1-800f-21418c221a63">
     Мне и вас страшно жаль: воображаю, как вам трудно, хлопотно и одиноко! Ты просишь помощников, милый Лёвочка. Я всем на свете это говорю: студентам, профессорам, просила репетитора детей — все обещают, но никого не найдем. Вчера был
     <ref target="#footnote4">
      Соловьев
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Соловьев
      </hi>
      — В.С.Соловьев.
     </note>
     ,
     <ref target="#footnote5">
      Сухотин
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Сухотин
      </hi>
      — М.С.Сухотин.
     </note>
     и Баратынская. Последняя обещает какую-то барышню; я просила её присылать. Что вы пишете о зное и ветре — очень огорчительно. Здесь, в Москве, почти всякий день дождь; была чудесная гроза, но сегодня жара страшная, и я весь день не выходила. Прождала напрасно Серова, он не пришел, а портрет после 12 сеансов далеко не готов; ужасно надоело сидеть по три часа.
    </p>
    <pb n="518" xml:id="page518"/>
    <p id="0670568d-3cb7-40d8-9654-d639012efaf7">
     Дела мои с детьми хороши: все здоровы, послушны. Борель отходит, его вещи тут еще, но сам он пропадает. Очень робею за нового, мало вообще известный, не молодой и вегетарианец крайний. Если
     <hi rend="letter-spacing">
      не
     </hi>
     молодой плох, то это еще хуже. Ну, да можно и отказать, если что. Поступит он 10 мая. — В саду черемуха распустилась, и на всё это я смотрю с сантиментальной грустью. Жалкие кусты крыжовнику цветут и тоже яблони в саду зацветают. — Что ты, Лёвочка, деньги не тратишь? Ведь чем скорее ты их определишь, тем скорее ты будешь свободен. В газетах пишут опять о засухе в разных губерниях. Что-то будет! Конечно, если б деньги остались, можно будет беднейшим дать потом на посев ржи, летом. Но всё это втягивает тебя дальше и дальше в труд, и мне это страшно.
    </p>
    <p id="a55d1e1c-1fc3-4f54-86ee-da8b8391716c">
     О себе и жизни нашей нечего писать. Вы без радостей при деле, и мы без радости при деле. Думаешь: будто так надо, а всё вперед глядишь, что будет время, когда мы соединимся и будем счастливы в Ясной. — От Лёвы писем не было, что-то в их степях! Уныло вскрылась весна. — Сейчас еще от вас письма. Вот спасибо, такое это утешение.
    </p>
    <p id="54d2b6dd-efd1-4eac-b1b3-5ee7e12f3821">
     <ref target="#footnote6">
      Рубцовские деньги
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Рубцовские деньги
      </hi>
      . Николай Карпович Рубцов, поставщик дров.
     </note>
     были посланы 4 марта в Калугу. Так как это ошибка, моя вероятно, то только вчера мне их вернули. Я сегодня написала запрос Усову, а теперь поняла, что надо было послать в Смоленск, что и сделаю завтра.
    </p>
    <p id="411d7658-6a9b-42a9-bb56-218c94d90109">
     Вы ни разу не упомянули о посланных 1000 рублях с Верой Михайловной, и пишете, что нуждаетесь в деньгах. Если Таня не поедет скоро, не послать ли их почтой эти 3000 рублей? Еще я думаю, милый Лёвочка, что
     <ref target="#footnote7">
      капусту посылать в такую жару и так далеко теперь невозможно
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       капусту посылать
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       невозможно
      </hi>
      . Толстой писал 26 апреля: «Чертков пишет о положении народа у них и о цынге. Это страшно. Просит тебя прислать как можно больше капусты. Я думаю, он писал тебе. Если же нет, то дошли ему 300 пудов капусты».
     </note>
     , она протухнет непременно. Я, впрочем, от Черткова ответа не получала, посылать ли по такой высокой плате за проезд — или нет? И хороша ли, получена ли та капуста, которую я посылала им.
    </p>
    <p id="2b36f87b-caea-4b23-b2af-2dfe5247cf04">
     <ref target="#footnote8">
      Андрюше я прочла то место, которое относится к нему
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Андрюше я прочла то место, которое относится к нему
      </hi>
      . Толстой писал 27 апреля: «Надеюсь, что Андрюша не унывает и будет летом работать, чтобы выдержать, а то он ошибается. Ему надо учиться, чтоб иметь все то, что он любит. А то он ошибается».
     </note>
     , но он остался, кажется, холоден. Он очень огорчителен своей бессодержательностью, заботой о внешнем и равнодушием ко всему духовному, художественному и даже настоящему в жизни: природе, людям, животным, движению и т.д.
    </p>
    <p id="57aa9d06-0f54-4eb9-b25d-e1182a1d8a5d">
     Что делать! жалкий он и много будет тосковать, а мало радоваться. Такого еще у нас не было.
    </p>
    <p id="4ce10aea-0778-498b-a021-4bceeaff45f1">
     Всё время через раскрытые окна слышу детей в саду, плотники стучат, забор новый в сад делают, и корова мычит отчаянно, и ей, как мне, в поле хочется. Я дала пастуху 1 р., чтоб он её брал эту неделю в поле.
    </p>
    <p id="0c933df8-007f-4901-9cbd-15ffd6a3a5fe">
     7-го уедут с сестрой Таней Саша и Ваничка с няньками, людьми, коровой и вещами. Останется Дуняша, Митя и мальчики со мной до конца мая. Странный год!
    </p>
    <pb n="519" xml:id="page519"/>
    Рисунок
    <p id="da694353-1522-44bb-b654-e75c492520b2">
     <hi rend="bold">
      Иллюстрация:
     </hi>
    </p>
    <p id="58d84616-5171-4441-8d81-7da7babed1f1">
     Группа Толстых с друзьями
     <lb/>
     <hi rend="letter-spacing">
      Сидят слева направо
     </hi>
     : М.Л.Толстая, Т.Л.Толстая, К.Н.Игумнов.
     <lb/>
     <hi rend="letter-spacing">
      Стоят слева направо
     </hi>
     : С.А.Толстая, С.И.Танеев
     <lb/>
     С фотографии 1896 г.
     <lb/>
     <hi rend="italic">
      Музей-усадьба Ясная Поляна
     </hi>
    </p>
    <pb n="520" xml:id="page520"/>
    <pb n="521" xml:id="page521"/>
    <p id="6937a144-aa33-46aa-9109-0d7a43ce2a5f">
     Вы не получили письма в воскресенье, это удивительно, мы часто пишем и пригоняем акуратно; это на почте неисправно. — Ну, прощай, милый Лёвочка, будем мужаться, а как хорошо бы быть вместе! Будем утешаться, что так надо. И Машу мне сердечно жаль, что ей трудно; целую её, и радуюсь, что о тебе заботится. Пусть и себя бережет. Еду в редакцию «Русских ведомостей» исправить, что ты просил.
    </p>
    <p id="a6de3c8f-43ac-4fbd-86d5-a46855d0677f">
     <closer class="podp">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
