<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 31 [января 1884 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-01-31_1884-01-31"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 31 [января 1884 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 249—251.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1884-01-31"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="249" xml:id="page249"/>
   <head>
    № 106
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1884-01-31">
       [1884 г. Января] 31. Вторник [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     <ref target="#footnote1">
      Твое сегодняшнее письмо — это целая повесть
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Твое сегодняшнее письмо — это целая повесть
      </hi>
      . Толстой писал 30 января: «Нынче Влас говорит: пришел мальчик, побирается. Я сказал: позови сюда. Вошел мальчик немного повыше Андрюши с сумкой через плечо. — «Откуда?» — Из-за засеки. — «Кто же тебя посылает?» — Никто, я один. — «Отец что делает»? — Он нас бросил. Мамушка померла, он ушел и не приходил. — И мальчик заплакал. У него еще осталось трое, меньше его. Детей взяла помещица. «Она, — говорит, — кормит нищих». Я предложил мальчику чаю. Он выпил, стакан опрокинул, положил огрызочек сахару наверх и поблагодарил. Больше не хотел пить. Я хотел его еще накормить, но Влас сказал, что его в конторе посадили поесть. Но он заплакал и не стал больше есть. — Голос у него сиплый, и пахнет от него мужиком. — Всё, что он рассказывал про отца, дядей и тех, с кем он имел дело, все эти рассказы о бедных, пьяных и жестоких людях. Только барыня добрая. Мальчиков, женщин, стариков и старух таких много, и я их вижу здесь, и люблю их видеть» (ПЖ, стр.215—216).
     </note>
     , как всегда, идеализированная, тем не менее интересная и трогательная. Немножко чувствуется мне упрек и умышленная параллель между бедностью народа и безумной роскошью балов, на которых мы были.
    </p>
    <p>
     И балы эти оставили в моей голове такую пустоту, так я устала, что весь день как шальная сегодня.
    </p>
    <p>
     Всё-таки, вставши, учила Андрюшу, всё стараюсь его развивать, на что он подается легко; потом шила, следила за Лёлей весь день и за его уроками, так как Madame с утра куда-то уехала. Илья записал Малыша на выставку и ужасно весел; Серёжа сегодня в кухмистерской, где большой сбор студентов. У них история: затеяли бал студенческий в Большом театре. Начальство разрешило, если
     <ref target="#footnote2">
      ректор
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       ректор
      </hi>
      — Николай Саввич Тихонравов (1832—1893), историк русской литературы, был ректором с 1877 по 1884г.
     </note>
     ручается за студентов. Ректор поручился. Но какие-то два медика 2-го курса явились, без ведома других курсов и факультетов, к ректору, что они, студенты, не желают иметь на своем бале никакого начальства. Ректор сказал: «в таком случае я не могу разрешить бала, так как я не могу уж взять на себя ручательства». Студенты напали на медиков, и сегодня вызвали их для объяснения в кухмистерскую. Как бы не вышла драка или неприятность; я очень жду Серёжу, он еще не приходил.
    </p>
    <p>
     Маракуев, наконец, принес два экземпляра, и Серёжа, Таня и дядя Костя принялись читать. О цензуре еще ничего не слыхала, кроме того, что я тебе писала.
    </p>
    <p>
     Из Самары управляющий прислал 2500 р.с. на мое имя, но неизвестно с какой продажи; он ничего не пишет, а о
     <ref target="#footnote3">
      Гавриловском переводе
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Гавриловский перевод
      </hi>
      — деньги, следуемые с крестьян села Гавриловки, которым Толстые сдавали в аренду землю своего самарского имения.
     </note>
     обещает справиться. Теперь можно бы
     <ref target="#footnote4">
      дом выкупить
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       дом выкупить
      </hi>
      . Дом, купленный Толстым у Арнаутова, был заложен.
     </note>
     , но я всё забыла, что ты мне толковал, да и
     <ref target="#footnote5">
      ездить утром с дурнотой
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       ездить утром с дурнотой
      </hi>
      — «по случаю беременности дочерью Сашей» (прим. С.А.).
     </note>
     по ухабам стало невыносимо больно, что-то новое болит с правой стороны живота от всякой поездки в санях.
    </p>
    <pb n="250" xml:id="page250"/>
    <p>
     Маша сегодня встала, она здорова. Маленькие тоже здоровы. Жду от тебя уведомления о продаже лошади. Покупатель с воскресения не являлся.
    </p>
    <p>
     Долгоруков вчера на бале был любезнее, чем когда-либо. Велел себе дать стул и сел возле меня, и целый час всё разговаривал, точно у него предвзятая цель оказать мне особенное внимание, что меня приводило даже в некоторое недоумение. Тане он тоже наговорил пропасть любезностей. — Но нам что-то совсем не весело было вчера, верно устали слишком.
    </p>
    <p>
     Ты, видно, долго проживешь в Ясной. Только боюсь, что плохо тебя соблюдают в пище и температуре, а сам о себе ты не умеешь заботиться. Но сообрази, что ведь заболеть — еще больше другим хлопот и горя доставишь, чем если купишь белого хлеба, курицу и хороший бульон.
    </p>
    <p>
     Теперь у нас жизнь будет более тихая; до
     <ref target="#footnote6">
      спектакля Оболенских
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       спектакля Оболенских
      </hi>
      — у кн. Аграфены Александровны Оболенской. Игралась пьеса «Новички в любви».
     </note>
     (12-го) ничего не предстоит. Таня собирается ездить в школу, а я детьми больше заниматься. Самый трудный — Лёлька. Мальчики в эти года должны быть на попечении отца или школы. А нам, женщинам, с ними мука, а результат наших забот всё-таки пустой. Он делается всё ленивее и очень дерзок, никого не слушается и не боится.
    </p>
    <p>
     Вчера на бале
     <ref target="#footnote7">
      Соллогуб
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Соллогуб
      </hi>
      — Федор Львович Соллогуб (1848—1898), сын брата литератора гр. В.А.Соллогуба и Марии Федоровны, рожд. Самариной; служил товарищем прокурора, участник «Общества любителей искусства и литературы», в последние годы занимал должность начальника художественной части при московских казенных театрах. О нем см. Н.Давыдов «Из прошлого», 1913.
     </note>
     сказал, что написал первую декорацию для пьесы, на первое действие; спрашивал про тебя и как ты относишься, серьёзно ли.
    </p>
    <p>
     Теперь прощай; я пишу и получаю письма всякий день, и так этим избаловалась, что если б не получила, то очень огорчилась бы.
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      С.
     </signed>
    </closer>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
