<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [23 февраля 1885 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-02-23_1885-02-23"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [23 февраля 1885 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 296—297.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1885-02-23" to="1885-02-23"/>
    <date type="editor">
     23 февраля 1885
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="296" xml:id="page296"/>
   <p id="cf6dbe3e-6367-4ce6-9f92-a91fa75ab263">
    <head>
     № 129
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="d2f527c1-dabe-40e8-9e64-4196ce31d85d">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1885-02-23">
        <add resp="volume_editor">
         1885 г. Февраля 23. Петербург
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="0db1f5b0-0c4b-4a6c-80ad-c4695f8fe66c">
     Сегодня не напишу Маше особенно, потому что времени мало. Мой день проходит в такой страшной суете, родственники так обидчиво и гостеприимно ко мне относятся, что только бы не слишком их огорчать, и то трудно. С утра поехала по делам своим книжным, Стасюлевича смету получила, образцы бумаги, разные адресы и проч. Потом, взяв с собой Машу Кузминскую, поехала к Шидловским за Таней и Верой и мы все поехали в Ермитаж. Таня была вяла от сильного желудочного расстройства, а я совсем голос потеряла, осипла. Но впечатление статуй, картин и всего этого художественного мира было так опять хорошо и сильно, что я не скажу никогда, ни за что, что художество не нужно. Мне жаль было, что Маша, Лёля, даже Андрюша не могут посмотреть и получить это чудное впечатление. А какие статуи там, просто оторваться нельзя. Но в 3 часа закрыли, и увы! Опять и не попадешь туда. Русская зала совсем заперта, там ремонт и не пускают.
    </p>
    <p id="ec867afb-7fb1-4f6e-8409-73440970dc11">
     Миша всё в одном положении, очень жалок. Была я у Alexandrine, — она мне всё так же симпатична; говорили о тебе Лёвочка, и она всё так же тебя любит и
     <hi rend="letter-spacing">
      молится о тебе
     </hi>
     (Это она велела тебе сказать, она сегодня причащалась.)
    </p>
    <p id="35794022-f379-457a-9600-42af37743483">
     Обедала дома со Страховым,
     <ref target="#footnote1">
      читала в твоем письме о Georg’е
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       читала в твоем письме о Georg’е
      </hi>
      . Толстой писал 22 февраля: «Читаю своего Georg’а. Скажи Саше, если у него есть время, чтоб прочел. Это важная книга. Это тот важный шаг на пути общей жизни, как освобождение крестьян — освобождение от частной собственности земли. Взгляд на этот предмет есть проверка людей. И надо прочесть Georg’а, который поставил этот вопрос ясно и определенно. Нельзя уж после него вилять, надо прямо стать на ту или другую сторону. — Мои требования гораздо дальше его; но это шаг на первую ступень той лестницы, по которой я иду» (ПЖ, стр.254). — Генри Джордж (1839—1897) — американский экономист. Его книга, которой увлекался Толстой «Progress and Poverty» («Прогресс и бедность») была опубликована в 1879 г. Толстого привлекала теория Генри Джорджа о едином налоге и о национализации земли.
     </note>
     , и он тебе напишет
     <hi rend="letter-spacing">
      свое
     </hi>
     мнение, будет теперь читать.
    </p>
    <p id="ee3f606b-710a-44ad-ab2c-1e1e14d795b5">
     Потом пришли Чертков, Шаховской,
     <ref target="#footnote2">
      Всеволожский
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Всеволожский
      </hi>
      — Михаил Владимирович Всеволожский (1860—1909), сын В.А.Всеволожского и Е.М., рожд. Обольяниновой, родственник Олсуфьевых.
     </note>
     , Олсуфьевы барышни и очень приятно беседовали тихонько и пили чай. Теперь поеду к
     <ref target="#footnote3">
      Фукс
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Фукс
      </hi>
      — Эдуард Яковлевич Фукс (1834—1909), судебный деятель, в течение двадцати лет сенатор и, наконец, член Государственного совета. Был женат на сестре А.М.Кузминского Елене Михайловне.
     </note>
     со всеми Кузминскими.
    </p>
    <p id="284e0a0e-a8c4-47a7-93f9-cfc2e34f3283">
     У вас, видно, всё хорошо, я так рада, слава богу. Вы все, без меня и Тани, больше друг друга полюбите. А мне сегодня вдруг так захотелось всех увидать вас, тоска сделалась, малыши предстали и всё, что я дома так люблю.
    </p>
    <p id="e4c3a7bf-7ac6-44fc-88ed-63d650c0fd7f">
     Прощай, милый Лёвочка, целую Машу и Лёлю и старших сыновей, и тебя напоследок больше всех. Малышам напишу сейчас два слова для их удовольствия. Кланяюсь Madame и miss Lake.
    </p>
    <p id="ab2e4d9f-ba1a-4676-96ce-a39262f8e4c3">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Т.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="6e117ece-4240-478d-a3ec-a600d318c6db">
     <date>
      Суббота вечер.
     </date>
    </p>
    <p id="613a9086-d1e1-48b4-9a4b-c55b1ba6911b">
     Кузминские, Страхов, Чертков, Шаховской все велели кланяться. Они очень все мне симпатичны и милы.
    </p>
    <pb n="297" xml:id="page297"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
