<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 2 марта 1897 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1897-03-02_1897-03-02"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 2 марта 1897 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 673—674.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо Софьи Андреевны Толстой мужу
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1897-03-02" to="1897-03-02"/>
    <date type="editor">
     2 марта 1897
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="673" xml:id="page673"/>
   <p id="fbb70536-89c8-43b0-b701-bacd3dc7e345">
    <head>
     № 351
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="f3bb108b-b4e8-494b-a2ad-02beb9dffd1b">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1897-03-02">
        Тверь, 2 марта 1897 г.
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="75d8f296-6952-497a-bf13-61645ee3094c">
     Как далеко я себя чувствую от тебя, милый Лёвочка, и как давно, давно я тебя не чувствую: ни писем, ни личного общения, — ничего давно с тобой у меня не было. Пишу из гостиницы в Твери, где сидела целый вечер с двумя Андрюшами: своим и
     <ref target="#footnote1">
      сыном брата — Берс
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       сыном брата — Берс
      </hi>
      . Андрей Александрович Берс.
     </note>
     . Как всегда не дома и в необычной обстановке — на людей находит откровенность, так и сегодня эти два мальчика пришли в такое откровенное состояние, что наперерыв рассказывали мне с какой-то безотрадной тоской о жизни их в военной обстановке: мой Андрюша о жизни в полку (еще сравнительно лучшей), а Андрюша Берс о жизни в Тверском юнкерском училище, откуда сегодня его отчислили, и которая просто ужасна. Этот Андрюша Берс очень жалок, жалок своей внутренней полнейшей бессодержательностью и вместе брезгливостью ко всему дурному без понимания хорошего. — Я очень рада, что приехала сюда; эти два мальчика сегодня говорили, что день проведенный со мной поможет им легче жить дальнейшее время службы. Ходили мы с Андрюшей к милейшим
     <ref target="#footnote2">
      Петрункевич
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Петрункевич
      </hi>
      . В Твери жила семья тверского помещика, земца врача Михаила Ильича Петрункевича (р. 1845), впоследствии члена государственной думы. Его жена Любовь Андреевна, рожд. Вульф.
     </note>
     , и прекрасно поговорили часа два. Утро я провела у Андрюши на его квартире за Волгой, пила с ним чай, потом поправляла взятые с собой корректуры, а он читал, — и вникла в его жизнь. По какой-то тайной причине, о которой он мне ни за что не хочет сказать, Андрюша разошелся с товарищами, говорит, что по его вине, и живет у мещанки с 4-мя детьми, с которыми играет, возится, клеит домики, но вообще скучает, видно, очень. На унтер-офицера экзамена еще не держал и всё ждет назначения.
    </p>
    <p id="c897f6c6-5dbb-40d7-bf87-9f29abf3a054">
     Из Москвы я тебе не писала последнее время, потому что всё как-то сложилось не хорошо. Болели у меня глаза, а корректуры не ждали, и я работала до 3-хч. ночи. Наконец раз вечером, после того, как я упала на спину на грибном рынке и сильно ушибла локоть, голову, зуб и спину сбоку, — я целый вечер пролежала неподвижно на тахте в гостиной, и думала, что совсем заболею. Потом Маша, которая всё время была тиха, вдруг грубо и несправедливо, с визгом и злобными слезами мне страшно нагрубила, как только она это умеет делать — злобно и несправедливо. Она очень раскаивалась, поняла свою неправоту и просила прощения. Но есть вещи, — ты сам это знаешь, которые трудно забыть. — И Лёва, всё время бывший хорош, от болезни ли, или просто от голода перед обедом, тоже был неприятен на другой день после Маши, — и всё это меня очень расстроило, и я тебе не писала. Теперь всё прошло.
    </p>
    <p id="810a50e9-a2d0-44e7-a67e-5eb4cf420b9b">
     Посетители у нас были: один вечер Дунаев, Сухотин, Маша Свербеева и Бутенев с Голицыным к Мише. На другой день
     <pb n="674" xml:id="page674"/>
     пришел: Алексей Маклаков и Танеев, который играл весь вечер в шахматы, сначала с Лёвой, потом с Маклаковым. Потом еще вечером приходил Ф.nbsp;А.nbsp;Страхов и Грот, а потом вчера я уехала, и сегодня в 2 часа ночи еду домой, очень жду иметь известия о вас и о том, как вы живете и когда вернетесь домой. У меня на этой неделе всё те же корректуры и два концерта:
     <ref target="#footnote3">
      Гофмана
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Гофман
      </hi>
      — Иосиф Гофман (р. 1876), пианист.
     </note>
     с Верой и Сашей, и Никиш, и мне это доставляет удовольствие, не могу этого скрыть. Надеюсь, что вы все здоровы, целую тебя и Таню и кланяюсь сердечно Олсуфьевым.
    </p>
    <p id="10e06d02-ac60-494f-914b-c2b3f7c960d8">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="550ec121-5dc0-49ac-9680-36f1cbf427fe">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая пометила: «Письмо из Твери, куда я ездила навестить сына Андрея, — в имение Олсуфьевых».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
