<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 15 [января 1877 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1877-01-15_1877-01-15"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 15 [января 1877 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 137—140.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1877-01-15"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="137" xml:id="page137"/>
   <head>
    № 45
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1877-01-15">
       [1877 г. Января] 15. Суббота вечером [Петербург.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Милый Лёвочка, вот пишу тебе от мама́ и еще не опомнилась, как это я так скоро перенеслась и очутилась в Петербурге. До Москвы ехала с какой-то старушкой, Саратовск[ой] помещицей, всё разговаривала с ней и её дочерью, читала и не устала. В Москве меня встретил Истомин, и мы с ним в вагоне и с Стёпой
     <ref target="#footnote1">
      переехали на Никол[аевский] поезд
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       переехали на Никол
      </hi>
      [
      <hi rend="italic">
       аевский
      </hi>
      ]
      <hi rend="italic">
       поезд
      </hi>
      . Переехали с Курского вокзала на Николаевский, откуда отходил петербургский поезд, на который должна была пересесть Софья Андреевна.
     </note>
     . Там
     <ref target="#footnote2">
      встретил меня Серёжа
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       встретил меня Серёжа
      </hi>
      . С.&nbsp;Н.&nbsp;Толстой.
     </note>
     , и потом дядя Костя, — великолепен так, что беда, едет куда-то на вечер.
    </p>
    <p>
     Серёжа странно встретился с дядей, смотрел на него упорно, но всё обошлось; мы целый час сидели, пили чай, весело болтали. Потом долго искали мне места, всё полно, и наконец нашли купе, два дивана, где сидела какая-то дама. Тут дядя Костя привел мне Каткова, я с ним разговаривала, он тоже ехал в одно время со мной на 5 дней в Петербург. Дама оказалась очень порядочная, какая-то Орловская, богатая, рожденная Обухова, помещица. Я с ней много говорила о литературе; она восхищается, и очень умно, твоими произведениями, много рассказывала мне, везде бывалая, и за границей, и в Петербурге, и по России. Потом мы с ней каждая легли на свой диван и спали довольно хорошо, хотя тот же пот, та же тоска и кашель, но кашель меньше.
    </p>
    <p>
     Утром Катков два раза заходил ко мне и спрашивал, хорошо ли я спала и не нужно ли мне чего. Я его благодарила и тоже его спросила и говорила, что жарко и еще что-то. Потом
     <ref target="#footnote3">
      мы с Стёпой приехали к мама́;
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       мы с Стёпой приехали к мама́
      </hi>
      . С С.&nbsp;А.&nbsp;Берсом Софья Андреевна приехала к Любови Александровне Берс, жившей в то время в Петербурге в Эртелевом переулке.
     </note>
     она еще в постели, до слёз мне обрадовалась, огорчилась, что нет Тани, но не так, как я думала.
     <ref target="#footnote4">
      Стёпа поехал к Страхову
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Стёпа поехал к Страхову
      </hi>
      . Николай Николаевич Страхов (1828—1896), критик и философ реакционно-идеалистического направления. Личное знакомство Страхова с Толстым началось в 1871&nbsp;г.; знакомству предшествовали статьи Страхова о «Войне и мире», в которых он называл этот роман гениальным, восторгаясь этим произведением в то время, когда многие критики высказывались о «Войне и мире» скептически. Сделавшись близким другом семьи Толстых, Страхов часто гостил в Ясной Поляне, ездил с Львом Николаевичем в самарское именье и в Оптину пустынь. По поручению Толстого Страхов редактировал «Азбуку», эпилог «Анны Карениной» и второе издание этого романа, а позднее помогал Софье Андреевне в правке корректур для полных собраний сочинений Толстого. Еще до знакомства со Страховым и до письменных сношений с ним Толстая отметила в своем дневнике под 24 февраля 1871&nbsp;г.: «Нам даром посылают «Зарю», в которой Страхов так превозносит талант Лёвочки. Это его радует». В первом своем завещательном распоряжении 1895&nbsp;г. Толстой назвал Страхова в числе пяти лиц, которым он поручил просмотреть все свои рукописи. Большинство статей Страхова о Толстом сгруппировано в сборнике «Критические статьи об И.&nbsp;С.&nbsp;Тургеневе и Л.&nbsp;Н.&nbsp;Толстом», Спб. 1885, выдержавшем четыре издания. Большая часть переписки Страхова с Толстым опубликована Петербургским Толстовским музеем под редакцией Модзалевского «Переписка Л.&nbsp;Н.&nbsp;Толстого с Н.&nbsp;Н.&nbsp;Страховым», Спб. 1913; 24 письма Толстого к Страхову напечатаны в сборнике «Толстой и о Толстом», II, стр.&nbsp;25—66. О Толстой Н.&nbsp;Н.&nbsp;Страхов писал так Льву Николаевичу 27 марта 1895&nbsp;г.: «Я давно научился (каюсь, не сразу) глубоко уважать С.&nbsp;А. В ней огромная энергия, и в глубине, под всем наружным и мелким, вся направленная на жизнь для других, на ту жизнь, к которой вполне способны, кажется, только женщины, и очень редко — мужчины. Я всегда боялся говорить с Вами о Соф. А. (мне иногда хотелось ее осуждать), потому что я чувствовал, что между Вами и ею существует глубочайшая связь, какая может существовать между людьми, связь теснее, чем между детьми и отцом и матерью, слияние двух человек в одного» (не опубликовано).
     </note>
     , а я с мама́ всё болтала; она очень постарела и всё хворает. И всё повторяла: «как я тебе рада, как рада!»
     <ref target="#footnote5">
      Страхов был у Боткина
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Страхов был у Боткина
      </hi>
      . Сергей Петрович Боткин (1832—1889), брат приятеля Толстого, Василия Петровича Боткина, знаменитый клиницист.
     </note>
     и говорил обо мне, — и дал ему мою карточку, и Боткин на моей карточке написал:
    </p>
    <p>
     «Если графиня выезжает, то я буду к её услугам в понедельник, среду, пятницу, от 8 часов вечера. Если же графиня желает, чтобы я её навестил дома, то прошу дать адрес, и тогда я назначу час и день приезда».
    </p>
    <pb n="138" xml:id="page138"/>
    <p>
     Сегодня же я написала Боткину записку, что я приехала, благодарю его за согласие приехать и прошу назначить мне, когда он может быть. На это он мне отвечал, что будет завтра между 3—5. Мама́ и Стёпа, и Петя все мне советовали просить Боткина к себе, а не ехать к нему. Мама́ уверяет, что мне, будто бы, ждать до дурноты 4, 5 часов у Боткина и неприлично, и несносно. И Боткин, будто, не хорошо занимается теми, кто к нему приходит, потому что на 60 человек времени мало. И Стёпа говорит, что ты будешь доволен, что я к себе пригласила, но это дороже.
    </p>
    <p>
     <ref target="#footnote6">
      Петя с женой и дочкой
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Петя с женой и дочкой
      </hi>
      . Петр Андреевич Берс; с 1874&nbsp;г. женат на Ольге Дмитриевне, рожд. Постниковой. Их дочь — Евгения.
     </note>
     приехали к нам обедать. Она, право, очень милая, его жена, и они трогательны с своей хорошенькой дочкой и своей бедностью. Петя очень желал бы выдти какими-нибудь средствами из бедственного состояния, хоть взять первое попавшееся место, чтоб не делать дальнейших долгов.
     <ref target="#footnote7">
      Вячеслав в сюртучке, с прекрасными манерами, но худой и бледный, в классе, соответствующем 5-му гимназии
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Вячеслав
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       в классе, соответствующем 5-му гимназии
      </hi>
      . В.&nbsp;А.&nbsp;Берс учился в Институте инженеров путей сообщения в Петербурге.
     </note>
     .
    </p>
    <p>
     <ref target="#footnote8">
      Лиза
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Лиза
      </hi>
      — сестра Софьи Андреевны.
     </note>
     явилась перед оперой в великолепии шелкового туалета с бриллиантами в голове и везде — какие-то звезды
     <ref target="#footnote9">
      в роде Полинькиных
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       в роде Полинькиных
      </hi>
      . Толстая имеет в виду П.&nbsp;Ф.&nbsp;Перфильеву.
     </note>
     , и толста — ужас!
    </p>
    <p>
     Петя, в то время как поил свою дочку молоком, капнул ей на платье. Она вскочила, закричала: «глупый, дурак!» и проч. Апломб удивительный. Да, подальше от нее, как можно, я с тобой согласна. Завтра я еду к
     <ref target="#footnote10">
      Alexandrine
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <hi rend="italic">
       Alexandrine
      </hi>
      — гр. А.&nbsp;А.&nbsp;Толстая.
     </note>
     и еще куда-нибудь, если успею до трех часов. К Alexandrine я поеду часа в два до трех. Вечер посижу опять с мама́ и Петей и Стёпой. К родным забегу ко всем на минуту. Вообще еще ничто мне неясно; сегодня я никуда не выходила из дому, всё сижу с мама́ и мне с ней приятно. О вас всех, моих милых, всё вспоминаю, но стараюсь не слишком думать и не беспокоиться. Боюсь, что ночью подступит мне тоска по вас, и я буду воображать разные ужасы. Но рассказывая мама́ о своих домашних, о тебе и о детях, я точно опять возвращаюсь домой и мне приятно о вас говорить. Поблагодари Таню, мою милую, она всегда обо всём заботится, за груши, я их дорогой с удовольствием ела, когда во рту сохло.
    </p>
    <p>
     <ref target="#footnote11">
      Твою «Анну Каренину» (декабрьскую) в «Голосе» и «Новом Времени» расхвалили
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
      <hi rend="italic">
       Твою «Анну Каренину» (декабрьскую) в «Голосе» и «Новом Времени» расхвалили
      </hi>
      . В декабрьской книжке «Русского вестника» за 1876&nbsp;г. были напечатаны главы XX—XXIX пятой части «Анны Карениной»; в них идет речь о приезде Вронского с Анной в Петербург и свидании Анны с сыном, о посещении ею театра и об оскорблении, нанесенном Анне со стороны Картасовой. Автор «Литературной летописи» писал: «Последняя книжка «Русского вестника» дает нам всего 50 страниц текста
      <lb/>
      «Анны Карениной», — но что за художественное сокровище эти страницы [...]. По силе психологического проникновения графу Л.&nbsp;Толстому нет, в настоящую минуту, писателя, равного ни в одной иностранной литературе, а в нашей подходит к нему разве только Достоевский» («Голос» 1877, №&nbsp;13). В новогоднем фельетоне «Литературная и ученая деятельность», дающем обзор беллетристики за истекший год, указывается, что «за исключением новых глав «Анны Карениной» невозможно указать ничего такого, что бы было достойно произведений, выходящих из ряда» («Новое время» №&nbsp;303 от 1 января).
     </note>
     до небес. Я еще не читала, если можно, привезу. Мне говорила мама́, Стёпа и Славочка. Береги, милый, голубчик мой Лёвочка, себя и детей. Целую тебя сто раз, и Серёжу, и Таню, и Илюшу, и Лёлю, и Машу.
     <ref target="#footnote12">
      Непременно приеду в среду вечером
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote12">
      <hi rend="italic">
       Непременно приеду в среду вечером
      </hi>
      — 19 января. Толстой во встречном письме писал: «Пожалуйста не торопись назад. Если не только нужно для совета Боткина, но просто, если тебе приятно с
      <hi rend="letter-spacing">
       хорошими
      </hi>
      людьми. Не стоит торопиться, когда уже заехала так далеко. Пожалуйста, не делай так, чтоб сказать мне: я бы поехала, увидала или услыхала, если бы пробыла еще день. Мне одиноко без тебя, но нет той тоски, которой я боюсь, и чувствую, что не будет» (ПЖ, стр.&nbsp;110).
     </note>
     .
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Твоя Соня.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      О своих письмах от января 1877&nbsp;г. С.&nbsp;А.&nbsp;Толстая пометила так: «Из Петербурга, куда я ездила советоваться о своем здоровье к доктору С.&nbsp;П.&nbsp;Боткину. Я долго хворала после рождения умершей тотчас же
     </note>
    </p>
    <pb n="139" xml:id="page139"/>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      недоношенной девочки Варвары, вследствие моих страданий от коклюша и перитонита».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
