<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 8 апреля 1882 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1882-04-08_1882-04-08"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 8 апреля 1882 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 189—191.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1882-04-08" to="1882-04-08"/>
    <date type="editor">
     8 апреля 1882
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="189" xml:id="page189"/>
   <p id="8a3df9fa-47a4-46ad-b4da-d7202abc146c">
    <head>
     № 73
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="1db7050b-518c-43a7-8a9f-1f6142c1d83e">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1882-04-08">
        8 апреля 1882 г. 11 ч. вечера. Четверг.
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="5b0aeccc-3010-407c-8c75-58cc492df194">
     Милый Лёвочка, сейчас только вернулась, исполнивши твое поручение с письмом о помощи бедному студенту. Пошла я, было, к Сухотину
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Сухотин
      </hi>
      — Сергей Михайлович Сухотин (1818—1886), камергер, крупный помещик Тульской губ. Служил в л.-гв. Преображенском полку; с 1851 г. был советником Московской дворцовой конторы; доставлял Толстому материалы из архива при писании «Войны и мира». В «Русском архиве» за 1894 г. (№№2, 3 и 4) напечатаны «Из памятных тетрадей С.М.Сухотина». Жена Сухотина — Мария Алексеевна, рожд. Дьякова — развелась с ним в 1868 г. и вышла замуж за Сергея Александровича Ладыженского. Обстоятельства этого развода послужили фактическим материалом для описания развода Карениных в романе Толстого.
     </note>
     ; там говорят, что все у Фохта
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Все у Фохта
      </hi>
      . Николай Богданович Фохт, классик, преподаватель древних языков. Умер 30 лет. Был женат на Елизавете Сергеевне Сухотиной, по второму браку Баратынской.
     </note>
     , который совсем умирает. Велела я ехать к Львовой
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Львова
      </hi>
      — жена Н.А.Львова, Мария Михайловна, рожд. Челищева.
     </note>
     , но одумалась и поехала в Конюшки
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       В Конюшки
      </hi>
      . В Конюшковском переулке (на Новинском бульваре) жили Дьяковы.
     </note>
     . Вошла к Дьякову, там все Сухотины до одного: муж — Сергей Михайлович, жена, сын с женой
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Сын с женой
      </hi>
      — Михаил Сергеевич Сухотин (1850—1914) и первая его жена — Мария Михайловна, рожд. бар. Боде (1856—1897); вторым браком был женат на Т.Л.Толстой.
     </note>
     . Так их странно вместе видеть. Агония Фохта кончилась и он не умер; явилась опять надежда. Лиза Оболенская тоже там. Ну вот я всё-таки письмо достала, прочла вслух, видела, что все приняли к сердцу, я уверена, что Дьяков поможет тоже, хотя он ничего не сказал. Миша Сухотин взялся завтра же передать письмо спириту Львову
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Спириту Львову
      </hi>
      . Николай Александрович Львов (1834—1887), медиум любитель. У него на сеансе в первой половине 1880-хгг. был Толстой с Н.В.Давыдовым, П.Ф.Самариным и К.Ю.Милиоти (см. Давыдов, «Из прошлого», М. 1914, стр.287). Посещение этого сеанса дало Толстому исходное впечатление при писании им комедии «Плоды просвещения», в которой Н.А.Львов изображен в лице Звездинцева.
     </note>
     , все говорят, что он сделает, что можно, и твои 20 р.с. я там же в конверте оставила.
    </p>
    <p id="a81f9091-6fa2-40ea-944f-afdc2fbd0146">
     Другое твое дело — корректуры
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Корректуры
      </hi>
      . В «Русской мысли» набиралась статья Толстого «Вступление к ненапечатанному сочинению» («Исповедь»). Она не была пропущена цензурой.
     </note>
     . Их принесли сегодня, в 8 часов вечера, конверт так велик и толст, что невозможно бросить
     <pb n="190" xml:id="page190"/>
     в ящик, и я завтра посылаю по почте в Ясенки, где ты и получишь в виде посылки. Туда же я положила тесьму для мёбели; передай ее Ивану
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Передай ее Ивану
      </hi>
      , — вероятно Иван Алексеевич (ум. 1884 г.), шорник.
     </note>
     .
    </p>
    <p id="ca44164d-4ae9-49db-9a11-bdc986eebc07">
     У нас все здоровы, и пока довольно тихо. Вчера сбили таки нашу Таню насчет вечера у Хомяковых
     <ref target="#footnote9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       У Хомяковых
      </hi>
      — у Д.А. и А.С.Хомяковых.
     </note>
     . Пришел Всеволод
     <ref target="#footnote10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <hi rend="italic">
       Всеволод
      </hi>
      — В.В. Шидловский.
     </note>
     , говорил, что последняя среда, что пропасть будет хороших гостей и проч., и проч. Потом пришла Валентина
     <ref target="#footnote11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
      <hi rend="italic">
       Валентина
      </hi>
      — Валентина Сергеевна Ушакова, по мужу Гордеева, сестра А.С.Хомяковой.
     </note>
     , стала просить и умолять отпустить Таню. Так они обе меня просили, что я поколебалась минуту и сказала: может быть, часочка на два. Этим я всё дело испортила, дала Тане легкую надежду, и она начала вечером приставать: поедем, да поедем. Очень трудно было устоять. Но я вдруг опомнилась, вспомнила, что ты этого не желал, что это совершенно противно моим взглядам, и так и не поехала. Таня и поплакала, и посердилась, но дело обошлось почти мирно.
    </p>
    <p id="30c19831-86f1-4859-b87c-e89a8f3c1962">
     Сегодня я была у своей тёзки
     <ref target="#footnote12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote12">
      <hi rend="italic">
       Были у своей тезки
      </hi>
      — Гр. С.А.Толстая, рожд. Бахметева, в первом браке бывшая за Л.Ф.Миллером, вдова поэта гр. Алексея Константиновича.
     </note>
     Толстой. Эти две таинственные дамы
     <ref target="#footnote13">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote13">
      <hi rend="italic">
       Эти две таинственные дамы
      </hi>
      . Н.Н.Страхов писал Толстому 4—5 апреля 1877 г. о С.А.Толстой-Бахметевой: «Она да еще другая дама, ее приятельница, — большие охотницы до философии, много читают и даже ходили для этого в Публичную библиотеку» (ПС, стр.111).
     </note>
     играли со мной в простоту, но мне не понравились. Вот уж нам не ко двору! Бог с ними, я знакомства с ними продолжать не желаю, надеюсь, что они того же мнения обо мне. А будут жить в Москве всю весну и будущую зиму. Вот когда к ним кто попадется, тому плохо будет!
    </p>
    <p id="d89afc69-a519-420f-87ad-579cb8e5dc5a">
     Таня с Ильей на Девичьем Поле у Олсуфьевых
     <ref target="#footnote14">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote14">
      <hi rend="italic">
       На Девичьем Поле у Олсуфьевых
      </hi>
      — в доме В.А.Олсуфьева.
      <lb/>
      По поводу настоящего письма Толстой приписал к своему письму от 9 апреля: «Сейчас получил твое хорошее письмо. Прекрасно сделала, что не пустила Таню и пока так хорошо у тебя, так же, как у меня. Что даст бог завтра» (ПЖ, стр.164).
     </note>
     . Серёжа выдержал свой первый экзамен, получил
     <hi rend="letter-spacing">
      пять
     </hi>
     и счастлив, и доволен. Лёля и Маша бледны, нервны и жалки. Малыши шумны, Алёша мил и качает улыбающейся головкой на тонкой шейке.
    </p>
    <p id="3aae521b-b9e1-4fe2-a7dd-7dce980f950a">
     Прощай Лёвочка, напиши как здоровье, как нервы, вели мне что-нибудь сделать, и не будь никогда
     <hi rend="letter-spacing">
      чужой
     </hi>
     .
    </p>
    <p id="509fca35-f637-4b24-ac57-30fc4472ba38">
     <closer class="podp">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="c174ca6d-9858-43de-99b5-6dcce25fa440">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая пометила: «Из Москвы в Ясную Поляну, куда опять уезжал Лев Николаевич».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
