<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [6 марта 1878 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1878-03-06_1878-03-06"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 6 марта 1878 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. С. 147—148.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">147—148</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1878-03-06" to="1878-03-06"/>
    <date type="editor">
     6 марта 1878
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="147" xml:id="page147"/>
   <p id="b9e79ed0-4a61-4cca-a6c4-7fc7e13334ca">
    <head>
     № 48
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="656e531a-e67a-4f31-9d8c-20ca3a35c5f3">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1878-03-06">
        <respons resp="volume_editor">
         1878 г. Марта 6. Я. П.
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="c2cb3abc-43d3-4fbd-abcd-ff3f29896956">
     Пишу тебе второе письмо, милый Лёвочка. Что тебе интереснее, то пишу прежде; а именно, что все дети здоровы и мне сегодня лучше, лихорадочного состояния почти не было. Но не могу не писать тебе всякий день bulletin о моем сынке, так он меня всю поглощает. Он, бедный, нездоров, у него жарок и расстройство желудка; он так надувается, что в третьей комнате слышно и меня это очень смущает, но, бог даст, обойдется, ночь он спал прошлую очень хорошо и день был не слишком беспокоен, а это сделалось к вечеру и я ему грею припарки на животик. Дети себя вели лучше, за обедом, было, Серёжа начал придираться к Лёле, я его остановила и сейчас же переменила разговор, глядя на него очень пристально. У нас произошла мгновенная игра в глазах, и мы поняли друг друга и он утих сейчас же. Александр Григорьевич был, на Илью жаловался, что очень в классе шалил и поставил ему единицу, Илюша же говорит, что оттого, что у Александра Григорьевича болели зубы.
    </p>
    <p id="56d92a03-07d6-4b63-9cb2-5927291619cf">
     После обеда я вышла на воздух, мне надо было в кладовую сходить, и меня охватило таким приятным чувством от воздуха, от заходящего яркого солнца, и напомнило те старые впечатления весны, которые наводили на меня, бывало, приятную грусть и ожидания чего-то очень хорошего. Теперь я боюсь этих впечатлений и всегда их отгоняю; мне не надо выходить из своего тесного мирка забот и воспитания больших и малых детей.
    </p>
    <p id="39666648-81c1-4107-bc99-ab1b649c27a4">
     Где ты теперь, как доехал и что делаешь?
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Где ты теперь, как доехал и что делаешь?
      </hi>
      Толстой писал во встречном письме из Петербурга: «поехал к Илье Андреевичу Толстому. Он звал
      <lb/>
      к себе, но я отказался [...]. Поехал к Александре Андреевне — не застал дома. Поехал к Владимиру [Иславину] [...]. Завтра обозначутся дела, — когда могут кончиться, и тогда напишу, когда приеду» (ПЖ, стр.115).
     </note>
     Я не думала, что мне будет так страшно за тебя. Но ты не спеши домой, ты так редко уезжаешь, а я буду очень терпелива без тебя во всем.
    </p>
    <p id="d4d76173-56cc-420a-843c-996270cc4b83">
     Заходила к Алексею
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Заходила к Алексею
      </hi>
      . Алексей — А.С.Орехов.
     </note>
     , ему гораздо лучше. Прощай, милый друг, целую тебя и мама́.
    </p>
    <p id="e81ff47b-02ed-4801-a29c-d4900dd06f5c">
     <closer class="podp">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="520bc856-baae-4307-912d-607bc2c4934a">
     Танино платье-то на мерку я забыла уложить, теперь не знаю что делать.
    </p>
    <p id="a836db05-aa84-4568-afce-c6574f9e1857">
     6 марта. Понедельник вечером. 1878 г.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
