<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 24 декабря [1885 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-12-24_1885-12-24"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 24 декабря [1885 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 354—355.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1885-12-24"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="354" xml:id="page354"/>
   <head>
    № 165
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1885-12-24">
       [1885 г.] 24 декабря [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Милый Лёвочка, мое последнее письмо, к сожалению, не выполнило твою программу. С годами тяжелее переживаются душевные невзгоды и физически легче поддаешься болезненному состоянию. Вчера у меня страшно болела голова, сегодня сидит еще эта невралгическая боль, но уже легче. Кажется, не будет ничего кроме суточной мигрени или вроде того. Де́ла всё прибавляется, но
     <hi rend="letter-spacing">
      не работа сушит
     </hi>
     ,
     <hi rend="letter-spacing">
      а забота
     </hi>
     . О вас с Таней я спокойна, вы у хороших людей, с хорошим воздухом, и с совершенным спокойствием душевным.
    </p>
    <p>
     Никогда праздники мне не были так одиноки; совсем никого нет,
     <hi rend="letter-spacing">
      ёлки
     </hi>
     ,
     <hi rend="letter-spacing">
      веселья
     </hi>
     я делать не смею, позвать кого-нибудь на свою грустную фигуру смотреть, — я не решаюсь. Сижу за столом с своими конвертами.
    </p>
    <p>
     Впрочем, сегодня я возила трех малышей
     <ref target="#footnote1">
      к Оболенским
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       к Оболенским
      </hi>
      — Л.&nbsp;Д. и Е.&nbsp;В.&nbsp;Оболенским.
     </note>
     на ёлку. Как они все веселились, плясали, радовались на подарки! Всё было добродушно, гостеприимно, и как всегда, особенно от
     <pb n="355" xml:id="page355"/>
     хозяев. Машенька, сестра, плясала кадриль, взявшись за платье обеими руками и юродствуя. Она очень мила, когда весела. Вчера Дьяков соблазнил всех, т.&amp;nbsp;е.
     <ref target="#footnote2">
      Машеньку
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Машеньку
      </hi>
      — М.&nbsp;Н.&nbsp;Толстую.
     </note>
     , Машу, свою дочь, Лизу с мужем, Вареньку с мужем, дядю Серёжу, — все поехали
     <ref target="#footnote3">
      к Яру
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       к Яру
      </hi>
      . Загородный ресторан в Петровском парке.
     </note>
     — цыган венгерских слушать. Меня звали, да уж какие для меня цыгане, лишь бы только спокойно было.
    </p>
    <p>
     Пришло (для контраста)
     <ref target="#footnote4">
      письмо к тебе от Фейнермана
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       письмо
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       от Фейнермана
      </hi>
      . Письмо это неизвестно.
     </note>
     , очень умное и интересное. Но что за несчастный фанатик в твоем направлении, т.&nbsp;е. в мраке. Пишет, что с женой чуть не драка, бежать от неё хочет. Отнимает у нее всё то нищенское достояние, последний кусок хлеба и отдает. Она не дает, конечно, выходит ад. — И это то, к чему и я должна стремиться! Нет, ваше учение — это то самое монашество, к которому и приходили люди, впервые сделавшиеся монахами.
    </p>
    <p>
     Чертков в разладе с матерью — уйти хотел. Фейнерман с женой — бежать хочет; ты от семьи — бежать хочешь. — А ведь если б не это, как бы счастливы мы были; как в глубине души мы всё-таки
     <hi rend="letter-spacing">
      наверное
     </hi>
     любим друг друга. И верно и Чертков, и Фейнерман любят своих. Вот чего не пойму я никогда: почему
     <hi rend="letter-spacing">
      истина
     </hi>
     должна вносить
     <hi rend="letter-spacing">
      зло и разлад
     </hi>
     ? Разлад не с разбойниками, а с тихими,
     <hi rend="letter-spacing">
      любящими
     </hi>
     людьми? В первый раз в жизни я рада была, что ты уехал. Как это больно и грустно! Но я, конечно, рада буду еще больше, когда ты приедешь.
    </p>
    <p>
     Как-то Таня
     <ref target="#footnote5">
      с Верой
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       с Верой
      </hi>
      . В.&nbsp;С.&nbsp;Толстая тоже уехала в Никольское-Обольяново.
     </note>
     живут? По них двух в их домах скучают и они не достают очень своим. Илья уехал в самом обычном настроении: собак хочет привозить, денег просил побольше для этого. Алкид и Орлов поехали туда же. Маша эти дни всё нездорова. То грудь болела, горчишники ставили, то голова страшно болела. Она совсем ничего не ест — скоро окажется, как ее, бедную, загубили вегетарианством. — Но не я ее убью: мое дело было выкармливать маленьких, и я это сделала хорошо. А кто
     <hi rend="letter-spacing">
      мое
     </hi>
     дело разделывает, тот пусть и отвечает богу. Ну, прощай, Лёвочка, опять поздно и я ложусь.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Соня.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     Приветствую всех с праздниками и желаю здоровья, счастья и спокойствия всем, кто в нем нуждается. Слышу по всей Москве рождественский звон.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
