<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 29 декабря 1895 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1895-12-29_1895-12-29"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 29 декабря 1895 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 635—636.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1895-12-29" to="1895-12-29"/>
    <date type="editor">
     29 декабря 1895
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="635" xml:id="page635"/>
   <p id="0d86e5ee-3f38-421e-b7f5-1bcc5cc5ef57">
    <head>
     № 330
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="e2191a1f-8d63-4f7c-badd-655e1ae80d8b">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1895-12-29">
        29 декабря 1895 г.
        <add resp="volume_editor">
         Гриневка
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="949d188e-79b8-492a-941f-15dab51d1d43">
     Милый Лёвочка, Илюша послал своего кучера в Москву; с ним я должна была вам писать, а потом забыл обо мне и услал без письма. Но я надеюсь, что вы о нас забыли, а мы с Сашей доехали благополучно; и Серёжа, и Саша, и я — мы имели по длинному дивану и спали хорошо. Только в Бастыеве лошадей не было, и мы ровно час сидели и ждали, очень было скучно и даже чаю захотелось; от самого нашего обеда мы с Сашей и горла не промочили, только Серёжа Саше два яблока дал. — Вчера, как приехали, начали ёлку украшать. Все здоровы и веселы. Андрюша после нас часа через два приехал, и уедет с нами же ко второму январю в Москву, а бал Глебовых хочет пропустить. К вечеру вчера съехались на ёлку разные соседи (очень средние), ужинали, пили, ели много свинины. Интересны были ряженые дворовые и рабочие, и трагедия:
     <ref target="#footnote2">
      «Царь Максимилиан и непокорный сын Адольф»
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Комедия о «Царе Максимилиане и его непокорном сыне Адольфе»
      </hi>
      — народно-солдатская драма.
      <lb/>
      Не печатаем далее телеграммы С.А.Толстой от 16 января 1896 г. о смерти Агафьи Михайловны, а равно письма от 22 января.
     </note>
     . — Сегодня с Сашей гуляли довольно далеко; это лучше всего, и дети еще хороши. Сегодня ясно, 17 гр. мороза, поля блестят, лошади лохматые на гумне, все белые от инея. На деревне празднично. Только леса мрачны и черны. Сейчас сидим с детьми, я шью Мише платье. Как девочки и Миша? Что твое здоровье? Еще нет письма от вас. Завтра пошлем в
     <ref target="#footnote1">
      Бастыево
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Бастыево
      </hi>
      — станция Курской ж. д., ближайшая к Гриневке.
     </note>
     . Целую вас всех, жду письма.
    </p>
    <p id="56923176-2dfc-4a56-b4f6-9126821534b2">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <pb n="636" xml:id="page636"/>
    <p id="9cbc3e90-cba4-49c1-b893-bd3a54865663">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая пометила: «Письмо из Гриневки, имения сына Ильи в Тульской губернии, недалеко от Серёжиного Никольского-Вяземского. Ездила с сыном Серёжей, сыном Андрюшей и дочкой Сашей».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
