<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [24 октября 1899 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1899-10-24_1899-10-24"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [24 октября 1899 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 728—729.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1899-10-24"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="728" xml:id="page728"/>
   <head>
    № 391
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1899-10-24">
       [1899 г. Октября 24. Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Не знаю, почему не писала вам до сих пор; эти дни прошли так скоро, в трудах, что и не заметила. Сегодня посадила с дворником 72 деревца и пересаживала клёны, весь день хорошо провела в саду, хотя погода гадкая, дождь, грязь, темнота.
    </p>
    <p>
     Вчера весь день раскладывала вещи и убиралась. Де́ла очень много скучного, грязного, а делать надо.
     <ref target="#footnote1">
      Иван Павлович
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Иван Павлович
      </hi>
      — Иван Павлович Арбузов (1874—1926).
     </note>
     очень хорош с
     <ref target="#footnote2">
      Ольгой
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Ольга
      </hi>
      — Ольга Дмитриевна Арбузова (1854—1920), рожд. Копылова, мать Ивана Павловича.
     </note>
     , и няня хороша, Денис
     <hi rend="letter-spacing">
      ужасен
     </hi>
     , повар плох, но возможен, и если останется, я его налажу. Всё мое письмо не интересно, потому что я вся в неинтересной обстановке. Здоровье не очень-то хорошо. Вчера были сильные кишечные боли и расстройство, а ночью сегодня металась от бессонницы, а когда проснулась, чувствую в темноте что-то по лицу течет горячее — оказалось струей из носу кровь лила, и бог знает, отчего. Глаза тоже плохи по-прежнему.
    </p>
    <p>
     Поступила француженка, болтушка, добродушная девушка. Обедал
     <ref target="#footnote3">
      Лопухин
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Лопухин
      </hi>
      — Алексей Александрович.
     </note>
     , Соня Колокольцова.
    </p>
    <p>
     Приезжал сейчас Варинькин зять —
     <ref target="#footnote4">
      Краснокутский
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Краснокутский
      </hi>
      — нотариус, Лев Николаевич Краснокутский, женатый на дочери В.&nbsp;В.&nbsp;Нагорновой Елизавете Николаевне.
     </note>
     , говорил, что Варя в 1-й городской больнице, что она уже здорова, и завтра хотела выписаться и ехать к Валерьяну; но у
     <ref target="#footnote5">
      Валериана
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Валериан
      </hi>
      — старший сын В.&nbsp;В.&nbsp;Нагорновой Валериан Николаевич (р. 1873), женатый на Елизавете Николаевне.
     </note>
     сегодня рожает жена, и я велела запрягать и еду сейчас в больницу за Варей, возьму её к себе на две недели. Дружба — а ничего для нее я не сделала, это дурно, и я хочу за ней походить и поправить её, эту милую Варичку.
    </p>
    <p>
     Была в двух концертах по вечерам.
     <ref target="#footnote6">
      Слушали с Сашей и Серёжей Зилотти
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Слушали
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       Зилотти
      </hi>
      . 22 октября состоялся камерный концерт пианиста А.&nbsp;Зилоти.
     </note>
     ; а вчера, — грешный человек, поехала посмотреть, как шикали и
     <ref target="#footnote7">
      свистали Сафонову
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       свистали Сафонову
      </hi>
      . Пианист и дирижер Василий Ильич Сафонов (1852—1918) был освистан на первом симфоническом собрании РМО. Исполнялись: Глазунов, Берлиоз, Мендельсон и Вагнер.
      <lb/>
      Сафонов с 1889&nbsp;г. был директором Московской консерватории. Как администратор отличался деспотизмом. Толстая была агрессивно настроена по отношению к Сафонову, примыкая к группе недовольных профессоров консерватории, возглавлявшихся Танеевым. В октябре 1905&nbsp;г. она выступила с официальным протестом (докладной запиской) против деятельности Сафонова перед вел. кн. Константином Константиновичем.
      <lb/>
      О Сафонове см. Толстого «Что такое искусство?»
     </note>
     . Зашикают и заапплодируют, опять шиканье громкое — Сафонов бледный, долго нельзя было начинать. Под конец концерта опять то же. Полный скандал. А купцы, в которых еще дух крепостной не допускает неповиновенья и протест начальству, — поднесли венок, и
     <ref target="#footnote8">
      Михаил Морозов
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Михаил Морозов
      </hi>
      — Михаил Абрамович Морозов, член дирекции фирмы Морозовых, автор исторических трудов; статьи его по искусству собраны в сборнике под псевдонимом М.&nbsp;Юрьева. Выведен Южиным в пьесе «Джентльмен».
     </note>
     , полуидиот жирный, сын Варвары Алексеевны, разослал приглашение желающим, вследствие неприятностей, сделанных Василию Ильичу,
     <hi rend="letter-spacing">
      почтить
     </hi>
     его и приехать на ужин к Морозову.
    </p>
    <p>
     Что за сумбур, какое рабство тому и тем, кто мерзее и подлее. Я очень злилась вчера. Сидела рядом с Татей Трубецкой, и мы сочувствовали друг другу. А муж ее, князь Петр Николаевич, так возмущен, что вернул билет и не посещает концертов.
    </p>
    <pb n="729" xml:id="page729"/>
    <p>
     Все эти дрязги меня захватили на минутку, а в сущности я всё думаю о Тане, о ее грустном виде последние дни, думаю о тебе, Лёвочка, как твое здоровье, и бережешься ли ты, об Ольге похудевшей и жалкой, об Андрюше,
     <ref target="#footnote9">
      Julie
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       Julie
      </hi>
      — Юлия Ивановна Игумнова (р. 1871), ученица школы живописи, ваяния и зодчества, где познакомилась с Т.&nbsp;Л.&nbsp;Толстой. В 1896&nbsp;г. училась у Репина. С 1899&nbsp;г. — переписчица и секретарь в доме Толстых. В настоящее время служит в Асканья Нова.
     </note>
     и всей Ясной Поляне.
    </p>
    <p>
     Приеду непременно повидаться, а пока целую вас всех нежно.
    </p>
    <p>
     Сашина молодая курочка снесла яйцо, и она в восторге. Куриный интерес ее не иссяк, а пока ничего её больше не интересует.
    </p>
    <p>
     Подали лошадь. Прощайте.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      С. Толстая.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     24 октября
    </p>
    <p>
     1899 г.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
