<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [апрель 1885 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-04_1885-04"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., апрель 1885 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. С. 312—313.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">312—313</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="FALSE" from="1885-04" period="weekly" to="1885-04"/>
    <date type="editor">
     Апрель 1885
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="312" xml:id="page312"/>
   <p id="18c99823-c7e3-432a-be49-e7c761e2ae75">
    <head>
     № 137
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="3c18fbfa-e89e-4c8f-97a4-b28a440d528f">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1885-04">
        <respons resp="volume_editor">
         1885 г. Апрель. Тула
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="659b60a8-1274-4bd5-b1f1-d14b10c64b51">
     Вот пишу из Тулы. Холод, холод страшный! Хорошо, что есть во что закутаться, а то беда бы. Лошади и Филипп за мной выехали. Мы с Марьей Афанасьевной
     <ref target="#footnote2">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Марья Афанасьевна
      </hi>
      — М.А.Арбузова.
     </note>
     спали хорошо, тут в «Лондоне»
     <ref target="#footnote1">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       «Лондон»
      </hi>
      — гостиница в Туле.
     </note>
     . Она сияет счастьем, потому что тут и Сергей
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Сергей
      </hi>
      — С.П.Арбузов, сын М.А.Арбузовой.
     </note>
     , и Матрёна
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Матрена
      </hi>
      — Матрена Петровна Арбузова (1844?—1919?), сестра С.П.Арбузова, по мужу Сахарова; скотница у Толстых. Перешла в Тулу, где жила горничной в гостинице «Лондон».
     </note>
     , и Ариша
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Ариша
      </hi>
      — Ирина Григорьевна, жена С.П.Арбузова.
     </note>
     пришли, и у всех благообразный вид, и все (будто бы) очень мне рады и служат все, как крепостные точно, усердие бесконечное.
    </p>
    <p id="f23ca756-afc4-4579-9994-243c95580e20">
     Была у Громова
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Громов
      </hi>
      — Федор Васильевич Громов, тульский архитектор. Его дочь была замужем за племянником Толстого — Н.В.Толстым.
     </note>
     , — он с большой готовностью обещал прислать плотника и маляра, которых и жду. Он же мне рекомендовал очень честного (будто бы) каретника, который исправит экипажи и продает тарантасы новые для одной лошади, — я легко их катаю взад и вперед. На рессорах один (сзади рессоры) за 250 р.с. и другой без рессор, такой же за 200 рублей. Но я не куплю, денег тут, в Ясной, нет, потому теперь фантазировать нечего. Пролетка крытая тоже 250 р.с., но не прочные, и такие же весом и тяжестью.
    </p>
    <p id="86f2153b-e751-44f4-8eb6-3cbbbbeef2a9">
     Теперь сижу, греюсь, и велела приходить всем сюда, чтоб тут с ними рядиться и уговариваться. Авось никто не обманет, а обманет, так учиться надо.
    </p>
    <pb n="313" xml:id="page313"/>
    <p id="a417b936-6ad0-405d-a1dd-59f424baded4">
     В третьем классе ехать очень хорошо; сидела я против Марьи Афанасьевны. Рядом со мной петербургский купец, ситцевый, раскольник; очень хотел сначала важность показать, а потом разговорился, всё про себя рассказал; что жена умерла, с ума сходил, был в сумасшедшем доме, дочка 5 лет осталась, и как он ее любит, а теперь больной едет на родину, в деревню, лечиться. А с Марьей Афанасьевной рядом сидел прасол, не грамотный, нижегородский; был в Сибири, в Севастополе, в Архангельске — везде. И такие интересные его рассказы были: добродушный и наивный, не то что петербургский. Между прочим рассказал, какая у них школа и как дети охотно учатся, и вот перед отъездом книжку купили: «уж хорошо-то! читали вечером дети, как ангел к сапожнику попал.» ... Я ужасно обрадовалась, значит: «Чем люди живы», и не могла не похвастать, что мой муж написал.
    </p>
    <p id="dfe8f689-fc9a-4fef-a0a8-e98c2de44a83">
     В Серпухове встретила графа Капниста, в Тулу на ревизию едет, гимназию смотреть. Здесь никуда не поеду, рада никого не видать.
    </p>
    <p id="2c26a6d2-a9e6-465e-86ec-e8ab43e26e16">
     Теперь о всех вас вот что: пожалуйста, в этот холод все поберегитесь, довольно хворали. Алёшу совсем не пускать; Лёлю по вечерам тоже прошу не выходить. Дрюше и Мише, я думаю, тоже погодить гулять; ветер северный и ядовитый. Тебя, Лёвочка, прошу тоже, распотевши не простудись. И Таню, и Машу, и всех прошу, поберегитесь эти дни, вредная погода! Не долго она будет, не стоит студиться. Ну, прощайте, целую всех и кланяюсь.
    </p>
    <p id="2f9a9977-e90f-4276-93dc-abd90a06e0c2">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Т.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="28a8d71d-be8b-4c92-bb0e-f164f66eae39">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Датируется на основании письма Толстого от 21 апреля, которое считаем встречным в виду слов письма «Таня адресовала тебе в Козловку, а мне помнится, что ты велела в Тулу» — срв. содержание настоящего письма. Исправляем ошибку Толстой: «их» вместо «его».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
