<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [18 августа 1885 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1885-08-18_1885-08-18"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [18 августа 1885 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 317—321.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="13844" type="person">
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1885-08-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="317" xml:id="page317"/>
   <head>
    № 140
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1885-08-18">
       [1885 г. Августа 18. Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Еще день прошел, бесполезный и скучный. Мальчики до того привыкли
          болтаться, что сегодня, вместо того, чтоб заняться накануне экзаменов,
          прошатались из угла в угол, и точно с намерением ровно ничего не
          делали, только приводили меня в отчаяние.
    </p>
    <p>
     Утром я поехала купить кое-что съестное (воскресение всё заперто);
          приехала — застала двух классных дам; они привезли мне две статьи о
          тебе, Лёвочка. Одна вырвана из «Вестника Европы», другая откуда-то
          переписана. В последней сказано, что в Париже
     <ref target="#footnote1">
      «Ma Religion»
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       «Ma Religion»
      </hi>
      — «В чем моя вера». С.А.Толстая пометила: «Переведена на французский
          язык кн. Леонидом Дмитриевичем Урусовым».
     </note>
     имеет большой успех, и образовалась целая секта «Толстоистов», которые
          проповедуют твое учение. Жаль, что не переведены другие две статьи, —
          было бы более цельное впечатление и пониманье. Статьи эти сейчас
          прочту и привезу с собой. Классные дамы принесли то, с чего
          переписывали:
     <ref target="#footnote2">
      «Закон и Государство»
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       «Закон и Государство»
      </hi>
      . С.А.Толстая ошиблась; это — статья «Церковь и государство»,
          составленная из отрывков большого сочинения Толстого (входивших в
          «Критику догматического богословия») во время работы над ним в
          1879—1881гг. С 1882г. получила широкое распространение в списках и
          литографированном виде. Впервые напечатана за границей издательством
      <hi rend="italic">
       Cassirer und Danziger
      </hi>
      , Берлин 1891.
     </note>
     , и просили дальнейшее, которое не знаю, где взять. — Потом поехала к
     <ref target="#footnote3">
      Иванцову-Платонову
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Иванцову-Платонову
      </hi>
      . Известно письмо Толстого Иванцову-Платонову 1885г., в котором он
          писал: «Сейчас получил от жены статью и ваши замечания. Я еще больше
          полюбил вас, прочтя ваши примечания[...]. На исключения, сделанные
          вами, я, разумеется, согласен[...]. Надо будет написать несколько слов
          предисловия, указав на значение ваших примечаний» (ПТ, изд. Окто,
          стр.41—42).
     </note>
     . Приняла его дочь, 19-ти лет, ученица классической гимназии Фишер, и
          такая славная девушка, умница. Потом пришел и отец. Он, видно, почти
          ничего не сделал, всё отговаривается, что нет времени, но настаивает
          на своем мнении, что надо напечатать непременно. Я просила поспешить
          сделать свои замечания, и он обещал. Упомянул он и о большом
          сочинении, говорил, что хорошо бы и оттуда сделать выборки. Я его, —
          je l’ai pris au mot,
     <ref target="#footnote11">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
      [поймала на слове]
     </note>
     но он стал усиленно отговариваться, что теперь не время, и он никак не
          может, так занят.
    </p>
    <p>
     Говорил он, что Победоносцев заказал в газеты разным лицам статьи,
          обличающие тебя и твое учение. Но
     <ref target="#footnote4">
      Соловьев
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Соловьев
      </hi>
      — Иван Ильич Соловьев, магистр богословия, преподаватель лицея.
     </note>
     , законоучитель Катковского лицея, такую написал глупую статью, что
          жалко даже его, как он осрамился своим непониманием.
    </p>
    <p>
     Много он говорил мне о том, что надо изменить в твоих статьях, чтоб сделать их возможными для печати; о предисловии
     <pb n="318" xml:id="page318"/>
     твоем, будто бы необходимом; о том, что пропустить, и
     <ref target="#footnote5">
      как изменить заглавия
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       как изменить заглавия
      </hi>
      . Совет Иванцова был принят: в запрещенном томе издания 1886г. «В чем
          моя вера» набрано под заглавием: «Как я понял учение Христа».
     </note>
     и проч. Печатать он советует без цензуры, но заручившись вперед устным обещанием
     <ref target="#footnote6">
      Феоктистова
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Феоктистов
      </hi>
      — Евгений Михайлович Феоктистов (1828—1898), начальник главного
          управления по делам печати; в молодые годы был дружен с Берсами.
     </note>
     — не запрещать. Советует непременно, набрав и напечатав статьи, в их окончательном виде послать Феоктистову и непременно самой ехать в Петербург, и
     <hi rend="letter-spacing">
      лично
     </hi>
     хлопотать. Советует поместить непременно последние рассказы, как выражение в образах учения твоего. Обо всем этом переговорим лично, всего не напишешь. Но хорошо, что я у него была, а то затянулось бы бог знает еще на сколько.
    </p>
    <p>
     От Иванцова поехала
     <ref target="#footnote7">
      на Мясницкую, к Альсиду
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       на Мясницкую, к Альсиду
      </hi>
      . Альсид Сейрон учился в Лазаревском институте восточных языков в
          Армянском переулке, на Мясницкой.
     </note>
     . К сожалению его дома не было. Он куда-то ушел, и неизвестно было,
          когда вернется, так как 7-й и 8-й класс имеют право гулять без
          позволения. Швейцар сказал, что Альсид совсем здоров и не кашляет. Я
          спросила директора — он еще на даче, в город не переезжал. Пошла к
          инспектору — он только что отъехал от крыльца с женой. Такая досада!
          Хотела исполнить просьбу m-me Seuron, и не пришлось. Передайте всё это
          ей — avec mes saluts.
     <ref target="#footnote12">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote12">
      [с моими поклонами.]
     </note>
    </p>
    <p>
     Приехала домой; мы втроем пообедали, и я ушла в кухню, сварила уксус,
          налила сливы и китайские яблочки уксусом, сварила варенье, и вообще
          соблюла
     <hi rend="letter-spacing">
      Анковский
     </hi>
     . Мы с Варварой Петровной и
     <ref target="#footnote8">
      Фаддеевной
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Фаддеевна
      </hi>
      — московская кухарка Толстых, жена дворника Василия Алексеевича.
     </note>
     за то приятно провели
          время. Пришел в кухню
     <ref target="#footnote9">
      <hi rend="letter-spacing">
       бесконечно
      </hi>
      -
      <hi rend="letter-spacing">
       любимый
      </hi>
      Количка Ге
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       бесконечно-любимый Количка Ге
      </hi>
      . «Так отзывался отец Н.Н.Ге о своем сыне» (прим С.А.Т.).
     </note>
     , сочувствовал нам, пришли мои мальчики, и не смотря на то, что я их
          усиленно гнала заниматься, они усиленно помогали есть сливы. Потом они
          ушли в дом и так смешили Количку, что он совсем от них ошалел и ушел.
          Тогда в окне кухни появился дядя Костя, он сегодня приехал из
          Пирогова. В кухне друг другу всё рассказали; потом пили чай и
          разошлись. Илья и Лёля ушли повторять наконец свои науки, а я, вот,
          пишу.
    </p>
    <p>
     Завтра утром поеду по типографиям, сличу счёты приема и отпуска
          бумаги; поеду
     <ref target="#footnote10">
      к Салаеву
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <hi rend="italic">
       к Салаеву
      </hi>
      . Издательская и книгопродавческая фирма «наследников бр. Салаевых»,
          которая в 1880г. выпустила четвертое собрание сочинений Толстого.
      <lb/>
      Толстой отвечал на это письмо 20 августа: «Нынешнее письмо твое
          прекрасное. Только жаль, что не знаем про экзамены, и ты как будто не
          ждешь успеха».
     </note>
     , узнаю, можно ли объявить подписку; поеду, получу сколько-нибудь
          денег с книг и буду волноваться об экзаменах. Что у Алёши насморк —
          это не беда, но у него горло надо беречь, и вообще теперь опасна
          простуда для всех. Что же гости-то как одолели! Никогда так не было. Я
          еще не знаю, когда приеду. Лёля всё ко мне ютится, его жаль оставить,
          хотя он очень неприятен, суетлив и ленив. Как поживаете все, что
          Кузминские, тётя Таня, дядя Саша? Как моя Таня исправляет должность
          матери и хозяйки? Очень приятно было получить письмо и завтра жду с
          нетерпением. Целую всех.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Соня.
     </signed>
    </closer>
    <pb n="319" xml:id="page319"/>
    <!--Рисунок-->
    <p>
     <hi rend="bold">
      Иллюстрация:
     </hi>
    </p>
    <p>
     Нижний кабинет Л.Н.Толстого в Ясной Поляне
     <lb/>
     <hi rend="italic">
      Музей-усадьба Ясная Поляна
     </hi>
    </p>
    <pb n="320" xml:id="page320"/>
    <pb n="321" xml:id="page321"/>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Датируется на основании связи по содержанию с предшествующим письмом и
          слов письма «Воскресение всё заперто».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
