<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 18 июля 1892 г.
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1892-07-18_1892-07-18"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 18 июля 1892 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 530—531.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1892-07-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="530" xml:id="page530"/>
   <head>
    № 267
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1892-07-18">
       18 июля вечер. 1892 г. [Я. П.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Вчерашнее письмо у меня на совести, но что делать, крик сердца не удержишь.
    </p>
    <p>
     Вчера приехала Маня Рачинская, ехавшая на поезде с
     <ref target="#footnote1">
      Женей Писаревой
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Женя Писарева
      </hi>
      — жена Р.&nbsp;А.&nbsp;Писарева.
     </note>
     , и к нашей радости мы имели свежие известия, что в Бегичевке все здоровы и благополучны. У нас тоже все слава богу. Был
     <ref target="#footnote2">
      Великанов
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Великанов
      </hi>
      — Павел Васильевич Великанов, народный учитель, был в переписке с Толстым.
     </note>
     , очень хороший он и живой человек. Маня Рачинская уехала сегодня. Завтра мы все, кроме Митички, Ванички и Саши, легкомысленно едем на
     <ref target="#footnote3">
      концерт Фигнера
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       концерт Фигнера
      </hi>
      . Николай Николаевич Фигнер (1857—1919) — певец-тенор; летом жил в своем имении в 6 верстах от Ясной Поляны.
     </note>
     .
     <pb n="531" xml:id="page531"/>
     Дети в восторге, а я боюсь суеты, экипажей, вообще боюсь задохнуться и захлопотаться. Сегодня, впрочем, я здорова, было тепло и чудный, красивый вечер. — Тане немного лучше и она повеселела. — Как вам теперь трудно, как я страдаю постоянно за вас, за то тяжелое, неопределенное дело, которое пришлось взять на себя. Надо развязать всё попроще. Пустыню Сахару не заставишь производить, если она засохла. И не по нашим это слабым силам. Целую тебя, милый Лёвочка, Машу и Веру. От Эрдели ничего еще нет.
    </p>
    <p>
     Как мне тоскливо без тебя, Лёвочка, хоть бы можно было не разлучаться!
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
