<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 5 февраля [1884 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-02-05_1884-02-05"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 5 февраля 1884 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. С. 253—254.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">253—254</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1884-02-05" to="1884-02-05"/>
    <date type="editor">
     5 февраля 1884
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="253" xml:id="page253"/>
   <p id="10dd3087-4bc4-4776-8b46-8a293fbe2d18">
    <head>
     № 109
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="af52caf0-3c2a-4439-92a9-428dea77e291">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1884-02-05">
        <respons resp="volume_editor">
         1884 г.
        </respons>
        . Воскресенье. 5 февраля.
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="f0f9e5e1-565c-464c-beff-34c238c4e404">
     Три письма написала к тебе, милый Лёвочка, и только третье, это, вероятно, пошлю. Сейчас получила твое письмо, немного подлиннее
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       получила твое письмо немного подлиннее
      </hi>
      — от 4 февраля; в нем Толстой между прочим писал: «Нынче был у Бибикова и видел Серёжу и, прощаясь с ним, садился верхом и вывихнул большой палец на правой руке. Как видишь, это не мешает мне писать. Немного опухло, но все движенья есть, так что мог и башмаки шить» (ПЖ, стр.219).
     </note>
     предыдущих. Что же это с твоим пальцем? Если движение делаешь, то значит не вывих, а жила вытянута. У меня теперь боль в спине почти прошла, — только при движении и при прикосновении — больно немного. Я конечно
     <pb n="254" xml:id="page254"/>
     рада, что ты хочешь вернуться во вторник, но боюсь, что масляница тебе голову вскружит больше, чем целый месяц будничных дней. Если хочешь, оставайся; авось я без тебя не совсем с ног собьюсь; лучше, чем видеть тебя унылым, недовольным и всё-таки бездействующим. Не могу похвалиться своим духом. Всё тяжело, всё не весело, всё не так, как я бы хотела; а физически слабость, сердце страшно бьется при малейшем движении, и сонливость, лень страшная.
    </p>
    <p id="60e86794-5dae-46af-907d-dbb4d05a3f88">
     Кончила сегодня la Boétie и прочла с интересом его смерть. Вот так я бы хотела умереть, т.е. в таком быть духе, и мне всегда кажется, что я буду умирать хорошо, спокойно. — Я не люблю жизнь и не дорожу ей. Совершенства нравственного я никогда не достигну — это уж мне ясно. Наслаждениями материальными я пользоваться не могу потому, что всегда слишком строго возникает тот разумный критик, который сразу повергает меня в отчаяние. — Вот почему я и не люблю жизнь.
    </p>
    <p id="88da5253-2114-4664-b1dc-847b3520ad6e">
     Все здоровы и благоразумны; Таня все по репетициям ездит; Илья получил для Малыша похвальный лист. Борис
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Борис
      </hi>
      — Б.В.Шидловский.
     </note>
     женился на гр. Милорадович. Воображаю, как он счастлив! Варе гораздо лучше. Серёжа брат очень смутил меня рассказами о тебе, что ты никогда не хочешь вернуться к нам. За что? Прощай; это, значит, мое последнее письмо. Целую тебя.
    </p>
    <p id="14896a7f-002f-4788-9539-2c05f40bbe0b">
     <closer class="podp">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="34ecfba2-6cd9-47bf-9c26-50ede09a71f2">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Предшествующее письмо от 4 февраля не печатаем.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
