<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 30 декабря 1900 г.
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1900-12-30_1900-12-30"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 30 декабря 1900 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 741—742.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1900-12-30"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="741" xml:id="page741"/>
   <head>
    № 401
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1900-12-30">
       30 декабря 1900 г. Кочеты.
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Таня состоянием здоровья вполне благополучна. Всё идет хорошо: сокращение, убыль молока, нормальная температура. Она очень разумна, держит себя в руках, но грустное положение дел не может не влиять на расположение ее духа. Мой приезд, который она ждала с нетерпением, всё-таки взволновал её. Вид только мой, измученный событиями в Ясной, — уже произвел на неё то впечатление, которое вынесла я из горя Лёвы
     <pb n="742" xml:id="page742"/>
     и Доры. Кроме того она иногда плачет, что мечта ребенка, особенно девочки, не осуществилась. Забота о муже, о том, что он будет предпринимать, тоже её не оставляет ни на минуту. Если он приедет, он повредит себе; если нет, то как же мало он её любит. Этого она не говорит, но не может не думать. Очень её жаль, она сегодня даже ночь не спала, и ей мерещилось, то, что
     <ref target="#footnote1">
      Наташа
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Наташа
      </hi>
      — Н.М.Сухотина.
     </note>
     взошла и она её видела ясно, то шум, шелест, разговоры.
    </p>
    <p>
     Днем происходит большая суета, которую мы теперь будем устранять от нее; а первые дни её в этом отношении мало берегли. Теперь будем сидеть по одной, по очереди. Сейчас уехали Серёжа с Андрюшей в Никольское. Оттуда Андрюша уедет домой, а Серёжа на днях в Москву. Я думаю уехать отсюда 1-го вечером или 2-го вечером, смотря по состоянию Тани и по погоде, которая теперь великолепна: солнце, иней, тихо и 10 гр. мороза. Вчера ехала и восхищалась, как давно не приходилось. До Орла проводит меня Юлия Ивановна, где будет покупать для Тани провизию. В Туле меня встретит Андрюша, который поедет со мной в Москву, ему необходимо там быть по своим денежным делам.
    </p>
    <p>
     Скучно писать, милый друг,
     <ref target="#footnote2">
      не получив ни от кого из дому
      <hi rend="letter-spacing">
       ни единого слова
      </hi>
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       не получив
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       из дому ни единого слова
      </hi>
      . Толстой писал жене 31 декабря: «Очень жаль, милая Соня, что вследствие праздников не дошли до тебя во-время письма и телеграммы. Я особенно старался, зная твое беспокойство, тотчас же извещать тебя, о всем, что знал. Но ряд случайностей сделали то, что ты уехала из Ясной, ничего не получив» (не опубликовано).
      <lb/>
      Во встречном письме от 30 декабря Толстой писал: «Очень меня огорчило твое намерение ехать к Тане, милая Соня [...]. Боюсь за твое душевное и телесное здоровье. Слишком тяжело то, что ты переживаешь, а переживаешь ты всё очень сильно» (не опубликовано).
     </note>
     . Отчего никто не умеет
     <hi rend="letter-spacing">
      во-время
     </hi>
     помочь друг другу, и так устроить, чтоб облегчить страданья? То, что я пережила это время,
     <hi rend="letter-spacing">
      видя
     </hi>
     и горюя на скорби своих детей, гораздо тяжелее, чем еслиб всё это произошло за глаза. И тяжело бессилие помочь...
    </p>
    <p>
     Звонят к обеду. Целую тебя и Сашу; еслиб я получила от вас телеграмму на Архангельское, что всё у вас хорошо, мне легче бы было ехать. Прощай.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Твоя Соня Толстая.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Письму предшествует другое, здесь не печатаемое, — от 29 декабря; к нему Толстая приписала: «Письмо со станции по дороге в Кочеты, где Таня дочь родила мертвую девочку. Сухотин уезжал один за границу. Таня осталась одна».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
