<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [12 сентября 1882 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1882-09-12_1882-09-12"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [12 сентября 1882 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 197—198.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1882-09-12" to="1882-09-12"/>
    <date type="editor">
     12 сентября 1882
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="197" xml:id="page197"/>
   <p id="28a55397-9e44-467e-b74e-51b9a7a47ed3">
    <head>
     № 78
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="c57ae20f-e0ac-45c6-b30b-c7d7af7462e9">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1882-09-12">
        <add resp="volume_editor">
         1882 г. Сентября 12.
        </add>
        Воскресенье вечер
        <add resp="volume_editor">
         Я. П.
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="bb1982c0-1ad7-47be-b861-57ec1caefb5b">
     Сейчас получила
     <ref target="#footnote1">
      твое письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       твое письмо
      </hi>
      . Толстой писал 11 сентября: «Постройка подвинулась, но еще много не доделано. Сведения Серёжи верны. Перейти в нижние комнаты можно будет через 2, 3 дня[...]. Угловая не готова будет, потому что красят пол. Это досадно. Если бы я застал, я оставил бы некрашенным. В эти комнаты, — готовые, — я думаю перевезть мебель и очистить Волконский дом дня через три. Тебе же, думаю, переехать, когда будет готов весь низ и верх старый. Пускай при нас уже доделывают залу и гостиные. Как ты думаешь?» (ПЖ, стр.172).
     </note>
     , милый Лёвочка, и оно меня смутило. По тону я вижу, что совсем дом не готов, переезжать бог знает, когда придется. А по содержанию ничего подробно понять нельзя.
     <hi rend="letter-spacing">
      Что
     </hi>
     именно не готово на верху, готовы ли те две комнаты из коридора и девичья, и кухня?
     <ref target="#footnote2">
      Ты как-то всегда забываешь людей
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Ты как-то всегда забываешь людей
      </hi>
      . Толстая пометила: «Впоследствии я пристроила комнату повару и дворнику при сторожке».
     </note>
     . Потом, если занять мебелью низ, то где же жить? Ведь мебели много, она громоздка и ее всю поломают в тесноте, если жить. Вообще я ничего не могу сказать, что я думаю и когда я перееду; мне надо бы всё знать поподробнее. Одно мне ясно, что Илюше здесь в тысячу раз опаснее жить, чем в Москве; и ходить по снегу и морозу 5 часов сряду, бог знает как далеко, гораздо хуже, чем ходить в гимназию. Учится же он часа два в день, и того меньше. Я дрожу всякую минуту за воспаление легких, и одна моя мысль — поскорее его отвезть в Москву.
     <ref target="#footnote3">
      Поправляется он плохо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       поправляется он
      </hi>
      [
      <hi rend="italic">
       Илюша
      </hi>
      ]
      <hi rend="italic">
       плохо
      </hi>
      — «после тифа» (прим. С.А.).
     </note>
     , да и где же поправляться, когда он столько тратит сил на ходьбу. Сегодня везде снег лежит, тепла у нас в тиши только три градуса днем, ветер северный и везде топят.
    </p>
    <p id="d8827405-1c6d-4246-8f6d-e2d4644a69a0">
     Пожалуйста не забудь две вещи: чтоб
     <hi rend="letter-spacing">
      везде топили
     </hi>
     , чтоб везде были
     <hi rend="letter-spacing">
      форточки
     </hi>
     и чтоб
     <hi rend="letter-spacing">
      рамы зимние
     </hi>
     вставили. Жалко, что
     <ref target="#footnote4">
      ты так неопределенно пишешь о кухарке
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       ты так неопределенно пишешь о кухарке
      </hi>
      . Толстой писал: «Мы хотим взять кухарку и есть дома. И Серёже будет лучше».
     </note>
     . Еслиб ты
     <hi rend="letter-spacing">
      положительно
     </hi>
     написал, то я прислала бы
     <ref target="#footnote5">
      Алёну
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Алену
      </hi>
      . Елена Ивановна Прасекина, кухарка.
     </note>
     , не всё ли равно неделей раньше или позднее, а здесь всякая баба могла бы её заменить. Если решительно ты хочешь, чтоб дома был стол, то хоть телеграфируй, я пришлю сейчас же Алену. Провизию пусть забирают по книгам, а посуда там есть. Кастрюлей я бы с ней прислала.
    </p>
    <p id="77594d37-9095-48e4-9774-25f123c02b6c">
     Скучать — я совсем не скучаю. Мне так хорошо в тишине, сосредоточившись в своих мыслях, с невинными малышами и с девочками, которые очень милы со мной и даже веселы.
    </p>
    <p id="d73dec48-1e41-43d6-b472-8bffec774026">
     Но нужно начать ученье, нужна для всех правильная жизнь, нужно всем быть вместе. Погода отвратительная, так бы во всяком случае нельзя ехать. Сегодня я, было, велела оседлать Шарика и запречь в тележку Гнедого, хотели ехать кататься. Но только что я верхом на Шарике отъехала по дороге в Тулу, северный ветер так подул пронзительно, что я вернулась и всех оставила дома. Дети пошли пешком гулять. Илюша убил вальдшнепа и коростеля.
    </p>
    <p id="a8d602fc-a00f-4c21-8ef0-7ac49c72a0a5">
     Посылаю тебе
     <ref target="#footnote6">
      письмо Тургенева
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       письмо Тургенева
      </hi>
      — от 4/16 сентября из Буживаля; в нем Тургенев просит Толстого прислать ему «Исповедь», изъятую цензурой из «Русской мысли» («Толстой и Тургенев. Переписка» 1928, стр.104—105).
     </note>
     .
    </p>
    <p id="5405d1c6-235c-43ba-a6f4-644d7396eae6">
     Какое глупое было
     <ref target="#footnote7">
      распоряжение архитектора
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       распоряжение архитектора
      </hi>
      . Архитектором при перестройке хамовнического дома был Михаил Илларионович Никифоров.
     </note>
     велеть красить полы под осень! Всё лучше, чем теперь сырой пол, к которому всё приставать будет, и запах краски замучает.
    </p>
    <pb n="198" xml:id="page198"/>
    <p id="352020c5-098a-4d26-a8a8-4dd8553a1f33">
     Ну, да что, будет толковать-то! всё, бог даст, устроится; только будь здоров и весел, и меня люби. Пришла старуха Городенская; я ей платок подарила, — она очень довольна, сидит у меня и болтает, Алёша тут же Бульку треплет. На небе что-то прояснилось. Когда же ты-то приедешь, как бы я рада была. Ну прощай, милый, бумага вся.
    </p>
    <p id="e7bffad4-76f7-4cf6-ad45-98a28459d94a">
     <closer class="podp">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="72e3b286-3613-4720-8a70-2ab8188a7e30">
     Получили ли квитанцию на яблоки и твои книги и опись вещей?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
