<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 февраля 1908 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1908-02-12_1908-02-12"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 февраля 1908 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 771—772.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-02-12"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="771" xml:id="page771"/>
   <head>
    № 422
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1908-02-12">
       12 февраля днем 1908 г. [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Милый Лёвочка, что-то у вас, как Сашино здоровье? Я еще из дому известий не имею и по старой привычке беспокоюсь; особенно жутко от этих страшных ветров и метелей. Сегодня 12 гр. мороза и снежная буря даже в Москве. Жутко, и ничего не хочется делать, всё как-то тяжело.
    </p>
    <p>
     Эти два утра меня терзали опять зубными гипсовыми примерками, нервы расстроивает это ужасно. Потом идет примерка и переделка бандажей, и всё это, чтоб кое-как донашивать свое противное тело!
    </p>
    <p>
     Серёжа с Машей приехали, но Серёжа по вексельным делам едет в Тулу, а мы с Машей пойдем настроивать нервы завтра вечером — слушать
     <ref target="#footnote1">
      пианиста Годовского
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Пианист Годовский
      </hi>
      — Леопольд Годовский (р. 1870), польский пианист; в программе его концерта 13 февраля стояли: Бетховен, Шуман, Шуберт, Шопен, Вл. Метцель и др.
     </note>
     , который играет удивительно. А вчера вечером я пошла к Масловым почитать больному
     <ref target="#footnote2">
      Федору Ивановичу
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Федор Иванович
      </hi>
      — Маслов.
     </note>
     <ref target="#footnote3">
      свои записки
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       ... свои записки
      </hi>
      — «Моя жизнь» (ср. вступ. ст.).
     </note>
     , и туда пришел Танеев и играл часа полтора, целый концерт, и очень хорошо. Сегодня еду к Екатерине Федоровне Юнге, тоже всё еще больной; а потом навещу и больного Дунаева.
    </p>
    <p>
     Завтра от 11 до 3-х буду заниматься в музее. Перевела я тебе в Тулу
     <ref target="#footnote4">
      1600 рублей с «Плодов просвещения»
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       1600 рублей с «Плодов просвещения»
      </hi>
      . Гонорар за исполнение произведений Толстого на сцене поступал в личное распоряжение самого Толстого; Толстой раздавал эти деньги неимущим.
     </note>
     , и там еще твоих денег около 1500 р., точно не помню.
    </p>
    <p>
     Как трудно делать всякие дела и покупки потому, что везде жарко невыносимо в шубе, а на воздухе холод и ветер страшный. Я очень берегусь и вас умоляю делать то же. Здесь больных пропасть.
     <ref target="#footnote5">
      Цуриков
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Цуриков
      </hi>
      — Александр Александрович Цуриков.
     </note>
     лежит в инфлуенце, и разные знакомые.
    </p>
    <p>
     Меня не просили вы писать, но когда мне взгрустнется по дому, всегда тянет хоть самой написать и всех заочно поцеловать. Был ли от.
     <ref target="#footnote6">
      Григ. Петров
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Григ. Петров
      </hi>
      — Григорий Спиридонович Петров (1868—1924), церковный оратор и публицист, впоследствии сотрудник «Русского слова». За антицерковность лишен сана. Уговорившись через С.А.Толстую, приезжал в Ясную Поляну 24 февраля 1908г. В появившемся вскоре после посещения Толстого фельетоне («Русское слово» 1908, март) о «Круге чтения» он писал под псевдонимом В.Курбского: «Л.Толстой, как ни великий гений, но это гений старой, отживающей России» (ср. Гусев, «Два года с Л.Н.Толстым», М. 1912, стр.98, 109—110).
      <lb/>
      Два следующие письма от 29 марта и 30 апреля 1908г. не печатаем (ГТМ).
     </note>
     и что он? Прощай, Лёвочка.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Соня Толстая.
     </signed>
    </closer>
    <pb n="772" xml:id="page772"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
