<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 17—18 октября 1895 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1895-10-17_1895-10-18"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 17—18 октября 1895 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 621—622.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1895-10-17" to="1895-10-18"/>
    <date type="editor">
     17–18 октября 1895
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="621" xml:id="page621"/>
   <p id="3aa422cf-f905-4d05-b96f-1383b6131fbb">
    <head>
     № 320
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="fb389fdd-dea4-4bb7-9b9f-4549dd70331c">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date from="1895-10-17" to="1895-10-18">
        17—18 октября 1895 г. [Петербург]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="284a083c-6a9f-4e77-bc88-b06231287723">
     Сейчас два часа ночи, только что все разошлись; после оперы собрались у нас чай пить все Масловы,
     <ref target="#footnote1">
      Климентова
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Климентова
      </hi>
      — Марья Николаевна Муромцева, рожд. Климентова,
      <lb/>
      певица, первая Татьяна в «Евгении Онегине», жена председателя Первой Государственной думы, Сергея Андреевича Муромцева.
     </note>
     и Сергей Иванович.
     <ref target="#footnote2">
      Опера имела успех средний
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Опера имела успех средний
      </hi>
      . Биограф Танеева пишет: «Опера «Орестея» была впервые исполнена 17 октября 1895 г. на сцене Мариинского театра в Петербурге. Несмотря на участие некоторых крупных артистических сил (Ершов, Славина) постановка ее не была осуществлена с надлежащим вниманием со стороны дирекции. Главный дирижер оркестра Э.Направник передал руководство своему помощнику[...] после двух представлений были сделаны урезки, помимо автора» (Яковлев, «С.И.Танеев» в сборнике «С.И.Танеев», М. 1925, стр.11; см. там же дневниковую запись Танеева о спектакле, стр.66—67).
     </note>
     , вызывали автора раза четыре. Очень было странно видеть Сергея Ивановича на сцене в сюртуке, с актерами и актрисами за руки, которые в греческих костюмах ему аплодировали тут же, на сцене. Приходил к нам в ложу Н.Н.Страхов, а то больше никого не видали. Вчера в Москве с нами случилось то неприятное, что мы опоздали на скорый поезд и уехали с курьерским, что стоило дороже. Опоздали мы потому, что запоздавший из Курска передаточный поезд загородил путь извозчикам, а когда нас пропустили, продержав очень долго, — скорый поезд пять минут как ушел. — Была я нынче у
     <ref target="#footnote3">
      Александры Андреевны
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Александра Андреевна
      </hi>
      . — А.А.Толстая.
     </note>
     , но она еще не вернулась из Царского. Потом заехала к
     <ref target="#footnote4">
      m-me Менгден
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Мадам Менгден
      </hi>
      — Елизавета Ивановна Менгден, рожд. Бибикова (ум. 1902 г.).
     </note>
     и посидела у ней. Она и
     <ref target="#footnote5">
      Соня
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Соня
      </hi>
      — дочь Менгден Софья Владимировна, по второму мужу Бельгард.
     </note>
     очень жалки на вид. Обедали мы у
     <ref target="#footnote6">
      Эрдели
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Эрдели
      </hi>
      — И.Е. и М.А.Эрдели.
     </note>
     : Маша очень нервна и очень уж тяжела.
     <ref target="#footnote7">
      Мальчик
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Мальчик
      </hi>
      — сын Эрдели Ваня.
     </note>
     у ней, по-моему, не крепкий, очень миниатюрный, тоненький, быстрый и миленький. Маша огорчилась, что мы не у нее остановились, но это было бы и ей и нам не удобно. Хотела я завтра же уезжать, но завтра идет в первый раз на казенном театре «Власть тьмы»; бенефициантка
     <ref target="#footnote9">
      Васильева
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       Васильева
      </hi>
      — Надежда Сергеевна Васильева (1852—1920), выступившая в свой бенефис 18 октября 1895 г. в роли Анисьи (ср. ее очерк «Из воспоминаний о первых постановках «Власти тьмы» и «Плодов просвещения» на сцене Александринского театра», Ежегодник имп. театров, 1911 г., вып. I).
     </note>
     мне привезла ложу 1-й бельэтаж, и конечно мы поедем. С нами в ложе будет Н.Н.Страхов. Миша стремится в Ясную, но мы его уговорим остаться с нами. Очень интересно видеть
     <ref target="#footnote8">
      «Власть тьмы»
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       «Власть тьмы»
      </hi>
      . Первое представление «Власти тьмы» на сцене Александринского театра состоялось 18 октября 1895 г.
     </note>
     , и все-таки это часть тебя, и мне будет, наверное, приятно.
    </p>
    <p id="16fde276-55ed-4028-815d-26759e8e38ca">
     Выедем мы отсюда 19-го с почтовым, а в Ясной будем 20-го курьерским, т.е. скорым, вечером. Я тогда телеграфирую. Таня была у Мейндорф и Гуревич. Завтра идем все на
     <ref target="#footnote10">
      хор певчих
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <hi rend="italic">
       хор певчих
      </hi>
      — вероятно концерт Придворной капеллы под управлением А.С.Аренского, только что утвержденного директором капеллы.
     </note>
     , а потом в Ермитаж. Таня и Миша устали и легли. Я тоже ложусь с мыслями о вас, о Ясной, о желании скорей туда попасть и видеть вас. А пока целую всех, простите за несвязное письмо, очень устала.
    </p>
    <p id="6dd9627e-8e20-4f74-a668-a6efb14d71a0">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="07e0a1b2-1034-451c-96ae-a4b81e1513ef">
     Александр Михайлович Кузьминский пишет, что Серёжа с Маней были у них в Киеве. Серёжа потерял бумажник с паспортом, багажной квитанцией и 30 рубл. денег. Пришлось обо всем хлопотать, брать новый паспорт в Киеве; и вот они и попали к Кузминским. Ну вот и все.
    </p>
    <p id="b3e13168-0dcb-4f4c-af4d-39fae92873af">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      С.А.Толстая пометила: «Письмо из Петербурга, куда мы ездили: Таня, я, сын Миша, его учитель Ал. Ант. Курсинский, на первые представления: «Власти тьмы» и «Орестеи», оперы С.И.Танеева».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
