<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 1 июля 1871 г.
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1871-07-01_1871-07-01"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 1 июля 1871 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 108—110.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1871-07-01"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="108" xml:id="page108"/>
   <head>
    № 33
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1871-07-01">
       1 июля. Ночью, 1871 г. [Я. П.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     <ref target="#footnote1">
      Сейчас получила твое письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Сейчас получила твое письмо
      </hi>
      — от 23 июня; в нем Толстой писал: «То, на что я жаловался, тоска и равнодушие, прошли; чувствую себя приходящим в скифское состояние, и всё интересно и ново. Скуки не чувствую никакой, но вечный страх и недостаток тебя, вследствие чего считаю дни, когда кончится мое оторванное, неполное существование[...] [Ново и интересно многое: и башкирцы, от которых Геродотом пахнет, и русские мужики, и деревни, особенно прелестные по простоте и доброте народа[...] я читаю по-гречески, но очень мало. Самому не хочется» (ПЖ, стр.&nbsp;84—85).
     </note>
     , мой милый друг, и так мне стало весело, радостно, легко, что ты себе представить не можешь. Я почему то чувствовала, что ты оживешь, если уедешь на кумыс, и страшно еще очень радоваться, но, кажется, ты ожил. Не думай и не тревожься о нас. Нас бог тоже хранит, мы все так веселы, здоровы, оживлены, особенно теперь после телеграммы и нынешнего твоего письма, еще будет лучше, так как я весела и тверда духом, а я без тебя и глаза всем, и душа всего дома. Мама́ так тоже была рада, что твое здоровье лучше, она смеялась от радости, сама читала твое письмо и говорила, что теперь она покойна, уедет к Лизе. Она едет четвертого в ночь и Таня с ней на два дня к Лизе. Таня вернется, а мама́ уж нет. Мне с ней особенно жалко расставаться, и жалко еще то, что она, видимо, тут поправляется, а бог еще знает,
     <ref target="#footnote2">
      что будет в Рязани
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       что будет в Рязани
      </hi>
      , т.&nbsp;е. в рязанском имении Павленковых.
     </note>
     . Я бы даже написала, что она совсем хорошо себя чувствует, да нынче вечером вдруг у ней опять сделалось небольшое удушие. Таня вместе со мной получила
     <ref target="#footnote3">
      третье письмо от мужа
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       третье письмо от мужа
      </hi>
      — от 25 июня, писанное с парохода между Севастополем и Ялтой.
     </note>
     . Он очень скучает, пишет ей с парохода еще только, и то говорит, что: «нам жить врозь долго не приходится». Таню это взволновало; она кажется боится, что ее потребует Саша скоро и что она с тобой не увидится.
    </p>
    <p>
     Сегодня вечером, т.&amp;nbsp;е. после обеда, мы ездили в Засеку по Козловской дороге, налево, со всеми детьми — нашими и Кузминскими, только исключая моей маленькой Маши, пить чай. Брали с собой яйца, баранину, разные сладости, самовар и проч. Напали мы на место чудесное, где
     <ref target="#footnote4">
      Ермил старик
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Ермил старик
      </hi>
      — Ермил Антонович Зябрев (р. 1807&nbsp;г.), яснополянский крестьянин, отпущен на волю в 1859&nbsp;г.; со слов С.&nbsp;Л.&nbsp;Толстого его семья изображена под Дутловыми в «Утре помещика»; в очерке Толстого «Лето в деревне» он упоминается, как «самый зажиточный мужик Ермил».
     </note>
     снял покос и где гребли сено. Наехало туда из деревни
     <ref target="#footnote5">
      Мостовой
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Мостовая
      </hi>
      — деревня в 16 верстах от Ясной Поляны.
     </note>
     пропасть народу, баб, грудных детей. Все они собирались ночевать под
     <pb n="109" xml:id="page109"/>
     большими дубами; построили шалаши, повесили люльки; матери работали, побольше дети качали ребят. Всё это было очень красиво, приятно и весело. Сено душистое, народ веселый, вечер чудный, теплый, пары начали подниматься, тишина, чистая, скошенная земля, старые дубы и яркий закат солнца. Мне давно так не было легко на душе.
    </p>
    <p>
     Ты о всех спрашиваешь, надо тебе отвечать.
     <ref target="#footnote6">
      Варя в Черемошне
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Варя в Черемошне
      </hi>
      — у Дьяковых, в их имении Черемошня, Новосильского уезда.
     </note>
     до десятого июля: нынче получила от нее письмо, ей в Черемошне очень хорошо и весело.
     <ref target="#footnote9">
      Лиза
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       Лиза
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       поехала к матери мужа
      </hi>
      . Мать кн. Леонида Дмитриевича Оболенского — кн. Александра Тимофеевна Оболенская, рожд. Афремова.
     </note>
     только нынче поехала к матери мужа в Тулу, а он, т.&nbsp;е. наш милый шталмейстер, поехал нынче же в Москву и будет там покупать мыло, катушки и проч. Когда уедет мама́, они меня обещают не оставлять. Здоровье Ханны теперь гораздо лучше; она очень жалела, что не могла ехать с нами в лес чай пить и только проводила нас в катках
     <ref target="#footnote7">
      до Каменных
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       до Каменных
      </hi>
      — т.&nbsp;е. каменных столбов при въезде в Яснополянскую усадьбу.
     </note>
     .
    </p>
    <p>
     Таня, отправивши немку, успокоилась духом. С ней, наверно, едет няня и Трифовна, а если найдет еще няню Верочке или горничную, то возьмет. Дети наши все очень милы: Серёжу часто браню, очень непослушен, а больше ничего.
     <ref target="#footnote8">
      Pas-de-géant
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Pas-de-géant
      </hi>
      . Толстой писал в ответ 16—17 июля: «Радуюсь, что pas-de-géant стоят, но сам живо представить себе не могу, как это у вас идет. Представляю только, как Илья падает» (ПЖ, стр.&nbsp;96—97).
     </note>
     их совсем с ума сводит. Бегают они уж совсем хорошо, только Илюша всё валяется.
     <ref target="#footnote10">
      Письма твои к ним прочту им завтра
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <hi rend="italic">
       Письма твои к ним прочту им завтра
      </hi>
      . О письмах Толстого к детям см.
      <ref target="tpt2110-.htm#Заголовок">
       след. письмо
      </ref>
      .
     </note>
     , нынче они уж спали, когда пришло письмо. Верно они сейчас же тебе напишут. Илюша меня уж просил, чтоб за него написать тебе; и просил таким умильным голосом, что он сам не умеет, что я удивилась. Прощай, мой милый, спаси тебя бог; как хорошо, как хорошо, что ты поправляешься. Выдерживай непременно шесть недель, благо не скучаешь; а о нас, право, беспокоиться нечего. Милого Стёпу мы все целуем, особенно я; я чувствовала и то, что тебе без него было бы плохо. Хотя страшно вспомнить, как мы еще долго не увидимся, но будет же хоть когда-нибудь это счастье. Целую тебя, голубчик милый, в глаза, губы и руки. Прощай.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Твоя Соня
     </signed>
    </closer>
    <p>
     О деле забыла.
     <ref target="#footnote11">
      Прилагаю письмо Оффенберга
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
      <hi rend="italic">
       Прилагаю письмо Оффенберга
      </hi>
      . 29 июня Толстой писал: «Оффенбергу я решил ничего не отвечать. Может быть, он сам или брат еще напишут, тогда видно будет, притом здешняя покупка застилает все другие» (ПЖ, стр.&nbsp;91).
     </note>
     , ты ему напиши сам. К тебе собирается на кумыс Александр Николаевич Бибиков.
     <ref target="#footnote12">
      С ним пришлю билет Купеческого банка
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote12">
      <hi rend="italic">
       С ним пришлю билет Купеческого банка
      </hi>
      . 23 июня Толстой писал: «так как вообще очень может быть, что я куплю эту землю или другую, то я прошу тебя прислать мне билет Купеческого банка, который может понадобиться для задатка (посредством перевода через Самарский банк)» (ПЖ, стр.&nbsp;85).
     </note>
     .
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
