<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 марта 1892 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1892-03-12_1892-03-12"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 марта 1892 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.–Л.: Academia, 1936. С. 513.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">513</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1892-03-12" to="1892-03-12"/>
    <date type="editor">
     12 марта 1892
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="513" xml:id="page513"/>
   <p id="d93f8d37-7ef3-444b-b4e9-d2c23364a325">
    <head>
     № 256
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="87250493-a581-46ea-8321-e429539301df">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1892-03-12">
        12 марта. 1892 г.
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="2ffdabcb-30f6-4fe6-b3f1-22abd702e099">
     Вот мрачность то сегодня!
    </p>
    <p id="99212a70-e0b2-4b3c-9402-392b3a894e4c">
     «Московские ведомости» сегодня весь номер заняли обличением
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       «Московские Ведомости» сегодня весь номер заняли обличением
      </hi>
      . В №71 «Московских ведомостей» от 12 марта 1892 г. обширная передовая статья посвящена разбору письма Толстого от 12 февраля; в статье даны параллельно русский текст Толстого, с которого переводил Диллон, английский перевод и обратный перевод на русский язык; приложены тексты писем Толстого к Диллону и Диллона. «Московские ведомости» стремились показать, что Толстой напрасно отрекся от собственных взглядов и что предшествующая статья «Московских ведомостей» правильно вскрыла разрушительные и революционные тенденции мысли Толстого. Л.Н.Толстой так отозвался на это в письме Черткову от 21 марта: «Статьи «Московских ведомостей» и «Гражданина» и письма Диллона были мне неприятны — в особенности Диллона [...]. Тут всё полу-правда, полу-ложь» (Бирюков, «Биография», т.III, Берлин 1921, стр.260—263).
     </note>
     , вследствие письма твоего (во всех русских газетах напечатано), и Диллон от себя написал и прислал в «Московские ведомости»
     <hi rend="letter-spacing">
      все
     </hi>
     написанные тобой письма и то письмо, которое он сам написал в Бегичевке и умолял тебя подписать. По моему, «Московские ведомости», обличая тебя, обличают больше всего себя. Не посылаю газеты, чтоб тебя не расстроить, да и не моя газета. Тогда прочтешь. Но ужасно неприятно, точно захлебнулся в помойной яме; да опять поднимется страшный гвалт по всей Европе. Вчера я послала в «Temps» письмо, отрицая известие о твоей ссылке. Хоть бы приехали скорей! Я измучилась этими неприятностями. — Валит мокрый снег, метет, ветер и темнота. На дворе такая же гадость, как и в «Московских ведомостях». Мы все здоровы. Целую всех. От Лёвы известий нет.
    </p>
    <p id="d2a3efde-6ec2-4e34-98df-f7db66a1b3fb">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С. Толстая.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
