<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [3 июля 1881 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1881-07-03_1881-07-03"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 3 июля 1881 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.–Л.: Academia, 1936. С. 165–166.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">165–166</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1881-07-03" to="1881-07-03"/>
    <date type="editor">
     3 июля 1881
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="165" xml:id="page165"/>
   <p id="33c9fd0d-94df-43df-b7ac-6835c82f8a69">
    <head>
     № 58
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="1b6d158d-4030-459c-bcd5-3ac66eeab8cb">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1881-07-03">
        <respons resp="volume_editor">
         1881 г. Июля 3. Вечером. Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="62c198ed-4baf-4455-89a2-1c683f1befc0">
     Хотела телеграфировать тебе, милый Лёвочка, чтобы спросить твоего совета, а то просто голову можно потерять от нерешительности. Сегодня нашла я на Пречистенке в Денежном переулке дом кн. Волхонской
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       дом кн. Волхонской
      </hi>
      . Этот дом кн. Волхонского был снят Толстой и в нем семья Толстых прожила зиму 1881—1882 г. В «Моей жизни» Софья Андреевна писала: «в доме (особняке) кн. Волхонского мне понравился большой кабинет, выходящий на двор окнами, и совершенно в стороне от других комнат. Но этот-то великолепный кабинет впоследствии приводил в отчаяние Льва Николаевича тем, что был слишком просторен и слишком роскошен».
     </note>
     , по-моему очень удобный и прекрасный и по месту, и по расположению. Но Дмитрий Алексеевич говорит одно, Таня — другое, Оболенский — третье; кроме того, свои сомнения — и не знаешь, что делать. Этот дом и продается за 36 тысяч, и отдается за 1550 р.с. без мебели. Дешевле квартиры найти невозможно, и то все удивляются. Продажных домов много, но на это я не решусь; все без исключения не выгодны. Завтра утром Петя с подрядчиком осмотрят дом Волхонской и дом прежний, Калачева. Кроме того посмотрю еще два дома под Новинском продажных, и одну квартиру с мебелью за 1800 р.с. Завтра хочу всё кончить и в ночь уехать; я устаю и боюсь за беременность, а всё равно рискую и теперь, и хоть через месяц напасть и на дурное, и на хорошое.
    </p>
    <pb n="166" xml:id="page166"/>
    <p id="6a08e982-c31c-4b48-babf-d623d608e34d">
     Сегодня обедали все вместе в Славянском Базаре, вечер провели все у Пети. У Перфильевых не была, утро занята, вечером слишком устала. Лёлю привезли напрасно, зуб молочный; но я рада, что не одна; ездим вместе и домой поедем вместе, и спим в одной комнате.
    </p>
    <p id="55f7e1d1-4c27-430c-87a1-13a29d4ed168">
     Пишу на всякий случай, если останусь еще день кроме завтрашнего; а если всё кончу, то уеду в ночь завтра и приеду раньше письма.
    </p>
    <p id="bb1cceec-aac3-40ab-9301-628cd5b44019">
     Таня и девочки
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Таня и девочки
      </hi>
      . В Москве находилась Т.А.Кузминская с дочерьми Марией и Верой.
     </note>
     здоровы, но им придется для зубов прожить еще дня четыре, что огорчает Таню, но делать нечего, зубы оказались очень плохи.
    </p>
    <p id="dc3fceaf-74e4-46b6-9cca-050a8db6847c">
     Надеюсь, что вы все здоровы, что Таня хозяйничает и малышков не забывает; ведь она тоже
     <hi rend="letter-spacing">
      мама
     </hi>
     Таня. Что поделываешь ты, старшие мальчики, Маша?
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Что поделываешь ты, старшие мальчики, Маша?
      </hi>
      Толстой писал 4 июля: «У нас всё идет очень хорошо: ни неприятностей, ни ссор, ни шалостей, главное — все здоровы. Маленькие очень милы и трогательны тем, что, как я говорю Тане, они на меня с нею переносят то или хоть часть того, что они отдают тебе. Андрюша сейчас подошел (теперь утро, дети завтракают) рассказывать о том, как он будет есть яйца. Я его спросил, что написать мама́? Он задумался, внимательно посмотрел на меня и просиял улыбкой; её-то я бы хотел написать тебе. Илюша то в Ясенки, то в Тулу, но часы занятий исполняет. Серёжа с Иваном Михайловичем перебирают книги в том доме. M-lle Guillod все ездит с Mania кататься, Таня очень озабочена и весело хозяйничает» (ПЖ, стр.133—134).
     </note>
     Письма еще не было и не могло быть.
    </p>
    <p id="d23762ad-b4ca-4cd3-89bb-61c8ea36fb4d">
     Я всё думаю, как бы вас всех получше устроить; но трудно всем угодить, — кому-нибудь да будет плохо; а большие дома и квартиры не по нашим средствам.
    </p>
    <p id="5f537ec9-f22a-4482-9e9a-892b9b68484c">
     Прощай, милый друг, целую вас всех.
    </p>
    <p id="e77afe12-d167-447a-97f7-ff3b1e330e15">
     <closer class="podp">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="8c58ce6b-8c70-4dd1-881b-9cac253b9c23">
     3-го июля 1881 вечером.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
