<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 28 апреля 1898 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1898-04-28_1898-04-28"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 28 апреля 1898 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 695—696.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1898-04-28"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="695" xml:id="page695"/>
   <head>
    № 369
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1898-04-28">
       28 апреля, 1898 г. Ясная Поляна.
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Милый Лёвочка, давно мне не было так жалко и грустно расставаться с тобой, как этот раз, помимо того беспокойства оставить тебя, которое меня не оставляет всё время.
    </p>
    <p>
     Но в Ясной так упоительно хорошо, такая красота, такое величественно-спокойное, хотя и медленное пробуждение настоящей весны, что я всё время в восторге и умилении.
    </p>
    <p>
     Отчего это в Ясной всё лучше, чем где-либо? Трава уже зеленая, зеленя хорошие, на лугу пропасть темных фиалок, листики уже есть. В Гриневке я нигде травы не видала, и так там уныла природа. В Гриневке вся прелесть и радость — это дети маленькие, а дети большие: сыновья и невестки тут и там очень приветливы и милы со мной.
    </p>
    <p>
     Вчера бегала всюду сначала с Дорой и Лёвой, потом одна. Обегала сад, Чепыж, посадки, рвала медунички с восторгом; сегодня кое-что убрала в доме, где не раз приходила в досадливое настроение. Гостившие мальчики оставили невылитыми большое количество ночной посуды, грязь, бумага, коробки, а главное, Миша, ища свои сапоги, сломал почему-то в моей спальне замок от двери. Это такая наглость, от которой я чуть не заплакала. Пришлось вывинчивать, чинить и т.д. Дно твоего не вылитого, новенького деревянного ведра покоробило, и оно теперь никуда не годно; в нем был большой кусок льда, который начал таять! — Но это всё маленькие досады от людей, а от бога — природа, тепло, весна, — всё это прелестно. Ты можешь сюда переехать, когда хочешь, я сегодня выставила окно и убрала твою комнату, в которой будет совсем тепло и сухо дня через два, три.
    </p>
    <pb n="696" xml:id="page696"/>
    <p>
     Очень надеюсь, что ты мне написал в Москву. Ты всё время был уныл и точно чего-то не договаривал, а у меня всё время потому был какой-то камень на сердце. Если б я только могла, как я
     <hi rend="letter-spacing">
      хотела
     </hi>
     бы тебя сделать веселей, счастливей, помочь тебе заниматься, быть весёлым, здоровым, спокойным. Видно я теперь уж не умею и не могу этого сделать, и это для меня большое страдание. Если б ты знал, как я всегда, всей душой
     <hi rend="letter-spacing">
      стараюсь
     </hi>
     .
    </p>
    <p>
     Из дому никаких нет известий, и я сомневаюсь, что и это письмо дойдет. Я писала Андрюше на Бастыево, он письма не получил; мне писала Саша, и я не получила. Вчера Лёва послал тебе на Бастыево с кондуктором шпинат и яблоки. Сегодня вечером еду в Москву; в Тулу ехать не за чем.
     <ref target="#footnote1">
      Дело уже разобралось
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Дело уже разобралось
      </hi>
      — с соседом Бибиковым, см. письмо
      <ref target="tpt2682-.htm#Заголовок">
       №359
      </ref>
      .
     </note>
     и теперь пошлют сюда члена суда вызвать свидетелей о владении землей, и тем все кончится.
    </p>
    <p>
     Бегу сейчас опять гулять, сажать, ужасно не хочется уезжать отсюда. А с Лёвой и Дорой хорошо очень потому еще, что они тоже любят сажать, украшать, чистить, и мы чудесно бы работали.
    </p>
    <p>
     Как ваши дела со столовыми? Милый, пожалуйста, не уставай и береги себя. Целую тебя и всех Гриневских. Напиши мне хорошее,
     <hi rend="letter-spacing">
      искреннее
     </hi>
     , а не выдуманное письмо.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Твоя Соня Толстая.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая пометила: «Из Ясной Поляны в Гриневку, именье сына Ильи». В ее же дневнике читаем: «В Гриневке нас встретили верхами сыновья Илья и Андрюша и пешком внуки — Анночка и Миша [...]. Л.Н. тотчас же приступил к делу: стал объезжать деревни и исследовать, где голод [...] Были у Сережи сына в Никольском [...] Заезжала я в Ясную Поляну и пришла после Гриневки в восторг от природы и местности яснополянской» (ДСТ, III, стр.51—52). Из Ясной Поляны Толстая и писала настоящее письмо.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
