<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 сентября 1900 г.
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1900-09-12_1900-09-12"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 сентября 1900 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 733—734.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="13844" type="person">
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1900-09-12"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="733" xml:id="page733"/>
   <head>
    № 396
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1900-09-12">
       23 сентября 1900 г. [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Сейчас встала, и первое, что мне захотелось сделать — это написать тебе, милый Лёвочка, и вспомнить
     <ref target="#footnote1">
      тот день, который соединил нас
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       тот день, который соединил нас
      </hi>
      — день свадьбы Толстых — 23 сентября.
     </note>
     на эти многие, прожитые вместе годы. Мне стало очень грустно, что мы не вместе сегодня, но за то я гораздо глубже, умиленнее и лучше отношусь сердцем к воспоминаниям нашей жизни и к тебе, и мне захотелось благодарить тебя за прежнее счастье, которое ты мне дал и пожалеть, что так сильно, полно и спокойно оно не продолжилось на всю нашу жизнь.
    </p>
    <p>
     Очень досадно, что Саша мне не написала, я беспокоюсь о твоем здоровье; вероятно она забыла написать на имя артельщика или не во̀-время послала письмо. Что твои чирьи, как подействовала на тебя перемена к холоду?
    </p>
    <p>
     Здесь много скучного, суетливого дела; понемногу справляюсь. Два дня обедала у Маклаковых, два дня у брата Саши. Вечера́ так устаю, что сижу дома, кончаю счёты, записи и играю на фортепиано, немного. Вчера меня просила приехать Елена Павловна Раевская, и я провела очень приятный вечер с ней, ее сестрой
     <ref target="#footnote2">
      Давыдовой
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Давыдовой
      </hi>
      — Екатерина Павловна Давыдова.
     </note>
     и двумя Самариными: Александрой Павловной и Петром Федоровичем. Вернулась к 11 часам, так как няне ждать долго меня — трудно. Сегодня опять буду дома, только
     <pb n="734" xml:id="page734"/>
     хотелось бы съездить во время всенощной в дворцовую церковь, где нас венчали; не знаю, успею ли. Дома, в Ясной, я храбрилась, что поеду в театр, а тут так утомляюсь, что не до веселья.
    </p>
    <p>
     Была у Крюкова, он говорит, что
     <hi rend="letter-spacing">
      зренье
     </hi>
     мое улучшилось, но черное пятно не скоро рассосется, так как внутренний глаз имеет мало сообщения с организмом, и потому обмен материи глаза происходит страшно медленно. Дал мне мазь для массажа глаза; капли, когда глаз воспален.
    </p>
    <p>
     Завтра хочу съездить в Петровское-Разумовское с Марусей, поглядеть моего внука. Завтра воскресенье и потому дел делать нельзя. Завтра же утром
     <ref target="#footnote3">
      пойду в приют
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       пойду в приют
      </hi>
      . Толстая пометила: «Детский приют бесприютных детей, которого я была тогда попечительницей».
     </note>
     . Вечером еще не знаю, что буду делать. В понедельник буду делать покупки и, вероятно, во вторник вечером выеду домой, в Ясную. Пришлите за нами в среду утром на Козловку, к 8½ часам.
    </p>
    <p>
     Что мои работы в Ясной, что копачи? Всё-таки в деревне работы веселей, чем в городе.
    </p>
    <p>
     Надеюсь, милый Лёвочка, что и ты мне напишешь по старой памяти хоть один раз.
    </p>
    <p>
     Целую тебя, береги себя и давай еще подольше и получше поживем вместе.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Твоя Соня Толстая
     </signed>
    </closer>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Предшествующее письмо от 20 сентября не печатаем. Помета Толстой «Из Москвы в Ясную Поляну».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
