<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 11 ноября 1892 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1892-11-11_1892-11-11"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 11 ноября 1892 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 549—551.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1892-11-11" to="1892-11-11"/>
    <date type="editor">
     11 ноября 1892
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="549" xml:id="page549"/>
   <p id="ccd42118-47b5-4141-9460-a37f514011d7">
    <head>
     № 280
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="ab0223b7-13c2-4bb6-a278-7e64ad20ae28">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1892-11-11">
        1892 г. 11 ноября.
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="c848317f-8a04-4b4d-bf9f-a010745cdb89">
     Ты все удивляешься, милый Лёвочка, что я иногда пишу тоскливые письма
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Ты
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       удивляешься,
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       что я пишу тоскливые письма
      </hi>
      . Толстой писал 9 ноября: «ужасно грустно по твоим письмам, — по нынешнему Тане, — что ты всё тоскуешь. Как бы тебе дать спокойствия, радостного, довольного, благодарного спокойствия, которое я иногда испытываю» (ПЖ, стр.436; датировано 11).
     </note>
     . Ведь я тоскую только по тебе и по девочкам; мне с вами легче и веселее. Если б с молодых лет, когда мне этого иногда так хотелось, я привыкла бы, как Таня сестра, находить удовольствие в обществе, в выездах, в винте и т.&#160;д., — то и теперь я не скучала бы, а продолжала бы в этом роде. Но я привязалась к тебе и к дому, — и без тебя и без дома моего — мне тоскливо. Если б не мое бессилие, главное, если б
     <pb n="550" xml:id="page550"/>
     не отсутствие энергии и веры в воспитание детей, — я не жила бы в Москве. Но раз я не могу их воспитывать в деревне и сама, то я должна их отдать в школу и учителям, и я должна жить в Москве. Я не оправдываюсь, — я не виновата ни в чем на этот раз; я знаю, что иначе поступать не в праве. Тебя же я тоже вполне понимаю. Тебе уж кроме тишины и спокойствия — ничего не нужно. Бурная — особенно умственно — жизнь, пресыщение всего, усталость, — всё это в твои годы естественно. А больно мне только то, что у тебя к нам — ко мне и детям — любви не осталось. Нет желания быть вместе и общаться. Это больнее всего. Что делать.
    </p>
    <p id="bbc53dc7-fb5f-4e6f-87cf-6d8c0239479a">
     Вот внуши Елене Павловне, чтоб она не тосковала. Я была сегодня у неё; она страдает от женской болезни еще и от спины вследствие её. И плачет она, тоскует. У нее бог отнял мужа, а у меня ты сам себя отнимаешь. Что же ты ждешь решения девочек приехать?
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Что же ты ждешь решения девочек приехать?
      </hi>
      Толстой писал 9 ноября: «Вот Таня приедет, и мы подержим совет, т.е. я предоставляю им решать за меня. Я никак не могу сам решить; дай я поеду туда или сюда, если только нет для этого особой нужды, т.е. если кому-нибудь не нужен. И напрасно ты говоришь, что живя в Москве, я или мы своим видом упрекаем кого-то».
     </note>
     Мне остается пожелать заболеть опасно, — тогда будет
     <hi rend="letter-spacing">
      причина
     </hi>
     расстаться с своей спокойной жизнью, а если умру, то будет и
     <hi rend="letter-spacing">
      важная
     </hi>
     причина приехать. Но ведь и тогда особенно
     <hi rend="letter-spacing">
      нужно
     </hi>
     не будет. Сиделка и похоронное бюро будут
     <hi rend="letter-spacing">
      нужнее
     </hi>
     . Так ты не греши, Лёвочка. Не жди важной причины, а поступи, как сердце скажет. Не хочешь — не езди; не любишь, не жаль, — не насилуй себя. Только мне девочек жаль, что им уж очень тяжело и скучно. Елена Павловна говорила, что Маше совсем не нужно ездить в Бегичевку. Что Мордвиновы не будут ей благодарны, если она, бегая по избам и по больным, будет к ним заносить заразы. Они всего боятся ужасно; это её слова. Туда едет теперь, кажется завтра, Ваня, а к годовщине и все дети.
    </p>
    <p id="685363b8-4c26-4062-a831-665db3b6ce66">
     Сегодня я взяла у Готье книги; Dickens’а и Baudelaire
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Baudelaire
      </hi>
      — Шарль Бодлер (1821—1867), французский поэт. В трактате «Что такое искусство» Толстой подвергает резкой критике творчество Бодлера, ссылаясь на два его сборника «Les Fleurs du mal» («Цветы зла») и «Petits poémes en prose» («Маленькие поэмы в прозе»). Толстой писал в ответ 15 ноября: «Baudelaire получил. Не стоило того. Это только, чтобы иметь понятие о степени развращения fin de siècle’а. Я люблю это слово и понятие».
     </note>
     ’а. Завтра их высылаю в Тулу. Но не «Fleurs du mal», — эта книга запрещена, — а пока другую. Я дала подписку и мне Готье обещал выписать и «Fleurs du mal». Сегодня еду с Андрюшей и Мишей в концерт, пусть послушают хорошую музыку, а то учатся, а не слышат. Да и скучно, надо развлекаться. Еще поеду Сару Бернар
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Сара Бернар
      </hi>
      — Сарра-Розина Бернар (1844—1923), французская актриса. Выступала в трагедии Шекспира «Антоний и Клеопатра».
     </note>
     в «Клеопатре» смотреть.
    </p>
    <p id="bc1f2b98-29aa-4200-8b21-6421d86f7b2a">
     Заходила сегодня к Фету, ему опять лучше;
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Фету
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       опять лучше
      </hi>
      . Фет скончался 21 ноября; в утраченном письме к мужу от того же числа С.А. описала его последние часы жизни (ср. «Моя жизнь»).
     </note>
     он лишнее съел и задохнулся.
    </p>
    <p id="ceae0b2b-420a-4549-b7bf-ca444a58bed4">
     Ты пишешь, что больше устаешь. Ты напрасно не ешь яйца. Ведь нельзя в твои года и с умственной работой плохо питаться.
    </p>
    <p id="7a2688fc-75e1-4301-b270-f9ed10738cc4">
     Я тебе очень благодарна, что ты мне написал откровенно, и что послал листок. Всегда лучше знать всю правду. Приспособляешься и сердцем и жизнью ко всему. Не сочти и мое письмо за
     <hi rend="letter-spacing">
      пререкания
     </hi>
     . Тебе хочется как можно теснее и любовнее жить со мной. А мне-то, ведь, еще во сто раз этого больше хочется. Но как же это устроить врозь?
    </p>
    <pb n="551" xml:id="page551"/>
    <p id="cee10ea6-59aa-4c1a-8890-80695d4b830d">
     Целую Машу и Таню, если она приехала. У нас все здоровы, только Ваничка вял и бледен. Целую тебя.
    </p>
    <p id="ed9573a7-9853-40f0-8939-1a648a5bcb46">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       С. Т.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
