<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [29 сентября 1883 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1883-09-29_1883-09-29"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [29 сентября 1883 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 232—233.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1883-09-29" to="1883-09-29"/>
    <date type="editor">
     29 сентября 1883
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="232" xml:id="page232"/>
   <p id="a27cb6e3-9850-4eac-9a67-a4c18b6b1be9">
    <head>
     № 96
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="9d1e96d1-d2eb-4ba9-b3bf-c3618c062445">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1883-09-29">
        <add resp="volume_editor">
         1883 г. Сентября 29. Москва
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="1692daaf-8bde-4d22-be44-bd7b1539f9f9">
     Сегодня весь день ждала от тебя письма и так и не получила. Как ты доехал, здоров ли, хорошо ли устроился и принялся ли за работу? Я видела луну слева и жду всяких горестей. У нас, пока, всё слава богу. Сегодня я не выезжала, а ходила по хозяйству: смотрела лошадей, корову, постройки, кусты и деревья фруктовые и сад. Когда я увидела кленовые листья, березы, мох кругом деревьев, то точно я опять в Ясной, так стало хорошо, напомнило мне мои последние прогулки. Дети тоже бегали, играли, гуляли. Перед обедом я ходила с Таней в Мало-Толстовский переулок
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       в Мало-Толстовский переулок
      </hi>
      . В Малом Толстовском переулке близ Смоленского рынка одно время жили Мария Николаевна Толстая и ее дочери Елизавета и Варвара.
     </note>
     , но застала одних детей. Машенька с Hélène переселились в гостиницу Метрополь, Лизы и Леонида не было дома; Варенька еще не приехала, только старшие дети
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       старшие дети
      </hi>
      — Валериан Николаевич Нагорнов (р. 1873), Елизавета (р. 1875 г., по мужу Краснокутская, в настоящее время живет в Риге) и Борис (1876—1898).
     </note>
     с гувернанткой приехали. Лошадь мы нынче уступили madame Seuron, которая ездила к Альсиду. Вечером я учила Машу и читала вслух Андрюше и Мише. Дядя Костя опять тут; он вчера до двух часов ночи мне изливал всю горечь своего положения и упреков всем на свете. Я ему дала 15 рублей и написала о нем родным. Сегодня, благодаря тому, что не выезжала, я и деятельна, и спокойна; а вчера плохо мне было. Как мне сегодня захотелось в Ясную: так и полетела бы хоть на денек туда. Очень бы уж глупо было, а то, право, поехала бы.
    </p>
    <p id="8cbd8cb3-8956-480a-9f15-d6fa873d63d6">
     Читала о похоронах Тургенева
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Читала о похоронах Тургенева
      </hi>
      . И.С.Тургенев умер в Буживале под Парижем 22 августа 1883 г. Торжественные его похороны, по перевезении тела в Россию, состоялись в Петербурге. Погребен на Волковом кладбище.
     </note>
     , и представь, засмеялась, вместо того, чтоб заплакать. Золоченый балдахин, серебряный венок от Орлова
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Орлов
      </hi>
      — знакомый Тургенева кн. Николай Алексеевич Орлов (1827—1885), генерал-адъютант, посол в Париже (1870—1882) и Берлине (1882—1885).
     </note>
     на бархатной красной подушке; корридор из цветов,
     <hi rend="letter-spacing">
      оперный
     </hi>
     хор... Ну просто представление. И в довершение трагическая сцена Григоровича
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Григоровича
      </hi>
      — Дмитрий Васильевич Григорович (1822—1899), беллетрист.
     </note>
     , его речь и рыданья. Потом, подумавши, стало страшно, как люди во всё играют.
    </p>
    <p id="6b9f2636-64e4-4eff-96d4-c857ee219ac0">
     Илья продолжает учиться и Лёля тоже. Учитель взялся за русское, в пятницу придет учитель для математики. Таня в глупом и распущенном духе.
    </p>
    <p id="4055e0c7-fab9-4e5e-a067-d709af545d22">
     Прощай, милый друг, пиши всякий день, целую тебя.
    </p>
    <p id="aaa17dce-8578-47d4-ae73-c74b8461b09f">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="af7e0c77-a6d9-424e-8f15-979904e0f003">
     29 сентября.
    </p>
    <pb n="233" xml:id="page233"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
