<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 1 сентября 1910 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1910-09-01_1910-09-01"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 1 сентября 1910 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. С. 791—792.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-09-01" to="1910-09-01"/>
    <date type="editor">
     1 сентября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="791" xml:id="page791"/>
   <p id="5bb1a573-cf6a-46d4-8ab4-7f89d76d3aeb">
    <head>
     № 435
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="f7ec67c4-b744-4cbc-bd55-1115759d1e85">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1910-09-01">
        1 сентября 1910 г.
        <respons resp="volume_editor">
         Я. П.
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="2dec4461-8cfc-4377-8c16-e53d4dfdabcc">
     Мне нечего писать тебе хорошего, милый Лёвочка; я чувствую себя всё так же, больной и несчастной. Ничего не предпринимаю, потому что ничто не ладится, и ничего не готово для моей поездки в Москву. Болит голова, болит невралгически нерв под правой лопаткой, и даже писать больно, а ночью спать не дает.
    </p>
    <p id="45f00b45-52ad-448b-8fc1-d29cab5636b2">
     У нас Надичка Иванова
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Надичка Иванова
      </hi>
      — Надежда Павловна Иванова, дочь тульской купчихи, приятельница А.Л.Толстой.
     </note>
     и Марья Александровна, а утром был Булгаков
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Булгаков
      </hi>
      — Валентин Федорович Булгаков (р. 1886), секретарь Льва Николаевича в 1909—1910 гг. С 1923 г. живет в Чехословакии. Его работы: «Лев Толстой в последний год его жизни. Дневник секретаря Л.Н.Толстого», 3-е изд., М. 1920; «Христианская этика. Систематические очерки мировоззрения Л.Н.Толстого», изд. 2-е., М. 1919; «Трагедия Льва Толстого» в сборнике «На чужой стороне», Прага 1924, т.IV (отдельное издание — Ленинград 1928).
     </note>
     и приезжала с двумя сыновьями дама, сестра Александра Цингера, Лизавета Васильевна
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Лизавета Васильевна
      </hi>
      — Е.В.Ризкина, дочь профессора-математика В.Я.Цингера. О ней Толстая записала в своем дневнике 1910 г. под 1 сентября: «Она не глупая и образованная, но чуждая своим материализмом и ученостью».
     </note>
     ; уехала до обеда. Мне здесь не хочется гулять, я больше дома, за своими делами. Я испортила себе впечатления прекрасного Кочетовского парка, поливая его две недели своими слезами и наполняя своими страданьями. Я не хочу того же делать с Ясной Поляной и вносить то же в те светлые, счастливые воспоминанья моей долгой здесь жизни, когда я легкой походкой и с легким сердцем обходила счастливая и радостная все те места, которые в настоящее время при ярком, солнечном и лунном освещении так необыкновенно красивы.
    </p>
    <p id="e76b39db-7790-4332-ac31-243ab53629e4">
     С Сашей жили хорошо и дружно, но сегодня вечером она влетела в залу и, услыхав мой разговор с Марьей Александровной
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       мой разговор с Марьей Александровной
      </hi>
      . В дневнике Толстой под 1 сентября читаем: «Тяжелый был инцидент с грубой Сашей. Она вошла в залу в то время, как я рассказывала Марье Александровне, как Лев Николаевич еще летом по приказанью Черткова заставил в овраге, где Чертков фотографировал Льва Николаевича и они зачем-то слезали с лошадей, — искать всех нас: Давыдова, Саломона, меня и других — потерянные Чертковым часы, и как нам все это было неловко, совестно и досадно за унижение Льва Николаевича и всех нас за него. Я уже кончала рассказ, как вошла за чаем Саша и с места начала на меня кричать, что я опять говорю о Черткове. Я тоже рассердилась, заразившись, к сожалению, ее злобой и произошла тяжелая перебранка, о которой я сожалею» (не опубликовано).
     </note>
     , с места начала на меня кричать, и своей обычной, резкой грубостью, к сожаленью, и во мне вызвала гнев. Произошел тяжелый разрыв и я всё-таки не могу согласиться испрашивать у дочери позволения, о чем мне беседовать с моими друзьями. Марья Александровна ходила ей выговаривать за ее выходку. Да её уже не исправишь, натура не мягкая и не нежная. Но это обстоятельство только еще больше меня расстроило, и сделало нездоровой.
    </p>
    <p id="8aad9cd8-ce99-400b-9074-9197d01ecffb">
     Как ты живешь, здоров ли? Сколько поставил ремизов и сколько партий проиграл или выиграл в шахматы? Так и слышу ваши оживленные голоса в столовой. А у нас грустно, грустно! Но когда я одна, в своей комнате, и за работой, тогда лучше.
    </p>
    <p id="395bd5e0-84da-4b59-9596-4087d4ac5ed3">
     Ну, прощай, ты просил писать, вот и пишу, не
     <hi rend="letter-spacing">
      сочиняя
     </hi>
     , а как вышло.
    </p>
    <p id="86451e97-c224-41aa-9291-ecf0a01eba86">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Твоя несчастная, одинокая жена.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
