<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 8 октября 1903 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1903-10-08_1903-10-08"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 8 октября 1903 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.–Л.: Academia, 1936. С. 745–746.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">745–746</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1903-10-08" to="1903-10-08"/>
    <date type="editor">
     8 октября 1903
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="745" xml:id="page745"/>
   <p id="e2131ff6-fcdd-4e5f-84b1-806b63ae1593">
    <head>
     № 404
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="8f5991ed-9d94-4501-b3b2-678a4f271045">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1903-10-08">
        8 октября 1903 г. 2 часа дня.
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="bf11641d-218e-4bbc-9c81-992b4805bb36">
     Получила сегодня утром вашу телеграмму, милый Лёвочка, что всё хорошо и приехал Абрикосов
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Абрикосов
      </hi>
      — Хрисанф Николаевич Абрикосов, с 1905 г. муж Н.Л.Оболенской. Единомышленник Толстого. В 1898 г. ездил в Англию с целью
      <lb/>
      присоединиться к колонии толстовцев в Перлей, Эссекс. В 1901 г. снова ездил за границу, сопровождая переселенцев, павловских крестьян. Сотрудник «Свободного слова». Работал у М.А.Шмидт. Специалист-пчеловод.
     </note>
     . Славу богу, что ты здоров. Как я и предполагала — кончить дела в три дня невозможно. Сейчас 1½ дня прошло, и я так мало успела. Вчера долго продержали в банке, где встретила Алексея Маклакова, убедившего меня не обращаться к Крюкову, а пойти к нему, здесь же, во Власьевском переулке. Я пойду, и кстати он звал меня к ним обедать завтра.
    </p>
    <p id="e31c2297-5a45-4632-ae81-38c7d39697d0">
     Из банка уже в 4-м часу сделала кое-какие покупки по поручению Ольги и свои; обедала с Варварой Ивановной
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Варвара Ивановна
      </hi>
      — В.И.Маслова.
     </note>
     и Федором Ивановичем
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Федор Иванович
      </hi>
      — Ф.И.Маслов.
     </note>
     втроем и поехала в Художественный театр смотреть «Юлия Цезаря»
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       «Юлия Цезаря»
      </hi>
      . Трагедия Шекспира «Юлий Цезарь» шла в Художественном театре со следующими исполнителями в главных ролях: Цезарь — В.И.Качалов; Брут — К.С.Станиславский. О спектакле см. главу «Вместо интуиции и чувства линия историко-бытовая» в книге Станиславского «Моя жизнь в искусстве», «Academia», 1928.
     </note>
     , в 7½ час. начало. В партере зябла и порой скучала, но не могу не сказать, что поставлено и играно великолепно. Тогда расскажу. Сидела часть спектакля с старушкой Стрекаловой
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Ал. Ник. Стрекалова
      </hi>
      — «известная московская благотворительница» (прим. Толстой).
     </note>
     и кн. Ливен
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Княжна Ливен
      </hi>
      — княжна Александра Андреевна Ливен, внучка А.П.Стрекаловой.
     </note>
     в директорской ложе. Сегодня всё утро считалась с артельщиком и Макаренко
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Макаренко
      </hi>
      — «молодой юрист, занимавшийся моими делами» (помета Толстой).
     </note>
     и с 3-х часов опять будем делать то же. К вечеру кончим, и если успею, съезжу к тётеньке. Вот и сегодня весь день. Завтра надо выбирать обои в дом, побывать в своем доме и вещи взять, Маклакову глаза показать, которые очень воспалились опять, покупки, Мясоедова
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Мясоедова
      </hi>
      — дальняя родственница Толстого, Юлия Сергеевна Мясоедова. Сохранилось несколько ее писем к Толстому с просьбами устройства ее во вдовий дом или богадельню. Толстой принимал участие в ее судьбе.
     </note>
     и проч. — Всё это успеть невозможно и потому я вероятно приеду
     <hi rend="letter-spacing">
      в субботу утром
     </hi>
     , так и высылайте за мной. Если же почему-нибудь управлюсь, то телеграфирую. Разумеется, если ты будешь нездоров или я понадоблюсь дома, то всё брошу и приеду.
    </p>
    <p id="2a09ea67-7e31-4f0a-bd03-7d606da90280">
     Масловы необычайно милы, и кроме их я видела еще Дунаева в банке и больше никого. Целую тебя, и Юлье Ивановне, и Павлу Александровичу, и Хрисанфу Николаевичу кланяюсь.
    </p>
    <p id="3870dbcc-5b56-43da-ac6c-1a2c38613497">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Твоя Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="51aeb909-acff-4b16-9567-ef266623e2c5">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Предшествующие письма от 24 февраля и 30 апреля не печатаем.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
