<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [9 ноября 1886 г.]
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1886-11-09_1886-11-09"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [9 ноября 1886 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 373—374.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="13844" type="person">
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1886-11-09"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="373" xml:id="page373"/>
   <head>
    № 176
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1886-11-09">
       [1886 г. Ноября 9. Ялта.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     <hi rend="letter-spacing">
      Вечер
     </hi>
     . Выходила
     <ref target="#footnote1">
      с Сашей и Петей
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       с Сашей и Петей
      </hi>
      — братьями Софьи Андреевны, Александром и Петром.
     </note>
     погулять, оставила письмо до вечера, так как всё равно раз в день почта. Сейчас ушла
     <ref target="#footnote2">
      Машенька
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Машенька
      </hi>
      — М.Н.Толстая.
     </note>
     , она всё сидела с нами, очень была со мной добра. К счастью она сегодня утром переехала сюда, в Ялту, за несколько домов
     <ref target="#footnote3">
      от нашей гостинницы
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       от нашей гостинницы
      </hi>
      . Берсы стояли в гостинице «Россия».
     </note>
     и хочет тут жить всю зиму. Она обещает постоянно быть с мама̀ и не оставлять мама̀ ни секунды, если бы без нас началась агония, т.е. после отъезда моего и братьев. Это очень утешительно для всех, особенно для
     <ref target="#footnote4">
      Вячеслава
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Вячеслава
      </hi>
      — В.А.Берса. Он до конца жизни матери жил при ней и был ее любимым сыном.
     </note>
     . А мама ей рада всякий раз, как видит её.
    </p>
    <p>
     Живу я тут же, внизу, в отдельном номере, большой и холодный. Очень неприятно и жутко, но я привыкаю. Сижу весь день у мама̀, она всё ко мне обращается, и я этому рада; но ходить за собой не позволяет, так что
     <hi rend="letter-spacing">
      пользы
     </hi>
     я пока не приношу, а только, как будто, веселей всем и, главное, что она ждала меня. О вас стараюсь не думать. Но какая удивительная проверка привязанности и любви, — разлука. Кого ни вспомню — Таню, Серёжу, Илью, Машу, уж не говоря о Лёвочке, — всё думаю
     <hi rend="letter-spacing">
      как
     </hi>
     я могу ссориться с кем-нибудь, как могу, главное, обижать и не уступать, и не делать всё, что для каждого нужно, для их счастья, потому что для меня лично только это и нужно.
    </p>
    <p>
     Хочу описать Андрюше и Мише свою дорогу и кое-что, что видела, и пишу им на отдельных листках. Кому интересно, прочтите. Только письмо мое не может никак быть складно, беспрестанно прерывается или страданьем мама̀, или она начнет разговаривать. Как море шумит, и подумать, что это так будет
     <hi rend="letter-spacing">
      вечно
     </hi>
     ! Всё кажется: как это оно не устанет так шуметь!
    </p>
    <p>
     Ну, прощайте, мои все милые, надеюсь, что и вы мне напишете. Письма два я успею получить. Целую вас всех крепко,
     <ref target="#footnote5">
      и Верочку
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       и Верочку
      </hi>
      — В.В.Шидловскую.
     </note>
     . У вас теперь весело. Берегитесь верховой езды.
     <ref target="#footnote6">
      Что наша драма?
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Что наша драма?
      </hi>
      — «Власть тьмы». Толстой писал Софии Андреевне 10 ноября: «Нынче приехал Стахович. Всё с ним кончили. Девочки затеяли переписать драму и дать ему прочесть[...]. Я её нынче утром поправил еще» (ПЖ, стр.302).
     </note>
     Я всё о ней думаю. Еще смягчить характеры надо, чтоб можно было всех полюбить даже. Прощайте!
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      С. Т.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     Поклонитесь мадам Seuron и miss
     <ref target="#footnote7">
      Martha
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Martha
      </hi>
      — англичанка, жившая в доме Толстых.
     </note>
     .
    </p>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Помета С.А.Толстой: «Письма из Крыма, куда я ездила к моей умирающей матери». Начало письма утрачено. Датируется на основании связи по содержанию со следующим письмом, писанным через день. Настоящему письму предшествует записка, писанная с дороги (из Курска; хранится в АСТ); ее мы не воспроизводим.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
