<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [14 августа 1882 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1882-08-14_1882-08-14"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 14 августа 1882 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. М.—Л.: Academia, 1936. С. 195.</title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">195</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1882-08-14" to="1882-08-14"/>
    <date type="editor">
     14 августа 1882
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="195" xml:id="page195"/>
   <p id="19520cd3-6404-4f06-a0a6-c5cba7175c74">
    <head>
     № 76
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="a1e8be42-f4e8-432c-b2ba-cf1a6bb19b92">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1882-08-14">
        <respons resp="volume_editor">
         1882 г. Августа 14. Я. П.
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="753e96dc-9c46-4925-ad9d-1b4c32c1fa2e">
     Приезжает сегодня Страхов, милый Лёвочка; это очень меня смущает. Третий раз он приезжает в наш дом и не застает тебя, точно нарочно. Так как ты, вероятно, не скоро приедешь, а Страхов пробудет 3 дня, то выйдет очень и очень неловко, и жалко Страхова. А мне даже неловко и увидать его.
    </p>
    <p id="b9f5514c-e853-4efd-9b25-74a8400bae15">
     Алёша целые сутки опять горел, и весь посинел и побледнел, и жалок, и вял, и меня приводит в смущение. Погода дождливая и унылая, а на душе всё мрачнее и мрачнее, за что меня стоит побить, но я объясняю, себе в утешенье, что я стала болезненна. Здоровье мое, кажется, не хорошо; всё кашель и слабость.
    </p>
    <p id="26ce8d73-901a-4554-b325-e9e9eafc7dc0">
     Как-то ты доехал, как здоровье твое? Что Арнаутовский дом? Если я не опоздала написать, то пожалуйста, чтоб прежде перестройки мне показать чертеж архитектора с обозначением, сколько где аршин вышины, длины и ширины.
    </p>
    <p id="ca3bf153-d1c4-470b-b3e2-1ee4946fdb1a">
     Вчера в первый раз узнала, что оттиски твоей статьи
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       оттиски твоей статьи
      </hi>
      . Вероятно, имеются в виду оттиски статьи Толстого «О переписи в Москве» (Типогр. «Современные известия» 1882 г.).
     </note>
     есть уже у нас. Ты даже не удостоил мне об этом сообщить. Но поделом мне — я такая стала деревянная. Хочу всё начать Карлсбад; авось я стану поумнее и подобрее.
    </p>
    <p id="475c6b77-5a30-4574-85c9-77b804b70352">
     Прощай, милый, будь здоров и приезжай поскорей.
    </p>
    <p id="9fd914c8-774c-4e12-a9cc-473761800c32">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="843d443b-15d4-44b5-9ae8-322526d4152b">
     <date>
      Суббота, вечер.
     </date>
    </p>
    <p id="37a21927-c120-4b78-b0f9-e4e24fd9e66d">
     Был музкальный вечер
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       музыкальный вечер
      </hi>
      . Толстая пометила: «Музыкальные вечера устраивала учительница моих детей, Е.Н.Кашевская из своих учеников». — Екатерина Николаевна Кашевская (по мужу Фридман), польского происхождения, дочь майора, преподавательница музыки и французского языка
     </note>
     детей и пенье хором очень хорошо и торжественно.
    </p>
    <p id="27c719b1-ca69-4ed6-814f-1fccb8edf00c">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Датируется на основании упоминания о предстоящей перестройке дома Арнаутова и приезда Н.Н.Страхова в отсутствие Толстого. 9 сентября 1882 г. Страхов писал Н.Я.Данилевскому: «не застал Толстого, ожидал его три дня и очень рад был, что он здоров и крепок совершенно[...]. В Петербурге я очутился 19 августа» («Русский вестник» 1901 г., №2, стр.459—461). У С.А.Толстой помета: «суббота»; до 19 числа суббота падала на 14 августа. Поездка Толстого в Москву в августе 1882 г., в связи с перестройкой вновь купленного дома, в толстоговедении неизвестна.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
