<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [28 сентября 1882 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1882-09-28_1882-09-28"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [28 сентября 1882 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 205—206.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1882-09-28" to="1882-09-28"/>
    <date type="editor">
     28 сентября 1882
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="205" xml:id="page205"/>
   <p id="9156284b-36fc-4b52-83bc-70a20a03ded2">
    <head>
     № 82
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="ef61685b-d705-43dc-ace0-95f082eef6b6">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1882-09-28">
        <respons resp="volume_editor">
         1882 г. Сентября 28.
        </respons>
        Вторник вечер.
        <respons resp="volume_editor">
         Я. П.
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="c04a2a5e-af47-4955-82c2-0bf11b324474">
     Милый друг Лёвочка,
    </p>
    <p id="21858105-c2c4-4013-9b7e-f0398d7d075c">
     На меня без тебя нашла суета. Во-первых, меня очень мучило, что ты поехал больной и до сих пор я не успокоилась и буду ждать известий с нетерпением; потом холод страшный меня смутил, как я маленьких довезу и как твое будет здоровье в неудобной московской обстановке. А засуетило меня окончательно то, что я хватилась разбирать свои вещи и бумаги и увидала, что билет в 10,800 р.&#160;с. у меня, а денежный билет в 12,000, который Петя положил, должен быть у тебя. Я помню, но смутно, что я тебе его в тот отъезд твой в Москву дала, что ты сунул его просто куда-то в карман, а что я вслед тебя заворчала, что ты так небрежно обращаешься с деньгами. Будь так добр, прибавь в телеграмме: «билет цел», а то я всё буду искать и волноваться. Дала же я тебе его в последнюю минуту, когда ты ехал с Лёлей и Таней, но всё это у меня смутно; речи же об этих деньгах у нас с тобой в эти дни не было. Билет
     <pb n="206" xml:id="page206"/>
     именной, пропасть деньги не могут, но скучно будет хлопотать, а теперь скучно волноваться.
    </p>
    <p id="e974b296-49fb-42a3-8056-0781f8ba8833">
     Как ты сел, было ли там место, куда ты так спешил, когда подходил поезд — всё это нам осталось неизвестно, ты скрылся и не показывался. Всё это до сих пор меня тревожит: пожалуйста не суетись, не делай лишних движений с перестановкой мебели и вещей, мы приедем рано и сами до ночи всё устроим, было бы маленьким куда взойти в теплую комнату, остальное всё ничего.
    </p>
    <p id="26626a84-2116-42e0-b4a7-20ac5d6cbb51">
     Завтра напишу опять, а пока прости меня, милый друг, за мое суетливое письмо, ответь на него терпеливо и добросовестно, а главное — главнее всего на свете — береги свое здоровье, и если плохо, — не запускай, ради бога, можно опоздать и получить воспаление в кишках. Пожалуйста, брось на время свои
     <hi rend="letter-spacing">
      идеи
     </hi>
     и употребляй
     <hi rend="letter-spacing">
      тёплое судно
     </hi>
     , это тебя главное простудило, и
     <ref target="#позови_Чиркова">
      позови Чиркова
     </ref>
     , если будет плохо. Целую тебя.
    </p>
    <p id="81312e5e-0753-4600-9d62-053b21cb90eb">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="5662a026-0f7f-4c21-a14f-8adf4a627a7f">
     Теплые клистиры крахмальные очень помогают.
    </p>
    <p id="b3197f3f-9918-47ec-894c-428a94739e2b">
     Привозить ли ружье и какое, я хорошенько не поняла.
    </p>
    <p id="30a6c631-66af-4028-95dd-781f41c80c5c">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Помета Толстой: «Лев Николаевич съездил к нам в Ясную Поляну пробыл несколько дней и опять уехал в Москву». Датируется на основании ответного письма Толстого от 3 октября, в котором он писал: «получил твои письма. Они обрадовали меня — и послал телеграмму. Билет я нашел у себя», а также согласно помете на письме «Вторник вечер».
     </note>
    </p>
    <h5 l="1" title="позови Чиркова" xml:id="позови_Чиркова"/>
    <p id="db63cea3-8a13-4b87-b7e9-795b84aa7b48">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      <hi rend="italic">
       позови Чиркова
      </hi>
      — доктора.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
