<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [30 сентября 1882 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1882-09-30_1882-09-30"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [30 сентября 1882 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 206—208.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1882-09-30" to="1882-09-30"/>
    <date type="editor">
     30 сентября 1882
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="206" xml:id="page206"/>
   <p id="f75e8c99-93cf-4734-af98-e305e6c68690">
    <head>
     № 83
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="1cacd5e5-876a-40f5-aa77-bf6eacda2606">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1882-09-30">
        [1882 г. Сентября 30.] Четверг вечер. [Я. П.]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="7c2937b1-ba9b-45b1-adbb-14faf1cbd2ab">
     Милый Лёвочка, представь себе, что
     <ref target="#footnote1">
      до твоей телеграммы
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       до твоей телеграммы
      </hi>
      . В телеграмме от 2 октября Толстой указал на вторник (5 октября), как день, когда С.А.Толстая может водвориться в Москве, в новом доме.
     </note>
     мы все решили, по тону твоего письма, что мы раньше вторника не уедем. Так что мы совсем не удивились, и я не очень огорчилась, потому что очень морозно, дети кашляют, Маша охрипла, а у Тани зубы болели сегодня. Авось до вторника будет теплей. У нас всё решительно уложено и даже рояль и портреты, и всё рогожами зашито. Осталось немного белья, необходимые платья и теплые вещи. Я опять буду спокойно жить, учить, шить и делать, будто мне тут и всю зиму жить. Но ученье детей страдает, да и не скоро в Москве то устроишься с гувернанткой и учителями. Слава богу, что ты здоров, это выкупает в телеграмме неприятность отсрочки нашего приезда. Но что меня утром по прочтении твоего первого письма привело в тот злобный ужас, который мы оба с тобой во мне ненавидим — это
     <ref target="#footnote2">
      редкие балясины
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       редкие балясины
      </hi>
      . Толстой писал 28 сентября: «Перилы на лестницу поставили очень красивые, но так широко, что пролезть ребенку легко. Завтра потолкую с архитектором, как это поправить» (ПЖ, стр.182).
     </note>
     на лестнице и перегородка,
     <pb n="207" xml:id="page207"/>
     не заграждающая входную дверь в девичьей. Я всё лежала и думала, что я бы сказала злое архитектору; но теперь я немного успокоилась, а всё-таки прошу тебя настоятельно переменить балясины, это необходимее всего; всё равно, если они останутся редки, я осрамлю архитектора и на его глазах велю всё заколотить досками. Ты пойми, что ведь никогда, ни одной минуты нельзя быть спокойной; что уедешь из дому и всё будешь думать, что дети упадут. Да мне пропадай всякая красота, если я должна вечно находиться из-за балясин в нервном состоянии страха. Нет, прелегкомысленный твой архитектор. Пожалуйста, не будь слаб и не позволяй себя уговорить, а
     <hi rend="letter-spacing">
      непременно
     </hi>
     вели переделать и сделать частые балясины.
    </p>
    <p id="cc93d078-ade4-4773-b846-25d7ceed1c81">
     Я уверена, что ты очень хлопочешь и устаешь, и если тебе трудно, то мне тебя жаль. Строга я не буду ни к чему, что не красиво, а только то меня может огорчить, что для детей опасно или слишком неудобно. Ты пожалуйста не думай о том, что
     <hi rend="italic">
      я
     </hi>
     найду; это только затемняет
     <hi rend="letter-spacing">
      тебе
     </hi>
     то, что
     <hi rend="letter-spacing">
      ты
     </hi>
     сам нашел бы хорошо или дурно. Это все я пишу на твое слово
     <hi rend="letter-spacing">
      снисхожденье
     </hi>
     в телеграмме.
    </p>
    <p id="3acd40f2-46a3-4c2a-8f0a-95959e6195e0">
     А
     <ref target="#footnote3">
      письмо твое такое хорошее
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       письмо твое такое хорошее
      </hi>
      . Толстой писал: «Мальчики живут чудесно. Оба заняты очень спокойно, добродушны. Я застал обоих за книгами[...]. Тебе, верно, не больше моего хочется скорее соединиться. За дом я что-то робею перед тобой. Пожалуйста, не будь строга. Мальчики ужасно милы. Такой я счастливый. У вас был, — у вас очень хорошо, сюда, к мальчикам, приехал, — очень хорошо» (ПЖ, стр.182).
     </note>
     , так радостно прочесть было, что ты счастлив. Как я этого страстно желала, только этого — в прошлом году, чтоб ты счастлив был, и вот правда, что tout vient à temps à celui qui sait attendre.
     <ref target="#footnote5">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      [все приходит во время для того, кто умеет ждать].
     </note>
     Но я не хочу это
     <hi rend="letter-spacing">
      так
     </hi>
     понимать, я понимаю, что я этого у бога просила и он дал.
    </p>
    <p id="432bb1ad-b26c-496f-bd84-173e34348a16">
     Так прощай до вторника опять, милый друг. Жаль, а делать нечего. Что же ты мне не телеграфировал, у тебя ли 12-ти тысячный билет, у меня его положительно нет. Завтра привезут верно твое письмо. Целую тебя. Спасибо Серёже и Илье, что они хороши и милы. Их тоже целую. Дай вам бог всем быть здоровым и счастливым. Мы здесь тоже счастливы, на сколько это можно без вас.
    </p>
    <p id="a2a9f733-90c1-498e-99cc-e173b07eb3dd">
     А что стульчики, стульчики, стульчики?..
     <ref target="#footnote4">
      Таня хочет тебе писать что-то тихонько от меня
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Таня хочет тебе писать...
      </hi>
      Т.Л.Толстая приписала: «Папа́, — зажги побольше ламп и свечей, когда нам приехать, чтобы мама́ дом показался веселым, главное, чтобы первое впечатление было приятное. Мы не очень испугались твоей телеграммы, нам и тут не очень скучно, только жалко, что не с вами. Таня».
     </note>
     .
    </p>
    <p id="50ee9fb0-740c-4203-8db9-d68e083f533b">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="21095a94-2d7f-473e-a645-7ccf8020f060">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Датируется по связи с предшествующим письмом и согласно помете «четверг вечер». Этому письму предшествует письмо от 29 сентября (среда ночь); его мы не печатаем.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
