<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 7 [декабря 1884 г.]
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1884-12-07_1884-12-07"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 7 [декабря 1884 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 276—277.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1884-12-07" to="1884-12-07"/>
    <date type="editor">
     7 декабря 1884
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="276" xml:id="page276"/>
   <p id="ded5812d-e673-4bef-9fce-f3b6ca0166a8">
    <head>
     № 119
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="579efd67-e520-42f0-a509-b21deb10ce8b">
     <opener class="dat1ot2">
      <dateline>
       <date when="1884-12-07">
        <respons resp="volume_editor">
         1884 г. Декабря.
        </respons>
        Пятница. 7-го
        <respons resp="volume_editor">
         Москва
        </respons>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="eac617e9-72f4-4e05-b6eb-46b5925b60d2">
     Так ты и уехал, милый Лёвочка! Вернулась, спросила, говорят: «уехал», и лице будто у тебя грустное и строгое. Вспомнила я об объявлении
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       об объявлении
      </hi>
      — почтовой повестке.
     </note>
     , которое и посылаю теперь, сегодня же.
    </p>
    <p id="9038c9e1-1ad1-4696-bc55-f25f3e949578">
     После тебя приехал князь Мирский
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       князь Мирский
      </hi>
      — кн. Дмитрий Иванович Святополк-Мирский (1824—1899), до 1854 г. был адъюантом главнокомандующего отдельным кавказским корпусом. Был в армии под Севастополем и встречался с Толстым в Крыму в 1855 г. С 1881 по 1882 г. — командующий войсками Харьковского военного округа и временный харьковский генерал-губернатор. Уволенный от этой должности, остался членом Государственного совета. Сохранились его письма к Толстому, в которых он выражает сочувствие религиозно-нравственным воззрениям Толстого. Толстой писал в ответ Софии Андреевне 9 декабря: «Очень жалею, что не видал Мирского».
     </note>
     и Дмоховская
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Дмоховская
      </hi>
      — А.В.Дмоховская. О ней — письмо №77.
     </note>
     , и никого не приняли. Только что я почувствовала, что я опять одна, без тебя, так сразу взошла в то сосредоточенно серьезное расположение духа, в котором бываю, потому что всю ответственность чувствую на себе одной.
    </p>
    <p id="20b2cb1d-5231-4f56-a2ee-ccc368ee0076">
     Напиши скорей, как что найдешь в Ясной, топлено ли, как устроился, и хорошо ли тебе?
    </p>
    <p id="5c9adc93-2700-4ab7-b91f-c1a4335eab88">
     Сейчас приходил дядя Серёжа в добром и хорошем духе. Без тебя я его больше люблю, что-то твое в нем, и доброта.
    </p>
    <p id="fee56363-91a5-416f-9983-de520f76aad3">
     Он жалел, что тебя не застал. В слабом, растерянном духе, всё соображает, как бы вечер убить. А у меня, благодаря бога, работы пропасть, и хочу почитать вечером с детьми. Серёжа идет к Морозову
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Морозов
      </hi>
      — Савва Тимофеевич Морозов (1863—1905), впоследствии директор правления товарищества Никольской мануфактуры, председатель правления МХТ’а, в то время студент, товарищ по университету С.Л.Толстого. По отзыву Максима Горького «Морозов был исключительный человек по широте образования, по уму, социальной прозорливости и резко революционному настроению» («Известия» от 20 декабря 1926 г.).
     </note>
     в карты играть. Таня всё в слабом духе, сосредоточенная на своем костюме. Пишу ужасно, от езды устала, а нервы расстроены. Мне уйти некуда и нельзя, только бромистый калий для поддержки. — Это вышло как упрек, что ты уехал... но это по старой привычке; а если ты уехал, стало быть так надо, и я рада, если тебе хорошо. Целую тебя. Завтра вечером напишу еще.
    </p>
    <p id="2f66c58a-fb4f-415d-9815-057c1661627b">
     <closer class="podp">
      <signed>
       С.
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="ab4f02b6-5e0d-48f8-b3ba-e9cc1b897e85">
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Помета С.А.Толстой: «Письма из Москвы в Ясную Поляну, куда по обыкновению уехал Лёв Николаевич на отдых и для своей работы».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
