<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 октября 1898 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1898-10-12_1898-10-12"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 12 октября 1898 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 710—711.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1898-10-12" to="1898-10-12"/>
    <date type="editor">
     12 октября 1898
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="710" xml:id="page710"/>
   <p id="04806969-f538-403f-9014-66a397ba503c">
    <head>
     № 378
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="14610047-cdba-44c3-833e-750260eb0ae8">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1898-10-12">
        12 октября 1898 г. [Москва]
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="3f77612b-deba-44c0-9fc6-24f0c6d03799">
     Вот ровно сутки, милый Лёвочка, что мы с Сашей в Москве. Ехали просторно, дремали на длинных диванах, Саша всю дорогу ела, пила и читала. Я
     <ref target="#footnote1">
      прочла перевод по рукописи
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       прочла перевод по рукописи
      </hi>
      . Повидимому речь идет о рукописи Эрнеста Кросби с изложением взглядов Толстого.
     </note>
     , и ничего нового там не почерпнула — всё из твоих сочинений, и совсем не так уж хорошо изложено.
    </p>
    <p id="1b2610c7-1027-4223-a05a-0487dac9d59e">
     В Серпухове я вышла купить Саше клюквенного квасу, а сама съесть бульону (у меня всё желудок не хорош), и вдруг студент какой-то меня окликнул — это был Митя Дьяков. Он сел к нам и ехал до Царицына. В Москве туман и такая слякоть, что терпенья нет; резиновые колеса так и брыжжут в лицо грязью, сегодня мне глаз залепило, когда мы с Сашей ездили в Центральные бани и к Мюр и Мерилиз купить тетрадей, перьев и проч. принадлежности для ученья.
    </p>
    <p id="b745f194-f72d-41d6-87d1-8a5321c7f4c1">
     До бани же, т.е. до 4-х часов дня, и вчера до 4-х часов ночи мы раскладывали вещи и всё убирали. Кладовые у Дуняши были в таком виде, что пришлось всё мыть и чистить, прежде чем что поставить и положить. Уж и работали мы все! И Саша, и я, и няня, и Маша, и
     <ref target="#footnote2">
      Никита с Аннушкой
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Никита с Аннушкой
      </hi>
      — Никита и Анна Воробьевы, служившие в доме Толстых.
     </note>
     . Яблоки в подвал таскали, я в первый раз в жизни была в нашем подвале.
    </p>
    <p id="18da75d7-8ed9-4cca-a530-c3c5098f73da">
     Теперь приблизительно всё убрано, кроме верха, где я еще не буду ни топить, ни освещать, чтобы экономию делать.
    </p>
    <p id="0eda3284-4a1b-42cb-86d4-be6b9f414d26">
     Мальчики вчера нас ждали с обедом, Миша выразил радость, что мы приехали и тотчас же ушел к Дьякову, где пропадал до 2-х часов, а сегодня ни тот, ни другой не обедали, уходили к знакомым. Хочу сегодня с Мишей иметь серьезный и, постараюсь, строгий разговор. С Андрюшей вчера было крайне неприятно: когда он узнал, что истратил денег больше, чем у него было, он на меня рассердился и начал кричать, что я поставила его в фальшивое положение, обманув его. Я ему говорю: «извини
     <pb n="711" xml:id="page711"/>
     меня, я наугад сказала, сама не знала, а книжки были в Ясной». Но мое извинение подействовало еще хуже. Потом он смирился, потому что Миша на него напал, говоря, что он несправедлив ко мне, и что: «мама́ ни в чем не виновата, если
     <hi rend="letter-spacing">
      ты
     </hi>
     деньги истратил». Стал у меня совета спрашивать, что ему делать, заложить ли ему Самарскую землю? Я не советовала, а говорила, чтоб, женившись, он пожил в Ясной до мая, потом ехал в Самару, а там — что бог даст. Это ему не понравилось. Советовала искать частную службу в Москве и пожить в Москве в меблированных комнатах до весны. И на это рассердился. Уж не знаю, что он сделает.
    </p>
    <p id="870363a4-80b0-4eed-944f-f06af661900d">
     Очень мне грустно было расставаться со всеми вами, — промен вас на сыновей с Сашей — не выгоден. Целую всех и всё думаю: теперь обедают, теперь сидят вместе, чай собрались пить, читать. Ну, прощай, милый друг.
    </p>
    <p id="81f92990-aa8f-415f-b587-2537aa83f3d2">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Твоя Соня
      </signed>
     </closer>
    </p>
    <p id="db3be046-3a04-4759-9101-b88ccb36a3f8">
     Пришел дядя Костя.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
