<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 4 апреля 1887 г.
    </title>
    <title type="main">
     Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-letters_1887-04-04_1887-04-04"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 4 апреля 1887 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 388—390.
    </title>
    <title type="biodata">
     Письмо С. А. Толстой Л. Н. Толстому
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1887-04-04" to="1887-04-04"/>
    <date type="editor">
     4 апреля 1887
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#letters_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="388" xml:id="page388"/>
   <p id="5a84aa0e-74ff-4048-93c2-f19cdf65da2d">
    <head>
     № 184
    </head>
   </p>
   <div type="text">
    <p id="a4b3d0e5-7187-4a54-abf6-3bb468cd96e6">
     <opener class="dateot2">
      <dateline>
       <date when="1887-04-04">
        4 апреля 1887 г. Воскресенье в ночь.
        <add resp="volume_editor">
         Москва
        </add>
       </date>
      </dateline>
     </opener>
    </p>
    <p id="79ba0a29-3972-4588-be5d-15aafecd1691">
     Сегодня для праздника получила твое письмо
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       получила твое письмо
      </hi>
      — от 7 апреля (ПЖ, стр 307—308).
     </note>
     и очень обрадовалась. Завернул холод, и я тебя попрошу быть внимательнее к переменам весенней, предательской погоды. Очень я порадовалась,
     <pb n="389" xml:id="page389"/>
     что твое здоровье хорошо, и что ты уехал из Москвы именно теперь, так как здесь ты бы всё хворал — весна и праздники очень раздражают и мучают в городе, особенно нервных и желчных; я это по себе чувствую и знаю. Я вижу, что ты отдыхаешь; но, милый друг, продолжай быть осторожен. На счет питья вод, я сама хотела тебя просить их не пить теперь, и особенно без меня. Когда я приеду в мае, я увижу, как твое здоровье и мы, посоветовавшись друг с другом, решим, пить ли? Я думаю, надо пить, но когда будет теплее, а теперь рисковано. А пить надо для зимы, чтоб не повторялось и чтоб починить немного больной пузырь желчный.
    </p>
    <p id="e7517604-79a0-4ebb-b213-3ece85313be4">
     Живем мы вот как: Серёжа уехал еще вчера к Олсуфьевым, Илья с Орловым
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       с Орловым
      </hi>
      . Михаил Николаевич Орлов (р. 1866), сын помещика, юрист, с 1889 по 1894 г. служил в Нижегородском драгунском полку на Кавказе. Его воспоминания о Толстом опубликованы М.О.Гершензоном («Новые Пропилеи» I, 1923, стр.85—95). Он писал так: «У моего друга Феди Уварова встретил я в начале осени первого моего университетского года юношу белокурого, веселого и добродушного, сразу тогда же очаровавшего меня своею непринужденностью и естественностью. Таким он остался и теперь. Это был второй сын Льва Николаевича — Илья — мой ровесник. Очевидно мы приглянулись друг дружке, ибо он моня тогда же пригласил побывать у себя. С тех пор я стал бывать все чаще и чаще в Хамовниках» (стр.86).
     </note>
     сегодня в Крюково, кажется, на тягу уехали. Таня и Маша были во Вдовьем доме у заутрени, разгавливались у Шидловских; я сидела дома и читала корректуры, и вдруг, только что пробило 12-ть, зазвонили, и гул такой был со всей Москвы, что я даже встала и стала прислушиваться. Сидела я в гостиной и изредка вставала полюбоваться чудными цветами, которые мне прислал Миша Стахович. Сирень, ландыши, незабудки, нарциссы, гиацинты и другие, — всё в серебряной корзинке. Тане, Маше и m-me Seuron тоже были присланы маленькие корзиночки с цветами. Так со всех сторон и пахнет, точно в саду. Сегодня М.Стахович обедал у нас с Писаренко, и Вера Шидловская, и Лёля Северцов
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Лёля Северцов
      </hi>
      — Алексей Петрович Северцов, сын двоюродной сестры С.А.Толстой Ольги Вячеславовны, рожд. Шидловской. А.П.Северцов погиб в 1905 г. при Цусиме.
     </note>
     к малышам пришел. Было очень грустно, что не было ни тебя, ни сыновей трех старших, хотя старались сделать всё торжественно, обедали на верху.
    </p>
    <p id="ebfeaf3a-e410-4c41-85bf-e7bcdf893dd8">
     Утром, чтоб не смотреть за малышами, я взяла их и Машу и пошла пешком к Карнович
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Карнович
      </hi>
      — Надежда Александровна Карнович.
     </note>
     , Нагорным, Оболенским, Толстым и Шидловским. Ходили от завтрака до обеда и было хорошо от движения и ясного, свежего дня. Вечером пришла Лиза Оболенская, Нагорный, Леонид
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Леонид
      </hi>
      — Л.Д.Оболенский.
     </note>
     , Элен
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Элен
      </hi>
      — Е.С.Толстая.
     </note>
     , Вера
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <hi rend="italic">
       Вера
      </hi>
      — В.С.Толстая.
     </note>
     , Вера Шидловская, и мы играли в два стола в винт! Сейчас после обеда было торжественное катанье яиц, но Миша Стахович так смешил, что хаос был порядочный. Теперь он уехал в Петербург.
    </p>
    <p id="4eec4a5a-518e-4da1-b572-3ae13aee4149">
     Количка очень трудится, устает, бегает, пишет, но так как всего ни доделать, ни уяснить нельзя, то ему просто надо всё бросить и уехать, а то жаль его, он слишком устает. Сегодня он ушел в Петровскую Академию, а завтра собирается уехать, да вряд ли уедет. Пришлю тебе с ним письма: его отца, Бирюкова и другие.
    </p>
    <p id="345150b2-f405-4c9d-9fb1-30166b084a5b">
     Хотя мне без тебя очень грустно, но привычнее, чем бывало, и только бы знать, что ты здоров, и что тебе хорошо. Не могу скрыть тоже, что твое общение с Ф[ейнерманом] и Б[ирюковым] мне вовсе не по душе, и вообще присутствие Ф. в Ясной
     <pb n="390" xml:id="page390"/>
     составляет до такой степени темную точку в моей летней жизни, что я не поспешу оставить Москву, лишь бы его не видать подольше. Самая тяжелая повинность на свете, — это общение с людьми, которых не хочешь знать и презираешь, — ты сам это часто испытывал.
    </p>
    <p id="22e49ff8-d4f6-40a8-adc3-c47d9eaabdb8">
     Кто-то тебе переписывает? Я всё ищу, кто бы мне читал корректуры и не найду и мучаюсь страшно, что к среде надо прочесть 352 страницы и подписать к печати, а прочтено только 64, и глаза болят очень.
    </p>
    <p id="57c6c79e-fbc1-4113-a5d5-d48102780981">
     Прощай, милый Левочка, я очень устала, спала сегодня у детей, и они меня подняли в 6 часов, возбужденные и праздником, и ясным утром, и ожиданием сюрпризных яиц. Хотя я им и не велела вставать, но они больше не заснули.
    </p>
    <p id="0f47980c-e187-4d98-a6a9-69600c19e67c">
     Как мне всегда жаль, когда живем, живем общей жизнью, ты пишешь, я, переписывая, сейчас же схватываю твои мысли, слежу за ними, слежу за здоровьем, живу, любя, твоею жизнью, и вдруг перерыв и разлука. Она была необходима на этот раз, но не хорошо, вредно и дурно она на меня всегда действует во всех отношениях.
    </p>
    <p id="3d71c08a-1494-4773-a9bb-012d0d7f1673">
     Когда приезжает Лёва? Я встретила сегодня его симпатичного учителя, Иванцова
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <hi rend="italic">
       Иванцов
      </hi>
      — законоучитель Николай Михайлович Иванцов.
     </note>
     , около Зубова
     <ref target="#footnote9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <hi rend="italic">
       Зубово
      </hi>
      — Зубовская площадь в Москве.
     </note>
     . Прощай, милый Лёвочка, когда Лёля уедет, ты останешься с темными людьми
     <ref target="#footnote10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <hi rend="italic">
       Темные люди
      </hi>
      . «Темными» в противоположность «светским» называли разнородных людей, приходивших к Льву Николаевичу за исканием истины» (Прим. С.А.).
     </note>
     , и тогда я более буду тревожиться. Целую тебя.
    </p>
    <p id="9d6e8ea6-ff1e-419e-b71e-d1443b92bc87">
     <closer class="podpot">
      <signed>
       Соня.
      </signed>
     </closer>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
