<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [4 февраля 1882 г.]
    </title>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [4 февраля 1882 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 174—175.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1882-02-04"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="174" xml:id="page174"/>
   <head>
    № 63
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1882-02-04">
       [1882 г. Февраля 4. Четверг. Москва.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     <ref target="#footnote1">
      Получила сегодня твое тихое, покорное, но видно, что счастливое по твоему расположению духа — письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Получила сегодня твое тихое, покорное
      </hi>
      [...]
      <hi rend="italic">
       письмо
      </hi>
      . Толстой писал 3 февраля: «Пишу тебе, душа моя, из Ясной, в комнатке Алексея Степановича,
      <lb/>
      где мне очень хорошо [...]. Со мной спал на печке Петр Шинтяков. Марья Афанасьевна, Агафья Михайловна пили чай и беседовали вчера, а нынче я проехался верхом, напился кофею и начал заниматься, но не мог много сделать, — голова болит по-мигренному, и чувствую слабость. Я не натруждаю себя и читаю старые Revues и думаю. Упиваюсь тишиной. Посетителей избегаю. — Мне очень хочется написать то, что я задумал. В доме топят в тетинькиной комнате. Перейду только, если будет совсем теплый и легкий воздух. Пробуду я, как бог на сердце положит, и как ты напишешь» (ПЖ, стр.&nbsp;150).
     </note>
     , милый Лёвочка. Нет, не вызываю я тебя в Москву, живи сколько хочешь; пусть я одна уж сгораю, зачем же двум: ты нужней меня для всех и вся. Если я опять заболею, я пришлю телеграмму, тогда уж делать нечего. Наслаждайся тишиной, пиши и не тревожься; в сущности всё то же при тебе и без тебя, только гостей меньше. Вижу я тебя редко и в Москве, а жизнь наша пошла врозь. Впрочем какая это жизнь — это какой-то хаос труда, суеты, отсутствия мысли, времени и здоровья и всего,
     <ref target="#footnote2">
      чем
      <hi rend="letter-spacing">
       люди живы
      </hi>
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       чем люди живы
      </hi>
      . С.&nbsp;А.&nbsp;Толстая имеет в виду смысл, вложенный Толстым в его рассказ «Чем люди живы». Рассказ был незадолго до этого опубликован в журнале «Детский отдых» 1881&nbsp;г., №&nbsp;12, стр.&nbsp;407—434.
     </note>
     .
    </p>
    <p>
     Сегодня мальчики, Илья и Лёля, были в опере, еще Коля Оболенский,
     <ref target="#footnote3">
      Иван Михайлович
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Иван Михайлович
      </hi>
      — И.&nbsp;М.&nbsp;Ивакин (1855—1910), филолог. Учитель мальчиков Толстых. Позднее служил преподавателем русского языка в Московской третьей гимназии. Ему принадлежат воспоминания о Л.&nbsp;Н.&nbsp;Толстом (подготовлены к печати; подлинник хранится в Литературном музее).
     </note>
     и Серёжа. Лёля всплакнул, говорят, когда в Фаусте один убил другого на дуэли. Вечером они были в цирке с Келлер,
     <ref target="#footnote4">
      Лярскими
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Лярские
      </hi>
      — вероятно, семья Михаила Алексеевича Вонлярлярского, мирового судьи Пресненского участка в Москве.
     </note>
     , Оболенскими и Олсуфьевыми. Пять лож брали. Завтра утром я везу девочек в цирк и Андрюшу, а вечером на вечер к Оболенским. В субботу на вечер к Лярским: Олсуфьевы отменили свой вечер,
     <ref target="#footnote5">
      Гриша
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Гриша
      </hi>
      . — Григорий Васильевич Олсуфьев.
     </note>
     у них болен и
     <ref target="#footnote6">
      Анна
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <hi rend="italic">
       Анна
      </hi>
      . — Анна Васильевна, дочь В.&nbsp;А.&nbsp;Олсуфьева.
     </note>
     с флюсом.
    </p>
    <p>
     К Лярским очень скучно ехать, да и всюду скучно. Сегодня всё шила Маше платье к завтра, устала очень, а Фет болтал весь вечер, а я все шила и шила. Утром ездила за покупками для вечеров же, дорога и погода ужасные; растрясло по ухабам и даже затошнило. Дядя Костя у нас всё, и сегодня помог с Фетом, и было не так одиноко. Прощай, Лёвочка милый, будь здоров. Где ты? т.&nbsp;е. ты такой, какой был когда-то в отношении меня. Такого теперь тебя давно нет.
    </p>
    <p>
     Прощай, уж 2 часа ночи, а еще дела мне много.
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      Соня.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     Четверг. 4-го февраля 1882.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
