<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №422. Н. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПС, стр. 158—159. Датируется на основании пометки H. Н. Страхова на автографе: «9 апр. 1878. Ясная».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1878-04-08">1878 г. Апреля 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">422</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_422">
	<body><div>
		<opener index="false">
422. Н. Н. Страхову.
1878 г. Апреля 8. Я. П.</opener>
<p rend="left">Я очень бы горд был тем, что вы передо мной конфузитесь за то, что мало работаете, если бы я сам работал, но празднее меня невозможно проводить время. Я читаю, и то немного — глаза начинают болеть, и ничего не пишу.</p>
<p rend="left">Отчего <hi>напрягаться?</hi> Отчего вы сказали такое слово? Я очень хорошо знаю это чувство — даже теперь последнее время его испытываю: всё как будто готово для того, чтобы писать — исполнять свою земную обязанность, а <hi style="opdelimiter">недостает</hi><hi style="opnumber">410</hi> <hi style="npnumber">411</hi><hi style="npdelimiter">толчка</hi> веры в себя, в важность дела, недостает энергии заблуждения, земной стихийной энергии, которую выдумать нельзя. И нельзя начинать. Если станешь <hi>напрягаться</hi>, то будешь не естественен, не правдив, а этого нам с вами нельзя.</p>
<p rend="left">Однако, по правде вам сказать — вы правы, говоря, что вам следует молчать, потому что вы не видите настоящей дороги. Но я удивляюсь, как вы ее не видите. Когда я думаю о вас, взвешиваю вас по вашим писаньям и разговорам, я по известному мне вашему направлению и скорости и силе всегда предполагаю, что вы уже очень далеко ушли туда, куда вы идете; но почти всегда при свиданиях с вами и по письмам (некоторым) к удивлению нахожу вас на том же месте. Тут есть какая-нибудь ошибка. И я жду и надеюсь, что вы исправите ее, и я потеряю вас из вида — так далеко вы уйдете. С другой стороны то же самое: в молодости мы видим людей, притворяющихся, что они <hi>знают</hi>. И мы начинаем притворяться, что мы знаем, и как будто находимся в согласии с людьми и не замечаем того большего и большего несогласия с самими собою, которое при этом испытываем. Приходит время (и оно для вас уже пришло с тех пор, как я вас зазнал), что дороже всего согласие с самим собою. Ежели вы установите, откинув смело всё людское притворство знания, из которого злейшее — наука, это согласие с самим собой, вы будете знать дорогу. И я удивляюсь, что вы можете не знать ее.</p>
<p rend="subtitle centerline">
————
</p>
<p rend="left">Засуличевское дело не шутка.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Вера Ивановна Засулич (1849—1919) — одна из первых деятельниц русского социал-демократического движения. В 1878 г. была предана суду по обвинению в покушении на петербургского <hi style="opdelimiter">градоначальника</hi><hi style="opnumber">411</hi> <hi style="npnumber">412</hi><hi style="npdelimiter">Ф.</hi> Ф. Трепова. Дело ее рассматривалось в суде присяжных под председательством А. Ф. Кони 31 марта 1878 г. и закончилось оправдательным приговором, восторженно встреченным присутствовавшей публикой.</note> Это бессмыслица, дурь, нашедшая на людей не даром. Это первые члены из ряда, еще нам непонятного; но это дело важное. Славянская дурь была предвозвестница войны, это похоже на <choice original_editorial_correction='предвозв[естие]'><sic>предвозв</sic><corr>предвозвестие</corr></choice> революции.</p>
<p rend="subtitle centerline">
————
</p>
<p rend="left">Когда начинаются ваши вакации? Мы поедем в Самару поздно, в июне 15-го, и вернемся к 1-му августа. Не приедете ли к нам до и после Самары?<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Толстой уехал в самарское имение 12 июня и вернулся в Ясную Поляну 6 августа. Страхов выехал из Петербурга в Ясную Поляну 16 июня, затем проехал на несколько дней в Будановку к Фету и оттуда в Самарскую губернию, где пробыл вместе с Толстым до его отъезда.</note> —</p>
<p rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПС, стр. 158—159. Датируется на основании пометки H. Н. Страхова на автографе: «9 апр. 1878. Ясная».</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Вера Ивановна Засулич (1849—1919) — одна из первых деятельниц русского социал-демократического движения. В 1878 г. была предана суду по обвинению в покушении на петербургского <hi style="opdelimiter">градоначальника</hi><hi style="opnumber">411</hi> <hi style="npnumber">412</hi><hi style="npdelimiter">Ф.</hi> Ф. Трепова. Дело ее рассматривалось в суде присяжных под председательством А. Ф. Кони 31 марта 1878 г. и закончилось оправдательным приговором, восторженно встреченным присутствовавшей публикой.</p>
<p rend="petit left"><hi>2 </hi>Толстой уехал в самарское имение 12 июня и вернулся в Ясную Поляну 6 августа. Страхов выехал из Петербурга в Ясную Поляну 16 июня, затем проехал на несколько дней в Будановку к Фету и оттуда в Самарскую губернию, где пробыл вместе с Толстым до его отъезда.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>