<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №89. П. Д. Голохвастову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1874-07-29">1874 г. Июля 29.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Голохвастов Павел Дмитриевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">89</number></xenoData>

              <text xml:id="P.D.Goloxvastovu_89">
	<body><div>
		<opener index="false">
89. П. Д. Голохвастову.
1874 г. Июля 29. Я. П.</opener>
<p id="35e8d0d5-9c25-4522-9a0e-ce115b4618f1" rend="left">Всё время, пока я читал жене ваше последнее письмо,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Письмо П. Д. Голохвастова неизвестно.</note> она прерывала меня благодарственными акафистами вам и Ольге Андреевне, к которым и я присоединился. «Вот это понимают, вот добрые, вот хорошие люди»... и т. д. Я написал вам так, на всякий случай, чтобы душу излить, никак не ожидая, что вы так поможете мне. Очень, очень вам благодарны. Однако жалко, что я не точно написал условия гувернантки. С тех пор, как мы с вами говорили, мы убедились, что девочке уже нужна не нянька, а гувернантка, т. е. женщина более высшего умственного строя, чем те бонны, которых берут только для языка и в числе которых попадаются очень плохие. Одним словом, мы возьмем и такую в 300 р., если хорошая девушка; но больше желаем такую, которая могла [бы] у нас остаться при девочке лет 6 до ее полного возраста, т. е. гувернантку рублей в 600. Впрочем, всё — судьба, и мы будем ее ждать в письме m-еlle Elfrot. К Бочинскому<hi>2 </hi>я написал по вашему совету. Я писал в разные стороны, но то, что вы пишете о том, которого выписывали для вашей сестры, мне очень нравится. Идеал мой — это муж с женой бездетные — профессор, учитель, такие, я знаю, бывают. Но кто предназначен, угадать нельзя, тем более, что условия мои очень широки. Только бы были нравственные люди, а жалованье двум от 1000 до 2000. Во всяком случае от всей души благодарим вас и Ольгу Андреевну за вашу помощь.</p>
<p id="7e6c0529-19c8-4db2-92db-7e32054a5f59" rend="left">Я завтра еду в Самару посмотреть, чтó родилось, и свести счеты. Я буду домой 14 августа, если бог даст, и тогда поеду к вам, к Шатиловым. Если бы почему-нибудь не удалось, то я напишу. Одно, пожалуйста, во всяком случае: не лишите <hi style="opdelimiter">нас</hi><hi style="opnumber">102</hi> <hi style="npnumber">103</hi><hi style="npdelimiter">обещанного</hi> — увидеть вас у себя. Что вы не пишете о своей работе? На днях у меня был Страхов, пристрастил меня было к моему роману,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">«Анне Карениной».</note> но я взял и бросил. Ужасно противно и гадко.</p>
<p id="63626416-df46-46b9-ae8d-f6921c27c61f" rend="right">Ваш Лев Толстой.</p>
<comments><p id="04fb4dbf-1d61-478c-bd18-dee8a5d20bb0" rend="Textpetit_otstup left">О первой публикации см. стр. 3. Год определяется содержанием, месяц и число — на основании слов: «завтра еду в Самару».</p>
<p id="f5457aa0-2afe-4b16-8e71-be20f2bdd208" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Письмо П. Д. Голохвастова неизвестно.</p>
<p id="f14da91a-ddfa-4b08-9a61-20fb5f11b6de" rend="petit left"><hi>2 </hi>Письмо к Бочинскому неизвестно.</p>
<p id="72203f32-c288-48e2-9229-04810a4a2e5a" rend="petit left"><hi>3 </hi>«Анне Карениной».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
