<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №220. Д. А. Хилкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии рукой П. И. Бирюкова. В этот текст вносятся исправления по копии В. Г. Черткова (исправления оговорены в примечаниях) Почти полностью впервые напечатано в журнале <hi style="opdelimiter">«Всемирный</hi><hi style="opnumber">231</hi> <hi style="npnumber">232</hi><hi style="npdelimiter">вестник»</hi> 1906, 9, IV, стр. 6—8. Датируется на основании почтового штемпеля «Плиски, 27 января 1891» на конверте письма H. Н. Ге (сына) к Толстому и ответного письма к нему Толстого № 221.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-01-28">1891 г. Января 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Хилков Дмитрий Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">220</number></xenoData>

              <text xml:id="D.A.Xilkovu_220">
	<body><div>
		<opener index="false">
220. Д. А. Хилкову.
1891 г. Января 28. Я. П.</opener>
<p id="295c665d-6245-40f4-bfd4-f948c49b9c03" rend="left">Нынче утром получил письмо от H. Н. Ге (младшего), в <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> он вложил ваше к нему, а вечером получил и ваше ко мне. Я внимательно перечел два раза оба пиcьма и понимаю всё отдельно, но не понимаю общего духа всего, не понимаю мотива вашего недовольства. Вы говорите: единение. Но единение возможно только в истине. Для того, чтобы найти единение с людьми, не нужно итти навстречу друг другу, навстречу людям, а нужно всем итти к богу или истине. Там только единение, и не с тем, с кем я хочу или предполагаю, что у меня должно быть единение, а с тем, кто пришел туда же, куда и я. —</p>
<p id="b6130629-0086-4e60-a8f0-cda7ec7d362b" rend="left">Я себе представляю<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В копии П. И. Бирюкова</hi>: представил. <hi>Исправляется по копии В. Г. Черткова</hi>.</note> мир огромным храмом, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> свет падает сверху к самой середине. Чтобы сойтись, надо всем итти на этот свет, и там мы все, приходя с разных сторон, все сойдемся и — с совсем неожиданными людьми. И в том-то и радость. Так вот этого единения и этим средством мы можем и должны искать; и помогать в этом друг другу нельзя. То же, что вы говорите о необходимости формы жизни, совершенно справедливо; но мало сказать — необходимость, надо сказать неизбежность формы. Если кто живет отдельно, или люди живут вместе матерьяльно, или только духовно вместе (как я полагаю,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В копии П. И. Бирюкова</hi>: понимаю. <hi>Исправляется по копии В. Г. Черткова</hi>.</note> что живу с вами, и вы с другими), то непременно есть форма этой жизни. И смотреть на эту форму, определить ее очень неудобно, да и вредно. Другие пускай смотрят и определяют форму, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> я живу, а мне надо жить. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">230</hi></p>
<p id="8c41347a-b576-441f-a574-33d5f94eac72" rend="left"><hi style="npnumber">231</hi><hi style="npdelimiter">Еще</hi> вы нехорошо говорите, что когда придет нищий, некогда справляться, увеличивается ли любовь и т. д. Ведь вы знаете, что я сказал это не для того, чтобы рассуждать, ничего не делая, а для того, чтобы, если есть сомнение в своей деятельности, по этой мере прикинуть свою деятельность. И потому скажу, взяв ваш же пример, что если насыпаешь ковш с досадой, или если тот, кому насыпают ковш, ожидал не ковш, а меру, и принимает его с досадой, то деятельность эта неправильная. —</p>
<p id="8fea5c54-c380-4ab5-919a-f25e6b292c38" rend="left">Не пойму, почему вы недовольны собой и другими и чего вы хотите. Недовольство собой — не другими — мне кажется должно быть, и я часто утешаюсь тем, что не совсем еще пропал, что постоянно недоволен собой; но я знаю, чем я недоволен — своими определенными гадостями, в избавлении от которых никто мне помочь не может и работа над <choice original_editorial_correction="кот[орыми]"><sic>кот</sic><corr>которыми</corr></choice> составляет мою жизнь. О среде же, в <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> я живу, о внешних условиях моей жизни я не забочусь, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> знаю опытом, что та или другая среда, те или другие условия вытекают из моей большей или меньшей близости к Христу, к истине. Я живу так, <choice original_editorial_correction="ка[к]"><sic>ка</sic><corr>как</corr></choice> я живу, не <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> меня застало просветление в тяжелых, трудных условиях (как я думал прежде), а оттого, что я дурен. Насколько я лучше буду и бываю, настолько лучше среда и внешние условия. Если бы я был свят, среда и внешние условия были бы идеальные, я бы жил так, как я представляю себе жизнь ученика Христа — нищим бродягой, слугою всех, и я не отчаиваюсь и теперь достигнуть этого, потому что это все-таки в моей власти. Стать лучше, ближе к истине, вследствие внешних условий так же нельзя, как нельзя сесть на палку, взяться за нее руками и поднять себя. Внешние условия, форма жизни, единение, всё это последствия внутреннего совершенствования — приближения к Христу. Ищите <choice original_editorial_correction="ц[арства]"><sic>ц</sic><corr>царства</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ожия]"><sic>б</sic><corr>божия</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> внутри вас есть, и правды его, а остальное приложится вам. Может быть, я ошибаюсь и отвечаю вам на то, что вы не спрашиваете. Тогда простите. Писал любя, думая о вас и желая, если бы мог только, быть вам полезным.</p>
<p id="0ba330f8-a09c-40fc-a58a-b6a344232a65" rend="left">Напишите подробнее о Любиче. Рассказа Лескова<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> «Под Рождество обидели».</note> нет еще. Поклон жене и всем вашим.</p>
<p id="899ad4c2-e564-4b3a-8bac-864f9f5f1b20" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="366f3d0d-eb45-45f2-b108-6c6f0796ef6b" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии рукой П. И. Бирюкова. В этот текст вносятся исправления по копии В. Г. Черткова (исправления оговорены в примечаниях) Почти полностью впервые напечатано в журнале <hi style="opdelimiter">«Всемирный</hi><hi style="opnumber">231</hi> <hi style="npnumber">232</hi><hi style="npdelimiter">вестник»</hi> 1906, 9, IV, стр. 6—8. Датируется на основании почтового штемпеля «Плиски, 27 января 1891» на конверте письма H. Н. Ге (сына) к Толстому и ответного письма к нему Толстого № 221.</p>
<p id="e8853880-4967-4f0f-bf39-6f01a953c41c" rend="petit left">Письмо Хилкова, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
<p id="a086da82-ec27-46b9-8da2-9d3add18bec8" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>В копии П. И. Бирюкова</hi>: представил. <hi>Исправляется по копии В. Г. Черткова</hi>.</p>
<p id="a09e7d46-44dd-4dca-8da4-86225d94fdca" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>В копии П. И. Бирюкова</hi>: понимаю. <hi>Исправляется по копии В. Г. Черткова</hi>.</p>
<p id="4aafe978-1b5b-4928-9698-f07793b52a59" rend="petit left"><hi>3</hi> «Под Рождество обидели».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
