<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 326. Джону Кенворти (John С. Kenworthy).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 3, л. 43, хранящейся в ГТМ. Написано рукой А. Велш (miss A. Welsh), подпись, дата и приписка добавлены рукой О. К. Толстой. Очевидно, Толстой подписал и сделал приписку в подлиннике после того, как письмо было скопировано. Местонахождение подлинника неизвестно. Дата письма нового стиля ошибочна. В России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1900-07-03">1900 г. Июля 3</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Джон Кенворти</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">John С. Kenworthy</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Кенворти от 9 июля н. ст. 1900 г., с благодарностью за письмо Толстого от 17/29 июня (см. № 314) и за предисловие к «Анатомии нищеты». Кенворти пространно изложил мотивы своего отношения к В. Г. Черткову и повторил прежние обвинения. Он просил разрешение опубликовать свое письмо.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">326</number></xenoData>

              <text xml:id="DzhonuKenvortiJohnS.Kenworthy_326">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 326. Джону Кенворти (John С. Kenworthy).
1900 г. Июля 3/15. Я. П.
</opener>
<p id="6365daf4-b0ba-43ff-b72e-cef15c7cb421" rend="Obrashenie left">My dear Kenworthy,</p>
<p id="cdedf8d5-e21b-4383-8733-b5b1e3db66cd" rend="left">I have just received your last letter and am very sorry to see by it that you are not friendly disposed to Tchertkov. As for him, he always in his letters speaks with great love and esteem about you. All the statements that you contradict are not his: the whole matter became known to you only through my indiscretion in telling St.John what Anna Constantinowna wrote without precision to her sister. As you see, Mr. Tchertkov is not in fault with regard to you.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Кенворти протестовал против обвинения его в саморекламе по поводу опубликованного им объявления об издании произведений Толстого. Кенворти прислал копию своего письма к Черткову с упреками за эти обвинения.</note></p>
<p id="54817220-f98b-427b-b78f-b6a88c096202" rend="left">I am very, very sorry for all this misunderstanding between two such true friends of mine as you and Tchertkov. I hope that with your sincerity and straightforwardness this misunderstanding will undoubtedly be cleared up.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Отвечая на письмо от 20 июня/2 июля, Кенворти писал 10 июля н. ст., что он готов вопрос об изданиях согласовать с В. Г. Чертковым, но при условии соблюдения Чертковым «христианской правдивости, прямоты, простоты и самопожертвования». <ref target="file:///Volume_72_ElizePikardElizaPickard_332.xml">См. письмо № 332</ref>.</note></p>
<p id="2b1234d1-8f99-49d1-8093-4710e7f4ae23" rend="left">I am very glad to know from your letter to Maude that you got the help you wanted for your undertaking and wish you success in it.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Кенворти прислал Толстому копию своего письма к Эйльмеру Мооду. В письме, найденном в архиве, об этой помощи ничего не говорится. Очевидно, было другое письмо, не сохранившееся. Об отношении Моода к Кенворти см. в прим. к письму № 349.</note></p>
<p id="c2fc8e47-070b-4ad7-bc63-a89892b3975e" rend="right rightindent">I remain, with brotherly love,</p>
<p id="94f3343c-678b-4db2-98be-74dae932e147" rend="right">yours truly, Leo Tolstoy.</p>
<lb/>
<p id="c2e84141-470b-445e-925e-ee92c08364cf" rend="left">P. S. You say in your letter: «may I publish it». I do not quite understand what is it you wish to publish. I think it is better not to publish anything about the matter. Please don’t.</p>
<p id="1b4a2d3c-2afb-4131-b2ed-7ef1798554ab" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="a483d08f-ca36-4a90-a030-5afaccb7e3dd" rend="left">3/16 July 1900.</p>
<lb/>
<p id="5eb82bfe-2054-40ff-9fa7-3fc6c077205f" rend="Obrashenie petit">Дорогой Кенворти,</p>
<p id="fc13ac7d-2ac3-47b8-bc20-11bf97dc5851" rend="petit left">Я только что получил ваше последнее письмо и с большим огорчением узнал из него, что вы недружелюбно относитесь к Черткову. Что же касается его, то он в своих письмах всегда пишет о вас с большим уважением и любовью. Утверждения, против которых вы возражаете, <hi>ему</hi> не принадлежат. Всё это стало вам известно только благодаря моей неосторожности. Я рассказал Син-Джону о том, чтò Анна Константиновна неопределенно написала своей сестре. Как вы видите, Чертков здесь не при чем.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Кенворти протестовал против обвинения его в саморекламе по поводу опубликованного им объявления об издании произведений Толстого. Кенворти прислал копию своего письма к Черткову с упреками за эти обвинения.</note></p>
<p id="45889553-073f-4283-9c0b-d95950fee031" rend="petit left">Я очень, очень жалею о всем этом недоразумении между двумя столь близкими мне друзьями, как вы и Чертков, и очень надеюсь, что при вашей искренности и прямоте это недоразумение, без сомнения, <hi style="opdelimiter">выяснится.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Отвечая на письмо от 20 июня/2 июля, Кенворти писал 10 июля н. ст., что он готов вопрос об изданиях согласовать с В. Г. Чертковым, но при условии соблюдения Чертковым «христианской правдивости, прямоты, простоты и самопожертвования». <ref target="file:///Volume_72_ElizePikardElizaPickard_332.xml">См. письмо № 332</ref>.</note></hi><hi style="opnumber">406</hi></p>
<p id="c0b92373-a1b3-475c-9d80-1d5ed42da038" rend="petit left"><hi style="npnumber">407</hi><hi style="npdelimiter">Я</hi> был очень рад узнать из вашего письма к Мооду, что вы получили помощь, в которой нуждались для вашего предприятия, и желаю вам успеха в нем.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Кенворти прислал Толстому копию своего письма к Эйльмеру Мооду. В письме, найденном в архиве, об этой помощи ничего не говорится. Очевидно, было другое письмо, не сохранившееся. Об отношении Моода к Кенворти см. в прим. к письму № 349.</note></p>
<p id="d1aa0fff-7a05-46f3-920a-99b6c8d06e35" rend="petit right rightindent">С братской любовью остаюсь</p>
<p id="3170f0f1-8f7a-441e-8776-3280b18fb81e" rend="petit right">уважающий вас Лев Толстой.</p>
<p id="6791017e-774a-497e-8ba4-632113c4f7ae" rend="Textpetit_otstup left"><hi>P.S.</hi> Вы пишете в вашем письме: «Могу ли я опубликовать его». Я не вполне понимаю, чтò именно вы желаете опубликовать. Думаю, что лучше ничего не печатать относительно этого дела. Пожалуйста, не печатайте.</p>
<p id="9b5009be-635f-4fb2-9fa1-27ce7c6ca3c1" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="a1b1d37c-5be7-4416-88b9-736c25dad4fa" rend="petit left">3/16 Июля 1900.</p>
<comments><p id="ea4f749a-0175-4db2-8ae6-1ebf8592505e" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 3, л. 43, хранящейся в ГТМ. Написано рукой А. Велш (miss A. Welsh), подпись, дата и приписка добавлены рукой О. К. Толстой. Очевидно, Толстой подписал и сделал приписку в подлиннике после того, как письмо было скопировано. Местонахождение подлинника неизвестно. Дата письма нового стиля ошибочна. В России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется.</p>
<p id="847da442-34f9-483e-9330-5cb48eade49a" rend="petit left">Ответ на письмо Кенворти от 9 июля н. ст. 1900 г., с благодарностью за письмо Толстого от 17/29 июня (см. № 314) и за предисловие к «Анатомии нищеты». Кенворти пространно изложил мотивы своего отношения к В. Г. Черткову и повторил прежние обвинения. Он просил разрешение опубликовать свое письмо.</p>
<p id="7d660865-5f17-488d-9554-b34f82f3d52e" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Кенворти протестовал против обвинения его в саморекламе по поводу опубликованного им объявления об издании произведений Толстого. Кенворти прислал копию своего письма к Черткову с упреками за эти обвинения.</p>
<p id="6796f3b2-6994-4421-b253-3281645ba724" rend="petit left"><hi>2</hi> Отвечая на письмо от 20 июня/2 июля, Кенворти писал 10 июля н. ст., что он готов вопрос об изданиях согласовать с В. Г. Чертковым, но при условии соблюдения Чертковым «христианской правдивости, прямоты, простоты и самопожертвования». <ref target="file:///Volume_72_ElizePikardElizaPickard_332.xml">См. письмо № 332</ref>.</p>
<p id="b7057ef5-e297-48f2-bb11-cc8c7787a374" rend="petit left"><hi>3</hi> Кенворти прислал Толстому копию своего письма к Эйльмеру Мооду. В письме, найденном в архиве, об этой помощи ничего не говорится. Очевидно, было другое письмо, не сохранившееся. Об отношении Моода к Кенворти см. в прим. к письму № 349.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
