<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №149. М. Л. Оболенской.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1901-08-28">1901 г. Августа 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Оболенская Мария Львовна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо М. Л. Оболенской от 26 августа 1901 г., опубликованное с небольшими сокращениями в переводе на немецкий язык в книге «Vater und Tochter», стр. 146—147.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">149</number></xenoData>

              <text xml:id="M.L.Obolenskoj_149">
	<body><div>
		<opener index="false">
149. М. Л. Оболенской.
1901 г. Августа 28. Я. П.</opener>
<p id="40315f2b-510d-4bc6-9fc5-88d5995cdc84" rend="left">Спасибо, Машичка, за письмо. Мама его прочла, и я вижу, что ей стало неприятно, что ты ей не написала, и вообще она на тебя сердится, и, кроме того, кто-то ей рассказал, что ты дала мне подписать мое посмертное желание, и она сейчас пришла в ужасном раздражении об этом говорить.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В июне 1901 г. М. Л. Оболенская попросила отца подписать сделанную ею выписку дневниковой записи 27 марта 1895 г., содержавшей распоряжения Толстого на случай смерти (см. т. 53, стр. 14 и сл.). В августе Толстой подписал документ. В этом завещании он отказывался от авторских прав на все сочинения, поэтому факт подписания завещания был скрыт от большинства семейных; но вскоре И. Л. Толстой, узнавший о бумаге, рассказал о ней С. А. Толстой. Документ по настоянию С. А. Толстой был ей отдан в 1902 г.</note> Так что я писал с тем, чтобы ты ей написала, а теперь думаю, что лучше не надо. Таня не приехала нынче, 28,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> 28 августа — день рождения Толстого.</note> а телеграфировала, что <choice original_editorial_correction="приезж[ает]"><sic>приезж</sic><corr>приезжает</corr></choice> завтра.</p>
<lb/>
<p id="e60cd3d0-d79b-435a-83c6-0e6539306423" rend="left"><hi>На обороте:</hi> Московско-Курск. дор. Лазарево, Марье Львовне <hi style="opdelimiter">Оболенской.</hi><hi style="opnumber">139</hi></p>
<comments><p id="b04b4288-925b-48da-81af-a768509778e5" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">140</hi><hi style="npdelimiter">Секретка.</hi> Дата (месяц, год) дополняется по почтовому штемпелю. Впервые опубликовано по копии, с датой: «август 1901 г.», в «Современных записках», XXVII, 1926, стр. 264. По автографу напечатано в журнале «Печать и революция» 1928, 6, стр. 117—118.</p>
<p id="cd8e4f9c-7936-4578-bb69-7923d24e3dee" rend="petit left">Ответ на письмо М. Л. Оболенской от 26 августа 1901 г., опубликованное с небольшими сокращениями в переводе на немецкий язык в книге «Vater und Tochter», стр. 146—147.</p>
<p id="567afd68-e1bb-4404-a489-a1e58e5fc251" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В июне 1901 г. М. Л. Оболенская попросила отца подписать сделанную ею выписку дневниковой записи 27 марта 1895 г., содержавшей распоряжения Толстого на случай смерти (см. т. 53, стр. 14 и сл.). В августе Толстой подписал документ. В этом завещании он отказывался от авторских прав на все сочинения, поэтому факт подписания завещания был скрыт от большинства семейных; но вскоре И. Л. Толстой, узнавший о бумаге, рассказал о ней С. А. Толстой. Документ по настоянию С. А. Толстой был ей отдан в 1902 г.</p>
<p id="0fb3686b-4411-4271-bdde-27c5a0cb6a30" rend="petit left"><hi>2</hi> 28 августа — день рождения Толстого.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
