<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №89. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">85</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date notBefore="1885-11-21" notAfter="1885-12-10">1885 г. Конец ноября — первые числа декабря.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">89</number></xenoData>

       <text xml:id="noyabryakonec-dekabryapervyechisla_89">
	<body><div>
		<opener index="false">
89.
1885 г. Конец ноября — первые числа декабря. Москва.</opener>
<p id="f7425386-a284-4ca2-966a-9c7507f6fc9f" rend="left">1) <choice><reg>Переделывать</reg><orig>Передѣлывать</orig></choice> <choice><reg>повести</reg><orig>повѣсти</orig></choice> <choice><reg>иностранные</reg><orig>иностранныя</orig></choice>, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> Eugénie Grandé, на <choice original_editorial_correction="рус[ские]"><sic>рус</sic><corr><choice><reg>русские</reg><orig>русскiе</orig></choice></corr></choice> нравы <choice><reg>значит</reg><orig>значитъ</orig></choice> лишать эти <choice><reg>повести</reg><orig>повѣсти</orig></choice> интереса <choice><reg>знания</reg><orig>знанiя</orig></choice> быта не <choice><reg>русского</reg><orig>русскаго</orig></choice> и, главное, реальности. А лучше <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>выносках</reg><orig>выноскахъ</orig></choice> или <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>тексте</reg><orig>текстѣ</orig></choice> <choice><reg>делать</reg><orig>дѣлать</orig></choice> <choice><reg>разъяснения</reg><orig>разъясненiя</orig></choice> — <choice><reg>чуждых</reg><orig>чуждыхъ</orig></choice> <choice><reg>обычаев</reg><orig>обычаевъ</orig></choice> и <choice><reg>условий</reg><orig>условiй</orig></choice>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Повидимому, замечания Толстого относительно книжки Свешниковой, сделанной по роману Бальзака «Eugénie Grandet» (Толстой ошибочно пишет — Grande) и вышедшей в «Посреднике» под заглавием «Скупой и его дочь», не вызвали значительных редакционных изменений в ней, потому что она сохранила тот характер переложения иностранного сюжета на русские нравы, который был не одобрен Толстым. (Об этой книжке см. прим. 4 к п. № 84 от 31 октября 1885 <hi style="opdelimiter">г.)</hi><hi style="opnumber">287</hi></note></p>
<p id="a28a2207-6670-47ad-8a3f-a4b092d7330e" rend="left">2) <choice><reg>Повесть</reg><orig>Повѣсть</orig></choice> Хмелевой<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> По сообщению Черткова слова Толстого о необходимом уменьшении расходов относились не ко всему издательству в целом, а только к производству дорого стоящих многокрасочных картин.</note> очень, очень хороша <choice><reg>будет</reg><orig>будетъ</orig></choice>, если выкинуть <choice><reg>все</reg><orig>всѣ</orig></choice> <choice><reg>рассуждения</reg><orig>разсужденiя</orig></choice>, <choice><reg>описания</reg><orig>описанiя</orig></choice> природы и красоты и, главное, уничтожить форму <choice><reg>словесного</reg><orig>словеснаго</orig></choice> <choice><reg>рассказа</reg><orig>разсказа</orig></choice> и <choice><reg>обращения</reg><orig>обращенiя</orig></choice> <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> слушателю. Это <choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice> выдти одна <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> <choice><reg>лучших</reg><orig>лучшихъ</orig></choice> <choice><reg>наших</reg><orig>нашихъ</orig></choice> <choice><reg>книжек</reg><orig>книжекъ</orig></choice>.</p>
<p id="d91cfcda-a6d1-4a44-a3d0-400a921733bf" rend="left">3) Уменьшать расходы,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Об отношении Толстого к Диккенсу см. прим. 2 к п. № 57 от 8 мая 1885 г. В этом письме он рекомендовал для перевода в «Посреднике» романы Диккенса «Оливер Твист» и «Тайна Эдвина Друда». Роман «Холодный дом» («Bleak House», 1853 г.), о котором говорится в настоящей зaписке, он перечитывал в Ясной поляне в октябре 1885 г., что видно из письма его к дочери Татьяне Львовне от 19 октября, где он советовал ей заняться обработкой этого романа так же, как и романа «Оливер Твист», для общедоступного издания. Вскоре Чертков предложил романы «Холодный дом» и «Крошка Доррит» («Little Dorrit» 1855—57 гг.) для сокращенного перевода упомянутой уже А. А. Рутцен, но она остановилась на другом произведении Диккенса. Затем в 1886 г. сам Толстой предложил поработать над «Крошкой Доррит» Н. Л. Озмидову, но остался не вполне доволен начатой им работой. В дальнейшем «Посредник» издал ряд общедоступных переложений Диккенса, сделанных гр. В. С. Толстой и В. И. Лукьянской, под заголовками, более завлекательными для широкого читателя, чем заголовки Диккенса. Так появились в «Посреднике» книжки: «Любовь в тюрьме или маленькая Доррит», «Дочь каторжника или из кузницы в богатство» («Большие ожидания»), «Страшные виденья или воскресшая душа» («Рождественская песнь»), «Дети богача» («Домби и сын») и др.</note> <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> <choice><reg>расходов</reg><orig>расходовъ</orig></choice> при <choice><reg>расширении</reg><orig>расширенiи</orig></choice> <choice><reg>дела</reg><orig>дѣла</orig></choice> <choice><reg>предстоит</reg><orig>предстоитъ</orig></choice> очень много.</p>
<p id="3de9b0e9-bb69-4c09-a2ff-ce789e339af8" rend="left">4) Дикенса <choice><reg>роман</reg><orig>романъ</orig></choice> Bleak House или Little Dorrit попробовать перевести весь <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>коментариями</reg><orig>коментарiями</orig></choice> <choice><reg>непонятного</reg><orig>непонятнаго</orig></choice> и <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>исключениями</reg><orig>исключенiями</orig></choice> того, на что <choice><reg>укажет</reg><orig>укажетъ</orig></choice> <choice><reg>опыт</reg><orig>опытъ</orig></choice> <choice><reg>чтения</reg><orig>чтенiя</orig></choice> рукописи <hi style="opdelimiter"><choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice></hi><hi style="opnumber">286</hi> <hi style="npnumber">287</hi><hi style="npdelimiter"><choice><reg>школах</reg><orig>школахъ</orig></choice></hi> <choice><reg>взрослых</reg><orig>взрослыхъ</orig></choice>. <choice><reg>Стоит</reg><orig>Стоитъ</orig></choice> того попытать это, и именно на <choice><reg>Дикенсе</reg><orig>Дикенсѣ</orig></choice>, передать всю тонкость <choice><reg>иронии</reg><orig>иронiи</orig></choice> и чувства — выучить понимать <choice><reg>оттенки</reg><orig>оттѣнки</orig></choice>. Для <choice><reg>этого</reg><orig>этаго</orig></choice> <choice><reg>нет</reg><orig>нѣтъ</orig></choice> лучше Дикенса.<hi>4</hi></p>
<comments><p id="2e32e6ff-236b-47a9-85a6-14d4ff129650" rend="Textpetit_otstup left">Полностью печатается впервые. Три последние абзаца напечатаны в ТЕ 1913 г., отд. «Письма Толстого», стр. 106, среди писем 1893 г. По сообщению Черткова, текст представляет собой памятную записку, лично переданную ему Толстым. Никаких пометок Черткова касательно времени написания или получения ее на ней нет. В AЧ она хранилась под № 344, относившим ее к письмам 1893 г.: повидимому, как это предположила и А. К. Черткова, записка эта находилась в архиве «Посредника» и была перенесена оттуда в AЧ в 1893 г., когда, отказавшись от редакторской работы в «Посреднике», Чертков сдавал редакционный архив П. И. Бирюкову и И. И. Горбунову-Посадову. Внешний вид записки является весьма необычным для Толстого: она написана на сложенном пополам полулисте писчей бумаги (в формате четвертушки), причем оставшаяся чистою четвертушка вопреки обыкновению Толстого не оторвана. Особое внимание обращает на себя то обстоятельство, что строки, соответствующие пункту 2-му записки, вырезаны из первой, исписанной Толстым четвертушки, а через вырезанное место видна неиспользованная им четвертушка, на которой весь пункт 2-й четко воспроизведен, в том же числе строк, почерком Черткова. По его собственному разъяснению, он вырезал строки Толстого для передачи их тому автору, о котором в них говорится, т. е. О. Н. Хмелевой. Что касается даты этой записки, то ее можно установить с приблизительной точностью на основании следующих данных. В копировальной книге «Посредника» сохранился оттиск письма Черткова к А. А. Рутцен от 15 декабря 1885 г., где он точно цитирует пункт 4-й данной записки, — значит, в это время она была уже в его руках; по содержанию же своему, касающемуся переделки Свешниковой из романа Бальзака и повести О. Хмелевой, она должна быть отнесена к ноябрю 1885 г. Учитывая то обстоятельство, что памятная записка эта была передана Черткову при свидании его с Толстым и что за указанный период времени — с начала ноября до половины декабря — они виделись только при остановке Черткова в Москве, проездом из деревни в Петербург, с 26 ноября до 2 декабря (см. комментарий к п. № 90 от 6—7 декабря), относим ее к этому времени, но расширительно, допуская, что Толстой мог написать ее и в ожидании приезда Черткова, чтобы не забыть передать ему те мысли, которые явились у него в связи с делом «Посредника».</p>
<p id="25e540d8-fc89-4590-8704-93d7069611c0" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Повидимому, замечания Толстого относительно книжки Свешниковой, сделанной по роману Бальзака «Eugénie Grandet» (Толстой ошибочно пишет — Grande) и вышедшей в «Посреднике» под заглавием «Скупой и его дочь», не вызвали значительных редакционных изменений в ней, потому что она сохранила тот характер переложения иностранного сюжета на русские нравы, который был не одобрен Толстым. (Об этой книжке см. прим. 4 к п. № 84 от 31 октября 1885 <hi style="opdelimiter">г.)</hi><hi style="opnumber">287</hi></p>
<p id="5886db5e-2f59-4c85-97e7-1bcf2586a973" rend="petit left"><hi style="npnumber">288</hi><hi><hi style="npdelimiter">2</hi></hi> В письме № 86 от 11 ноября Толстой дает не вполне благоприятный отзыв о повести О. Н. Хмелевой «Признание подрядчика» (о Хмелевой см. прим. 10 к указанному письму). Как видно из письма Черткова к Толстому от 20 декабря, почти одновременно с этой повестью Хмелева доставила в редакцию «Посредника» другую повесть, под заглавием «Безвестная труженица». В виду того, что отзыв Толстого о работе Хмелевой в комментируемом письме значительно отличается от его отзыва о «Признании подрядчика», нужно думать, что в данном случае речь идет о повести «Безвестная труженица». Она была напечатана под этим заглавием сначала в журнале «Родник» 1886, № 1, а затем была издана «Посредником» под заглавием «Марья-кружевница». В эту повесть Толстой сам внес редакционные исправления, что явствует из сохранившегося письма Хмелевой к Черткову от 1886 г. (без точной даты), где она просит его возвратить ей «на память» тот экземпляр «Марьи-кружевницы», «который исправлен гр. Л. Н. Толстым» (AЧ). Книжка эта вышла в изд. «Посредника» в 1886 г. с рисунками М. Малышева.</p>
<p id="b76fbd3d-abff-4711-b084-018e735bbdc5" rend="petit left"><hi>3</hi> По сообщению Черткова слова Толстого о необходимом уменьшении расходов относились не ко всему издательству в целом, а только к производству дорого стоящих многокрасочных картин.</p>
<p id="1cdc8c51-b4eb-45b7-a4a6-fe368b9ae486" rend="petit left"><hi>4</hi> Об отношении Толстого к Диккенсу см. прим. 2 к п. № 57 от 8 мая 1885 г. В этом письме он рекомендовал для перевода в «Посреднике» романы Диккенса «Оливер Твист» и «Тайна Эдвина Друда». Роман «Холодный дом» («Bleak House», 1853 г.), о котором говорится в настоящей зaписке, он перечитывал в Ясной поляне в октябре 1885 г., что видно из письма его к дочери Татьяне Львовне от 19 октября, где он советовал ей заняться обработкой этого романа так же, как и романа «Оливер Твист», для общедоступного издания. Вскоре Чертков предложил романы «Холодный дом» и «Крошка Доррит» («Little Dorrit» 1855—57 гг.) для сокращенного перевода упомянутой уже А. А. Рутцен, но она остановилась на другом произведении Диккенса. Затем в 1886 г. сам Толстой предложил поработать над «Крошкой Доррит» Н. Л. Озмидову, но остался не вполне доволен начатой им работой. В дальнейшем «Посредник» издал ряд общедоступных переложений Диккенса, сделанных гр. В. С. Толстой и В. И. Лукьянской, под заголовками, более завлекательными для широкого читателя, чем заголовки Диккенса. Так появились в «Посреднике» книжки: «Любовь в тюрьме или маленькая Доррит», «Дочь каторжника или из кузницы в богатство» («Большие ожидания»), «Страшные виденья или воскресшая душа» («Рождественская песнь»), «Дети богача» («Домби и сын») и др.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
