<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*11. Д. А. Хилкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1905-07-16">1905 г. Июля 16.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Хилков Дмитрий Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">11</number></xenoData>

              <text xml:id="D.A.Xilkovu_11">
	<body><div>
		<opener index="false">
*11. Д. А. Хилкову.
1905 г. Июля 16. Я. П.
</opener>
<p id="9290a4e9-a2ae-4bb6-b7e0-88168e82d253" rend="Obrashenie left">Дмитрий Александрович,</p>
<p id="6ece2c54-779e-4a68-91f1-5b8e2c7bd91f" rend="left">Вчера прочел вашу брошюру <hi>О свободе</hi>,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Д. Хилков, «О свободе и о том, как она добывается», изд. партии социалистов-революционеров, без обозначения места и года издания.</note> а нынче <hi>О революции.</hi><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Д. Хилков, «Революция и сектанты», изд. партии социалистов-революционеров, без обозначения места и года издания. В брошюре дается резкая критика теории непротивления.</note> Я прочел их с величайшим интересом и любовался превосходным изложением всей программы <hi style="opdelimiter">революционеров.</hi><hi style="opnumber">6</hi> <hi style="npnumber">7</hi><hi style="npdelimiter">Особенно</hi> хорошо написана вторая. Но, как вы сами понимаете, согласиться я с вами никак не могу, и не потому, чтобы ваши доводы были не сильны (хотя и в них есть слабая сторона: малая возможность и вероятие осуществления, а между тем страшный риск страданий, вражды и озверения людей), но потому, что цели мои совсем иные, чем те, которые вас теперь занимают. Понятно, что для меня, стоящего по пояс в гробу, важнее всего (в сущности оно так должно бы было быть и для всех, даже самых молодых), важнее всего вопросы всей жизни, под <hi>всей</hi> я разумею жизнь не в одном этом мире, и потому вопрос о том, как наилучшим образом прожить эту часть жизни, т. е. не боясь вашей сильной иронии — прожить <hi>по законам бога</hi>; когда же я думаю и говорю про теперешнее состояние людей, про страдания народа, про революцию, я думаю и говорю только то, что жизнь по законам бога наилучшим и, главное, безгрешным способом попутно достигает той цели, которую вы ставите выше всего. «Ищите царствия божия и правды его и остальное приложится».</p>
<p id="c45419d4-2d34-41a1-83e7-13240ffb0eb7" rend="left">Вы ставите целью главной улучшение положения, я же ставлю целью исполнение своего человеческого призвания и потому не могу, строго говоря, ни соглашаться, ни не соглашаться с вами и вашей программой, но не могу не признавать то, что вызывать вражду и убивать людей дурно, и стараюсь сам не участвовать в вражде и убийстве, взывать к ним и не могу не желать для любимых, да и всех людей, чтобы они не делали этого.</p>
<p id="7a3d0e73-c6bd-48d4-8140-17dad70645bf" rend="left">Не желаю этого и для вас, и особенно для вас, потому что люблю вас. Чтение этих двух статей ваших живо восстановило во мне представление о вашей даровитой, <choice original_editorial_correction="энергич[еской]"><sic>энергич</sic><corr>энергической</corr></choice> личности, и мне захотелось доброго, братского общения с вами, захотелось напомнить, как мужики говорят, <hi>помирать будем!</hi> И когда будем помирать или помнить об этом, вопросы боевых дружин предстанут совсем в другом свете.</p>
<p id="7e26bf3a-deb6-4d53-af44-b3d33fdcc251" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="6fc7e233-35ca-48f0-97f2-141a2c16c103" rend="left">16 июля.</p><lb/>
<p id="b4851cc8-6b4e-4ded-b05c-f99e724a228e" rend="left">Обе статьи ваши очень сильно и блестяще написаны. Пожалел я только о том, что вы приписываете несвойственное значение Гапону и что слишком много уделено места <hi style="opdelimiter">полемике.</hi><hi style="opnumber">7</hi></p>
<comments><p id="15f74dd6-94e2-47a9-afc7-052b3f58b135" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">8</hi><hi style="npdelimiter">О</hi> Дмитрии Александровиче Хилкове (1858—1914) см. т. 64, стр. 134, и т. 85, стр. 414—415. В 1905 г. принимал участие в революционном движении. В то время по своим политическим взглядам был близок к партии социалистов-революционеров.</p>
<p id="c9d287a8-78a1-42b3-b104-87ac841ca227" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Д. Хилков, «О свободе и о том, как она добывается», изд. партии социалистов-революционеров, без обозначения места и года издания.</p>
<p id="3bf22d6c-73a7-4f8b-b241-6dd61bb9b2cc" rend="petit left"><hi>2</hi> Д. Хилков, «Революция и сектанты», изд. партии социалистов-революционеров, без обозначения места и года издания. В брошюре дается резкая критика теории непротивления.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
