<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №163. Е. И. Попову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии, написанной рукой Е. И. Попова. Впервые опубликовано в ПТС, II, № 416, стр. 147—148. Дата копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1894-06-20">1894 г. Июня 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Попов Евгений Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">163</number></xenoData>

              <text xml:id="E.I.Popovu_163">
	<body><div>
		<opener index="false">
163. Е. И. Попову.
1894 г. Июня 20. Я. П.</opener>
<p id="4a02c33f-3ffb-43b5-bf0b-1ea72da973c3" rend="left">Всей душой был с вами, Евгений Иванович, в обоих делах — испытаниях, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> вам довелось пережить.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду дело об оформлении Поповым развода с женой и обыск, произведенный на квартире издательства «Посредник», где он проживал.</note> <choice original_editorial_correction="Ив[ан]"><sic>Ив</sic><corr>Иван</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ив[анович]"><sic>Ив</sic><corr>Иванович</corr></choice><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> И. И. Горбунов-Посадов.</note> так хорошо рассказал мне про ваше отношение к обыску, что я как будто присутствовал при этом. Зная вас, я живо представляю себе ваше душевное состояние и отношение к людям и, как я понимаю, и то и другое было хорошее. Меня особенно радостно поразило то, что вы говорили, что всё, что вы говорили приготовленное (я тоже иногда приготавливаю) выходило «не то», и наоборот. Хорошо сделали, что отказались участвовать в обыске. Ничто так не укрепляет заблуждения заблудших, как содействие им. Ухудшить же это положение не может. Да хоть бы и ухудшило. Дай бог вам силы, хотел сказать, перенести то гонение — если бы даже и <hi style="opdelimiter">заключение,</hi><hi style="opnumber">156</hi> <hi style="npnumber">157</hi><hi style="npdelimiter">которое</hi> придется нести, да потом подумал, что силы надо просить у бога не меньше для того, чтобы нести те условия свободной жизни, которые мы несем все всегда.</p>
<p id="1ec5de42-42eb-4a7b-860d-72b61c122373" rend="left">Думаю постоянно, хотя и не пишу теперь, об изложении, главное, о самом учении жизни, о самой сущности его, и очень рад, что занят этим: всё яснее и яснее мне становится то, что только единое на потребу — одно нужно: блюсти в себе свое божественное я и растить его, с тем, чтобы перенести его в другую жизнь возращенным, — след же, который оно оставит в этой жизни, есть только неизбежное последствие этого возращения, совершенствования. Я боюсь, что это покажется словами только: для меня это дело, не только дело, но единственная связь моя с жизнью. Только этим можно жить бодро, энергично, после того как в сознании, по крайней мере, отказался от земных внешних радостей, как цели жизни. Земные радости, когда их не ставишь целью, прикладываются. Верите ли вы в это? Мне думается, что да.</p>
<p id="ada8a611-b937-4fbb-955e-2c19bf068cd9" rend="left">Второе, по времени первое — ваше испытание с женой, я тоже переживал с вами. И мне кажется, что понял ваше состояние по вашим письмам. Вопрос этот, я думаю, надо решить только на основании того же, что нужно для своей души, для соблюдения и возращения ее. Может быть, нужно отказать, может быть, нужно согласиться: это знаете только вы. Что нужно для того, чтобы поступить по отношению ее и самого себя так, как того хочет для ее и для вашего блага бог. Словами выразить, как и почему решено так или иначе, этого нельзя, а решить можно, потому что решитель есть в нас: та частица бога, которая составляет нашу жизнь.</p>
<p id="c232fc8a-93f0-407f-b1e5-4e8453865d77" rend="left">Только бы не заглушать его, очистить от всех наносов, и решение будет верно.</p>
<p id="4160b2df-6933-491d-aa8a-d2f7cde59310" rend="left">Целую вас и люблю.</p>
<p id="33561142-ee28-4bfc-8a85-e71761ecdaf6" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="6b633191-8a9b-4def-acec-8d8faf23350d" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, написанной рукой Е. И. Попова. Впервые опубликовано в ПТС, II, № 416, стр. 147—148. Дата копии.</p>
<p id="59076256-a436-4ac0-8da0-f93d53b07b48" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой имеет в виду дело об оформлении Поповым развода с женой и обыск, произведенный на квартире издательства «Посредник», где он проживал.</p>
<p id="af717e3d-6edf-4504-b997-03c443976c22" rend="petit left">18 июня в 7 часов утра к нему явились 9 человек жандармов и произвели тщательный обыск, длившийся четыре с половиной часа. Письма <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">157</hi> <hi style="npnumber">158</hi><hi style="npdelimiter">все</hi> бумаги, касавшиеся составляемой Поповым биографии Дрожжина, были взяты, а ему было предложено дать подписку о невыезде из Москвы, что он отказался сделать.</p>
<p id="b30f19cf-b57e-4a32-ac3d-88152d07b10a" rend="petit left"><hi>2</hi> И. И. Горбунов-Посадов.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
