<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*43. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">85</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date notBefore="1885-02-05" notAfter="1885-02-06">1885 г. Февраля 5 — 6</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">43</number></xenoData>

       <text xml:id="fevral5-6_43">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 43.
1885 г. Февраля 5—6. Москва.
</opener><p id="8648ee6c-f580-418c-b442-868106f07a18" rend="left">Я <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> <choice><reg>писал</reg><orig>писалъ</orig></choice> <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> деревни. Теперь только пишу <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>тем</reg><orig>тѣмъ</orig></choice>, чтобы сказать — посылаю <choice><reg>следующия</reg><orig>слѣдующiя</orig></choice> тетради <choice><reg>богословия</reg><orig>богословiя</orig></choice>. Остается немного. <choice><reg>Мне</reg><orig>Мнѣ</orig></choice> интересно — понадобится ли оно <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>, и если кому, или <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> понадобится, то пригодится ли?<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду копию с рукописи его «Критика догматического богословия», заказанную им для Черткова по его просьбе.</note> На <choice><reg>исключение</reg><orig>исключенiе</orig></choice> <choice><reg>тех</reg><orig>тѣхъ</orig></choice> <choice><reg>мест</reg><orig>мѣстъ</orig></choice>, о <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr><choice><reg>которых</reg><orig>которыхъ</orig></choice></corr></choice> вы писали, я очень радостно <choice><reg>согласен</reg><orig>согласенъ</orig></choice> и <choice><reg>благодарен</reg><orig>благодаренъ</orig></choice>.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В виду разрешения, данного Толстым в настоящем письме, при напечатании «Кавказского пленника» в «Посреднике» в нем было выкинуто первое из указанных Чертковым мест — от слов «Заболел раз татарин»... до слов «Выздоровел на его счастье татарин». В посмертном изд. Полн. собр. соч. Толстого изд. Сытина, под ред. Бирюкова, М. 1913 г., оно <hi style="opdelimiter">было</hi><hi style="opnumber">141</hi> <hi style="npnumber">142</hi><hi style="npdelimiter">восстановлено</hi> (см. т. XIV, стр. 94). — В рассказе «Бог правду видит» Толстой установил следующую окончательную редакцию для того места, на которое указал ему Чертков. — «Не могу сказать, ваше благородие. Мне Бог не велит сказать. И не скажу. Что хотите со мной делайте — власть ваша. — Сколько ни бился с ним начальник, Аксенов ничего больше не говорил». В этой редакции рассказ напечатан им как в «Посреднике», так и в более поздних Собраниях сочинений [см. изд. Сытина 1913 г., т. XIV, стр. 80].</note> Только <choice><reg>сделайте</reg><orig>сдѣлайте</orig></choice> сами. Если бы я <choice><reg>стал</reg><orig>сталъ</orig></choice> <choice><reg>делать</reg><orig>дѣлать</orig></choice>, я бы все <choice><reg>переделал</reg><orig>передѣлалъ</orig></choice>, а время нужно на другое.</p>
<p id="b6e94257-7439-4cd8-aae9-98f2e06616ff" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="bf6f56cf-7966-437a-9195-4082e6489c5e" rend="left"><choice><reg>Владимиру</reg><orig>Владимiру</orig></choice> Григорьевичу</p>
<p id="322cb5f6-12bf-4e41-8fe3-824ad72e9407" rend="left">Черткову</p>
<p id="acdd3293-336c-492a-8ea2-ca6805a053fd" rend="left">32 <hi style="opdelimiter"><choice><reg>Миллионная</reg><orig>Миллiонная</orig></choice>.</hi><hi style="opnumber">139</hi></p>
<comments><p id="b666a8a9-a21e-4023-a50e-585fc5e1a258" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">140</hi><hi style="npdelimiter">Письмо</hi> печатается впервые. Лист почтовой бумаги, на котором оно написано, сложен втрое, краями в друг друга, как записки, отправляемые без конверта, с адресом без обозначения города, и имеет с наружной стороны несколько потертый вид — как бы от хранения в кармане. Очевидно, что письмо было послано не по почте, а «с оказией», вместе с рукописями, о которых в нем говорится. Предположительной даты рукой Черткова на нем не имеется, но на основной копии, сделанной в Англии, имеется дата: «М. 5 февраля». Происхождение ее выяснить не удалось, однако она является вполне правдоподобной: первая фраза письма указывает на то, что оно писалось уже из Москвы, куда Толстой вернулся из Ясной поляны 4 февраля. Но оно не могло быть написано и позже 6 февраля, потому что 7 утром Толстой уже посылает Черткову телеграмму (очевидно, в ответ на телеграфный же запрос его от 6-го февраля), из которой видно, что он ждет его в Москве. (См. телеграмму его, № 44, от 7 февраля.)</p>
<p id="8c7c7152-ab15-497d-a45b-ccc5252d24dd" rend="petit left">Письмо это во второй своей половине несомненно является ответом на письмо Черткова от 31 января, которое должно было прийти в Москву до возвращения Толстого из Ясной поляны и было прочитано им лишь по приезде. Приводим из него всё существенное: «Признаюсь, что пишу вам больше из желания получить в ответ письмо от вас, — говорит Чертков.— Наконец удалось поручить одному художнику нарисовать акварели искушения и воинов Пилата и сделать рисунки для дешевого издания «Чем люди живы», «Бог правду видит» и «Кавказского пленника»... Вчера я был с Бирюковым на собрании кружка, в котором участвует Шаховской. Он делал род разбора литературного отдела книги «Что читать народу» [X. Д. Алчевской]. Говорили также о житиях святых и о том, следует ли их распространять или нет. Вашего «Кавказского пленника» я в первый раз прочел теперь. Мне понравился рассказ в высшей степени. Но скажу вам откровенно про одну вещь... В двух местах сочувствие и веселое одобрение читателя возбуждается такими поступками Жилина, которые с первого взгляда кажутся находчивостью, а в действительности— ни более, ни менее, как обман для достижения своей цели. На стр. 20 сказано: «Заболел paз татарин, пришли к Жилину: «поди полечи». Жилин ничего не знает, как лечить. Пошел, посмотрел, думает: «авось поздоровеет сам». Ушел в сарай, взял воды, песку, помешал. При татарах нашептал на воду, дал выпить. Выздоровел на его счастье татарин». Затем еще на стр. 23. Жилин, желая пойти на гору высмотреть окрестную местность, говорит малому, сторожившему его: «Я далеко не уйду, — только на ту гору поднимусь: мне траву нужно найти, — ваш народ лечить»... Если смотреть на Жилина, как на изображение живого человека с его достоинствами и недостатками, то с этой литературной точки зрения приведенные отрицательные черты, пожалуй, придают только больше реальности описываемому типу. Но я смотрю на книгу с точки зрения ее практического влияния на впечатлительного читателя, и я наверное знаю, что эти два места должны вызывать в таких читателях одобрительный смех и, следовательно, давать им еще один толчек в том уже слишком господствующем направлении, которое признает, что несравненно практичнее при достижении своих целей не слишком строго разбирать <hi style="opdelimiter">средства.</hi><hi style="opnumber">140</hi></p>
<p id="bb28bb54-ed4f-4771-a657-da6878a29951" rend="petit left"><hi style="npnumber">141</hi><hi style="npdelimiter">Поэтому</hi> мне очень хотелось бы, чтоб вы мне позволили в лубочном издании пропустить эти несколько строк... — Раз коснувшись этого вопроса, я уже скажу вам... о том, что меня давно мучает в вашем рассказе «Бог правду видит». Когда начальник спрашивает о подкопе и говорит Аксенову: «Старик, ты правдив, скажи мне перед Богом, кто это сделал?» Аксенов отвечает : «Я не видал и не знаю». А между тем он «и видал и знает» и, следовательно, прибегает к сознательной лжи ради спасения своего товарища, между тем самый этот его поступок производит впечатление высшего подвига его жизни. И таким этот поступок мог бы остаться и при освобождении его от обмана. Аксенов мог сказать, что не он совершил подкоп, и промолчать относительно того, знает ли или нет, кто совершил. Если вы не находите, что ошибаюсь, то, Лев Николаевич, вы доставили бы мне настоящее счастье, еслиб немножко изменили это место сами для лубочного издания. — ...Вы вероятно видите Гаршина, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> поехал в Москву, и посоветуете ему, в каком роде написать для наших изданий. Он согласился написать краткий разбор картин лубочных, которые мы напечатаем с вашим изложением».</p>
<p id="d5980fa0-0841-4af9-bb09-77dae2574c91" rend="petit left">Упоминаемый в этом письме Черткова кружок, в котором участвовал Д. И. Шаховской (о нем см. прим. 2 к п. № 62 от 13—14 мая 1885 г.) был характерным явлением петербургской общественной жизни 1880-х гг. Целью его было изучение народной литературы и «литературы для народа» в прошлом и настоящем, составление ее общих и рекомендательных каталогов, издание книжек для народа. В кружок входили молодые люди, кончающие или кончившие университет, большинство которых стало видными научными и общественными деятелями: кроме названного уже Д. И. Шаховского, братья Ольденбурги — Фед. Фед. (1861—1914), деятель по народному образованию, и Серг. Фед. (1863—1934), филолог-индианист, с 1900 — академик; Ив. Мих. Гревс (р. 1860), профессор истории; Влад. Ив. Вернадский (р. 1863), профессор минералогии, с 1906 г. — академик, Андр. Никол. Краснов (1862—1914), географ-ботаник, путешественник, профессор географии; Александр Александр. Корнилов (р. 1862), писатель по вопросам истории и общественной мысли, и др. В 1885 г. кружок сблизился с членами редакции «Посредника», и на заседаниях его бывали Чертков, Бирюков, А. М. Калмыкова [см. прим. 10 к п. № 55 от 2 мая 1885 г.], Е. П. Свешникова [см. прим. 8 к п. № 67 от 1—2 июня 1885 г.]. Две последние, несколько отдалившись от «Посредника», теснее примкнули к кружку Шаховского и Ольденбургов. Подробнее о кружке см.: А. А. Корнилов, «Воспоминания о юности Ф. Ф. Ольденбурга», «Русская мысль», 1916, 8, И. М. Гревс, «В годы юности», «Былое», 1918, 12 и 18.</p>
<p id="35a32843-3e8c-4415-9bd0-5f30539395c4" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой имеет в виду копию с рукописи его «Критика догматического богословия», заказанную им для Черткова по его просьбе.</p>
<p id="44643825-d550-441e-80e9-7fc366b373e3" rend="petit left"><hi>2</hi> В виду разрешения, данного Толстым в настоящем письме, при напечатании «Кавказского пленника» в «Посреднике» в нем было выкинуто первое из указанных Чертковым мест — от слов «Заболел раз татарин»... до слов «Выздоровел на его счастье татарин». В посмертном изд. Полн. собр. соч. Толстого изд. Сытина, под ред. Бирюкова, М. 1913 г., оно <hi style="opdelimiter">было</hi><hi style="opnumber">141</hi> <hi style="npnumber">142</hi><hi style="npdelimiter">восстановлено</hi> (см. т. XIV, стр. 94). — В рассказе «Бог правду видит» Толстой установил следующую окончательную редакцию для того места, на которое указал ему Чертков. — «Не могу сказать, ваше благородие. Мне Бог не велит сказать. И не скажу. Что хотите со мной делайте — власть ваша. — Сколько ни бился с ним начальник, Аксенов ничего больше не говорил». В этой редакции рассказ напечатан им как в «Посреднике», так и в более поздних Собраниях сочинений [см. изд. Сытина 1913 г., т. XIV, стр. 80].</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
