<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 92. П. И. Бирюкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-06-11">1890 г. Июня 11</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бирюков Павел Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">92</number></xenoData>

              <text xml:id="P.I.Biryukovu_92">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 92. П. И. Бирюкову.
1890 г. Июня 11. Я. П.</opener>
<p id="fee1a626-f656-4423-8fae-c61a65dd7e2e" rend="left">Получил я ваши письма, милый друг, и, прочтя их, одобрил сердцем и письмо ко мне, и к <choice original_editorial_correction="С[офье]"><sic>С</sic><corr>Софье</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреевне]"><sic>А</sic><corr>Андреевне</corr></choice>, но письмо к Маше<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Эти три письма неизвестны.</note> не одобрил, и когда пришла жена, передал ей письмо к ней, но не показал письма к Маше, желая посоветоваться с Машей прежде, как лучше это сделать, и чувствуя, что это письмо раздражит ее. Не одобрил я письма вашего к <hi style="opdelimiter">Маше</hi><hi style="opnumber">103</hi> <hi style="npnumber">104</hi><hi style="npdelimiter">за</hi> то, во 1-х, что, решив то, чтобы откинуть те внешние формы исключительного сближения, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> вы оба усвоили, вы сразу в письме продолжаете не только эти формы, но усиливаете их; во 2-х, то, что в письме этом есть некоторый задор — гордости, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> неприятно поразил меня. Я знаю и понимаю, что этот тон смелый, мужественный вызван именно теми несправедливыми нападками, <choice original_editorial_correction="кот[орым]"><sic>кот</sic><corr>которым</corr></choice> вы подвергались, но тон, неприятно подействовавший на меня, любящего вас, и потому тем более неприятно долженствовавший подействовать на <choice original_editorial_correction="С[офью]"><sic>С</sic><corr>Софью</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреевну]"><sic>А</sic><corr>Андреевну</corr></choice>. — Так и вышло: Таня рассказала ей места из вашего письма, те самые, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> неприятно должны были подействовать на нее — то, что вы говорите о том, что Маше всегда будет место подле вас, и <choice original_editorial_correction="С[офья]"><sic>С</sic><corr>Софья</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреевна]"><sic>А</sic><corr>Андреевна</corr></choice> вышла из себя, и началось раздражение, смысл <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice>, после того, как оно затихло, состоит в том, что она больше чем когда-нибудь противится и будет противиться этому браку, пока жива, и напишет вам об этом. Кончилось тем, что она, узнав то, что вы мне пишете о том, что в случае неответа вы и так не приедете, решила не писать. Маша же сказала, что она напишет, что она и намерена сделать и что я теперь делаю.</p>
<p id="a3988236-1c71-4ce1-80a7-37f8f79aae35" rend="left">Как смотрю я на всё это? Помоги мне бог сказать как бы перед ним одним.</p>
<p id="095004d3-b7ad-4f60-9b5b-bc65757c9bad" rend="left">Я смотрю и не могу смотреть иначе (не можете смотреть иначе и вы, и Маша) на брак, как на падение. В романах пишут, и мы привыкли к тому, что бороться с препятствиями, мешающими браку, есть доблесть. Для христианина препятствие вступлению в брак — падению, есть желательное явление — он должен сам желать воздвигать их. «Но стремление непреодолимо — мешает жить, воздержание от брака делает жизнь еще менее христианской, доброй, чем она бы была при браке». Так это часто бывает, но так ли это в вашем случае? Это вы знаете и должны решить перед богом, только перед одним богом, имея в виду не себя одного, но и ее. — Так ли это по отношению ее? Потребность вступить в брак нарушает ли для нее возможность доброй христианской жизни и движение вперед? Сколько я вижу и понимаю ее — нет. Если бы я видел в ней апатию, рассеянность, поворот назад к мирской жизни, даже поползновение к этому, я бы сказал: да, ей лучше брак. Но я не вижу в ней этого. Она медленно, но без отклонений идет по <hi style="opdelimiter">одному</hi><hi style="opnumber">104</hi> <hi style="npnumber">105</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> тому же пути, по <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> идете и вы. И идете оба, думая только о нем, об этом пути. Так я думаю, но это я, и мне 7-й десяток, и я могу, не замечая того, руководиться эгоизмом; и я не знаю всего, что происходит в ее душе. Она одна знает, хотя и не сумеет, вероятно, высказать, но говорите оба, главное, как можно более забывая себя и мнения людей, а помня одного бога.</p>
<comments><p id="7701b38d-4344-4595-b2a1-15bafa55db1e" rend="Textpetit_otstup left">Дата определяется доставлением содержания письма с записью в Дневнике Толстого 8 июня: «Нынче, по случаю письма Бирюкова, привезенного Ге, <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> неприятный разговор с <choice original_editorial_correction="С[оней]"><sic>С</sic><corr>Соней</corr></choice>» (т. 51, стр. 47). В Дневнике 12 июня Толстой отметил, что написал накануне письмо Бирюкову. Карандашную помету Бирюкова на автографе «20 мая 1890», сделанную в позднейшие годы, приходится считать ошибочной.</p>
<p id="903fc37f-3e26-4f20-820b-3b142218d5c3" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Эти три письма неизвестны.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
