<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №344. А. А. Фету.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано, с пропуском одной фразы и с датой: «18 июля 1871», в «Русском обозрении», 1890, 7, стр. 19.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Каралык</placeName>
                   <date when="1871-07-16">1871 г. Июля 16.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Фета, полученное Толстым 16 июля (<ref target="file:///Volume_83_a16-17_97.xml">см. т. 83, письмо № 97</ref>).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">344</number></xenoData>

              <text xml:id="A__A__Fetu_344">
	<body><div>
		<opener index="false">
344. А. А. Фету.
1871 г. Июля 16...17. Каралык.</opener>
<p rend="left">Благодарю вас за ваше письмо, любезный друг. Кажется, что жена сделала фальшивую тревогу, отослав меня на кумыс и убедив меня, что я болен. Как бы то ни было, теперь, <hi style="opdelimiter">после</hi><hi style="opnumber">255</hi> <hi style="npnumber">256</hi><hi style="npdelimiter">4-х</hi> недель, мне кажется, совсем справился. И как следует при кумысном лечении, с утра до вечера пьян, потею и нахожу в этом удовольствие.</p>
<p rend="left">Совет ваш исполняю и подпустил не только офицерского и помещичьего сока, но скифского. И хорошо.</p>
<p rend="left">Здесь очень хорошо и значительно всё. Если бы не тоска по семье, я бы был совершенно счастлив здесь. —</p>
<p rend="left">Если бы начать описывать, то я исписал бы 100 листов, описывая здешний край и мои занятия. Читаю и Геродота, который с подробностью и большой верностью описывает тех самых галакто-фагов-скифов, среди которых я живу.</p>
<p rend="left">Вчера начал писать это письмо и писал, что я здоров. Нынче опять болит бок. Сам не знаю, насколько я нездоров, но нехорошо уж то, что принужден и не могу не думать о моем боку и груди. И прислушиваюсь. Жара третий день стоит страшная. В кибитке накалено, как на полке, но мне это приятно. Край здесь прекрасный, по своему возрасту только что выходящий из девственности, по богатству, здоровью и в особенности по простоте и неиспорченности народа.</p>
<p rend="left">Я — как и везде, примериваюсь, — не купить ли имение.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Возвратясь с кумыса, Толстой окончательно решил купить в Самарской губернии, Бузулукском уезде 2500 десятин земли, принадлежавшей флигель-адъютанту Н. П. Тучкову. Для совершения купчей крепости он 25 августа ездил в Москву, откуда возвратился 29 августа.</note> Это мне занятие и лучший предлог для узнания настоящего положения края.</p>
<p rend="left">Теперь остается 10 дней до 6 недель, тогда напишу вам и устроимся, чтобы увидеться. Душевный поклон Марье Петровне.</p>
<p rend="right">Л. Толстой.</p>
<p rend="left">Помогай вам бог с вашими трудами. Хомутов на вас много; и труднее и интереснее всех Петя.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 1 к письму № 331.</note> Поцелуйте его за меня.</p>
<p rend="left">17 июля.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано, с пропуском одной фразы и с датой: «18 июля 1871», в «Русском обозрении», 1890, 7, стр. 19.</p>
<p rend="petit left">Ответ на письмо Фета, полученное Толстым 16 июля (<ref target="file:///Volume_83_a16-17_97.xml">см. т. 83, письмо № 97</ref>).</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Возвратясь с кумыса, Толстой окончательно решил купить в Самарской губернии, Бузулукском уезде 2500 десятин земли, принадлежавшей флигель-адъютанту Н. П. Тучкову. Для совершения купчей крепости он 25 августа ездил в Москву, откуда возвратился 29 августа.</p>
<p rend="petit left">Купчая крепость была утверждена самарским нотариусом 29 сентября.</p>
<p rend="petit left"><hi>2</hi> См. прим. 1 к письму № 331.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>