<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 363. М. М. и В. А. Репиным.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии, сверенной с черновиком-автографом.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-12-15">1909 г. Декабря 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Марья Михайловна Репина</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Василий Акимович Репин</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо жены В. А. Репина, Марии Михайловны, от 8 декабря 1909 г. с сообщением о болезни мужа. Толстой отметил в Дневнике 15 декабря: «От Репиной трогательное письмо, отвечал». См. т. 57, стр. 189.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">363</number></xenoData>

              <text xml:id="M.M.iV.A.Repinym_363">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 363. М. М. и В. А. Репиным.
1909 г. Декабря 15. Я. П.
</opener><p id="c5970fc5-01f5-48e3-86a8-1199878721c4" rend="right">15 дек. 1909 г. Ясная Поляна.</p>

<p id="8472adbb-b687-41b0-974d-4d85d615f156" rend="Obrashenie left">Милые мои друзья Марья Михайловна и Василий Акимович,</p>
<p id="d6475242-ac51-4471-bf60-d3602f3ab391" rend="left">Я знал уже со стороны о вашем душевном состояния, милый Василий Акимович.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Об этом писал Толстому Ю. О. Якубовский.</note> Но это были сведения, может быть, неточные, и потому был рад получить верные известия, за что и очень благодарю вас, Мария Михайловна. Вы пишете, чтобы я дал Василию Акимовичу совет о том, где истина и как жить. Ответ один: истина в ее искании, а жизнь в искании истины. Я, по крайней мере, так жил десятки лет живу и теперь, доживая последние годы или дни, и нахожу в этом удовлетворение. Практический же совет мой, опять выводимый мной из опыта моей жизни, тот, что для достижения наибольшего познания истины и наилучшего исполнения ее нужна внутренняя работа, а никак не сознательное и умышленное изменение внешних условий. При каждом вступлении на новую ступень познания истины условия сами собой изменяются. А живя и оставаясь в тех условиях, в которых застала тебя новая ступень понимания истины, старайся исполнять ее. В этом всё, что может и должен, по моему мнению, делать человек. Особенно укрепляет в этом понимании жизни признание того, что ты не можешь знать всего того, что делается тобою и всеми другими людьми мира, а что твое дело быть покорным и усердным работником бога, заботясь об одном: его одобрении, которое очень часто не только не согласно, но прямо противно тому, что мы и другие люди считаем ценным и хорошим.</p>
<p id="c4c1f3fb-7f5a-4fd4-bf01-162a489c9966" rend="left">Ваше письмо застало меня совсем больным,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> См. записи в Дневнике 14—16 декабря 1909 г., т. 57.</note> но я, получив его, тотчас же отвечаю, диктуя дочери.</p>
<p id="31a01b7c-838c-49c2-a70f-b7cdf15f621b" rend="left">Посылаю вам то, что я называю молитвой, и на всякий случай «На Каждый День» за несколько месяцев, может быть, его нет у вас. Это выражение той ступени истины, на которой я стою теперь; если буду жив, то уверен, что ступень, эта не последняя.</p>
<p id="dc9e3726-6c5f-4840-aa4b-6d8250d680b0" rend="right">Всей душой любящий вас</p>
<lb/>
<p id="ebeeebe6-e587-47a0-b002-4f6b81dc877c" rend="left">Пожалуйста, извещайте о себе.</p>
<comments><p id="4bc7c810-1fc2-4614-a92b-fd83c7fe597e" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии, сверенной с черновиком-автографом.</p>
<p id="cffdc487-5d61-4e5a-bdae-44085beef7be" rend="petit left">Василий Акимович Репин (ум. 191?), бывший артиллерийский офицер, последователь религиозного учения А. М. Добролюбова (см. т. 56). В <hi style="opdelimiter">конце</hi><hi style="opnumber">248</hi> <hi style="npnumber">249</hi><hi style="npdelimiter">1909</hi> г. заболел психическим расстройством. Был временно помещен в психиатрическую больницу в Ташкенте. По выходе из больницы, в 1910 г., приезжал в Ясную Поляну.</p>
<p id="6001ed3b-313f-4f78-aef5-77f41af87a64" rend="petit left">Ответ на письмо жены В. А. Репина, Марии Михайловны, от 8 декабря 1909 г. с сообщением о болезни мужа. Толстой отметил в Дневнике 15 декабря: «От Репиной трогательное письмо, отвечал». См. т. 57, стр. 189.</p>
<p id="5a700241-4208-4896-9e53-81a3f2418262" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Об этом писал Толстому Ю. О. Якубовский.</p>
<p id="b2fea20d-0b18-4e5b-a549-560854917c5d" rend="petit left"><hi>2</hi> См. записи в Дневнике 14—16 декабря 1909 г., т. 57.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
