<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №88. С. И. Мунтьянову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, начатом на конверте письма Мунтьянова и продолженном на двух страницах почтовой бумаги. В черновике сделана приписка о посылке книг, не вошедшая в копию: Послать о <choice original_editorial_correction="Револ[юции]"><sic>Револ</sic><corr>Революции</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]"><sic>Ч</sic><corr>Черткова</corr></choice> (<hi>В. Г. Чертков, «Наша революция»</hi>, М. 1907.— <hi>Ред</hi>.) и мое и <choice original_editorial_correction="З[акон]"><sic>З</sic><corr>Закон</corr></choice> [Насилия] и <choice original_editorial_correction="З[акон]"><sic>З</sic><corr>Закон</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Л[юбви]"><sic>Л</sic><corr>Любви</corr></choice> и еще послать о душе. Письмо, а также ответ Мунтьянова впервые полностью опубликованы в «Литературном наследстве», № 37-38, стр. 354—355.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-01-24">1910 г. Января 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Мунтьянов С. И.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">88</number></xenoData>

       <text xml:id="S.I.Muntyanovu_88">
	<body><div>
		<opener index="false">
88. С. И. Мунтьянову.
1910 г. Января 24. Я. П.</opener>
<p id="f61cd9df-c2ca-44b3-a11e-d1dfbb664b55" rend="right">Мунтьянову.</p>
<p id="1c23f598-6755-41f5-ad5e-f2f71179bd20" rend="left">Я стою одной ногой в гробу и всякий час не на словах, а на деле жду смерти, и потому вы можете верить тому, что я говорю то, что говорю, не для того, чтобы защищать себя или своих, а потому, что не могу не верить тому, что говорю. А не могу не верить потому, что пришел к своим убеждениям и упорным мышлением об одном и том же предмете и многолетним опытом.</p>
<p id="1e44e7fa-e255-459f-ace8-d3a49df22f00" rend="left">Чувства, выраженные в вашем письме, вызвали во мне<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В черновике зачеркнуто: </hi><choice original_editorial_correction="глубок[ую]"><sic>глубок</sic><corr>глубокую</corr></choice></note> жалость к вашему ужасному душевному состоянию. По письмам вашим я вижу в вас человека с горячим сердцем, способного слить свою личную жизнь с жизнью народных масс и, главное, самое драгоценное человеческое свойство, способного к самоотвержению, и потому-то мне вас истинно жалко, не в смысле снисходительной, презрительной жалости, а в смысле сожаления к тяжелому душевному состоянию человека, которого любишь и уважаешь. И вот во имя этих чувств<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В черновике зачеркнуто</hi>: <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> вы вызвали во мне,</note> я очень прошу вас прочесть с тем же уважением,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В черновике зачеркнуто</hi>: к мыслям вашего <choice original_editorial_correction="корес[пондента]"><sic>корес</sic><corr>кореспондента</corr></choice></note> с которым я читал ваше письмо, те книги, которые посылаю вам.</p>
<p id="219e2e2b-1394-4263-a292-3227ea9bc599" rend="left">Разумеется, лучше бы было прямо и коротко отвечать на ваши доводы, и это я бы сделал, если бы мы виделись. <hi style="opdelimiter">Теперь</hi><hi style="opnumber">73</hi> <hi style="npnumber">74</hi><hi style="npdelimiter">же</hi> очень прошу вас, на время отложив свои привычные убеждения, беспристрастно вникнуть в сущность дела.</p>
<p id="f4a7a2ec-a4ff-4b41-a9c1-aea90002dc72" rend="left">Сущность же дела вкратце в том, что для того, чтобы не было тех бессмысленных и возмутительных насилий, как экономических, так и правительственных, одних людей над другими, надо, чтобы все люди считали бы общее благо, или хотя благо большинства, важнее своего личного блага. Разве не ясно, что достигнуто это состояние никак не может быть ни теми зверскими мерами ссылки, тюрем, казней, которые употребляют властвующие теперь (уверяя себя и других, что они делают это для общего блага), ни теми мерами поголовного убийства, включая и детей, которые вы предлагаете и обещаете. Разве не ясно, что все такие, или хоть приблизительно такие, меры могут только отдалить желаемое состояние, а никак не приблизить его, и что достигается желаемое совершенство противоположными деяниями.</p>
<p id="547fed77-4a97-4656-8d5a-d732daa8542f" rend="left">24-го января 10 г.</p>
<p id="e209f08f-cf30-41f7-8224-0cac6999cbf1" rend="left">Ясная Поляна.</p>
<comments><p id="23b7d913-7959-4c54-ae51-73fd9d67c976" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, начатом на конверте письма Мунтьянова и продолженном на двух страницах почтовой бумаги. В черновике сделана приписка о посылке книг, не вошедшая в копию: Послать о <choice original_editorial_correction="Револ[юции]"><sic>Револ</sic><corr>Революции</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]"><sic>Ч</sic><corr>Черткова</corr></choice> (<hi>В. Г. Чертков, «Наша революция»</hi>, М. 1907.— <hi>Ред</hi>.) и мое и <choice original_editorial_correction="З[акон]"><sic>З</sic><corr>Закон</corr></choice> [Насилия] и <choice original_editorial_correction="З[акон]"><sic>З</sic><corr>Закон</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Л[юбви]"><sic>Л</sic><corr>Любви</corr></choice> и еще послать о душе. Письмо, а также ответ Мунтьянова впервые полностью опубликованы в «Литературном наследстве», № 37-38, стр. 354—355.</p>
<p id="25565f14-a885-4288-becf-2c3bf79884b0" rend="petit left">С. И. Мунтьянов — политический ссыльнопоселенец в с. Нижне-Илимском Киренского уезда Иркутской губ., прислал Толстому письмо от 5 января 1910 г., в котором писал:</p>
<p id="5fbb7e0d-aaff-4ba1-9034-ff43601566a4" rend="petit left">«Благодарю, Лев Николаевич, за вашу брошюру «Неизбежный переворот», но только я у вас не это просил, но это неважно. С вашей брошюрой, т. е. с вашим мнением, я не согласен. Вы пишете, что только одной любовью можно добиться хорошей жизни. Нет, Лев Николаевич, о любви можно говорить тогда, когда имеешь хорошее воспитание и чувствуешь себя сытым, но когда не имеешь воспитания и сидишь весь свой век впроголодь и на тебя кровопийцы, властелины смотрят как на раба, то тут не до любви!</p>
<p id="65172525-2ae3-498b-a5a5-cbe57a8af156" rend="petit left">Вы говорите: «Правда, есть еще такие люди, которые хотят уверить себя и рабочих, что вот-вот еще одно убедительное разъяснение существующей несправедливости, еще одно небольшое усилие борьбы с врагом — и установится, наконец, тот новый порядок, при котором не будет уже зла, а все люди будут <hi style="opdelimiter">благоденствовать».</hi><hi style="opnumber">74</hi></p>
<p id="12e88b6e-906c-40c4-8e5d-af270f459a74" rend="petit left"><hi style="npnumber">75</hi><hi style="npdelimiter">Нет,</hi> Лев Николаевич, я перед самой вашей смертью заявляю вам, что вы, очевидно, плохо знакомы с рабочим классом. Рабочие прекрасно знают, что не одно еще маленькое усилие борьбы с врагом придется сделать, чтобы настала благодать, а придется не раз быть побежденными и победителями и бороться с ним не любовью, а так, чтобы весь мир был потоплен в крови. Словом, бей их до тех пор, пока из них не останется ни одного подлеца, даже и маленьких детишек не жалеть: по крайней мере после они нам вреда никакого не принесут. Рабочие им за все отплатят: за образование и за то, что мы голодаем! Жаль, что вы, может быть до того времени не доживете! Ну, желаю вам счастливой смерти».</p>
<p id="bb818bed-431b-4955-860f-cd692e07c449" rend="petit left">В. Ф. Булгаков в своем Дневнике сообщает, что письмо это читалось вслух 26 января и оно произвело на всех присутствующих сильное впечатление. Об этом же рассказывал П. А. Сергеенко в своей статье «Вечер в Ясной» («Русское слово» 1910, № 8 от 6 февраля).</p>
<p id="d3d2ba4f-4b06-4188-840c-e095c222c01d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>В черновике зачеркнуто: </hi><choice original_editorial_correction="глубок[ую]"><sic>глубок</sic><corr>глубокую</corr></choice></p>
<p id="2d4418be-1bf1-4dbb-8f42-32b9ced8ead8" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>В черновике зачеркнуто</hi>: <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> вы вызвали во мне,</p>
<p id="73fa0bd6-93c4-471c-a6b7-566230cc6e39" rend="petit left"><hi>3</hi> <hi>В черновике зачеркнуто</hi>: к мыслям вашего <choice original_editorial_correction="корес[пондента]"><sic>корес</sic><corr>кореспондента</corr></choice></p>
<p id="f9164472-dbeb-48e4-84fd-132fa5e2ce00" rend="petit left">На письмо Толстого Мунтьянов ответил письмом от 23 февраля 1910 г. <ref target="file:///Volume_81_S.I.Muntyanovu_217.xml">См. письмо № 217</ref>.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
