<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 114. Иеромонаху Арсению.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">77</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по рукописной копии (в копии подпись не восстановлена); в ГМТ имеется черновик, написанный на машинке и собственноручно исправленный. По тексту черновика исправлены ошибки, допущенные в копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1907-05-14">1907 г. Мая 14.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Арсений</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо иеромонаха Арсения от 12 мая 1907 г. с рассуждениями по поводу предисловия Толстого к «Краткому изложению Евангелия».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">114</number></xenoData>

              <text xml:id="IeromonaxuArseniyu_114">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 114. Иеромонаху Арсению.
1907 г. Мая 14. Я. П.</opener>
<p id="e6a22a17-56bd-43e1-b1d1-6232affd3fe6" rend="right">14 мая 1907 г. Я. П.</p>
<lb/>
<p id="aac9679c-c166-47cd-90c9-69e903ef23e9" rend="left">Вы пишете, что жить доброй жизнью, не имея уверенности в блаженстве будущей жизни, есть большая ошибка и что люди, поступающие так, самые несчастные, потому что лишаются здешних благ, не получая за это лишение вознаграждения.</p>
<p id="64e2baa6-1f22-44f6-91dd-8cdde3235bad" rend="left">Я же думаю, что добрая жизнь здесь и теперь носит сама в себе высшее вознагражденье и что человек, желающий тех благ телесных, которых он себя лишает ради будущего рая, по справедливости и не должен получить этих благ, так как недобрые и грешные желанья продолжают жить в нем. Кроме того, если бы этого и не было, самый поступок лишения себя телесных радостей ради больших радостей будущей жизни, есть, простите меня, очень нехороший расчет и вместе с тем очень неосновательный.</p>
<p id="516c8fd1-f825-457e-b59f-14cf269981f6" rend="left">Объясню вам свою мысль следующей притчей:</p>
<p id="19a18124-2f0e-4427-8bc5-bd64d16b317e" rend="left">Нанимается человек в рабочие, и приказчик одного хозяина говорит рабочему: «Иди к нам и знай, что хотя у нас и трудная работа, но если угодишь хозяину, то хозяин на всю жизнь устроит тебе жизнь царскую. Будешь пить, есть, веселиться и ничего не работать. Если же не угодишь хозяину, то не миновать тебе вечной каторги». Так говорит один приказчик. Другой же приказчик говорит так: «Иди к моему хозяину и знай, что работа по силам, хозяин разумный и милостивый, и <hi style="opdelimiter">если</hi><hi style="opnumber">103</hi> <hi style="npnumber">104</hi><hi style="npdelimiter">будешь</hi> работать хорошо, то и хорошо тебе будет. А что будет с тобой, когда отработаешься, я сказать не могу верно. Одно помни, что хозяин разумный, справедливый и милостивый. Это все знают, и ты тоже».</p>
<p id="f341d917-742c-4d1d-990f-b3e4c41382f7" rend="left">К какому хозяину пойдет всякий разумный рабочий? Я думаю, что ко второму.</p>
<p id="8b5fe244-7b78-4dea-a7ac-02ce0c0d34ba" rend="left">В самом деле, какое же нужно еще обнадеживание доброй жизни человеку, если он знает, что тот бог, которому он работает, есть высший разум, справедливость и любовь?</p>
<p id="e4a15487-5630-4e18-8ad1-a02e481e3f9b" rend="left">Всё дело в вере, в вере в бога. Человек, идя за первым приказчиком, поступает по расчету, человек же, идущий за вторым, поступает по вере. Главное же, по моему мнению, то, что жизнь, какую мы знаем, есть только здешняя, настоящая и потому жизнь эта не может быть только искусом для человека. По моему мнению, наша здешняя жизнь есть та жизнь, в которой человек и может и должен проявить себя и исполнить в ней то, для чего он послан в мир.</p>
<p id="d075f5bd-e4c1-4ccd-8eb7-1c6d33cd7f77" rend="left">Посылаю вам некоторые мои книги, которые уяснят вам мое отношение к тому вопросу, который занимает вас.</p>
<p id="b7f4eea9-8f80-4744-930d-2baf34618762" rend="left">Пишу вам от всего сердца, как к брату, которому от души желаю лучшего, а лучшее же есть только одно: знание истины и смысла своей жизни. Братски приветствую вас.</p>
<comments><p id="96607527-7c31-4118-a965-6500297cbc0d" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по рукописной копии (в копии подпись не восстановлена); в ГМТ имеется черновик, написанный на машинке и собственноручно исправленный. По тексту черновика исправлены ошибки, допущенные в копии.</p>
<p id="106318e6-1166-4406-90dc-6b23e17836dc" rend="petit left">Арсений (р. 1857) — из крестьян Рязанской губ., иеромонах московского Донского монастыря.</p>
<p id="eedd205f-03a5-4745-854d-fb8343d6babc" rend="petit left">Ответ на письмо иеромонаха Арсения от 12 мая 1907 г. с рассуждениями по поводу предисловия Толстого к «Краткому изложению Евангелия».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
