<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №142. А. Л. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1901-08-22" notAfter="1901-08-03">1901 г. Августа 22—3?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Андрей Львович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">142</number></xenoData>

              <text xml:id="A.N.Tolstomu_142">
	<body><div>
		<opener index="false">
142. А. Л. Толстому.
1901 г. Августа 22—3? Я. П.</opener>
<p id="9e391a26-a43e-408d-850e-d9b47453205b" rend="left">Вчера, проснувшись, я опять стал думать о тебе, Андрюша, и решил, что непременно переговорю с тобой и выскажу тебе всё то, что не только думаю про тебя и что чувствую, но и всё то, что мы <hi>все</hi> в один голос говорим про тебя. Думаю, что если тебе и неприятно будет услышать это, тебе будет полезно. Пожалуйста, Андрюша, выслушай, то есть прочти, что я имею сказать, внимательно и, главное, на минуту перенесись в меня и пойми, что мною руководит только желание тебе добра и что я пишу только потому, что в этом моя обязанность и что я, по всем вероятиям, скоро умру, и будет нехорошо, если умру, не высказав тебе того, что считаю нужным. Так вот вчера я, как встал, пошел наверх в библиотеку — тебя не было, — чтобы поговорить с тобой, но как вошел на лестницу, так услыхал этот дурацкий писк и крик грамофона — средство праздно и скверно убивать время — и так стало противно в сравнении с тем серьезным и добрым чувством, с <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> я шел, что я ушел вниз, надеясь, что ты сойдешь вниз проститься. Но ты пришел вниз вместе с Ольгой,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Ольга Константиновна Толстая, первая жена А. Л. Толстого.</note> и мне при ней не хотелось говорить. Так и осталось. Но в душе у меня набралась такая потребность высказать тебе, что думаю о твоей жизни, что вот пишу.</p>
<p id="db99a9a8-1286-401f-8605-3a91b8edfbe4" rend="left">Дело в том, что уж давно твой образ жизни, твой тон, твои роскошные праздные привычки, твои отношения с женой, твои знакомства, твое невоздержание в вине — всё это очень нехорошо и всё это идет хуже и хуже. Не говоря уж про этот дурацкий грамофон, занятие самого дурного вкуса, вчера твое обращение с Ольгой, как с какой-то девчонкой или рабой, в котором ты не стеснялся, при всех, было для всех мучительно. Всем было больно и неловко, но все делали из приличия и жалости к Ольге вид, что не замечают. Твоя веселость тоже такая, что она не только не заражает других, но другим делается совестно. И <hi style="opdelimiter">это</hi><hi style="opnumber">129</hi> <hi style="npnumber">130</hi><hi style="npdelimiter">я</hi> говорю не свое одно мнение, но мнение всех, <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> я не называю, чтобы не вызвать в тебе к ним недоброго чувства. Твоя праздная жизнь, вино, табак — главное вино, — дурное, если и не дурное, то очень низменное духовно и умственно общество заставили<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В подлиннике: </hi>заставило</note> тебя потерять ту чуткость, понимание чувств других людей, к <choice original_editorial_correction="кот[орым]"><sic>кот</sic><corr>которым</corr></choice> ты был способен. И теперь твое присутствие в нашем кругу заставляет всех только сжиматься со страхом перед возможностью всякого рода неловкости, грубости даже с твоей стороны. Причина этого всего твоя самоуверенность, самодовольство, основанная на физической силе, подвижности, на имени и, главное, на возможности тратить деньги, <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> ты не заработал и не можешь заработать. Только представь себе, что бы ты был и какую роль ты играл бы, если бы у тебя не было денег и имени, — того самого, что не твое, а случайно принадлежит тебе. Только ясно представь себе, что бы ты был без имени и денег, и ты ужаснешься. И потому, главное, что тебе нужно, это жить так, как будто у тебя этого нет, т. е. жить так, чтобы хоть сколько-нибудь быть полезным другим, а не быть всем, кроме твоих собутыльников, в тягость. Одним словом, хочу сказать тебе, что ты живешь очень, очень дурно и, для меня совершенно ясно, идешь к полной погибели, заглушая в себе все лучшие человеческие способности, из которых у тебя есть одно самое дорогое — доброе сердце, когда оно не заглушено гордостью, желанием властвовать, вином. Теперь я даже и этого не вижу, а вижу обратное в твоей ужасной жестокости к твоей прекрасной жене, <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> ты совсем не понимаешь. Тебе надо не ее учить, как ты это делаешь, а учиться у нее.</p>
<p id="c6351bfd-4d52-472f-b347-e0f7a50c8b45" rend="left">Я вижу, что ты погибаешь, и не один, а с семьей, и спасение твое только в одном: в самообвинении, в смирении, в признании того, что ты очень дурно жил и живешь и что тебе надо не то что кое-что изменить в своей жизни, а изменить всё и начать всё сначала. Перестать пить, курить, цыган, лошадей, собак, прекратить сношения с праздными людьми и найти занятие — полезное для других, а не для себя. Как это сделать? Не могу предписать. Если бы ты — что невозможно почти и чего я, к несчастию, не ожидаю — поверил мне, то ты сам бы нашел, и Ольга помогла бы тебе. Одно могу сказать, что надо найти занятие на пользу других, а не такое, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> себе приятно или выгодно, и отдаться ему. И еще то, что хотя можно изменять свою жизнь и оставаясь в прежних условиях — в Таптыкове,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Имение А. Л. Толстого в Тульском уезде, в восемнадцати километрах от Ясной Поляны. Куплено в 1900 г.</note> <hi style="opdelimiter">но</hi><hi style="opnumber">130</hi> <hi style="npnumber">131</hi><hi style="npdelimiter">это</hi> очень трудно, и поэтому думаю, что полезно бы тебе, если бы ты хотел изменить свою жизнь, оставить Таптыково.</p>
<p id="23c34863-abb0-431c-84aa-d1301eb0c4ef" rend="left">Вообще, надо помнить, что все соображения о Таптыковых, о деньгах имеют, в сравнении с вопросом о твоей душе, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> гибнет и может воскреснуть, имеют так же мало значения, как комариное крылышко на возу.</p>
<p id="d13800b3-9225-46a4-9764-0828a91d95ee" rend="left">Прости меня, если недостаточно осторожно и любовно сказал то, что считал нужным. Не умел лучше. Руководила же мною любовь к человеку не только вообще, но и к близкому по сердцу.</p>
<p id="e15937a8-abc9-49c6-bbdb-bba50dfc6ac3" rend="right">Твой отец Л. Толстой.</p>
<comments><p id="cd6e6f40-2dd4-42d1-beba-1c1c52c4c362" rend="Textpetit_otstup left">Датируется по почтовому штемпелю. Впервые опубликовано в юбилейном сборнике «Лев Николаевич Толстой», Гиз, М.—Л. 1928 [1929], стр. 72—74.</p>
<p id="56e51b0c-6d57-46ef-a75c-7fab70d802a5" rend="petit left">Об Андрее Львовиче Толстом (1877—1916) см. т. 69.</p>
<p id="a869b88e-08ed-4f0d-9209-fc27e94c2449" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Ольга Константиновна Толстая, первая жена А. Л. Толстого.</p>
<p id="86a3dbe5-fdb9-45ed-9770-084895bd5bd1" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>В подлиннике: </hi>заставило</p>
<p id="4219440d-670e-438d-b256-7c9c2880da08" rend="petit left"><hi>3</hi> Имение А. Л. Толстого в Тульском уезде, в восемнадцати километрах от Ясной Поляны. Куплено в 1900 г.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
