<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №226. И. М. Трегубову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1909-05-10" notAfter="1909-05-11">1909 г. Мая 10 — 11</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Трегубов Иван Михайлович </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">226</number></xenoData>

              <text xml:id="I.M.Tregubovu_226">
	<body><div>
		<opener index="false">
226. И. М. Трегубову.
1909 г. Мая 10—11. Я. П.
</opener><p id="f7e6b2bf-8c59-4396-95fd-d650782f602d" rend="right">11-го мая 1909 г. Ясная Поляна.</p>

<p id="404d26c9-cb01-4ba1-ade2-7951697ad87a" rend="Obrashenie left">Милый Иван Михайлович,</p>
<p id="250c3776-bd71-40be-9347-c3eed95dba9b" rend="left">Вы пишете, чтобы я высказался по поводу вопроса, который 12 мая будет обсуждаться в Думе, — о том, что называется свободой совести.</p>
<p id="e59529f7-bed3-461e-9d3a-27fcf1f61cc1" rend="left">Замечу прежде всего, что «свобода совести» есть плеоназм. Совесть не может быть не свободна. Совесть — потому совесть, что она всегда свободна. Свободная совесть всё равно что не темный свет.</p>
<p id="eeeae278-d046-439f-8283-71c8d1248435" rend="left">О том же, что может сделать Дума для того, чтобы сделать свет не темным, то, что вы называете свободой совести, скажу следующее. Хотя я и смотрю на людей, которые ждут чего-либо от Думы, как на того человека, который, по шутке какого-то древнего мудреца, подставляет решето под доимого другим человеком козла, я в этом случае все-таки думаю, что Дума может оказать действительную пользу. Надеюсь даже, что она и окажет ее.</p>
<p id="7d65db88-93f0-40f5-90e5-d6a9af3b1eac" rend="left">Окажет она пользу тем, что придумает новые средства под предлогом сохранения истинной веры делать <hi style="opdelimiter">неприятности</hi><hi style="opnumber">191</hi> <hi style="npnumber">192</hi><hi style="npdelimiter">людям,</hi> верующим не так, как этого хочется правительству. Польза эта будет состоять в том, что все люди слабые, не искренно, притворно верующие, испытав эти неприятности, отделятся от истинно верующих, истинно же верующие укрепятся в своей вере и, освободившись от неискренних, притворяющихся, будут в сотни, тысячи раз сильнее и влиятельнее, чем прежде. Благотворное дело это с давних пор делается русским правительством и было в высшей степени полезно для укрепления истинной веры в России. Дело это, по всем вероятиям, будет продолжаться и в Думе, и в этом-то и состоит та польза, которую я в этом деле ожидаю от этого учреждения. И потому, если бы я взял на себя советовать Думе, то я мог бы советовать одно: как можно строже отстаивать те учреждения, которые защищают неприкосновенность того, что называется православной верой.</p>
<p id="ddc0a3ca-6934-44f7-9ffb-6982a333cd6b" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="79e49d32-ff26-4580-916e-b822151bda62" rend="Textpetit_otstup left">В ГМТ сохранились три черновика этого письма с датами, проставленными H. Н. Гусевым на обложках: 10 и 11 мая 1909 г. Впервые опубликовано в газете «Новая Русь» 1909, № 130 от 14 мая.</p>
<p id="d83256ac-956f-452c-a705-a3ba1beac886" rend="petit left">Иван Михайлович Трегубов (1858—1931) — близкий знакомый Толстого, автор ряда статей о русском сектантстве. См. т. 66, стр. 124. В 1909 г. жил в Петербурге; сотрудничал в газете «Новая Русь».</p>
<p id="3a51d3af-7598-46fb-abee-0151f358c94c" rend="petit left">В письме без даты просил Толстого прислать «что-нибудь для печати по поводу вопроса, который 12 мая будет обсуждаться в Государственной думе, о том, что называется свободой совести».</p>
<p id="7f878690-fc57-4935-9b6a-4767cd41e1c3" rend="petit left">11 мая Толстой записал в Дневнике: «Вчера.... написал пустяк Трегубову» (т. 57, стр. 61).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
