<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 26. Адину Баллу (Adin Ballou).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии. В России публикуется впервые. В Америке напечатано почти полностью в журнале «The Arena» 1890, XIII, декабрь, стр. 10—11. В распоряжении редакции имеется машинописный экземпляр: «Correspondence between count Leo Tolstoy, Rev. Adin Ballou and Lewis G. Wilson and V. Tchertkoff» («Переписка между графом Львом Толстым, пасторами Адином Баллу и Льюисом Г. Вильсоном и В. Чертковым») с небольшим предисловием Л. Вильсона. Копия эта получена редакцией в 1929 г. через бостонского нотариуса Ромнея Спринга (Romney Spring), писавшего, что автографы писем Толстого к Баллу не обнаружены, но что присылаемый им экземпляр копий сделан по копиям Л. Вильсона, собравшего их в книгу, сохранившуюся у его сына Джона-Генри Вильсона.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1890-02-21" notAfter="1890-02-24">1890 г. Февраля 21 — 24</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Адин Баллу</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Adin Ballou</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">26</number></xenoData>

              <text xml:id="A.BalluAdinBallou_26">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 26. Адину Баллу (Adin Ballou).

1890г. Февраля 21—24. Я. П.
</opener>
<p id="7084e984-2fe7-4724-9fe0-693bcec658b0" rend="Obrashenie left">Dear friend and brother,</p>
<p id="371d1e98-0bae-4e3c-b2a8-2b2a74ba6d78" rend="left">I will not argue with your objections — it would not bring us to anything.</p>
<p id="a1c002c7-a95c-49e8-8c13-c6f6fb7e02db" rend="left">Only one point which I did not put clearly enough in my last letter I must explain to avoid misunderstanding. It is about compromise. I said that compromise, inevitable in practice, cannot be admitted in theory. What I mean is this: Man never attains perfection but only approaches it. As it is impossible to trace in reality a mathematically straight line and as every <hi style="opdelimiter">such</hi><hi style="opnumber">34</hi> <hi style="npnumber">35</hi><hi style="npdelimiter">line</hi> is only an approach to the latter, so is every degree of perfection attainable by man — only an approach to the perfection of the Father, which Christ showed us the way to emulate. Therefore, in reality, every deed of the best man and his whole life will be always only a practical compromise — a resultant between his feebleness and his striving to attain perfection. And such a compromise in practice is not a sin, but a necessary condition of every Christian life.</p>
<p id="b723130b-7c13-42d2-8fe4-5a13aa5d510d" rend="left">The great sin is the compromise in theory, is the plan to lower the ideal of Christ in view to make it attainable. And I consider the admission of force (be it even benevolent) over a madman (the great difficulty is to give a strict definition of a madman) to be such a theoretical compromise. In not admitting this compromise I run the risk only of my death or the death of other men who can be killed by the madman; but death will come sooner or later, and death in fulfilling the will of God is a blessing (as you put it yourself in your book); but in admitting this compromise I run the risk of acting contrary to the law of Christ — which is worse than death.</p>
<p id="2ef006bd-74b4-469f-a81f-4920781f527f" rend="left">It is the same with property. As soon as I admit in principle my right to property, I necessarily will try to keep it from others and to increase it, and therefore will deviate very far from the ideal of Christ.</p>
<p id="545b4684-545c-438d-b26c-882473766081" rend="left">Only when I profess daringly that a Christian cannot have any property — will I in practice come near to the ideal of Christ in this instance. There is a striking example of such a deviation in theory about anger in Matth., V, 22, where the added word είχη̃ («without any cause») have justified and still justify now every intolerance, punishment, and evil, which have been and are so often done by nominal Christians. The more we keep in mind the ideal of a straight line as the shortest distance between two points the nearer we will come to trace in reality a straight line. The purer we keep the ideal of Christ's perfection in its; unattainableness, the nearer we will in reality come to it. —</p>
<p id="2f48b789-0a6c-4f2c-8e79-da1a3389dc5c" rend="left">Allow me now to argue upon several dogmatical differences of opinion: about the meaning of the words «Son of God», about personal life after death, about resurrection. I have written a large work — the translation, concordance and explanation of the Gospels in which I exposed all I think on those subjects. Having at the time — ten years ago — given all the <hi style="opdelimiter">strength</hi><hi style="opnumber">35</hi> <hi style="npnumber">36</hi><hi style="npdelimiter">of</hi> my soul, for the conception of those questions, I cannot no change my views without verifying everything anew. But the differences of opinion on those subjects seem to me of little consequence. I firmly believe that if I consecrate all my powers to the fulfilment of the Master’s will which is so clearly expressed in his words and in my conscience, nevertheless should I not guess quite rightly the aims and plans of the best for me.</p>
<p id="fb85ce8b-e04e-4035-b6be-6769c5682a5b" rend="left">I would by very grateful to you should you send me a line from yourself. Please give my love to Mr. Wilson. <note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Льюис-Гильберт Вильсон (Lewis Gilbert Wilson, 1858— около 1921), унитарианский пастор, близкий по взглядам к Баллу; служил в Хопдэйле в 1885—1905 гг.</note></p>
<p id="060e67f8-a853-4834-80d9-46c5c397bb41" rend="left">One of your tracts is very well translated into Russian and is propagated amond some believers, and highly appreciated by them.</p>
<p id="2fdd1f34-2936-4d4a-bf09-ff83f8ded2c4" rend="left">With deep veneration and tender love, I remain</p>
<p id="75fb7eea-3386-4425-9394-9eae8e3dbf6b" rend="left">your brother and friend</p>
<p id="a3e5445d-f0c8-4aca-8997-9b2bbbd68204" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="19d88928-ed31-4fb8-9a33-3535750d5e2e" rend="Obrashenie petit left">Дорогой друг и брат,</p>
<p id="bff7131f-93e5-4a3d-a307-e7e3fe98c49a" rend="petit left">Я не стану возражать на ваши возражения — это ни к чему не привело бы нас.</p>
<p id="edd9eeb0-4552-4a84-a106-36ba3e394512" rend="petit left">Однако недостаточно ясно высказанное в моем последнем письме я должен объяснить во избежание недоразумения. Это — о компромиссе. Я сказал, что компромисс, неизбежный на практике, не может быть допускаем в теории. Я разумею вот что: человек никогда не достигает совершенства, но только приближается к нему. Как невозможно в действительности начертить математически прямую линию и как всякая линия есть только приближение к прямой, так и всякая степень совершенства, достигаемая человеком, есть только приближение к тому совершенству отца, путь к которому нам указал Христос. Поэтому в действительной жизни всякий поступок лучшего человека и вся его жизнь всегда будут только практическим компромиссом — взаимодействующей между его слабостью и его стремлением к достижению совершенства. И такой компромисс на практике — не есть грех, но необходимое условие всякой христианской жизни.</p>
<p id="60781555-084a-489f-8057-9ff7c13d38ff" rend="petit left">Великий грех же есть компромисс в теории, намерение понизить идеал Христа, с целью сделать его осуществимым. И я считаю, что таким теоретическим компромиссом является допущение насилия, хотя бы даже доброжелательного, над сумасшедшим (очень трудно дать точное определение сумасшедшего). Не признавая этого компромисса, я рискую лишь жизнью своей или других людей, которые могут быть убиты сумасшедшим; но смерть придет рано или поздно, а смерть за исполнением воли божьей есть благословение, как вы сами говорите в вашей книге. Но допуская этот компромисс, я рискую поступать противно закону Христа, что хуже смерти.</p>
<p id="a67c1b51-e890-47b8-895b-0fd91e57dfe2" rend="petit left">То же самое с собственностью. Как только я признаю в принципе мое право на собственность, я неизбежно буду стараться удержать ее от других, а также увеличивать ее, и потому очень далеко отклонюсь от идеала <hi style="opdelimiter">Христа.</hi><hi style="opnumber">36</hi></p>
<p id="4381f998-3bab-403d-b037-0e1f6187ee7e" rend="petit left"><hi style="npnumber">37</hi><hi style="npdelimiter">Только</hi> в том случае я приближусь на деле к идеалу Христа, если я смело буду исповедовать, что христианин не может иметь какую-либо собственность. Разительным примером такого отступления в теории являет стих 22 V главы Матфея о гневе, где прибавленное слово είχη̃ («напрасно») всегда оправдывало и до сих пор оправдывает всякую нетерпимость, наказание и зло, так часто творимые так называемыми христианами. Чем больше мы будем хранить в памяти идеал прямой линии, как кратчайшего расстояния между двумя точками, тем ближе мы подойдем к проведению прямой линии в действительности. Чем чище мы сохраним идеал совершенства Христа в его недостижимости, тем ближе подойдем к нему в действительности.</p>
<p id="c048e171-0c2b-49c3-8e0a-466a3f7772a9" rend="petit left">Позвольте мне не возражать на некоторые догматические разногласия в наших мнениях о смысле слов «сын божий», о личной жизни после смерти, о воскресении. Я написал большую книгу — перевод, соединение и толкование Евангелий, — в которой я изложил всё, что думаю по этим вопросам. Положив в то время — десять лет тому назад — всю силу моей души на познание этих вопросов, я теперь не могу ничего изменить, не проверив всего заново. Но различие взглядов на эти понятия представляются мне малозначительными. Я твердо верю, что если я посвящу все мои силы на исполнение воли Хозяина, так ясно выраженной в его словах и в моей совести, — хотя бы я и не вполне верно представлял себе цели и намерения Хозяина, которому я служу, — он меня не оставит и устроит всё к моему благу.</p>
<p id="ecaff131-4d1b-49fb-9c91-a37f56d3fdee" rend="petit left">Буду вам очень благодарен, если вы напишете мне хоть несколько слов. Пожалуйста, передайте мой сердечный привет г-ну Вильсону.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Льюис-Гильберт Вильсон (Lewis Gilbert Wilson, 1858— около 1921), унитарианский пастор, близкий по взглядам к Баллу; служил в Хопдэйле в 1885—1905 гг.</note></p>
<p id="0fa329f6-f48b-4f13-804a-d25a73c07183" rend="petit left">Один из ваших трактатов очень хорошо переведен на русский язык, распространяется среди некоторых единомышленников и очень ими ценится.</p>
<p id="2033b497-197a-4ec5-a2fd-1b3a415e376f" rend="petit left">С глубоким уважением и нежной любовью остаюсь ваш брат и друг</p>
<p id="153db0f8-5f7b-4134-941f-72f7ccbd339a" rend="right petit">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="68f17d9f-a3d5-4dd5-8bea-fbbed8ede1ba" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии. В России публикуется впервые. В Америке напечатано почти полностью в журнале «The Arena» 1890, XIII, декабрь, стр. 10—11. В распоряжении редакции имеется машинописный экземпляр: «Correspondence between count Leo Tolstoy, Rev. Adin Ballou and Lewis G. Wilson and V. Tchertkoff» («Переписка между графом Львом Толстым, пасторами Адином Баллу и Льюисом Г. Вильсоном и В. Чертковым») с небольшим предисловием Л. Вильсона. Копия эта получена редакцией в 1929 г. через бостонского нотариуса Ромнея Спринга (Romney Spring), писавшего, что автографы писем Толстого к Баллу не обнаружены, но что присылаемый им экземпляр копий сделан по копиям Л. Вильсона, собравшего их в книгу, сохранившуюся у его сына Джона-Генри Вильсона.</p>
<p id="86ae3baf-419c-4479-8d33-7af920e35d7f" rend="petit left">Дата копии «21 февраля 1890» указывает день написания первоначального русского варианта, содержащего некоторые разночтения с копией рукой М. Л. Толстой (тетрадь 6, стр. 38—41). Окончательная версия письма датируется по записи в Дневнике Толстого 24 февраля (см. т. 51, стр. <hi style="opdelimiter">22).</hi><hi style="opnumber">37</hi></p>
<p id="a36fd015-2b1e-4fae-afa5-1f62edcfc1a6" rend="petit left"><hi style="npnumber">38</hi><hi style="npdelimiter">Адин</hi> Баллу (Adin Ballou, 1803—1890) — американский пастор, выступавший против рабства негров в США, проповедник «христианского непротивления», автор многих статей и брошюр о христианстве, церкви, государстве, войне и т. п.</p>
<p id="06bbaa95-e799-4c61-a10b-24f553c7f807" rend="petit left">Толстой узнал о Баллу из письма от 21 июня нов. ст. 1889 г. единомышленника Баллу Л. Вильсона, приславшего Толстому книгу Баллу «Christian non-resistance» («Христианское непротивление»), о которой Толстой подробно говорит в первой главе своего трактата «Царство божие внутри вас». Толстой ответил Вильсону 22 июня 1889 г. (т. 64, стр. 270—273), возражая в письме на некоторые места книги Баллу; последний, в свою оче редь, в письме к Толстому от 14 января нов. ст. 1890 г. отстаивал свои взгляды. На это письмо Баллу и отвечает Толстой.</p>
<p id="e69881ac-e6a2-499c-9ee6-b49d345f98d9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Льюис-Гильберт Вильсон (Lewis Gilbert Wilson, 1858— около 1921), унитарианский пастор, близкий по взглядам к Баллу; служил в Хопдэйле в 1885—1905 гг.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
