<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №571. H. Н. Ге (отцу).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1893-11-05">1893 г. Ноября 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ге Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо художника Ге от 26 октября 1893 г., опубликованное в отрывках в книге В. В. Стасова «Николай Николаевич Ге», стр. 374—375 (полный текст письма неизвестен).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">571</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Geotcu._571">
	<body><div>
		<opener index="false">
571. H. Н. Ге (отцу).
1893 г. Ноября 5. Я. П.</opener>
<p id="5ba08438-2a1d-4520-8148-0c3c99f2a8a4" rend="left">Рад был вашему письму, дорогой друг Николай Николаевич, и рад известию, что вы довольны последним замыслом картины. Я уверен, что это будет хорошо. Мне нравится дрожащий в лихорадке разбойник (я уже давно знаю и жду), нравится и момент. Только бы Христос не был исключителен, и даже исключительно непривлекателен, каким он на последней картине.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Н. Н. Ге, «Повинен смерти» («Суд Синедриона»).</note> И только бы вы по технике удовлетворили требованиям <hi style="opdelimiter">художнической</hi><hi style="opnumber">424</hi> <hi style="npnumber">425</hi><hi style="npdelimiter">толпы.</hi> Если уж выставка и большая картина, то надо считаться с этим. Вы меня простите, если то, что я скажу, не то, но я не могу не сказать всё, что думаю: Мне кажется, в ваших картинах, в работе ваших картин происходит страшная трата самого драгоценного матерьяла, вроде, простите за сравнение, печенья белого хлеба из первого сорта муки, который любят господа, и бросания отрубей, в которых самое вкусное и питательное. Вы мне рассказывали первую мысль картины — и, верно, она была написана, — состоящую в том, что смерть на кресте Христа побеждает разбойника. И мне это очень понравилось по своей ясности, живописности, по выражению величия Христа на впечатлении, произведенном им на разбойника. Как Гомер, чтобы описать красоту Элены, говорит, что когда она вошла, старцы изумились ее красоте и встали.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Описание это Толстой вспоминает не по Гомеру, но по стихотворению А. Н. Майкова на тему из «Илиады» — «Сидели старцы Илиона» (1869). У Гомера это место читается иначе, чем в передаче Толстого.</note> Потом еще иначе вы изображали. Прежде еще иначе. И всё это были картины важные по содержанию. То же у вас было, сколько я знаю, с Иудой.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Картина «Совесть» («Иуда», «Предатель»), начатая осенью 1891 г., многократно переписанная, бывшая на двадцатой выставке «Передвижников» весной 1892 г. и находящаяся ныне в Государственной Третьяковской галерее в Москве.</note> Все эти эскизы самые питательные отруби и все они пропадают, чтоб делать господский белый хлеб. Я первый буду радоваться на вашу теперешнюю картину и умиляться ею, но все-таки жалею про все те, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> остались по дороге и которых теперь по крайней мере никто, кроме вас, написать не может. Я непрестанно жалею, что вы оставили тот план ряда картин евангельских.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Еще летом 1886 г. Ге задумал ряд эскизов и композиций сначала карандашных, потом в два тона масляными красками на евангельские сюжеты. Темы эти он описывал в нескольких письмах к Толстому, выражавшему свою радость, что Ге занят «своей работой».</note> Может быть, трудно их кончать, довести до известной нужной степени <choice original_editorial_correction="техническ[ого]"><sic>техническ</sic><corr>технического</corr></choice> совершенства, этого я не знаю, но знаю, что это — всё то, что передумали, перечувствовали и перевидели своим художественным, христианским зрением, всё это вы должны сделать: в этом ваша прямая обязанность, ваша служба богу. Dixi.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">[Сказано.]</note> Если ошибаюсь, простите. Нынче получил от Хилкова поразительное известие. Его мать приехала к нему с приставом из Тифлиса и по высочайшему повелению взяла у него детей и увезла их к себе, пока в <choice original_editorial_correction="Харьк[овскую]"><sic>Харьк</sic><corr>Харьковскую</corr></choice> <choice original_editorial_correction="губ[ернию]"><sic>губ</sic><corr>губернию</corr></choice>, а потом в Петербург?<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">См. прим. к письму № 568.</note> «Если меня гнали, то и вас будут гнать». Но все-таки грустно за мать и за всех тех, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> участвуют в этом грехе. — Целуйте от меня милых друзей Количку с семьей и Рубана с его семейными. Пишите, что вы думаете и делаете и в каком положении картина. До свиданья, обнимаю вас. Маша также шлет приветствие и вашим.</p>
<p id="16b2400a-c08a-4334-b8dc-71a3d3e10b93" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="23be202d-8e7b-4f15-ba47-5eab76b87274" rend="left">5 <hi style="opdelimiter">ноября.</hi><hi style="opnumber">425</hi></p>
<p id="956e3859-d6d1-470b-aea5-5c5df80fa979" rend="petit left"><hi style="npnumber">426</hi><hi style="npdelimiter">Впервые</hi> полностью опубликовано в ТГ, стр. 169—171.</p>
<p id="8f3a82e7-089d-4029-bf65-90f74ab85b3b" rend="petit left">Ответ на письмо художника Ге от 26 октября 1893 г., опубликованное в отрывках в книге В. В. Стасова «Николай Николаевич Ге», стр. 374—375 (полный текст письма неизвестен).</p>
<comments><p id="6a5460bc-1a81-4481-854e-eaf3d10151cb" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Н. Н. Ге, «Повинен смерти» («Суд Синедриона»).</p>
<p id="0f807bfe-7c5c-4e82-ac82-25d81fe700b3" rend="petit left"><hi>2 </hi>Описание это Толстой вспоминает не по Гомеру, но по стихотворению А. Н. Майкова на тему из «Илиады» — «Сидели старцы Илиона» (1869). У Гомера это место читается иначе, чем в передаче Толстого.</p>
<p id="20aa867f-9a84-4acb-b972-d09eeee39359" rend="petit left"><hi>3 </hi>Картина «Совесть» («Иуда», «Предатель»), начатая осенью 1891 г., многократно переписанная, бывшая на двадцатой выставке «Передвижников» весной 1892 г. и находящаяся ныне в Государственной Третьяковской галерее в Москве.</p>
<p id="018871a4-8fc7-495f-83e2-a6fe08657848" rend="petit left"><hi>4 </hi>Еще летом 1886 г. Ге задумал ряд эскизов и композиций сначала карандашных, потом в два тона масляными красками на евангельские сюжеты. Темы эти он описывал в нескольких письмах к Толстому, выражавшему свою радость, что Ге занят «своей работой».</p>
<p id="ae5387c8-82c3-436c-a8be-5e120bcc08f2" rend="petit left"><hi>5 </hi>[Сказано.]</p>
<p id="4ef01db4-3358-41df-9f78-cc03f964d357" rend="petit left"><hi>6 </hi>См. прим. к письму № 568.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
