<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №90. М. В. Алехину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1894-03-19">1894 г. Марта 19.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Алехин Митрофан Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо М. В. Алехина из Самтреди Кутаисской губ. от 14 марта 1894 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">90</number></xenoData>

              <text xml:id="M.V.Alexinu_90">
	<body><div>
		<opener index="false">
90. М. В. Алехину.
1894 г. Марта 19. Москва.</opener>
<p id="2723229a-29b1-4d5d-aa6b-f283e4e7bed5" rend="left">Получил вчера ваше письмо, дорогой <choice original_editorial_correction="М[итрофан]"><sic>М</sic><corr>Митрофан</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[асильевич]"><sic>В</sic><corr>Васильевич</corr></choice>, и спешу отвечать, чтобы как можно скорее разрушить то хотя бы чуть-чуть недоброе чувство, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> могло оставить мое последнее письмо.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_67_M.V.Alexinu_53.xml">См. письмо № 53</ref>.</note> По вашему письму вижу, что и вы боитесь этого. И я очень благодарен вам за это. Я не думал никогда того, что вы разлучаете мужей с женами, и не мог думать, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> знаю, как дорога для вас любовь между людьми, и по письму вашему еще яснее вижу это. Я только хотел сказать, что при семейной жизни, при положении всех людей семейных таком, что они, как всегда, страдая несут последствия своего греха и еле-еле могут установить свое равновесие, нельзя быть достаточно осторожным в воздействии на них. И что одно из главных условий, облегчающих их положение, есть оседлость (как вы верно говорите), и надо быть как можно осторожнее, чтобы не нарушать ее. Мне же казалось, что вы повлияли в этом смысле. Я не сообразил того, что вы это сделали ввиду болезненности детей, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> вам со стороны была виднее, чем им. — Была у меня и та мысль, каюсь в этом, что вы слишком прямолинейно понимаете слова евангелия: оставь отца и мать, и жену, и детей и иди за мной; а о значении этих слов, главное, о том, как должно разрешать те столкновения и противоречия, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> происходят между семейными связями и требованиями Христа, т. е. истины, я ничего не знаю. Думаю, что разрешение этих вопросов не может быть извне, посредством правила или предписания, а каждый решает их по своим силам. Идеал, разумеется, остается всегда один и высказан в евангелии: оставь жену и иди за мной; но до какой степени может человек <hi style="opdelimiter">это</hi><hi style="opnumber">88</hi> <hi style="npnumber">89</hi><hi style="npdelimiter">сделать,</hi> это знает только он сам и бог. — Вы спрашиваете: что значит: оставь жену? Значит ли это: уйти от нее или перестать спать с ней и перестать производить детей? Разумеется, оставить значит: сделать так, чтобы жена была как не жена, а как всякая другая женщина — сестра. В этом идеал. И сделать надо это так, чтобы не раздражить жену, не соблазнить ее, не ввергнуть ее в злобу и соблазн. И это ужасно трудно. И всякий женатый человек, стремящийся к христианской жизни, чувствует сердцем всю трудность залечивания этой, им самим сделанной раны. Одно я думаю и говорю и сам пытаюсь делать, это то, чтобы, будучи женатым, всю жизнь свою и все силы свои напрягать на то, чтобы разжениться, не увеличив греха.</p>
<p id="b4949856-7784-41cb-82da-cb74e0f7b625" rend="left">Спасибо, что написали мне такое хорошее письмо. Не взыщите, что бестолково пишу. Любя пишется. До свидания.</p>
<p id="c3889d6c-18f5-4411-b0a3-9f8a42349e71" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="5b978fcd-bf77-4f3a-b3a0-fcab207764b1" rend="left">Передайте мой привет нашим друзьям, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> с вами. И пишите.</p>
<comments><p id="d106385e-2ac9-4afa-a3eb-da9c7e499b53" rend="Textpetit_otstup left">Опубликовано впервые: отрывками в книге «О половом вопросе. Мысли Л. Н. Толстого», изд. «Свободное слово» 1901, № 62, стр. 66—67; в журнале «Всемирный вестник» 1906, № 2, стр. 60—61, и полностью в ТЕ 1911, стр. 11—12, с датой: «Москва, 19 марта 1894 г.».</p>
<p id="09138885-23f9-440c-a10a-4d2ef7fd8e61" rend="petit left">Ответ на письмо М. В. Алехина из Самтреди Кутаисской губ. от 14 марта 1894 г.</p>
<p id="96a0c6e6-2b71-4e57-8a51-3a1a9674c20a" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <ref target="file:///Volume_67_M.V.Alexinu_53.xml">См. письмо № 53</ref>.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
