<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 377. Н. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1872-05-27">1872 г. Мая 27.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на неизвестное письмо H. Н. Страхова, в котором он, очевидно, высказывал свои колебания по поводу просьбы Толстого взять на себя заботу об издании «Азбуки».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">377</number></xenoData>

              <text xml:id="H__N__Straxovu_377">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 377. Н. Н. Страхову.
1872 г. Мая 27. Я. П.</opener>
<p id="f8f2921f-e2e9-41a8-a393-dcd076ca94e4" rend="left">Боюсь настаивать, любезный Николай Николаевич, чтобы вы потом не стали раскаиваться; но не могу не сказать, что для меня это было бы великое счастье. Если письмо это застанет вас в том же нерешительном состоянии, то не сделаете ли вы вот что: приехать через недельку — в начале июня — к нам погостить недельку или две, или вообще столько, сколько не расстроит ваших планов. Я бы вас звал сейчас, но у меня весь дом в перестройке и, боюсь, вам неудобно будет, да и жена ходит на последних днях, так что я не в состоянии буду вами пользоваться. Если вам только приятно будет наше общество, и расходы и труды путешествия не пугают вас, то это — не говорю уже о своем личном удовольствии — было бы прекрасно. Если бы согласились взять мою работу, вы бы прочли книгу, мы бы обо всем переговорили, а вы подышали чистым воздухом и размыкали бы немного свою тоску. Если вы не согласитесь, то всё равно, мы бы переговорили о многом, и вы бы подышали воздухом и размыкали бы тоску; я был бы очень, очень рад. —</p>
<p id="a5e2a2f5-b49b-45b7-9f3a-aab6b5e5a3c6" rend="left">Дело печатания находится в следующем положении: Рис, типографщик, тянул 5 месяцев, набрал кое-как 7 листов, я через поверенного в Москве отобрал у него оригинал и прекратил печатание; но я ему дал уже денег, он извиняется, и я ему написал ultimatum.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо это неизвестно.</note> — Если он напишет условие, с неустойкой в 2000, кончить всю работу в месяц, то я у него буду печатать. Ответа не получал и, вероятно, не получу. Но пишу всё это вам для того, чтобы вы знали, что есть случайность (очень неприятная для меня), при <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice>, если бы вы согласились, я бы должен печатать у Риса. Я постараюсь, чтобы — нет. Какие типографии в Петербурге возьмутся за это печатание? Будет 40 листов, в числе их листов 15 славянского. Будьте добры, сообщите мне это.</p>
<p id="4be54c6c-2b62-4353-b00a-ad137528f374" rend="left">Вы не поверите, но в Москве ни одна типография не бралась, кроме Риса (все завалены работой). А Рис взялся и не делает. Впрочем, я думаю, если бы Рис согласился и вы бы <hi style="opdelimiter">решились</hi><hi style="opnumber">289</hi> <hi style="npnumber">290</hi><hi style="npdelimiter">взяться</hi> за работу, может быть, если вас ничто не привязывает к Петербургу, вы бы взяли эту работу в Москве. Страшно желаю, чтобы вы решились, но боюсь убеждать относительно работы, но относительно того, чтобы переехать к нам на недельку,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">В 1872 г. H. Н. Страхов в Ясную Поляну приезжал лишь в ноябре месяце.</note> во всяком случае очень и очень прошу вас. Я почти уверен, что вам будет хорошо у нас. — До свиданья.</p>
<p id="c6252eb2-ae19-4f0d-bcdf-c72119d12959" rend="right">Ваш Л.Толстой.</p>
<p id="053f8b19-37a0-44cc-afb6-34fa5bb9d252" rend="left">27 мая.</p>
<comments><p id="853bb76f-3f93-49eb-ab4a-3209227380c0" rend="Textpetit_otstup left">На автографе пометка Страхова: «27 мая 1872».</p>
<p id="49bade17-be46-4b7a-ae31-8e70e1d9982f" rend="petit left">Ответ на неизвестное письмо H. Н. Страхова, в котором он, очевидно, высказывал свои колебания по поводу просьбы Толстого взять на себя заботу об издании «Азбуки».</p>
<p id="d87e28c7-1d2d-4c3c-9c16-c0a136e5991c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо это неизвестно.</p>
<p id="ecf7c14a-7d71-44b2-9ffa-77637236b27e" rend="petit left"><hi>2</hi>В 1872 г. H. Н. Страхов в Ясную Поляну приезжал лишь в ноябре месяце.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
