<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №719. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано факсимильно в книге «Дневники Л. Н. Толстого», М. 1916, стр. 257—258. Публикуется по фотокопии. К письму приложены ответы Толстого на вопросы Черткова. Вопросы Черткова написаны на машинке, а ответы Толстого собственноручно под каждым вопросом Черткова:</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1904-05-13">1904 г. Мая 13.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">719</number></xenoData>

       <text xml:id="maya13_719">
	<body><div>
		<opener index="false">
719.
1904 г. Мая 13. Я. П.
</opener><lb/>

<p id="f24585a4-0e32-45fc-8f1c-bc024ef0051a" rend="Obrashenie left">Дорогой друг Владимир Григорьевич.</p>
<p id="f8cf5af9-d2a3-4359-9925-f583eb369667" rend="left">В 1895 году я написал нечто вроде завещания,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Завещание в форме записи в Дневнике Толстого от 27 марта 1895 г. Впервые опубликовано в «Толстовском ежегоднике 1912 года», М. 1912, стр. 9—12.</note> т. е. выразил близким мне людям мои желания о том, как поступить с тем, что останется после меня. В этой записке я пишу, что все бумаги мои я прошу разобрать и пересмотреть мою жену, Страхова<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Николай Николаевич Страхов (1828—1896), философ-идеалист и литературный критик, один из друзей Толстого. См. т. 61, стр. 234.</note> и вас. Вас я прошу об этом, потому что знаю вашу большую любовь ко мне и нравственную чуткость, которая укажет вам, что выбросить, что оставить и когда и где и в какой форме издать. Я бы мог прибавить еще и то, что доверяю особенно вам еще и потому, что знаю вашу основательность и добросовестность в такого рода работе и, главное, полное наше согласие в религиозном понимании жизни.</p>
<p id="5e75d0b1-b99d-4d91-80a5-9c20ed3d8871" rend="left">Тогда я ничего не писал вам об этом, теперь же, после девяти лет, когда Страхова уже нет и моя смерть во всяком случае недалека, я считаю нужным исправить упущенное и лично высказать вам то, что сказано о вас в той записке, а именно то, что я прошу вас взять на себя труд пересмотреть и разобрать оставшиеся после меня бумаги и вместе с женою моею распорядиться ими, как вы найдете это нужным.</p>
<p id="99e3b383-3962-4515-a5bd-7b55ea312bbc" rend="left">Кроме тех бумаг, которые находятся у вас, я уверен, что жена моя или (в случае ее смерти прежде вас) дети мои не откажутся, исполняя мое желание, не откажутся сообщить вам и те бумаги, которых нет у вас, и с вами вместе решить, как распорядиться ими.</p>
<p id="cbdbaa18-9b05-46cc-9b50-9473ae1cb1fa" rend="left">Всем этим бумагам, кроме дневников последних годов, я, откровенно говоря, не приписываю никакого значения и считаю какое бы то ни было употребление их совершенно безразличным. Дневники же, если я не успею более точно и ясно выразить то, что я записываю в них, могут иметь некоторое значение, хотя бы в тех отрывочных мыслях, которые изложены там. И потому издание их, если выпустить из них всё случайное, неясное и излишее, может быть полезно людям, и я надеюсь, что вы сделаете это так же хорошо, как делали до сих пор извлечения из моих неизданных писаний, и прошу вас об <hi style="opdelimiter">этом.</hi><hi style="opnumber">327</hi></p>
<p id="3539651a-9a74-4063-80e9-d35a6895f248" rend="left"><hi style="npnumber">328</hi><hi style="npdelimiter">Благодарю</hi> вас за все прошедшие труды ваши над моими писаниями и вперед за то, что вы сделаете с оставшимися после меня бумагами. Единение с вами было одной из больших радостей последних лет моей жизни.</p>
<p id="43620ad8-432d-4c21-994b-a827296f93de" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="9df0773c-d48b-4568-94eb-548cc6321027" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано факсимильно в книге «Дневники Л. Н. Толстого», М. 1916, стр. 257—258. Публикуется по фотокопии. К письму приложены ответы Толстого на вопросы Черткова. Вопросы Черткова написаны на машинке, а ответы Толстого собственноручно под каждым вопросом Черткова:</p>
<p id="c06512f1-a392-4a05-b652-d4c904e9f932" rend="Textpetit_otstup left">1. Желаете ли вы, чтобы заявление ваше в «Русских ведомостях» от 16 сентября 1891 г. оставалось в своей силе и в настоящее время и после вашей смерти?</p>
<lb/>
<p id="0f78452b-e314-46ba-b44d-347f5f2e73ec" rend="left"><hi>Желаю</hi>, <hi>чтобы все мои сочинения, написанные с 1881 года,</hi> <hi>а также, как и те</hi>, <hi>которые останутся после моей смерти</hi>, <hi>не</hi> <hi>составляли бы ничьей частной собственности, а могли бы быть</hi> <hi>перепечатываемы и издаваемы всеми</hi>, <hi>кто этого захочет</hi>.</p>
<p id="e1e560e2-6541-40c0-a018-ca6ab67de691" rend="Textpetit_otstup left">2. Кому вы желаете, чтобы было предоставлено окончательное решение тех вопросов, связанных с редакцией и изданием ваших посмертных писаний, по которым почему-либо не окажется возможным полное единогласие?</p>
<lb/>
<p id="79f52d65-533f-466a-be60-b1bf1a1212af" rend="left"><hi>Думаю</hi>, <hi>что моя жена и В. Г. Чертков</hi>, <hi>которым я поручал</hi> <hi>разобрать оставшиеся после меня бумаги</hi>, <hi>придут к соглашению, что оставить, что выбросить, что издавать и как</hi>.</p>
<p id="07e9c4be-8d05-49ee-9ba2-a2363a607f3d" rend="Textpetit_otstup left">3. Желаете ли вы, чтобы и после вашей смерти, если я вас переживу, оставалось в своей силе данное вами мне письменное полномочие как единственному вашему заграничному представителю?</p>
<lb/>
<p id="a99cfa17-b45b-4e46-a845-2e0bf502f823" rend="left"><hi>Желаю</hi>, <hi>чтобы и после моей смерти В. Г. Чертков один распоряжался бы изданием и переводами моих сочинений за границею.</hi></p>
<p id="abfcb69c-df69-4f40-b431-cd2fd0511e0c" rend="Textpetit_otstup left">4. Предоставляете ли вы мне и после вашей смерти в полное распоряжение по моему личному усмотрению как для издания при моей жизни, так и для передачи мною доверенному лицу после моей смерти все те ваши рукописи и бумаги, которые я получил и получу от вас до вашей смерти.</p>
<lb/>
<p id="115b37a4-8906-48d4-94ae-dca972e628af" rend="left"><hi>Передаю в распоряжение В. Г. Черткова все находящиеся</hi> <hi>у него мои рукописи и бумаги. В случае же его смерти <hi style="opdelimiter">полагаю</hi></hi>,<hi style="opnumber">328</hi> <hi style="npnumber">329</hi><hi><hi style="npdelimiter">что</hi> лучше передать эти бумаги и рукописи моей жене или</hi> <hi>в какое-нибудь русское учреждение</hi>, — <hi>публичную библиотеку</hi>, <hi>академию.</hi></p>
<p id="05877723-0a63-4886-a262-3ffd7ce4a668" rend="Textpetit_otstup left">5. Желаете ли вы, чтобы мне была предоставлена возможность пересмотреть в оригинале все решительно без изъятия ваши рукописи, которые после вашей смерти окажутся у Софьи Андреевны или у ваших семейных?</p>
<lb/>
<p id="56a310f7-e60b-4d1d-9bc1-69e5128aab0f" rend="left"><hi>Очень желал бы</hi>, <hi>чтобы В. Г. Чертков просмотрел бы все</hi> <hi>оставшиеся после меня рукописи и выписал бы из них то</hi>, <hi>что</hi> <hi>он найдет нужным для издания.</hi></p>
<p id="454a5a43-938c-42fc-bb8b-8f75f8c7580c" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="b0e35a01-314e-49e7-9960-73e2302128cf" rend="left">Ясная Поляна.</p>
<p id="8f62366f-73a7-46b9-8baa-a7f982ddfb09" rend="left">1904. 13 мая.</p>
<p id="1f081a44-bf0d-4093-9d48-f757c84a3c81" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Завещание в форме записи в Дневнике Толстого от 27 марта 1895 г. Впервые опубликовано в «Толстовском ежегоднике 1912 года», М. 1912, стр. 9—12.</p>
<p id="cff6ffbf-5634-4f6b-b6ed-fd7342794c81" rend="petit left"><hi>2 </hi>Николай Николаевич Страхов (1828—1896), философ-идеалист и литературный критик, один из друзей Толстого. См. т. 61, стр. 234.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
