<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 449. А. М. Бодянскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ. Дата копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1893-05-14">1893 г. Мая 14.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бодянский Александр Михайлович </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">449</number></xenoData>

              <text xml:id="A.I.Bodyanskomu_449">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 449. А. М. Бодянскому.
1893 г. Мая 14. Я. П.
</opener>
<p id="cbe31282-dfe9-4e77-9d53-3cabf19e3a38" rend="Obrashenie left">Дорогой Александр Михайлович,</p>
<p id="a6597f2c-2b3e-4c1d-9141-030ead0591fe" rend="left">Получил ваше письмо в Москве и уже давно, но так был занят (окончанием моей книги; вчера совсем отослал), что не успел ответить. А ответить хотелось бы хорошо на ваше доброе и многосодержательное письмо.</p>
<p id="a443a88a-848f-4977-a0f1-22c6d9d37b5d" rend="left">О том, что вы говорите о разумении и о боге, я не то что согласен, но думаю так же, как и вы. Я не говорю согласен, потому что, говоря об этпх предметах, трудно бывает их точно выразить, и слово может выразить лишнее или недосказать, и потому нельзя никогда признать известную формулировку совершенно соответствующею своему пониманию. Я чувствую только, что мы думаем и чувствуем в одинаковом <hi style="opdelimiter">направлении,</hi><hi style="opnumber">316</hi> <hi style="npnumber">317</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> это меня очень радует. О предметах этих нельзя не думать, но каждый невольно думает по-своему; формулировать же их, как это делали в символах веры, не только бесполезно, но может быть опасно. Формулировать можно и должно выводы, приложимые к жизни, как это делал Моисей: «Не убий», Христос: «Не противься злому!» Но повторяю, что думаю в том же направлении и совершенно согласен, что мера разумения дается по мере чистоты, смирения и любви.</p>
<p id="3762b274-d7aa-4ff4-b699-b8199b8d95e9" rend="left">В письмах, которые вы прислали мне (за что очень благодарю; нужно ли вернуть их вам?),<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Письма эти неизвестны.</note> есть одно очень грустное известие о том, что между ссыльными христианами<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Толстой имеет в виду сектантов, сосланных на Кавказ при Николае I.</note> идут препирательства о сравнительных достоинствах и истинности вер. Это ужасно! Ведь это всё люди, исповедующие закон Христа, закон единения, призывающий нас быть едиными, как Отец в нем, и он в Отце.</p>
<p id="c26720af-c10f-46a2-8b48-8a66aab926e0" rend="left">Мне всегда казалось, что единение это (а в нем сущность христианства) достигается самым простым способом: тем, чтобы не признавать истиною и не исповедывать того, что другие христиане не признают истиною, а держаться того, в чем мы согласны; т. е. если я признаю и исповедую нечто, отрицаемое моим братом, то воздерживаться от этого исповедания, направляя все свои общие силы на уяснение, вместо того, в чем мы согласны.</p>
<p id="59126beb-29a2-4ceb-89e0-c1949cc349c2" rend="left">Так, <choice original_editorial_correction="напр[имер]"><sic>напр</sic><corr>например</corr></choice>, если я признаю и исповедую троицу, и вижу, что брат мой не признает ее, я должен воздержаться от этого исповедания и соединиться с ним в том, что мы оба признаем: положим, в обязанности учения любви. Если же он не признает и обязанности учения любви — как это не признает ни один ребенок, — я должен искать других точек соединения, если не в учении Христа, то в том, что не противно этому учению.</p>
<p id="5f5a02ef-7948-4aa5-8d68-da016faec9e9" rend="left">Точно так же и в отношениях моих с человеком, который признает то, что я не признаю, положим в отношениях с человеком, который признает таинства, крещение или хоть божественность Христа, которого я не признаю, я могу и должен просить его не требовать от меня признания тех положений, в которые он верит, и искать нашего сближения на том, во что мы оба верим.</p>
<p id="1fb335c9-01af-4928-a56d-c459d852083b" rend="left">Ведь в сущности мы так и поступаем с людьми, которых мы любим и с которыми нам приходится жить. И так надо бы поступать со всеми. <hi>Не требовать от других признаний</hi> <hi style="opdelimiter"><hi>тех</hi></hi><hi style="opnumber">317</hi> <hi style="npnumber">318</hi><hi style="npdelimiter"><hi>наших</hi></hi> <hi>верований, которые они не признают</hi>, <hi>и просить других не требовать от нас того же.</hi></p>
<p id="1486591c-58de-41d1-90e0-da60513f3eb8" rend="left">Я думаю, что если бы мы сходились с людьми прежде всего тем, во что мы все верим, <choice original_editorial_correction="напр[имер]"><sic>напр</sic><corr>например</corr></choice> на том, что все люди братья, и из этих простых истин, развивая их дальше, доходили бы до высших, мы никогда бы не разделялись в мнениях и были бы едины.</p>
<p id="ee407bb6-d951-4bc5-a7cc-c6e28db0ef89" rend="left">Мы говорим, что жалеем людей за их заблуждения (как православные жалеют сектантов), и желаем для их добра передать им истину. Всё это неправда. Ведь хорошо бы было передавать людям такую истину, о которой они никогда не слышали; а то все споры всегда идут о предметах, о которых спорящие тысячи и тысячи раз слышали, говорили, читали. Как же может быть то, чтобы человек не принял истину, известную ему и со всех сторон рассмотренную и еще такую, от которой зависит его спасение? Неужели бог допустил, или мир так устроен, что человек может понять истину, нужную для его спасения, только потому, что мы придумаем в сотый раз искусные доказательства и подберем тексты? Очевидно, что тут что-то не то. Не принимаем мы так старательно передаваемые нам доказательства потому, что не можем принять противное нашему сознанию. И доказывать-то мы трудимся, очевидно, не для блага человека, а из упрямства, гордости, чувства товарищества с своими, иногда и еще худших целей: из корысти, самолюбия, как это бывает среди благоденствующих церквей.</p>
<p id="bcc549b3-8ac7-466c-b545-5b145f301e1b" rend="left">Крайности сходятся: и большею частью там, где идут самые оживленные споры о верованиях, о христианстве, нет никакого ни христианства, ни верования, а есть только человеческое самолюбие. Истина проста и ясна и открыта младенцам. И первая основная истина есть истина единения людей. И единение это возможно, если мы принесем ему в жертву наши привычки, нашу гордость ума, наше желание быть правым.</p>
<p id="966623b6-bc21-47a5-ba8f-1b3c27ead0f8" rend="left">Я потому так подробно говорю об этом, что, зная это правило, сам много раз грешил против него. Согрешил и с вами. И совершенно напрасно. У нас с вами так много общего, я думаю даже всё общее, что ваше иное чем мое понятие о Христе никак не может разделить нас. (Я только прошу вас не требовать от меня признания вашего понятия о Христе.)</p>
<p id="57904dbf-f17d-4d3d-ba72-b6189c980549" rend="left">Вы пишете о ссыльных и их нужде, борьбе и искушениях. Я беспрестанно думаю о них и много слышал и от квакеров, <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">318</hi> <hi style="npnumber">319</hi><hi style="npdelimiter">общих</hi> друзей. Мне очень трудно высказать вам свое мнение на этот предмет, но все-таки постараюсь откровенно сказать его. Мне трудно говорить, потому что я по несчастию и недостоинству моему живу во всех удобствах и говорю о людях, мучимых и страдающих; но все-таки я не могу не сказать того, что думаю.</p>
<p id="75324ac3-4695-4fb4-9e5b-5118468e9de7" rend="left">Как сказал Христос: «Меня гнали и вас будут гнать», так и есть и должно быть. И не может быть иначе. Если человека не гонят в нашем мире, то потому только, что он не исповедует того, что должен исповедывать; и потому, как ни тяжелы могут быть испытания гонимых, они не могут не радоваться им, и не можем не печалиться мы, негонимые. «Не на этот час ли я пришел», сказал Христос, и мы должны чувствовать то же. Ведь тут только начинается настоящая жизнь. Ведь вся остальная жизнь была только приготовлением к этому часу. Ведь если не это, — не пострадать за истину, — то зачем же жить?</p>
<p id="5c6f75c1-a739-4191-a06b-523851fefab9" rend="left">Знаю, что если бы я был на месте изгнанных, унижаемых, нуждающихся, я, может быть, был бы в тысячу раз худшем унынии, чем они; но все-таки не могу не сказать того, что думаю.</p>
<p id="d6c40766-cf0e-461a-bf36-2366b7af9f8c" rend="left">Подкрепи вас всех бог и дай вам сознания того единственного дела истинной жизни, которое вы делаете с кротостью, твердостью и радостью, исповедуя истину среди гонений.</p>
<p id="3b8ca371-a4e7-4b67-98ca-5c4e53f1e767" rend="right rightindent">Братски целую вас.</p>
<p id="8a826a7c-6b4c-48c3-bb90-545c941e7967" rend="right">Любящий вас.</p>
<comments><p id="3724d3d2-42e4-4058-9895-858997b2005f" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ. Дата копии.</p>
<p id="63654284-edb8-4176-8755-3dcb29ec2247" rend="petit left">Александр Михайлович Бодянский (1842—1916) — бывший помещик Екатеринославской и Харьковской губерний, отказавшийся от своей земли; в конце 1880-х гг. познакомился с М. В. Алехиным и общинниками Байрачной и увлекся их идеями. В августе 1892 г. был арестован за сношения с сектантами и сослан в Закавказье. В 1896 г. за распространение «вредных идей среди нижних чинов местных войск», был из Закавказья направлен в Лифляндскую губернию. В 1899 г. эмигрировал в Канаду, где жил среди духоборов до 1905 г., когда вернулся в Россию. С Толстым познакомился в августе 1892 г. в Ясной Поляне.</p>
<p id="b65d7d40-8414-445f-abeb-fe9b65ec6e54" rend="petit left">Письмо Бодянского, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
<p id="b17ce4c6-1666-4d52-b9dc-09ce2cbb6941" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Письма эти неизвестны.</p>
<p id="dd9df1eb-3a97-45a1-b558-7c7ee3a96fa4" rend="petit left"><hi>2 </hi>Толстой имеет в виду сектантов, сосланных на Кавказ при Николае I.</p>
<p id="bb8b8664-5154-4b37-babe-ebba8dcea7b7" rend="left secend"><hi style="opnumber">319</hi> <hi style="npnumber">320</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
