<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №312. Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1902-08-13">1902 г. Августа 13.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Эйльмер Моод</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Aylmer Maude</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">312</number></xenoData>

              <text xml:id="EjlmeruMooduAulmerMaude_312">
	<body><div>
		<opener index="false">
312. Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude).
1902 г. Августа 13. Я. П.
</opener>
<p id="8c65890d-a65e-495e-bc00-8d408887e524" rend="Obrashenie left">Dear Aylmer Maude,</p>
<p id="0dffa2d0-ba9b-4174-9f6c-7b64da475572" rend="left"><hi>La Revue Blanche</hi> of last March contained a brief statement of views attributed to me on the sex question, followed by the opinions of a number of French authors concerning those views.</p>
<p id="69a8313b-5721-4547-a888-714f9336d17a" rend="left">The opinions there attributed to me are grotesquely absurd, and are a careless, second-hand, and incorrect summary of a collection of undated extracts and articles put together and published by my friend Vladimir Tchertkoff.</p>
<p id="b925ee23-2d47-48fa-aef8-a408b90b7eb0" rend="left">The curious thing is, that of all the authors who express themselves on the subject, not one suspected that he was being hoaxed. They all took the summary put before them as though it were a statement of my real opinions.</p>
<p id="f296c745-313f-4a6f-b351-7cec407edb1c" rend="left">I am glad, therefore, to see in your preface to the «Revised Edition» of <hi>Resurrection</hi><note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Предисловие Эйльмера Моода к новому изданию «Воскресения» (1902) в переводе на английский язык.</note> a restatement of my views on the sex-question which is as reasonable as the summary in <hi>La Revue Blanche</hi> is absurd.</p>
<p id="31a2540d-a7bd-4160-bf4e-522e4ada215d" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<lb/>
<p id="3f7d08aa-d8b1-4ab0-b4f3-9274b3f41601" rend="Obrashenie petit left">Дорогой Эйльмер Моод,</p>
<p id="ac51ef58-6152-4b14-9147-e03250473075" rend="petit left">В мартовской книжке журнала «La Revue Blanche» помещено краткое изложение приписываемых мне взглядов на половой вопрос, сопровождаемое мнением о них целого ряда французских авторов.</p>
<p id="44808edc-aadc-401f-a4eb-3536a64b2fbf" rend="petit left">Приписываемые мне взгляды до нелепости абсурдны и представляют из себя плохое и неточное сокращение из собранных и напечатанных моим другом Владимиром Чертковым статей и бездатных отрывков.</p>
<p id="351822b4-63ab-4e4c-95ae-efee50b41f5f" rend="petit left">Удивительно то, что из всех авторов, высказавшихся по этому предмету, ни один не подозревает, что его обманули. Все они приняли это сокращение за выражение моих действительных <hi style="opdelimiter">взглядов.</hi><hi style="opnumber">277</hi></p>
<p id="2c96bbd3-a474-4b26-bde4-3f2995bb1ae3" rend="petit left"><hi style="npnumber">278</hi><hi style="npdelimiter">И</hi> потому мне приятно видеть в вашем предисловии к «пересмотренному изданию» «Воскресения»<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Предисловие Эйльмера Моода к новому изданию «Воскресения» (1902) в переводе на английский язык.</note> изложение заново моих взглядов на половой вопрос, настолько же разумное, насколько нелепо сокращение в «La Revue Blanche».</p>
<p id="df5233cf-3edb-4da6-a9bc-c72e078c9378" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="3381e3d9-7e26-4103-872a-ee9607ef1458" rend="Textpetit_otstup left">Печатается и датируется по машинописной копии. Впервые опубликовано, с датой 26 августа (н. ст.), в журнале «The Athenaeum», London, 1902, № 3910 от 4 октября, стр. 451.</p>
<p id="9e7433aa-cb01-414f-93bf-b4b43438a59a" rend="petit left">По поводу изданного В. Г. Чертковым на русском и английском языках сборника высказываний Толстого «О половом вопросе» (изд. «Свободное слово» и «Free Age Press», Christchurch, 1901) парижский журнал «La Revue Blanche» провел анкету среди видных литераторов. Ответили: Эмиль Золя, Клеманс Руайе, итальянский криминалист и политический деятель Энрико Ферри (р. 1856), популярная испанская писательница Эмилия Пардо-Базан (1851—1921), бельгийский поэт, романист Жорж Экхауд (р. 1854), французская писательница и переводчица, ориенталистка Юдифь Готье (1846—1917), немецкий писатель, автор книги «Вырождение», Макс Нордау (1849—1923) и др. Все они отрицательно отозвались о требовании Толстым целомудрия, как идеала человеческого общежития. Результаты анкеты напечатаны в «La Revue Blanche» 1902, 1 Mars, № 210, под заглавием «Tolstoï et la question sexuelle» [«Толстой и половой вопрос»]. Отзывы Эмиля Золя и Клеманс Руайе см. в письме № 308.</p>
<p id="c438ecba-411a-49bd-932e-371c14461bd9" rend="petit left">Комментируемое письмо является ответом Толстого на эту анкету. См. книгу Моода «The Life of Tolstoy. Later Years», стр. 609.</p>
<p id="ac4968cb-4a8c-42e8-8a01-bacbb3d63824" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Предисловие Эйльмера Моода к новому изданию «Воскресения» (1902) в переводе на английский язык.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
