<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 40. Болтону Холлу (Bolton Hall).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">77</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 7, л. 2556, куда вложена рукописная копия Д. П. Маковицкого.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1907-02-02">1907 г. Февраля 2</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Болтон Холл</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Bolton Hall</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">40</number></xenoData>

              <text xml:id="VoltonuXolluBoltonHall_40">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 40. Болтону Холлу (Bolton Hall).
1907 г. Февраля 2/15. Я. П.
</opener>
<p id="362ef8cd-0a11-4bc3-b4ef-3e3a9185cede" rend="Obrashenie left">Dear Sir,</p>
<p id="c96c4ca2-d3c4-4631-b2c0-9a8f8b741e09" rend="left">I read the paper that you sent me with great attention. I am sorry to say that this theory of non-resistance, implying obedience to bad powers and therefore participation in violent, bad and cruel acts, is a very bad sophistry. We must not resist evil, but must not take part in it. And there in the cases, where you must abstain from doing what you are asked or ordered to do, is the chief point of the principle of non-resistance. A man who will do all what he is ordered to do — if it is good or bad, if <hi style="opdelimiter">it</hi><hi style="opnumber">34</hi> <hi style="npnumber">35</hi><hi style="npdelimiter">corresponds</hi> or not to the will of God which is the foundation, the essence of our life — is a man who consciously or inconsciously deceives himself. I am sorry that my opinion differs so much from yours theory which seems to please you so much, but I wish to be quite frank with you.</p>
<p id="e90408d0-7180-40ce-a39e-0641427c8dde" rend="right">Yours truly L. Tolstoy.</p>
<p id="87a36559-c2a6-4784-a256-307275d4d733" rend="left">2/15 Fevr. 1907.</p>
<lb/>
<p id="2cca1570-199b-4e1f-b340-3560e6d66cad" rend="Obrashenie petit left">Милостивый государь,</p>
<p id="c7790c01-aa8d-482d-9916-bd5830872023" rend="petit left">Я прочел с большим вниманием присланный вами листок. К сожалению, должен сказать, что эта теория непротивления, предполагающая повиновение злым силам, а потому участие в дурных, жестоких и насильнических поступках, является очень плохим софизмом. Мы должны не противиться злу, но и не должны принимать в нем участия. В тех именно случаях, когда мы должны воздерживаться от того, что нас просят или приказывают нам сделать, и заключается самая сущность принципа непротивления. Человек, исполняющий всё, что ему приказывают — хорошо это или дурно, согласуется оно или не согласуется с волей божьей, которая есть основа, сущность нашей жизни, — такой человек сознательно или бессознательно обманывает себя. Мне жаль, что мое мнение так сильно расходится с вашей теорией, которая, видимо, вам очень нравится, но я хочу быть с вами вполне откровенен.</p>
<p id="0742acab-1d8f-44bb-bd89-f19b0e1bb05d" rend="petit right">Искренне ваш Л. Толстой.</p>
<p id="b0938d9f-14b6-4a67-9a5d-990fa0b47975" rend="petit left">2/15 февр. 1907.</p>
<comments><p id="74df0c1f-b4e9-42c0-abe6-c1a37d9ad189" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 7, л. 2556, куда вложена рукописная копия Д. П. Маковицкого.</p>
<p id="55668262-f7c3-462e-8e17-cf00cdf25999" rend="petit left">О Болтоне Холле (р. 1854) см. т. 56, стр. 426—427.</p>
<p id="974f55f4-5610-45ef-8940-62fecaf4b112" rend="petit left">При письме от 9 декабря н. ст. 1906 г. из <choice><reg>Чикого</reg><orig>Чикаго</orig></choice> Болтон Холл прислал листовку, посвященную вопросу непротивления. Листовка не имеет точного названия, даты и места издания. Статья не подписана. Автор ее — Яков Бейлхарт (Jacob Beilhart, p. 1867), проповедник секты адвентистов.</p>
<p id="6afc31ea-9795-4988-8bf7-6153e8fd9e42" rend="petit left">По поводу письма Болтона Холла и присланной им статьи Толстой сделал записи в Дневнике и в Записной книжке (см. т. 56, стр. 7—8 и 179).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
