<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №289. Джону А. Истгэму (John Eastham). Черновое.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="draft">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-04-15">1910 г. Апреля 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Джон А. Истгэм</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">John Eastham</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на обращение американского буржуазного пацифиста Джона Истгэма с предложением присутствовать на митинге пацифистов в гостинице «Cecil» в Лондоне 18 мая 1910 г. или прислать «несколько слов сочувствия». Вместе с письмом Джон Истгэм прислал печатный проспект Первого всеобщего конгресса рас (First Universale Congress of Races), открытие которого предполагалось в июле 1911 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">289</number></xenoData>

       <text xml:id="D.IstgemuJohnEastham_289">
	<body><div>
		<opener index="false">
289. Джону А. Истгэму (John Eastham). Черновое.
1910 г. Апреля 15. Я. П.</opener>
<p id="5c659279-52fa-4906-9286-03306db6f555" rend="right">15 апреля 1910 г. Ясная Поляна.</p>
<p id="d50e1157-6571-4a98-a922-ac71bac83186" rend="left">Получил ваш призыв прибыть или прислать слова поощрения и купон для ответа. Прочел ваш план и не только не могу удержаться от желания высказать вам вызванные во мне чувства вашим призывом, не только не могу удержаться, но считаю своим долгом перед своей совестью и богом высказать вам их.</p>
<p id="0533b7ff-1948-448c-b50d-1aa0effdb9b2" rend="left">Мне 82 года, я каждый день жду смерти, и потому прилично, учтиво лгать мне уже не приходится. Мало того, совесть требует сказать насколько возможно громко то, что я думаю о вашей забаве, — иначе не могу назвать вашу деятельность. Деятельность эта отвратительна, возмутительна.</p>
<p id="06c73a56-cd46-433f-a57a-6307bc63be96" rend="left">Когда во времена Наполеона I военные люди гордились и хвалились теми убийствами, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> они совершали на войнах, они были святы в сравнении с вами и всеми членами подобных вашему обществ. Те люди, во-1-ых, верили в то, что война должна быть; во-2-ых, сами готовы были ради того, во что они верили, на жертву, раны, смерть. Вы же ни во что не верите и тем менее в тот мир, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> вы будто проповедуете, и готовитесь только к тем тщеславным забавам, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>, одурманивая людей, должны привлечь их в ваш <hi style="opdelimiter">лагерь.</hi><hi style="opnumber">228</hi></p>
<p id="7915c296-1bf6-4614-ae91-cf7a34e52eb0" rend="left"><hi style="npnumber">229</hi><hi style="npdelimiter">Мир!</hi> Заботы о мире англичан с их Индией и всеми колониями, или <choice original_editorial_correction="нем[цев]"><sic>нем</sic><corr>немцев</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="франц[узов]"><sic>франц</sic><corr>французов</corr></choice>, русских, не говорю уже об покоренных народах, с их классами богатых и бедных рабов, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> удерживаются в своем положении только войсками, с восхваляемым патриотизмом всех этих и властвующих, и покоренных народов.</p>
<p id="e231266d-af74-496e-916f-912bc92cc8ca" rend="left">Говорить о мире и проповедовать его в нашем мире всё равно, что говорить о трезвости и проповедовать ее в трактире или в винной лавке, существующих только тем пьянством.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Далее в автографе помечено: *** в <choice original_editorial_correction="запи[сной]"><sic>запи</sic><corr>записной</corr></choice> <choice original_editorial_correction="кн[ижке]"><sic>кн</sic><corr>книжке</corr></choice>.</note></p>
<p id="60186387-c5af-4c6c-8de9-b320fc490137" rend="left">Пока есть отдельные народы и государства, не может не быть войны. Прекратиться война может только тогда, когда все люди будут, как Сократ, считать себя гражданами не отдельного народа, а всего мира, и будут, как Христос, считать братьями всех людей, и потому — столь же невозможным убивать или готовиться к убийству каких бы то ни было людей и при каких бы то ни было условиях, как невозможно убивать или готовиться к убийству при каких бы то ни было условиях своих детей или родителей.</p>
<p id="1817fbf2-1559-45c2-b51a-f3a1db06ea21" rend="left">Прекратиться может война только тем, что люди перестанут, как теперь, смеяться над религией, воображая себе какую-то <choice original_editorial_correction="христ[ианскую]"><sic>христ</sic><corr>христианскую</corr></choice> религию, заключающуюся в вере в искупление, и <choice original_editorial_correction="др[угие]"><sic>др</sic><corr>другие</corr></choice> глупости, а когда точно поверят в вечный и единственный, всем известный, общий, один закон бога, выраженный не одним <choice original_editorial_correction="Хр[истом]"><sic>Хр</sic><corr>Христом</corr></choice>, но всеми мудрыми и святыми людьми мира, закон о том, что все люди братья и потому должны любить, а уже никак не убивать друг друга. А признают люди этот закон, и война кончится, кончится <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> не будет солдат. Всё это так просто и ясно. Но именно потому, что это просто и ясно, неискренние люди, дорожащие своим ложным положением, не хотят видеть этого.</p>
<p id="81e6b6de-c2a2-40e0-8c0b-694ed501ac95" rend="left">2×2= 4. Да, это правда, но ведь не в этом дело. Это ведь арифметика, но есть другие соображения. Человеку нельзя и не должно убивать ближнего! Кто же спорит с этим. Это правда. Но есть другие соображения — дипломатические, политические, так что отказываться от участия в убийстве не всегда целесообразно. Это будет антимилитаризм. А антимилитаризм — нехорошо. А нужно совсем другое. И начинаются рассуждения... Стыдно и гадко. Простите меня. Знаю, что не надо <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> писать в таком раздраженном тоне, но не мог иначе. Простите.</p>
<p id="a994e8af-8e29-4737-972a-5b50672533c9" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">Т.</hi><hi style="opnumber">229</hi></p>
<comments><p id="7f3193c5-9090-4f8b-8590-6cfc66a6ca24" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">230</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по черновику-автографу, начатому на почтовой бумаге и продолженному на письме Джона Истгэма, поверх зачеркнутых Толстым строк его письма. Письмо отправлено не было. Отрывок опубликован в статье «Толстой против войны. Из неопубликованных материалов» — «Россия» 1924, 3, стр. 178—179. Впервые полностью опубликовано в «Литературном наследстве», № 37—38, стр. 615. Дата определяется записью Толстого в Дневнике 15 апреля 1910 г. (см. т. 58, стр. 38) и пометою В. Ф. Булгакова на автографе. Отрывок опубликован в Записных книжках Толстого 1910 г., т. 58, стр. 172.</p>
<p id="9b027e01-0ae2-43cb-83f9-b6ca23b6a9b7" rend="petit left">Ответ на обращение американского буржуазного пацифиста Джона Истгэма с предложением присутствовать на митинге пацифистов в гостинице «Cecil» в Лондоне 18 мая 1910 г. или прислать «несколько слов сочувствия». Вместе с письмом Джон Истгэм прислал печатный проспект Первого всеобщего конгресса рас (First Universale Congress of Races), открытие которого предполагалось в июле 1911 г.</p>
<p id="25ff6962-92ef-400e-bad8-e6d40aea3f53" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Далее в автографе помечено: *** в <choice original_editorial_correction="запи[сной]"><sic>запи</sic><corr>записной</corr></choice> <choice original_editorial_correction="кн[ижке]"><sic>кн</sic><corr>книжке</corr></choice>.</p>
<p id="66557390-a01c-4cb3-b807-6d700fae2d4d" rend="petit left">Текст следующего абзаца воспроизводится по копии, куда он был выписан из Записной книжки Толстого. Затеянный английскими буржуазными политиками Первый всеобщий конгресс рас, маскируясь лицемерной фразой о единстве рас и мире, представлял собой попытку оправдать колонизаторскую политику Британской империи.</p>
<p id="044b4bd9-dd78-4fea-94d0-edad66d855f7" rend="petit left">Написав письмо Джону Истгэму, Толстой 15 апреля отправил его В. Г. Черткову, в котором просил Черткова перевести его и в том случае, если он найдет его слишком резким, разорвать. См. письмо Черткову от 15 апреля 1910 г., т. 89.</p>
<p id="af4d50e8-bfe0-4157-a226-a73eef388b78" rend="petit left">На копии письма Толстого к Джону Истгэму, перепечатанной с черновика-автографа, рукой А. П. Сергеенко, работавшего в качестве секретаря Черткова, имеется надпись: «В. Г. Чертков, найдя, что письмо к Джону Истгэму действительно резко, написал другое письмо, как бы по поручению Льва Николаевича, и послал его Л. Н. Л. Н. совершенно одобрил его и сам его отправил из Ясной Поляны. Свое же письмо он оставил непосланным». См. «Список писем по поручению», № 339.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
