<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 258. Н. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано с пропусками в Б, II, изд. «Посредник», М. 1908, стр. 214—216. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «1876 г. Ясн. 9 апреля».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1876-04-08">1876 г. Апреля 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">258</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_258">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 258. Н. Н. Страхову.
1876 г. Апреля 8...9. Я. П.</opener>
<p id="c1d31f77-5e0d-4248-b4b3-0c9be8dace09" rend="left">Благодарю вас, дорогой Николай Николаевич, за присылку Григорьева.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду только что вышедший под редакцией H. Н. Страхова и с его предисловием первый том сочинений А. А. Григорьева.</note> Я прочел предисловие, но — не рассердитесь на меня — чувствую, что посаженный в темницу, никогда не <hi style="opdelimiter">прочту</hi><hi style="opnumber">264</hi> <hi style="npnumber">265</hi><hi style="npdelimiter">всего.</hi> Не потому, что не ценю Григорьева — напротив, но критика для меня скучнее всего, что только есть скучного на свете. В умной критике искусства всё правда, но не <hi>вся</hi> правда, а искусство потому только искусство, что оно <hi>всё</hi>. —</p>
<p id="96796c34-accb-4f33-ae61-bd9d4af6c486" rend="left">Я с страхом чувствую, что перехожу на летнее состояние: мне противно то, что я написал, и теперь у меня лежат коректуры на апрельскую книжку, и боюсь, что не буду в силах поправить их.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В апрельской книжке «Русского вестника» за 1876 г. были напечатаны гл. VII—XIX 5-й части «Анны Карениной».</note> Всё в них скверно, и всё надо переделать и переделать: всё, что напечатано, и всё перемарать, и всё бросить, и отречься, и сказать: виноват, вперед не буду, и постараться написать что-нибудь новое, уж не такое нескладное и ни то ни семное. Вот в какое я прихожу состояние, и это очень приятно. Я боюсь, что вы не в духе отвечать мне на то письмо и что оно вас не интересует.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Письмо № <hi style="opdelimiter">236.</hi><hi style="opnumber">265</hi></note> Пожалуйста, не пишите в таком случае, а просто пишите мне изредка, как всегда. И не хвалите мой роман. Паскаль завел себе пояс с гвоздями, который он пожимал локтями всякий раз, как чувствовал, что похвала его радует. — Мне надо завести такой пояс. — Покажите мне искреннюю дружбу: или ничего не пишите мне про мой роман, или напишите мне только всё, что в нем дурно. — И если правда то, что я подозреваю, что я слабею, то, пожалуйста, напишите мне.</p>
<p id="053f7da3-f21f-481d-a670-9ee4aec305c6" rend="left">Мерзкая наша писательская должность — развращающая. У каждого писателя есть своя атмосфера хвалителей, которую он осторожно носит вокруг себя и не может иметь понятия о своем значении и о времени упадка. Мне бы хотелось не заблуждаться и не возвращаться дальше. Пожалуйста, помогите мне в этом.</p>
<p id="f73aaf30-c326-44af-b516-8ade30619aee" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="7b616e95-5266-44f9-b9ec-3e1b103fe7cd" rend="left">И не стесняйтесь мыслью, что вы строгим суждением можете помешать деятельности человека, имевшего талант. Гораздо лучше остановиться на Войне и мир, чем писать <hi>Часы</hi><note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Повесть И. С. Тургенева, написанная им в 1875 г. и впервые напечатанная в январской книжке «Вестника Европы» за 1876 г.</note> или т. п.</p>
<comments><p id="88e02882-8b85-4d41-8c5f-b0d3daeba600" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано с пропусками в Б, II, изд. «Посредник», М. 1908, стр. 214—216. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «1876 г. Ясн. 9 апреля».</p>
<p id="c769e1a8-eb24-4941-a39f-8edb09d644b8" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Имеется в виду только что вышедший под редакцией H. Н. Страхова и с его предисловием первый том сочинений А. А. Григорьева.</p>
<p id="caa76dc0-0ac9-4a04-907c-c5bea5113393" rend="petit left"><hi>2</hi> В апрельской книжке «Русского вестника» за 1876 г. были напечатаны гл. VII—XIX 5-й части «Анны Карениной».</p>
<p id="aff5eac4-1a47-40f4-80cc-33a26d576737" rend="petit left"><hi>3</hi> Письмо № <hi style="opdelimiter">236.</hi><hi style="opnumber">265</hi></p>
<p id="f805cf69-38bb-4f35-b69a-f031d0962d57" rend="petit left"><hi>4</hi> Повесть И. С. Тургенева, написанная им в 1875 г. и впервые напечатанная в январской книжке «Вестника Европы» за 1876 г.</p>
<p id="e5df6c70-9324-4180-8ca8-35040b022c7a" rend="petit left">H. Н. Страхов отвечал 12...15 апреля большим письмом об «Анне Карениной». См. ПС, стр. 80—82.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
