<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 250. С. А. Фокину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, л. 313, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке (в дубликате подпись не восстановлена). В ГМТ хранится черновик письма, написанный и датированный на машинке (переписан со стенограммы Гусева, записанной под диктовку). В черновиках внесены незначительные собственноручные исправления; исправленный текст совпадает с текстом письма. Черновик опубликован в Г, 2, стр. 191. В публикуемом нами письме подпись восстановлена по этому черновику.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-09-03">1908 г. Сентября 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Фокин Степан Адрианович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо крестьянина Степана Адриановича Фокина (Петербург) от 1 сентября 1908 г. По поводу юбилея Фокин писал о том, что «вся эта слава и все это величие», приписываемые Толстому, могут принадлежать только богу. Призывал уверовать в Христа-бога. В конце он писал: «Молю господа моего бога отца через Иисуса Христа, чтобы он коснулся твоего старенького сердца духом святым и покорил его себе для славы имени его. Аминь» (написано малограмотно).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">250</number></xenoData>

              <text xml:id="S.A.Fokinu_250">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 250. С. А. Фокину.
1908 г. Сентября 3. Я. П.
</opener><p id="29f8fe5d-948b-40da-bbae-8f05224410a3" rend="right">Ясная Поляна. 3 сент. 1908 года.</p>

<p id="143bfaaa-64ed-4b20-ba5e-25f163e9d60f" rend="Obrashenie left">Любезный брат С. А. Фокин,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В письме Фокина указаны только инициалы.</note></p>
<p id="ec233df8-a45e-42bc-a848-a25e122b4751" rend="left">Получил ваше доброе письмо<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> и <hi>3</hi> В опубликованном черновике реплики Гусева, писавшего под диктовку: «Плачет».</note> и оно тронуло мое сердце. Совестно мне говорить вам о себе, но все-таки считаю это нужным, чтобы вы не осуждали меня, много виноватого перед богом, но не виноватого в том, в чем вы меня осуждаете. Те похвалы, которые ко мне обращали в день моего рождения, перед богом говорю вам,<hi>3</hi> мне были скорее тяжелы, чем радостны. Тяжелы потому, что отвлекали меня от одного того, чем теперь, стоя одной ногой в гробу, я только и занят, а именно тем, чтобы, насколько могу, стать достойнее того бога-отца, в которого верю, которого стараюсь любить и которому стараюсь служить. Думаю тоже, что вы неверно судите о моем отношении к Иисусу Христу, Я не считаю его богом, не могу считать, во-первых, потому, что могу признавать бога только единым, а никак не разделенным на отца и сына и св. духа. Это во-первых, а во-вторых, потому, что<hi>,</hi> веруя в Христа-бога, я <hi style="opdelimiter">этим</hi><hi style="opnumber">225</hi> <hi style="npnumber">226</hi><hi style="npdelimiter">отделялся</hi> бы от всех миллионов и миллионов и живших прежде и теперь живущих людей — браминов, буддистов, конфуцианцев, евреев, магометан и других, не верующих в Христа, а верующих в того же бога, в которого и я верю, и таких же моих братьев, как и все люди. Но то, что я не верю в божественность Христа, не уменьшает моего преклонения перед ним и его великим божественным учением, открывшим мне путь к богу<hi>3</hi> и к истинной жизни, которая дает мне истинное благо в той мере, в которой я успеваю жить по этому великому учению.</p>
<p id="bdca7283-c0d0-4c24-bc06-84023c1b38f2" rend="right">Любящий вас брат Лев Толстой.</p>
<comments><p id="06fede67-b138-44e6-b98c-eb198d603b4f" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, л. 313, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке (в дубликате подпись не восстановлена). В ГМТ хранится черновик письма, написанный и датированный на машинке (переписан со стенограммы Гусева, записанной под диктовку). В черновиках внесены незначительные собственноручные исправления; исправленный текст совпадает с текстом письма. Черновик опубликован в Г, 2, стр. 191. В публикуемом нами письме подпись восстановлена по этому черновику.</p>
<p id="15d46259-f768-41aa-8b5c-e6ecd8601d3a" rend="petit left">Ответ на письмо крестьянина Степана Адриановича Фокина (Петербург) от 1 сентября 1908 г. По поводу юбилея Фокин писал о том, что «вся эта слава и все это величие», приписываемые Толстому, могут принадлежать только богу. Призывал уверовать в Христа-бога. В конце он писал: «Молю господа моего бога отца через Иисуса Христа, чтобы он коснулся твоего старенького сердца духом святым и покорил его себе для славы имени его. Аминь» (написано малограмотно).</p>
<p id="a694ea01-f6eb-49ec-a252-929f60c04bfd" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В письме Фокина указаны только инициалы.</p>
<p id="c6fdf27f-5079-4411-a69a-80ea51a3f985" rend="petit left"><hi>2</hi> и <hi>3</hi> В опубликованном черновике реплики Гусева, писавшего под диктовку: «Плачет».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
