<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*770. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1906-11-26">1906 г. Ноября 26.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">770</number></xenoData>

       <text xml:id="a26_770">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 770.
1906 г. Ноября 26. Я. П.
</opener>
<p id="0a648cb0-dab5-4f72-a7fd-57c0a19c2d7f" rend="Obrashenie left">Милый друг.</p>
<p id="4a2b6cca-ed11-4140-8262-be8991c4a8b4" rend="left">Я только что хотел телеграммой спросить о вашем здоровьи, как получил ваше письмо,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо от 20 ноября/3 декабря 1906 г.</note> и теперь с спокойным духом о вас могу писать. Но у меня другая причина волнения: болезнь Маши. У ней крупозное воспаление легкого, нынче 8-й день, и она очень, очень плоха. Смерть ее эгоистически для меня, хотя она и лучший друг мой из всех близких мне, не страшна и не жалка — мне недолго придется жить без нее, но просто не по рассуждению<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Со слов:</hi> больно, жалко... и по годам... хотела... страданий <hi>буквы расплылись, очевидно следы слез Толстого.</hi></note> больно, жалко ее — она, должно быть, и по годам своим хотела бы жить; и жалко просто страданий ее и близких. Жалко и неприятно эти тщетные усилия лечением продлить жизнь. А смерть всё больше и больше, и в последнее время так стала мне близка, не страшна, естественна, нужна, так не противуположная жизни, а связана с ней, как продолжение ее, что бороться с ней свойственно только животному инстинкту, а не разуму. И потому всякая разумная, не разумная, а умная борьба с нею, как медицина — неприятна, нехороша.</p>
<p id="e70cdf62-8734-45e0-a0c3-9820a30e6f47" rend="left">Многое хочется писать вам и напишу непременно после, а теперь отвечу только по пунктам на ваше письмо: о Шекспире у Сытина помню и понимаю, и одобряю. Очень жалею, что забыл про <choice original_editorial_correction="Бож[еское]"><sic>Бож</sic><corr>Божеское</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Чел[овеческое]"><sic>Чел</sic><corr>Человеческое</corr></choice> и поместил в <choice original_editorial_correction="Кр[уг]"><sic>Кр</sic><corr>Круг</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Чт[ения]"><sic>Чт</sic><corr>Чтения</corr></choice>.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> В том же своем письме (см. прим. 1) Чертков писал: «Относительно «Божеского и человеческого» вы потом изъявили желание, чтобы оно появилось в «Круге чтения», вследствие чего нам пришлось отказаться от прибыли от первого появления этой вещи в России».</note> О Шекспире я получил уже из Англии от англичан два сочувственных письма, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> мне были приятны,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду письма, полученные им по поводу его статьи «О Шекспире и о драме», опубликованной в Англии. Сочувственные письма из Англии: от Джона Джорджа Толлемаха Синклэра (р. 1825) от 18 ноября/1 декабря 1906 г. и от Э. В. Эллиса от 16/29 ноября 1906 г. См. т. 76, письма №№ 340, 343.</note> и грубые ругательства от русских читателей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> тоже для меня не лишены <hi style="opdelimiter">приятности.</hi><hi style="opnumber">50</hi></p>
<p id="3bab951b-bbf8-4e0b-845c-ae6095ffb30f" rend="left"><hi style="npnumber">51</hi><hi style="npdelimiter">Статью</hi> о Ничше пишите.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Чертков писал, что продолжает работать над своей статьей о Ницше. Главы 1 и 2 статьи «О значении Ничше», которую читал и одобрял Толстой, были напечатаны в №№ 16—18 «Свободного слова» за 1905 г.</note> Это всегда полезно, и вы можете сделать это хорошо, <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> стоите на той точке зрения, с <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> видно заблуждение. Одно нужно — прощать,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Окончание слова:</hi> прощать <hi>залито чернилами.</hi></note> не сердиться, не упрекать, а жалеть, как мы жалеем больного человека, сравнивая его со здоровым. Жалеть же человека, лишенного блага духовной жизни, жалеть еще более свойственно. Вам страшно слышать, от меня слышать такие слова, когда я столько раз почти всегда отступал самым резким образом от этого правила. Да, но человек растет, и чем старше, тем быстрее. Вы не поверите, как много мне открылось своей плохоты в последнее время. Часто мне теперь приходится давать и посылать просящим мои последние писания. И я почти всегда колеблюсь послать многие, почти все, при воспоминании о тех недобрых <choice original_editorial_correction="чувств[ах]"><sic>чувств</sic><corr>чувствах</corr></choice>, жестоких осуждениях, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> там выражены. Только очень немногие свободны от них. Хотелось бы провести отделяющую черту под всеми прежними, и на то короткое время, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice> осталось, начать новое, менее недоброе.</p>
<p id="01111cd2-2b3e-41a9-8148-cf05abd6ad3a" rend="left">Мне прислал свои книги Meta-Christian Catechism Croft Hiller и потом целый ряд appendix’oв.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Appendix — придаток, прибавление. В яснополянской библиотеке Толстого сохранилась книга Hiller’a «Meta-Christian Catechism. The simpler Parts for Use with Children», London, 1906 [Хиллер, «Христианский катехизис. Самое простое изложение для детей», Лондон, 1906]. Об этих книгах есть упоминания в ЯЗ от 26 и 27 августа 1906 г.</note> Самый Catechism мне не понравился. Он там признает закон непротивления, но только при защите людских прав, rights,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> [прав,]</note> но признает какие-то God’s rights,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> [божеские права,]</note> <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> человек может и должен защищать силою. Всё это нехорошо. Но у него есть один appendix, 3-й о различии христианства Христа Евангелий и христианства Павла посланий, очень сильный и хороший. Хорошо тоже полученный мною нынче 20-й appendix о том же. У него есть какая-то книга — Casual Science, на <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> он ссылается и <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> я не знаю.<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Книги этой в яснополяпской библиотеке не имеется. Правильное ее название: «The New Science of Causation» («Новое учение о причинности»).</note> Знаете ли вы что-нибудь про него вообще? Узнайте, пожалуйста, и, что узнаете, сообщите. Он очень горячий и даровитый, но и очень самолюбивый, должно быть, человек.<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> В письмах от 5—14 января, 24—30 апреля и 1 мая н. с. 1907 г. Чертков обещал выслать адрес Крафта Хиллера. В письме от 28 мая/10 июня Чертков пишет о Крафте Хиллере: «Hiller, адрес которого вы у меня спрашивали, бомбардирует меня письмами и рукописями... Он, повидимому, принадлежит к числу тех «одноидейных» мыслителей, которые самостоятельно додумались до одного какого-нибудь положения и, считая своей миссией провозглашение этой будто бы открытой ими «универсальной истины», ставят ее в центре всего своего жизнепонимания и из нее выводят все остальное. В его случае идея эта — то, что человек не имеет <hi style="opdelimiter">никаких</hi><hi style="opnumber">52</hi> <hi style="npnumber">53</hi><hi style="npdelimiter">прав</hi> и потому не может насиловать других в свое имя... Насколько он раздувает эту свою идею об отсутствии прав у человека, видно, напр., из того, что он заявляет, что если женщина меняет каждый день своих любовников, то в этом нет ничего безнравственного, так как она этим не предъявляет никаких прав». Далее Чертков сообщает, что послал Хиллеру ряд книг Толстого и уже получил от него целую полемическую статью. «В Англии, — пишет Чертков, — слишком часто встречаются подобные досужие изобретатели однобоких и фальшивых систем жизнепонимания, жаждущие корреспондентов для обсуждения тех идей, и за ними за всеми не угонишься».</note> В одно время, с месяц тому назад, мне пришлось в одно и то же время прочесть три вещи: книгу Чамберлена<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> Chamberlain Houston Stewart, «Die Grundlagen der 19-ten Jahrhunderts» 8-te Aufl. Volksausgabe, I и II Hӓlften, Verlagsanstalt F. Brukmann, München, 1907. В яснополянской библиотеке имеется эта книга с карандашными отметками Толстого.</note> <hi>немца</hi> о том, что Христос <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> не еврей; потом книгу Anatol France, Sur la Pierre Blanche,<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> Книга Анатоля Франса «Sur la pierre blanche» («На белом камне»), которую читал Толстой, не сохранилась в яснополянской библиотеке. О чтении ее Толстым и о его впечатлении есть упоминания в ЯЗ в августе и начале сентября 1906 г.</note> где он описывает очень хорошо эпизод Павла в Коринфе и рассуждает <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> хорошо о значении Павла для христианства; и третью — этот 3-й appendix Hiller’а. Мне одно время захотелось написать об этом, о том, как было подставлено под учение не еврея Христа чуждое ему <choice original_editorial_correction="учени[е]"><sic>учени</sic><corr>учение</corr></choice> Павла еврея, но едва ли напишу. Время мало, а более, <hi style="opdelimiter">как</hi><hi style="opnumber">51</hi> <hi style="npnumber">52</hi><hi style="npdelimiter">кажется,</hi> важного дела много. Но тема важная и прекрасная. Прощайте. Пишите чаще.</p>
<p id="1c57d524-f9de-4637-9caa-4fd5eb0e42be" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="b5c793d6-b532-4d51-9225-745b77535e57" rend="left">26 ноября 1906.</p>
<lb/>
<p id="fa69961b-36af-43c5-98ae-daec65aff38a" rend="left">Писал это письмо утром, а сейчас в час ночи Маша скончалась. Я еще не мог оценить всей потери.<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> О болезни и смерти своей дочери Марии Львовны Оболенской, скончавшейся от крупозного воспаления легких в Ясной Поляне в ночь с 26 на 27 ноября 1906 г., см. записи Толстого в Дневнике под 23, 27 и 29 ноября и 1 и 28 декабря 1906 г. (т. 55, стр. 277—279 и прим. к ним, там же, стр. 576—578.)</note></p>
<comments><p id="eb4bf176-19b5-4ed9-a5f7-01d980e8e2d4" rend="Textpetit_otstup left">Большой отрывок и приписка опубликованы: «Толстой и Чертков», стр. 348—350.</p>
<p id="f6ce8d91-a398-41b8-af10-36f95a3c0a81" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо от 20 ноября/3 декабря 1906 г.</p>
<p id="22b7a1ba-63ac-4692-bc56-4742c035094f" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>Со слов:</hi> больно, жалко... и по годам... хотела... страданий <hi>буквы расплылись, очевидно следы слез Толстого.</hi></p>
<p id="ef7da1a7-228b-4a77-a13d-58a0302ec968" rend="petit left"><hi>3</hi> В том же своем письме (см. прим. 1) Чертков писал: «Относительно «Божеского и человеческого» вы потом изъявили желание, чтобы оно появилось в «Круге чтения», вследствие чего нам пришлось отказаться от прибыли от первого появления этой вещи в России».</p>
<p id="81bac013-7ca0-4a75-af7a-cc277049faf2" rend="petit left"><hi>4</hi> Толстой имеет в виду письма, полученные им по поводу его статьи «О Шекспире и о драме», опубликованной в Англии. Сочувственные письма из Англии: от Джона Джорджа Толлемаха Синклэра (р. 1825) от 18 ноября/1 декабря 1906 г. и от Э. В. Эллиса от 16/29 ноября 1906 г. См. т. 76, письма №№ 340, 343.</p>
<p id="8aa937b1-27d8-45c6-ad95-e80e86dca76d" rend="petit left"><hi>5</hi> Чертков писал, что продолжает работать над своей статьей о Ницше. Главы 1 и 2 статьи «О значении Ничше», которую читал и одобрял Толстой, были напечатаны в №№ 16—18 «Свободного слова» за 1905 г.</p>
<p id="89aa5b04-ecc6-4813-a176-08ee297793be" rend="petit left"><hi>6</hi> <hi>Окончание слова:</hi> прощать <hi>залито чернилами.</hi></p>
<p id="29884e5a-844d-4b31-b7c8-fa40f44152c1" rend="petit left"><hi>7</hi> Appendix — придаток, прибавление. В яснополянской библиотеке Толстого сохранилась книга Hiller’a «Meta-Christian Catechism. The simpler Parts for Use with Children», London, 1906 [Хиллер, «Христианский катехизис. Самое простое изложение для детей», Лондон, 1906]. Об этих книгах есть упоминания в ЯЗ от 26 и 27 августа 1906 г.</p>
<p id="aeec040f-9439-4dd0-a556-1c77c8e25a16" rend="petit left"><hi>8</hi> [прав,]</p>
<p id="acfbb27f-ed91-4e2a-b928-8d3bced90550" rend="petit left"><hi>9</hi> [божеские права,]</p>
<p id="8bc21baa-cbd6-4efa-93e7-8d529939abab" rend="petit left"><hi>10</hi> Книги этой в яснополяпской библиотеке не имеется. Правильное ее название: «The New Science of Causation» («Новое учение о причинности»).</p>
<p id="728468f0-6034-4d55-b125-8b67701bc1dc" rend="petit left"><hi>11</hi> В письмах от 5—14 января, 24—30 апреля и 1 мая н. с. 1907 г. Чертков обещал выслать адрес Крафта Хиллера. В письме от 28 мая/10 июня Чертков пишет о Крафте Хиллере: «Hiller, адрес которого вы у меня спрашивали, бомбардирует меня письмами и рукописями... Он, повидимому, принадлежит к числу тех «одноидейных» мыслителей, которые самостоятельно додумались до одного какого-нибудь положения и, считая своей миссией провозглашение этой будто бы открытой ими «универсальной истины», ставят ее в центре всего своего жизнепонимания и из нее выводят все остальное. В его случае идея эта — то, что человек не имеет <hi style="opdelimiter">никаких</hi><hi style="opnumber">52</hi> <hi style="npnumber">53</hi><hi style="npdelimiter">прав</hi> и потому не может насиловать других в свое имя... Насколько он раздувает эту свою идею об отсутствии прав у человека, видно, напр., из того, что он заявляет, что если женщина меняет каждый день своих любовников, то в этом нет ничего безнравственного, так как она этим не предъявляет никаких прав». Далее Чертков сообщает, что послал Хиллеру ряд книг Толстого и уже получил от него целую полемическую статью. «В Англии, — пишет Чертков, — слишком часто встречаются подобные досужие изобретатели однобоких и фальшивых систем жизнепонимания, жаждущие корреспондентов для обсуждения тех идей, и за ними за всеми не угонишься».</p>
<p id="8cb2eacf-5b71-492d-848e-a535ee594ea5" rend="petit left"><hi>12</hi> Chamberlain Houston Stewart, «Die Grundlagen der 19-ten Jahrhunderts» 8-te Aufl. Volksausgabe, I и II Hӓlften, Verlagsanstalt F. Brukmann, München, 1907. В яснополянской библиотеке имеется эта книга с карандашными отметками Толстого.</p>
<p id="cc42509d-f04b-45b7-9cea-197f6e21487a" rend="petit left"><hi>13</hi> Книга Анатоля Франса «Sur la pierre blanche» («На белом камне»), которую читал Толстой, не сохранилась в яснополянской библиотеке. О чтении ее Толстым и о его впечатлении есть упоминания в ЯЗ в августе и начале сентября 1906 г.</p>
<p id="fdcc99cb-5239-40bc-bc6a-cdfa794fa376" rend="petit left"><hi>14</hi> О болезни и смерти своей дочери Марии Львовны Оболенской, скончавшейся от крупозного воспаления легких в Ясной Поляне в ночь с 26 на 27 ноября 1906 г., см. записи Толстого в Дневнике под 23, 27 и 29 ноября и 1 и 28 декабря 1906 г. (т. 55, стр. 277—279 и прим. к ним, там же, стр. 576—578.)</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
