<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 282. Л. Я. Гуревич.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по листам 170 и 171 копировальной книги. Сохранился и автограф-черновик письма с датой Толстого: «17 ноября». Опубликовано впервые (почти полностью) в журнале «Северный вестник» 1894, 12, стр. 350. Дата черновика.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1894-11-17">1894 г. Ноября 17.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Гуревич Любовь Яковлевна </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">282</number></xenoData>

              <text xml:id="L.YA.Gurevich_282">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 282. Л. Я. Гуревич.
1894 г. Ноября 17. Москва.</opener>
<p id="3b94b660-9d2b-4e73-9d77-44be02731743" rend="left">Посылаю вам переведенную мною из американского журнала «Open Court» буддийскую сказочку под заглавием «Карма».<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> «Карма» — сказка Поля Каруса (Paul Carus, 1852—1919), переведенная Толстым из американского журнала «Open Court» («Открытая трибуна») 1894, была напечатана в «Северном вестнике» 1894, № 12, стр. 350—358, под заглавием: «Карма. Буддийская сказка. Перевод с предисловием гр. Льва Толстого». См. т. 31.</note> Сказочка эта очень понравилась мне и своей наивностью, и своей глубиной. Особенно хорошо в ней разъяснение той часто с разных сторон, особенно в последнее время, затемняемой истины, что избавление от зла и приобретение блага добывается только своим усилием; что нет и не может быть такого приспособления или учреждения, посредством которого, помимо своего личного усердия, достигалось бы свое или общее <hi style="opdelimiter">благо;</hi><hi style="opnumber">269</hi> <hi style="npnumber">270</hi><hi style="npdelimiter">что</hi> нельзя ни спасать других, ни спасаться посредством других. Разъяснение это в особенности хорошо тем, что тут же показывает и то, что благо отдельного человека только тогда истинное благо, когда оно благо общее. Как только разбойник, вылезавший из ада, пожелал блага себе одному, так его благо перестало быть благом, и он оборвался.</p>
<p id="f1acc4df-73e6-4224-bacf-f519b10ed4af" rend="left">Сказочка эта как бы с новой стороны освещает две основные открытые христианством людям истины: о том, что жизнь только в отречении от личности, — кто погубит душу, тот обретет ее, и что благо людей только в их единении с богом и через бога между собой: Как ты, Отче, во мне и я в тебе, так и они да будут в нас едино... Иоан. XVII, 21.</p>
<p id="510a7c0c-f05a-4976-9cca-c3cd871d55de" rend="left">Я читал эту сказочку детям, и она понравилась им. Среди больших же после чтения ее всегда возникали разговоры о самых важных вопросах жизни, и мне кажется, что это очень хорошая рекомендация.</p>
<p id="73d7f8d3-10c3-4faf-9b72-5e837724cbcd" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="9566b14d-f7f6-4f73-8485-839f2bdf20c7" rend="left">Письмо это для печати.</p>
<p id="10846020-d038-495e-88f3-b4e8019e80f6" rend="left">После заглавия Карма в выноску надо напечатать объяснение этого слова. Если не найдете лучшего, то напечатайте хоть следующее:</p>
<p id="1a82cafc-1fdc-47ec-bdb6-d561ddfbc2bf" rend="left">Карма есть буддийское верование, состоящее в том, что не только склад характера каждого человека, но и вся судьба в этой жизни есть последствие его поступков в предшествующей жизни, и от тех наших усилий избежания зла и совершения добра, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> мы сделаем в этой... В энциклопедическом лексиконе можно найти лучшее и более точное определение.</p>
<p id="510a7a7b-745c-41a1-bc1f-ca49288989c2" rend="left">Хорошо бы просмотреть еще раз коректуру. А если не пришлете, то, пожалуйста, повнимательнее просмотрите.</p>
<p id="2ef95252-5035-492b-b45e-d3c7071c44e1" rend="left">Дружески жму вам руку.</p>
<p id="a3b160dd-c727-4684-ba5a-1783a641d466" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="8e50abee-d45a-4c53-a65c-c9c4e176c630" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листам 170 и 171 копировальной книги. Сохранился и автограф-черновик письма с датой Толстого: «17 ноября». Опубликовано впервые (почти полностью) в журнале «Северный вестник» 1894, 12, стр. 350. Дата черновика.</p>
<p id="243f92d3-e214-4707-83f5-b257f38c08f7" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> «Карма» — сказка Поля Каруса (Paul Carus, 1852—1919), переведенная Толстым из американского журнала «Open Court» («Открытая трибуна») 1894, была напечатана в «Северном вестнике» 1894, № 12, стр. 350—358, под заглавием: «Карма. Буддийская сказка. Перевод с предисловием гр. Льва Толстого». См. т. 31.</p>
<p id="0aacaa87-d2ac-49ef-a767-b91a876d3edb" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">270</hi> <hi style="npnumber">271</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
