<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 154. Л. Л. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано (отрывок) в журнале «Русская мысль» 1913, VI, стр. 71. Датируется на основании пометки на копии с автографа в <hi style="opdelimiter">копировальной</hi><hi style="opnumber">158</hi> <hi style="npnumber">159</hi><hi style="npdelimiter">книге,</hi> рукой T. Л. Толстой: «4 сентября». Год определяется содержанием.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1895-09-04">1895 г. Сентября 4.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Лев Львович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Л. Л. Толстого от 20 августа 1895 г. из Ганге (Финляндия), адресованное С. А. Толстой.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">154</number></xenoData>

              <text xml:id="L.L.Tolstomu_154">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 154. Л. Л. Толстому.
1895 г. Сентября 4. Я. П.</opener>
<p id="a42a6315-f2d4-467f-9d0a-3edcd1af0e1d" rend="left">Давно не писал тебе, Лева, и хочется поговорить с тобой, хотя особенно писать нечего, и мама, вероятно, с своим мастерством описала тебе все внешние события. На вопросы твои о том, что тебе предпринять: Швеция или <choice original_editorial_correction="о[стров]"><sic>о</sic><corr>остров</corr></choice> Вайт,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Вайт, или Уайт — небольшой остров в Ламанше, известный своими морскими купаньями.</note> я не имею никакого мнения. Болезнь твоя, по моему мнению, пройдет не от лечения, не от докторов, не от климата даже, а от того, что придет ей время пройти, как проходят все болезни, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> проходят. Если выбирать, то я бы советовал выбирать то, что проще, меньше хлопот и расходов и меньше вводит в атмосферу лечащихся. Курорты все имеют этот недостаток, что в них все заняты своими недугами, и поневоле приучаешься приписывать здоровью или нездоровью больше значения, <hi style="opdelimiter">чем</hi><hi style="opnumber">157</hi> <hi style="npnumber">158</hi><hi style="npdelimiter">оно</hi> того заслуживает. Ты ничего не пишешь про свою внутреннюю жизнь. Что ты думаешь, читаешь, пишешь? Ведь, верно, чем-нибудь заполнилось это время, пока мы не видались. Про себя не могу похвастать за это время. Не переставая занимался своею повестью.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду «Коневская повесть» — «Воскресение».</note> И думаю, что не стоило тратить на нее время. Очень она опротивела мне последнее время. Тем более, что, стоя, как я стою, на краю гроба, много приходит более, как думается, серьезных и нужных людям мыслей. А начато и хочется кончить, а время затягивается.</p>
<p id="f2012164-0978-4653-97fe-3e5cc1d2082a" rend="left"><note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Абзац редактора.</note>Чехов<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> О первом личном знакомстве А. П. Чехова с Толстым, состоявшемся 8 августа 1895 г., см. С. Т. Сехменов, «Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом», СПб. 1912, стр. 71—72, и «Сергей Иванович Танеев. Личность, творчество и документы его жизни», М.—Л. 1925, стр. 62.</note> был у нас, и он понравился мне. Он очень даровит, и сердце у него, должно быть, доброе, но до сих пор нет у него своей определенной точки зрения.</p>
<p id="238d24cc-bea0-4f9e-aa6f-4cd280633a2f" rend="left"><note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Абзац редактора.</note>Андрюша огорчает нас. Пропадает на деревне и, как мне кажется, влюблен в крестьянскую девушку — не в связи, а влюблен — говорят, что это Акулька Макарычева. Последнее время стало лучше хоть тем, что он не злится и кротко говорит с нами, хотя не рассказывает, что его привлекает на деревне. Хотел бросить курить, обещал не пить. Не выдерживает, но уже и то хорошо, что желает. Мама очень огорчается. Я же надеюсь, что это увлечение, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> пройдет, совершив полный круг. Чертковы нынче уехали в Тулу, там пробудут три дня. Пребывание их прошло очень хорошо. И нам было приятно, и им хорошо. Ты слышал, верно, про военного врача Шкарвана, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> в Австрии отказался от военной службы. По этому случаю и по случаю других гонений на христиан, отказывающихся от исполнения государственных обязанностей, Шмит написал письмо ко всем свободномыслящим людям, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> хочет напечатать. Я же, по случаю гонения на Кавказе на духоборцев, про <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> ты, верно, слышал, написал уже такого же рода кореспонденцию в <choice original_editorial_correction="англ[ийскую]"><sic>англ</sic><corr>английскую</corr></choice> газету,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_68_M.V.Alexinu_151.xml">См. письмо № 151</ref>, прим. 2.</note> но не посылал ее, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> сведения, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> мы имеем о гонениях, сомнительны. Поша поехал на Кавказ, чтобы узнать всё, и мы уже с неделю ждем его каждый день. Во время его отсутствия умерла его мать.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Варвара Васильевна Бирюкова, рожд. Христиани (1831—1895).</note> Это будет больно его нежному сердцу. Целую тебя, милый Лева, поправляйся поскорее и поскорее соединяйся с нами.</p>
<p id="07c3fcb0-6be5-4d9e-aa11-1ebc29e939b0" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="5ba36267-ac60-4a30-8473-67a1fe0ba3f5" rend="left">Впервые опубликовано (отрывок) в журнале «Русская мысль» 1913, VI, стр. 71. Датируется на основании пометки на копии с автографа в <hi style="opdelimiter">копировальной</hi><hi style="opnumber">158</hi> <hi style="npnumber">159</hi><hi style="npdelimiter">книге,</hi> рукой T. Л. Толстой: «4 сентября». Год определяется содержанием.</p>
<p id="b3415f4b-f683-4a9d-aaae-68485241883a" rend="petit left">Ответ на письмо Л. Л. Толстого от 20 августа 1895 г. из Ганге (Финляндия), адресованное С. А. Толстой.</p>
<comments><p id="933e96e5-4c69-4820-9a89-2df35df68189" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi> Вайт, или Уайт — небольшой остров в Ламанше, известный своими морскими купаньями.</p>
<p id="5325c6e5-8133-4f97-8adc-2a63d31772aa" rend="petit left"><hi>2</hi> Имеется в виду «Коневская повесть» — «Воскресение».</p>
<p id="4fe87375-2906-4f6f-a3aa-05944b3007bf" rend="petit left"><hi>3</hi> Абзац редактора.</p>
<p id="f7d79e49-f1b6-449b-9563-cc95261e65a8" rend="petit left"><hi>4</hi> О первом личном знакомстве А. П. Чехова с Толстым, состоявшемся 8 августа 1895 г., см. С. Т. Сехменов, «Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом», СПб. 1912, стр. 71—72, и «Сергей Иванович Танеев. Личность, творчество и документы его жизни», М.—Л. 1925, стр. 62.</p>
<p id="6d95150c-304e-44db-829f-079e8944c7d6" rend="petit left"><hi>5</hi> Абзац редактора.</p>
<p id="9bff601f-efce-4d3b-8124-88d4af540d02" rend="petit left"><hi>6</hi> <ref target="file:///Volume_68_M.V.Alexinu_151.xml">См. письмо № 151</ref>, прим. 2.</p>
<p id="c24b4e92-d9fd-49a4-b30c-bebb6ae97ade" rend="petit left"><hi>7</hi> Варвара Васильевна Бирюкова, рожд. Христиани (1831—1895).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
