<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №112. П. А. Столыпину. Черновое.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии. Продиктовано секретарю. Впервые опубликовано под датой: «июль 1907 г.» в юбилейном сборнике: «JI. Н. Толстой», Гиз, М. — Л. 1928 [1929], стр. 89—90. Основания датировки: запись об этом письме в Дневнике Толстого 31 августа 1909 г. (см. т. 57, стр. 129); дата подтверждается последней фразой письма: «...оно останется никому неизвестным в продолжение, скажем, хоть месяц. С первого же октября... письмо это будет напечатано за границей».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="draft">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-08-30">1909 г. Августа 30.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Столыпин Петр Аркадьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">112</number></xenoData>

       <text xml:id="P.A.Stolypinu_112">
	<body><div>
		<opener index="false">
112. П. А. Столыпину. Черновое.
1909 г. Августа 30. Я. П.</opener>
<p id="fd466652-551f-4b0c-b955-ac1cb2927d83" rend="left">Пишу вам об очень жалком человеке, самом жалком из всех, кого я знаю теперь в России. Человека этого вы знаете и, странно сказать, любите его, но не понимаете всей степени его несчастья и не жалеете его, как того заслуживает его положение. Человек этот — вы сами. Давно я уже хотел писать вам и начал даже письмо писать вам не только как к брату по человечеству, но как исключительно близкому мне человеку, как к сыну любимого мною друга.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Отец П. А. Столыпина — Аркадий Дмитриевич Столыпин (1822—1899), тульский помещик, генерал от инфантерии. В Крымскую кампанию был сослуживцем Толстого. Подобное выражение о нем Толстой употребил в письме к брату П. А. Столыпина, А. А. Столыпину, от 20 декабря 1908 г. по поводу его статьи в защиту смертной казни. См. т. 78.</note> Но я не успел окончить письма, как деятельность ваша, всё более и более <hi style="opdelimiter">дурная,</hi><hi style="opnumber">79</hi> <hi style="npnumber">80</hi><hi style="npdelimiter">преступная,</hi> всё более и более мешала мне окончить с непритворной любовью начатое к вам письмо.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Набросок этого незаконченного письма сделан в Записной книжке 20 июля 1909 г. См. т. 57, стр. 227—228.</note> Не могу понять того ослепления, при котором вы можете продолжать вашу ужасную деятельность — деятельность, угрожающую вашему материальному благу (потому что вас каждую минуту хотят и могут убить<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">На Столыпина было произведено покушение 12 августа 1906 года. В 1911 г. был убит в Киеве Д. Г. Богровым.</note>), губящую ваше доброе имя, потому что уже по теперешней вашей деятельности вы уже заслужили ту ужасную славу, при которой всегда, покуда будет история, имя ваше будет повторяться как образец грубости, жестокости и лжи. Губит же, главное, ваша деятельность, что важнее всего, вашу душу. Ведь еще можно бы было употреблять насилие, как это и делается всегда во имя какой-нибудь цели, дающей благо большому количеству людей, умиротворяя их или изменяя к лучшему устройство их жизни, вы же не делаете ни того, ни другого, а прямо обратное. Вместо умиротворения вы до последней степени напряжения доводите раздражение и озлобление людей всеми этими ужасами произвола, казней, тюрем, ссылок и всякого рода запрещений, и не только не вводите какое-либо такое новое устройство, которое могло бы улучшить общее состояние людей, но вводите в одном, в самом важном вопросе жизни людей — в отношении их к земле — самое грубое, нелепое утверждение того, зло чего уже чувствуется всем миром и которое неизбежно должно быть разрушено — земельная собственность. Ведь то, что делается теперь с этим нелепым законом 9-го ноября,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Закон 9 ноября 1906 г. о выходе крестьян из общины (столыпинская земельная реформа), по которому предоставлялось крестьянам <hi style="opdelimiter">право</hi><hi style="opnumber">81</hi> <hi style="npnumber">82</hi><hi style="npdelimiter">закреплять</hi> за собой в собственность общинные надельные земли и выделяться на хутора и отруба. Этим законом правительство стремилось создать себе в деревне опору в лице кулачества и подавить крестьянские волнения.</note> имеющим целью оправдание земельной собственности и не имеющим за себя никакого разумного довода, как только то, что это самое существует в Европе (пора бы нам уж думать своим умом) — ведь то, что делается теперь с законом 9-го ноября, подобно мерам, которые бы принимались правительством в 50-х годах не для уничтожения крепостного права, а для утверждения его.</p>
<p id="344aa1d7-20a2-4404-a696-e71d670999f7" rend="left">Мне, стоящему одной ногой в гробу и видящему все те ужасы, которые совершаются теперь в России, так ясно, что достижение той цели умиротворения, к которой вы, вместе с вашими соучастниками, как будто бы стремитесь, возможно только совершенно противоположным путем, чем тот, по которому вы идете: во-первых, прекращением насилий и жестокостей, в особенности казавшейся невозможной в России за десятки лет тому назад смертной казни, и, во-вторых, удовлетворением требований с одной стороны всех истинно мыслящих, просвещенных <hi style="opdelimiter">людей,</hi><hi style="opnumber">80</hi> <hi style="npnumber">81</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> с другой — огромной массы народа, никогда не признававшей: и не признающей право личной земельной собственности.</p>
<p id="fb33d6a1-1179-4eb3-8dd2-4b0f8b3c6b04" rend="left">Да, подумайте, подумайте о своей деятельности, о своей судьбе, главное, о своей душе, и или измените всё направление вашей деятельности, или, если вы не можете этого сделать, уйдите от нее, признав ее ложной и несправедливой.</p>
<p id="7d02e46f-04e3-4edb-8acb-35de6cbc6b2c" rend="left">Письмо это пишу я только вам, и оно останется никому неизвестным в продолжение, скажем, хоть месяц. С первого же октября, если в вашей деятельности не будет никакого изменения, письмо это будет напечатано за границей.</p>
<comments><p id="5d6b4cf9-0b1e-4a8c-af27-4f4ef9841efd" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии. Продиктовано секретарю. Впервые опубликовано под датой: «июль 1907 г.» в юбилейном сборнике: «JI. Н. Толстой», Гиз, М. — Л. 1928 [1929], стр. 89—90. Основания датировки: запись об этом письме в Дневнике Толстого 31 августа 1909 г. (см. т. 57, стр. 129); дата подтверждается последней фразой письма: «...оно останется никому неизвестным в продолжение, скажем, хоть месяц. С первого же октября... письмо это будет напечатано за границей».</p>
<p id="63608b2b-2ef5-4f73-8c08-55d76b05af85" rend="petit left">О Петре Аркадьевиче Столыпине (1862—1911) см. т. 77.</p>
<p id="da5574e6-566e-49be-afea-a924d05fae55" rend="petit left">Столыпинской реакционной аграрной политике, вызывавшей негодование Толстого, особенно в 1908—1909 гг., когда правительство в проведении реформы стало прибегать к самым грубым формам насилия, Толстой безуспешно пытался противопоставить систему единого земельного налога Генри Джорджа. Он писал Столыпину, старался заинтересовать знакомых членов Государственной думы. 27—28 сентября 1909 г. он обдумывал письмо царю о земле, которое не написал. И это письмо к Столыпину, вероятно написанное под впечатлением разговоров с В. В. Тенишевым и В. А. Маклаковым, Толстой не закончил, вспомнив, вероятно, что и предыдущие его письма к Столыпину никакого результата не дали. В тот же день, 30 августа, Толстой в разговоре заметил, что «ему непонятно, как можно серьезно обращаться к царю, к Столыпину, их слушаться» (дневник Д. П. Маковицкого). См.письма к П. А. Столыпину 1907 и 1908 гг., тт. 77 и 78 и в настоящем томе письма №№ 255 и 270.</p>
<p id="ab651657-52f4-439b-b56a-cfb0348f28a1" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Отец П. А. Столыпина — Аркадий Дмитриевич Столыпин (1822—1899), тульский помещик, генерал от инфантерии. В Крымскую кампанию был сослуживцем Толстого. Подобное выражение о нем Толстой употребил в письме к брату П. А. Столыпина, А. А. Столыпину, от 20 декабря 1908 г. по поводу его статьи в защиту смертной казни. См. т. 78.</p>
<p id="fdc8dcfb-37a1-4873-a681-84515ca684e0" rend="petit left"><hi>2 </hi>Набросок этого незаконченного письма сделан в Записной книжке 20 июля 1909 г. См. т. 57, стр. 227—228.</p>
<p id="a85946c6-0949-4791-91d0-d78dcdc35f4c" rend="petit left"><hi>3 </hi>На Столыпина было произведено покушение 12 августа 1906 года. В 1911 г. был убит в Киеве Д. Г. Богровым.</p>
<p id="dde92fb3-a3df-452b-ab34-c26d26d68812" rend="petit left"><hi>4 </hi>Закон 9 ноября 1906 г. о выходе крестьян из общины (столыпинская земельная реформа), по которому предоставлялось крестьянам <hi style="opdelimiter">право</hi><hi style="opnumber">81</hi> <hi style="npnumber">82</hi><hi style="npdelimiter">закреплять</hi> за собой в собственность общинные надельные земли и выделяться на хутора и отруба. Этим законом правительство стремилось создать себе в деревне опору в лице кулачества и подавить крестьянские волнения.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
