<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*663. С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1896-10-23">1896 г. Октября 23.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">663</number></xenoData>

       <text xml:id="a23_663">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 663.
1896 г. Октября 23. Я. П.</opener>
<p id="20daec5b-8d83-46fa-8f9b-4c8a1633f48c" rend="left">Написал тебе это <hi>«не письмо</hi>», милый друг, и хотел послать с Таней, уехавшей в Тулу, но не успел — она уехала, и вот пишу письмецо, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> сам свезу в Ясенки. Очень мне вчера было сердечно хорошо провожать тебя, только жалко было, что ты испугалась, и досадно было на бедного, лишенного главного человеческого чувства понимания жизни других людей и поэтому до идиотизма эгоистического Мишу. Пишу это отчасти, даже не отчасти, а совсем для него: ему нужнее всякой тригонометрии и Цицерона учиться понимать жизнь других людей, понимать то, что для других несомненно и часто отравляет жизнь, а для него совершенно неизвестно, то, что другие люди также радуются, страдают, хотят жить также, как и я. Он совершенно лишен этого чутья, и ему надо вырабатывать в себе это чутье, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> без него человек — животное и не простое, а страшное, ужасное животное. Говорю я это ему не <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> он вчера в вагоне, как ты кротко выразилась, ворчал, а <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я никогда, исключая как в важных катастрофах, как твоя болезнь, не видал в нем ни искры сочувствия и интереса к чужой жизни — сестер, братьев, твоей, моей. Сочувствие же истинное может выразиться только в обыденной жизни, а не в катастрофах; в исключительных случаях сочувствие не есть сочувствие страдающему, а опять эгоизм — страх перед нарушением привычного и приятного порядка жизни. Меня <hi style="opdelimiter">этот</hi><hi style="opnumber">264</hi> <hi style="npnumber">265</hi><hi style="npdelimiter">эгоизм</hi> ужасает и действует на меня как вид ужасной, гноящейся, вонючей раны.</p>
<p id="423551f6-f6df-4e1f-a1f7-5155bc9b7e3c" rend="left">Я давно набираю это чувство и вот высказал, только больно то, что знаю вперед, что всё, что я сказал, будет спокойно откинуто, как нечто неприятное, нарушающее эгоистическое самодовольство. Если же нет, и ты, Миша, подумаешь и заглянешь в себе и согласишься и захочешь вызвать в себе не достающее, то я буду очень рад. Только признать свои несовершенства, и сейчас же выступят сами собой все хорошие свойства. А они есть в тебе.</p>
<p id="14e43086-a941-4d44-80f2-3c92feb575b9" rend="left">Очень уж наболело у меня сердце от этих двух мальчиков. Андрюша, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> вчера не пришел к тебе, вернулся опять Бог знает когда. Я лег во 2-м часу,его не было. И нынче доволен и горд и куда то исчез опять.</p>
<p id="63b23c0d-0227-495b-9542-5ca21e6df29a" rend="left">Ужасно тяжело видеть в моей семье такое противуположное всему тому, что нетолько теперь, но всегда прежде считал хорошим.</p>
<p id="a3b2e319-eb0d-4e7b-b749-fda66f9b90dc" rend="left">Ну, довольно. Тебе и так скучно, а я еще докучаю. Да хотелось излить горе. А кому же ближе, как тебе. Лева нынче, смотрю, вставляет сам двойную раму с Дорой. Я всегда этому радуюсь. Маша ходила на деревню к больным; учит сейчас и переписывает письмо, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> я написал <choice original_editorial_correction="Иркутск[ому]"><sic>Иркутск</sic><corr>Иркутскому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="начальн[ику]"><sic>начальн</sic><corr>начальнику</corr></choice> <choice original_editorial_correction="дисци[плинарного]"><sic>дисци</sic><corr>дисциплинарного</corr></choice> батальона.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Впервые опубликовано за границей в книге «Письма П. В. Ольховика», изд. В. Черткова, № 5. Лондон 1897, стр. 25—27. См. т. 69.</note> Я утро спал, писал, последние дни в своей работе запутался и был бы огорчен, если бы не знал, что это бывает и пройдет и еще лучше уяснится. Ты не скучай и не унывай. Ты говорила, что твой приезд мог быть для нас не так приятен, как прежний. Я, напротив, очень был тобой доволен, и очень хорошо было с тобой, и хотел бы тебя не покидать и для тебя и для себя в духовном отношении.</p>
<p id="0328461b-68da-41fd-ab46-03fe1895d79e" rend="left">Таня решила 18 переезжать, я не спорю, но я, если думал, то решил, когда выпадет снег; нынче ветрено и похоже на приближение снега.</p>
<p id="aeee16bb-5d8a-4cdc-adf2-779f7ca4623d" rend="left">Я нынче всё утро в постели сочинял стихи в роде Фета, в полусне. В полусне только это простительно.</p>
<p id="a2acd497-f98e-4be5-828c-1c70a66cb71a" rend="left">Целую тебя, Мишу и Сашу.</p>
<p id="c22e3e5e-4904-4390-8e16-e418cf81acb9" rend="left">Еще событие у меня то, что читаю прекрасную, удивительную статью Carpenter,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Статью Эдуарда Карпентера «Современная наука» перевел на русский язык С. Л. Толстой; впервые напечатана с предисловием Толстого в журнале «Северный вестник», 1898, № 3.</note> англичанина, о науке. </p>
<lb/>
<p id="effcba34-038c-41a1-95f6-9c7203921431" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Москва. Хамовники, Графине Софье Андревне Толстой, свой <hi style="opdelimiter">дом.</hi><hi style="opnumber">265</hi></p>
<comments><p id="1c3dbbb4-7e6f-4d30-9f0d-71f0d7ffb7ad" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi> Впервые опубликовано за границей в книге «Письма П. В. Ольховика», изд. В. Черткова, № 5. Лондон 1897, стр. 25—27. См. т. 69.</p>
<p id="f9d777da-4605-4c0f-8949-3b2a297eaac0" rend="petit left"><hi>2</hi> Статью Эдуарда Карпентера «Современная наука» перевел на русский язык С. Л. Толстой; впервые напечатана с предисловием Толстого в журнале «Северный вестник», 1898, № 3.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
