<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 198. М. Ададурову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">82</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии. Дата определяется: записью 13 сентября Толстого в своем Дневнике: «Глупое от Ададурова. Отвечал» (т. 58, стр. 102), пометою A. Л. Толстой на конверте письма Ададурова об ответе <hi style="opdelimiter">Толстого</hi><hi style="opnumber">151</hi> <hi style="npnumber">152</hi><hi style="npdelimiter">18</hi> сентября и записями Д. П. Маковицкого в ЯЗ от 16 и 18 сентября 1910 г.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Кочеты</placeName>
                   <date notBefore="1910-09-13" notAfter="1910-09-18">1910 г. Сентября 13 — 18</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ададуров М.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на первое письмо Ададурова от 7 сентября. Оба письма Ададурова наполнены резкими нападками на Толстого, которого он упрекает в том, что он вуалирует истину «небывальщиной, мистификацией». О письмах Ададурова к Толстому см. т. 58, прим. 1329. Получив второе письмо, Толстой решил не отвечать, но, видимо, раздумал и послал свое написанное 13 сентября письмо.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">198</number></xenoData>

       <text xml:id="M.Adadurovu_198">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 198. М. Ададурову.
1910 г. Сентября 13—18. Кочеты.
</opener><p id="a3d1ccf3-bfd0-450b-b99f-e1d057f1e6f2" rend="left">То, что вы мне пишете о моем понимании бога и любви, очень удивило меня. Если вы уже приписываете мне, как это видно по вашему письму, такое несвойственное мне значение, то, я думаю, вам прежде, чем указывать мне на мои ошибки, следовало бы познакомиться с моим взглядом на бога и любовь, который я много раз выражал в разных моих писаниях и в котором, как мне кажется, нет ничего мистического.</p>
<p id="09403b4a-bc30-40f8-88cb-9932785cf1dc" rend="left">Взгляд мой на то и на другое я могу, для вашего удобства, чтобы вам не читать моих скучных книг, выразить очень коротко и просто.</p>
<p id="8145e77b-d596-4927-8015-5e96e7734d82" rend="left">Знаем мы несомненно только одно: нечто нематериальное свое «я», которые мы и все люди, думающие прежде нас об этом, называли и мы называем душою. Такое нечто нематериальное существо «я» мы сознаем не только в себе, но и во всех живых людях и даже во всем живом. Это же самое нематериальное нечто, дающее жизнь всему живому само в себе, все мудрые люди, прежде мыслившие об этом, признавали существующим, давая ему разные названия, также признаю и я и называю это существо богом.</p>
<p id="d7071fe3-1e53-41c0-b889-5043857974fd" rend="left">Теперь, так же как в мире материальном всё телесное стремится к единению, и стремление это мы называем тяготением, так и в мире духовном всё духовное стремится к единению и стремление это мы называем любовью, тем чувством, которое знает каждый человек в себе и которое только задерживается в людях их телесными и чувственными увлечениями. Вот в самых общих чертах мое credo. Более подробное изложение его вы найдете во многих и многих моих книгах и более точное в книгах «На каждый день», которые отчасти напечатаны, отчасти печатаются.</p>
<p id="1de0b0a8-dcc1-495e-a41b-73beae8ee438" rend="right">С совершенным уважением</p>
<comments><p id="2aa0612f-2d2d-41c8-bad6-4bd546602181" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии. Дата определяется: записью 13 сентября Толстого в своем Дневнике: «Глупое от Ададурова. Отвечал» (т. 58, стр. 102), пометою A. Л. Толстой на конверте письма Ададурова об ответе <hi style="opdelimiter">Толстого</hi><hi style="opnumber">151</hi> <hi style="npnumber">152</hi><hi style="npdelimiter">18</hi> сентября и записями Д. П. Маковицкого в ЯЗ от 16 и 18 сентября 1910 г.</p>
<p id="e8cbb085-17be-4855-bf57-4cc75faf4f53" rend="petit left">М. Ададуров (р. 1847) из Саратова прислал Толстому письма: от 7 сентября (на 12 страницах писчей бумаги), от 9—10 сентября (на 20 страницах почтовой бумаги) и открытку от 10 сентября. На конверте второго письма имеется помета Толстого: <hi style="big">Прочесть, Ададурову не посылать прежнего письма и на открытке — <choice original_editorial_correction="Б[ез]"><sic>Б</sic><corr>Без</corr></choice> <choice original_editorial_correction="О[твета]"><sic>О</sic><corr>Ответа</corr></choice></hi>.</p>
<p id="8b2d4f32-b3dc-497d-8a62-3d05dee7a3d4" rend="petit left">Ответ на первое письмо Ададурова от 7 сентября. Оба письма Ададурова наполнены резкими нападками на Толстого, которого он упрекает в том, что он вуалирует истину «небывальщиной, мистификацией». О письмах Ададурова к Толстому см. т. 58, прим. 1329. Получив второе письмо, Толстой решил не отвечать, но, видимо, раздумал и послал свое написанное 13 сентября письмо.</p>
<p id="37fe6e79-faae-4783-9a92-c4a8dda40e34" rend="petit left">Ададуров отвечал Толстому новым письмом от 21 сентября с выпадами и резкостями такого же характера. На конверте этого письма помета Толстого: <hi style="big"><choice original_editorial_correction="Б[ез]"><sic>Б</sic><corr>Без</corr></choice> <choice original_editorial_correction="О[твета]"><sic>О</sic><corr>Ответа</corr></choice></hi>.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
