<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №321. Евгению Шмиту (Eugen Schmitt).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 5, л. 50. Дата Толстого нового стиля: в копировальной книге письмо находится среди писем от 20 августа 1902 г. Впервые опубликовано в книге: «Die Rettung wird kommen...», стр. 58.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1902-08-20">1902 г. Августа 20</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Евгений Шмиту</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Eugen Schmitt</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Шмита от 18 августа н. ст. 1902 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">321</number></xenoData>

              <text xml:id="EvgeniyuSHmituEugenSchmitt_321">
	<body><div>
		<opener index="false">
321. Евгению Шмиту (Eugen Schmitt).

1902г. Августа 20/сентября 2. Я. П.
</opener>
<p id="454f0909-b202-4a44-b617-f782b3576ad3" rend="Obrashenie left">Lieber Freund,</p>
<p id="aead0a88-13fc-407f-b609-57f477710663" rend="left">Es thut mir wirklich Leid, dass ich den Wunsch des Herrn D-r Hugo Ganz<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Д-р Гуго Ганц — главный редактор газеты «Die Zeit». Автор статей о России (путевые заметки), печатавшихся в немецких газетах; изданы в переводе на английский язык под заглавием «The Land of Riddles (Russia of to-day)», New-York — London, 1904. В последних трех главах книги описано его свидание с Толстым в Ясной Поляне.</note> nicht erfüllen kann. Meine Kräfte nach meiner Krankheit sind noch so schwach und ich habе so vieles, wie mir scheint nothwendiges zu beendigen, dass ich mir nicht erlauben kann etwas neues anzufangen. Es scheint mir dass ich Ihr Brief mit dem Artikel über mich nicht erhalten habe, oder ist <hi style="opdelimiter">der</hi><hi style="opnumber">284</hi> <hi style="npnumber">285</hi><hi style="npdelimiter">Brief</hi> in der schlechsten Zeit meiner Krankheit angekommen und man hat ihn mir nicht übergegeben. In jedem Falle danke ich Sie für den Brief und für den Artikel, da ich überzeugt bin, dass alles was Sie über mich schreiben, vollkommen <choice original_editorial_correction="rich[t]ig"><sic>richig</sic><corr>richtig</corr></choice> ist, wie es auch nicht anders sein kann, weil Sie dieselbe Weltanschauung haben und also von denselben wie ich Ideen durchdrungen sind. Der Beweis davon ist Ihr schönes Buch, welches ich mit grosser Freude und voller Befriedigung gelesen habe.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В марте 1902 г. Шмит прислал Толстому свою статью «Leo Tolstoi als Gnostiker» [«Лев Толстой как гностик»] — «Zeitschrift für Kunst und Leben», Wien, 1902, 15 März.</note> Ihre Briefe machen mir grosse Freude. Ich hoffe noch diese Freude viele Mal zu haben.</p>
<p id="701eaf33-5b84-4e12-aa70-f335ce6e436f" rend="right rightindent">Ihr Freund</p>
<p id="ead948b2-9265-4346-92a9-db335d1a3f5e" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="d77bd8ee-a335-4d48-8670-c0ed807823fd" rend="left">2 September</p>
<p id="843019ea-9627-45cd-ab38-df55c8a4e00a" rend="left">1902.</p>
<lb/>
<p id="2ba3fbea-dcc7-44e5-a3ac-983c588b3317" rend="Obrashenie petit left">Дорогой друг,</p>
<p id="aeb83907-795f-41d3-8939-4951a58426b0" rend="petit left">Мне очень жалко, что я не могу исполнить желание д-ра Гуго Ганца.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Д-р Гуго Ганц — главный редактор газеты «Die Zeit». Автор статей о России (путевые заметки), печатавшихся в немецких газетах; изданы в переводе на английский язык под заглавием «The Land of Riddles (Russia of to-day)», New-York — London, 1904. В последних трех главах книги описано его свидание с Толстым в Ясной Поляне.</note> Я еще так слаб после болезни и в то же время должен закончить так много, как мне кажется, важного, что не могу себе позволить начать что-нибудь новое. Мне кажется, что я не получил вашего письма со статьей обо мне, или же оно пришло в худшие дни моей болезни и не было мне передано. Во всяком случае благодарю вас за письмо и за статью, так как убежден, что всё, что вы обо мне пишете, совершенно правильно, и иначе оно не может быть, потому что ваше мировоззрение одинаково с моим и вы проникнуты теми же идеями, что и я. Доказательством этому служит ваша прекрасная книга, которую я прочел с большой радостью и удовольствием.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> В марте 1902 г. Шмит прислал Толстому свою статью «Leo Tolstoi als Gnostiker» [«Лев Толстой как гностик»] — «Zeitschrift für Kunst und Leben», Wien, 1902, 15 März.</note> Ваши письма доставляют мне большую радость. Надеюсь еще много раз получать эту радость.</p>
<p id="d1ad8d0f-21cc-4b31-b7a4-8d1b87187f98" rend="petit right rightindent">Ваш друг</p>
<p id="6ca14184-73a9-49c9-a39a-027c2afa1032" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="6c0dcf45-3b63-4ff2-8f79-cd6d0e402549" rend="petit left">2 сентября </p>
<p id="8a999664-e34d-43da-8bd8-bc1b3f499148" rend="petit left">1902.</p>
<comments><p id="6e5a4b3d-4558-4313-aa65-35d58b443776" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 5, л. 50. Дата Толстого нового стиля: в копировальной книге письмо находится среди писем от 20 августа 1902 г. Впервые опубликовано в книге: «Die Rettung wird kommen...», стр. 58.</p>
<p id="482b9885-35fe-41c7-aa87-ca2fe517046f" rend="petit left">Ответ на письмо Шмита от 18 августа н. ст. 1902 г.</p>
<p id="fe52737e-c992-40ea-919e-7fd918206f3e" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Д-р Гуго Ганц — главный редактор газеты «Die Zeit». Автор статей о России (путевые заметки), печатавшихся в немецких газетах; изданы в переводе на английский язык под заглавием «The Land of Riddles (Russia of to-day)», New-York — London, 1904. В последних трех главах книги описано его свидание с Толстым в Ясной Поляне.</p>
<p id="0272a8a1-8e7c-445a-9a2c-c29d557162d7" rend="petit left">Шмит прислал письмо Гуго Ганца, просившего Толстого написать передовую статью для его <hi style="opdelimiter">газеты.</hi><hi style="opnumber">285</hi></p>
<p id="48fe80a4-9a36-41bb-8c65-0a76cd4685af" rend="petit left"><hi>2</hi> В марте 1902 г. Шмит прислал Толстому свою статью «Leo Tolstoi als Gnostiker» [«Лев Толстой как гностик»] — «Zeitschrift für Kunst und Leben», Wien, 1902, 15 März.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
