<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №205. Л. Ф. Анненковой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПТС, I, № 140. Датируется на основании почтовых штемпелей.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1888-03-11">1888 г. Марта 11.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Анненкова Леонилла Фоминична</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">205</number></xenoData>

              <text xml:id="L__F__Annenkovoj_205">
	<body><div>
		<opener index="false">
205. Л. Ф. Анненковой.
1888 г. Марта 11. Москва.</opener>
<p id="86f577ae-0009-4f72-8444-584e856e7013" rend="left">Очень был рад получить ваше письмо, добрая Леонида Фоминична, но, к сожалению, никак не могу теперь исполнить ваше желание. Книга о жизни всё еще находится официально на рассмотрении духовной цензуры (скоро три месяца), и <choice original_editorial_correction="экземпл[яры]"><sic>экземпл</sic><corr>экземпляры</corr></choice> продолжают быть запечатаны; те же, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> у нас с женою есть, все расхватаны и тотчас же берутся, как только возвращаются. — Как только будет свободный <choice original_editorial_correction="экз[емпляр]"><sic>экз</sic><corr>экземпляр</corr></choice>, то пришлю вам. — Наше согласие против пьянства, как мне кажется, имеет будущность: членов всё прибывает, и <hi style="opdelimiter">получаются</hi><hi style="opnumber">156</hi> <hi style="npnumber">157</hi><hi style="npdelimiter">письма</hi> очень хорошие из глуши деревенской, от простых людей. — Вышли теперь только 2 книжки Алексеева,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 3 к письму № 187.</note> <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> посылаю вам, но готовятся еще три лучше этих.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> А. Т. Соловьев, «Вино для человека и его потомства — яд», М. 1888 (напечатана без указания автора); «Пора опомниться! О вреде спиртных напитков. Составлено по изложению бывш. профессора химии А. П. Пакина», М. 1888; и, вероятно, Г. Бунге, «Борьба с алкоголизмом», М. 1889.</note> —</p>
<p id="9664cf1b-cfd8-424a-9b24-ad566ae09cc2" rend="left">Семенова адрес не знаю, но узнаю и пришлю вам. Мне для него этого очень хочется. В лечение пьянства, как лечение, как матерьяльное исправление, я, разумеется, не верю, но вера в то, что лекарство облегчит борьбу с соблазном — вера эта может быть полезна. Хотя в сущности — это обман, да кроме того и глупо: зачем человеку самому себя обманывать, да еще в деле таком простом и легком, что и хитрить незачем. Всё равно, как если бы человеку давали принимать капли какие-нибудь для того, чтобы он не ел белены. Капель не нужно, а нужно только <hi>ясно совсем</hi>, <hi>без всякого сомнения</hi> убедиться, что белена яд и что от нее добра нет, а зло, и человек не станет есть белену, как бы он ни воображал прежде, что привык к ней. Людям так свойственно впадать в обман матерьялизма, что они всегда во всем попадаются на это, и им кажется, что бросить пить (и вообще делать глупое, дурное) можно от какого-нибудь матерьяльно сильного яда или еще чего очевидного, но никак нельзя от мысли, <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> не видно. Людям понятно, что матерьяльно вещи бывают большие и малые, и такие же силы, но то, что мысли бывают большие и малые, сильные и слабые, им кажется неясным — мысли все не видны, невесомы и потому все они по-ихнему одинакие, небольшие, и большое действие по-ихнему не может произойти от мысли. Но дело в том, что как сила самая слабая может относиться к самой <choice original_editorial_correction="больш[ой]"><sic>больш</sic><corr>большой</corr></choice> как 1 к бесконечности, так и мысль<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В подлиннике слова:</hi> и мысль <hi>повторены два раза</hi>.</note> может быть доведена до бесконечного могущества, и ей никакой матерьяльной помощи не нужно: ее надо утверждать и усиливать. Радуюсь, читая про ваши отношения с вашими детьми. Поцелуйте их от меня. Любящий вас</p>
<p id="31b220a2-0386-4443-925b-80c72908ee92" rend="right">Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="4bd1f8e4-1349-4fba-9084-0cd204a787df" rend="left"><hi>На конверте:</hi></p>
<p id="43db3c4f-612d-47b4-9288-6d0416be17bc" rend="left">Г. Льгов. Курской губернии. Село Ивница. Леониле Фоминичне Анненковой.</p>
<comments><p id="49a24a2b-8ec7-43c9-800d-cb47d0969bb1" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПТС, I, № 140. Датируется на основании почтовых штемпелей.</p>
<p id="07145bb1-7dd4-4fbc-9b2a-f4f7477542c3" rend="petit left">Леонила Фоминична Анненкова (1844—1914) — курская помещица, близкая знакомая семьи Толстого. Письмо Анненковой, на которое отвечает Толстой, <hi style="opdelimiter">неизвестно.</hi><hi style="opnumber">157</hi></p>
<p id="92a38583-4b31-4e73-aedf-289c0de5c099" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> См. прим. 3 к письму № 187.</p>
<p id="aae83d6a-936f-413a-aa60-9cdb59f9a1bf" rend="petit left"><hi>2</hi> А. Т. Соловьев, «Вино для человека и его потомства — яд», М. 1888 (напечатана без указания автора); «Пора опомниться! О вреде спиртных напитков. Составлено по изложению бывш. профессора химии А. П. Пакина», М. 1888; и, вероятно, Г. Бунге, «Борьба с алкоголизмом», М. 1889.</p>
<p id="2bf18677-1a1c-4656-bbdd-e51ab823faca" rend="petit left"><hi>3</hi> <hi>В подлиннике слова:</hi> и мысль <hi>повторены два раза</hi>.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
