<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 229. В. Преображенской.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">82</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-10-02">1910 г. Октября 2.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Преображенская В. </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">229</number></xenoData>

       <text xml:id="V.Preobrazhenskoj_229">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 229. В. Преображенской.
1910 г. Октября 2. Я. П.</opener>
<p id="b55c609a-0202-496b-94fb-733128d9ed0a" rend="right">Преображенской.</p>
<p id="caba629f-c527-4558-86da-685ea07daab5" rend="right">2 октября 10 г. Ясная Поляна.</p>
<p id="3bf539ea-95e5-47ba-bbaa-df000ed8a768" rend="left">Письмо ваше так искренно, что я хочу искренно, ничего не смягчая, ответить вам. Вы прекрасно выражаете и, <hi style="opdelimiter">очевидно,</hi><hi style="opnumber">175</hi> <hi style="npnumber">176</hi><hi style="npdelimiter">чувствуете</hi> всю пустоту, не скажу — жизни, но той жизни, которую вы ведете. Но, простите меня за правдивость, это ваше отчаяние перед жизнью указывает только на ваше поразительное.....<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Многоточие в копии.</note> невежество в том самом главном и едином, что нужно знать всякому человеку. Неужели вы думаете, что все миллиарды живших до вас людей на всем земном шаре не задавали себе этих самых вопросов, которые вы себе задаете? Задавали и отвечали на них величайшие умы и сердца всего человечества, и ответы их служили руководством и помощью для тех людей, которые сами не умели дать себе эти ответы. Ответы эти даны в Индии браминами, Буддой, в Китае Конфуцием, Лаотзе, в древне-европейском мире Сократом, Эпиктетом, Марк Аврелием, потом Христом, Магометом, величайшими мыслителями христианского мира: Кантом, Шопенгауэром и другими. Как же не быть бессмысленной и ужасной той жизни, которая, как происходит это в нашем мире, руководством к пониманию ее имеет только тупых, ограниченных, односторонних мыслителей, как Дарвин, Маркс и легион им подобных? Отчаяние ваше, и тысяч и тысяч людей интеллигенции, находящихся в вашем жалком положении, происходит от того, комического, если бы последствия его не были так ужасны, заблуждения о том, что религия есть нечто пережитое человечеством и что возможно установление какого-либо разумного миросозерцания без религии, не в смысле признания такой основы жизни, которая не выводится из рассуждений и наблюдений, а есть неминуемое условие всякой разумной жизни. Такая религия всегда была, есть и будет, и без нее никогда не жило и не может жить человечество. То же, что несчастная, маленькая группа людей, выросшая на задавленном трудом пролетариате, группа, называемая интеллигенцией, живет без религии, не только не доказывает того, что можно жить без религии, но своим жалким и бедственным положением, которое вы так живо описываете, но которое не сознается еще другими, только подтверждает то, что разумная жизнь без религии никогда не была и не может быть.</p>
<p id="1bf98b50-03c9-4049-b98d-d61f9cd47658" rend="left">На днях я послал в сборник памяти Грота длинное письмо,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> См. т. 38, стр. 421.</note> в котором высказываю свое мнение о ложном взгляде «науки» на религию и о губительных последствиях для философии и для науки вообще такого взгляда. Если вас интересует этот вопрос, загляните в этот <hi style="opdelimiter">сборник.</hi><hi style="opnumber">176</hi></p>
<comments><p id="caf7fd83-e4e0-4725-af46-057356ce6387" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">177</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по копии. Полностью публикуется впервые. Отрывок был опубликован в журнале «Голос Толстого и Единение» 1917, 3, стр. 6. На конверте письма Преображенской пометы Толстого: Ответить и В. Ф. Булгакова: «Ответил 2 октября 10 г. <choice original_editorial_correction="Л[ев]"><sic>Л</sic><corr>Лев</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]"><sic>Н</sic><corr>Николаевич</corr></choice>».</p>
<p id="8580bae1-da0d-434e-8f83-6410b09f6bf2" rend="petit left">В. Преображенская — студентка-медичка, 29 сентября 1910 г. обратилась к Толстому с письмом, в котором писала о неудовлетворенности жизнью. Она просила Толстого разрешить ее сомнения о смысле и цели жизни.</p>
<p id="7f5339ba-a473-4af1-8720-2c4a73c223e5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Многоточие в копии.</p>
<p id="98ade11d-c3bb-4bbd-bacb-87bfc1e16b17" rend="petit left"><hi>2</hi> См. т. 38, стр. 421.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
