<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 53. А. Г. Макееву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по листам 138 и 149 копировальной книги. Дата определяется почтовым штемпелем получения: «Москва, 1 марта 1895 г.» и датой ответного письма: «23 марта, Сочи».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date notBefore="1895-03-02" notAfter="1895-03-17">1895 г. Марта 2 — 17</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Макеев Александр Гордеевич </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">53</number></xenoData>

              <text xml:id="A.G.Makeevu_53">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 53. А. Г. Макееву.
1895 г. Марта 2—17. Москва.
</opener><p id="fc77fbd2-55a1-4485-8ef6-7f468b3c571c" rend="left">Получил я ваши рассказы, <choice original_editorial_correction="Алек[сандр]"><sic>Алек</sic><corr>Александр</corr></choice> Гордеич, и, к сожалению, не могу поощрить вас к писанию. Первый рассказ совсем нехорош — без связи и не натурален, второй хотя несколько и лучше, но тоже неестественен и не дает никакого понятия о душевном состоянии описываемых лиц. Кроме того, всё это написано, очевидно, очень поспешно и необработанно. Вы спрашиваете у меня совета: писать ли вам? Советую не писать, теперь, по крайней мере. Если у вас и есть некоторая способность схватывать подробности и передавать их, то этого недостаточно. Людей, умеющих это делать, и гораздо лучше — легион. Вот в вашем намерении поселиться на земле, я бы очень желал вам помочь и буду стараться, но теперь ничего не могу сделать.</p>
<p id="ba0493a3-d775-47b9-9b0e-be1245add17a" rend="left">Про кого вы пишете о моих соседях,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">В письме Макеев просил Толстого сообщить ему адреса трех помещиков, которые, по словам одного знакомого ему студента, «прошедшего Тульскую губ.», жили возле Толстого, крестьянствовали и выражали желание, что «хорошо бы вместе с кем-либо жить». Макеев думал просить их принять его с женой.</note> я не знаю. Есть там у меня друг Булыгин, <choice original_editorial_correction="Мих[аил]"><sic>Мих</sic><corr>Михаил</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Вас[ильевич]"><sic>Вас</sic><corr>Васильевич</corr></choice><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Михаил Васильевич Булыгин (1863—1941), один из друзей Толстого, жил в своем небольшом имении Хатунке Крапивенского уезда, в 17 км. от Ясной Поляны. См. т. 50, стр. 301.</note> (Ясенки, <choice original_editorial_correction="Моск[овско]-Кур[ской"><sic>Моск-Кур[ской</sic><corr>Московско-Курской</corr></choice>] ж. д.), но я не знаю, согласится ли он, главное его жена, принять вас. Очень трудно поселиться с кем-нибудь: надо быть прежде дружным и сойтись, а потом уже поселиться, а не обратно. Для того же, чтобы поселиться одному, надо очень много денег. Да и то большей частью не удается. Будем думать и искать. Постараюсь сделать, что могу,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Макеев просил оказать денежную помощь своему знакомому ветеринарному врачу Роману Васильевичу Юшко, жившему с семьей в станице Геленджик в большой нужде.</note> и прошу вас продолжать обращаться ко мне. Дай вам бог всего хорошего.</p>
<p id="1cdb46f0-7503-4c1a-9667-c378644c2b97" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<p id="8b4d4419-3985-4a42-aecf-a854e70fbfb6" rend="left">Рукопись вашу возвращаю.</p>
<comments><p id="5bd53669-3d30-463b-84db-b2efc2583bcc" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листам 138 и 149 копировальной книги. Дата определяется почтовым штемпелем получения: «Москва, 1 марта 1895 г.» и датой ответного письма: «23 марта, Сочи».</p>
<p id="c8fbccb6-2db2-4951-bd4c-45dd341aa241" rend="petit left">На конверте письма пометка Толстого: «Отв.» и на правом верхнем углу конверта его рукой написано: «послать от <choice original_editorial_correction="неизвес[тного]"><sic>неизвес</sic><corr>неизвестного</corr></choice> Роману Юшко 20 р. Письмо мне вернуть для ответа».</p>
<p id="0d252150-13ff-406d-a35b-a2a2ea89dedf" rend="petit left">Александр Гордеевич Макеев — сын крестьянина села Россоши Воронежской губ.; самоучкой подготовился к экзамену на сельского учителя. В начале 1893 г. работал у Толстого на голоде и в ноябре того же года поступил на место учителя в село Архангельское Тульской губ. За отказ от присяги был уволен из школы и находился под надзором как политически неблагонадежный; в 1894 г. переселился на Кавказ, где жил в земледельческих <hi style="opdelimiter">общинах.</hi><hi style="opnumber">50</hi></p>
<p id="683e80a2-f303-4d0b-a851-e5b65de46448" rend="petit left"><hi style="npnumber">51</hi><hi style="npdelimiter">Ответ</hi> на письмо Макеева от 23 февраля 1895 г. из Сочи, при котором он прислал два своих рассказа: «Кто виноват» и «Из-за денег».</p>
<p id="31e3c241-6468-47a1-aea2-d6fb38ed8a99" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>В письме Макеев просил Толстого сообщить ему адреса трех помещиков, которые, по словам одного знакомого ему студента, «прошедшего Тульскую губ.», жили возле Толстого, крестьянствовали и выражали желание, что «хорошо бы вместе с кем-либо жить». Макеев думал просить их принять его с женой.</p>
<p id="9a6ae6d0-fa27-403b-9534-d0fc0ad5b325" rend="petit left"><hi>2 </hi>Михаил Васильевич Булыгин (1863—1941), один из друзей Толстого, жил в своем небольшом имении Хатунке Крапивенского уезда, в 17 км. от Ясной Поляны. См. т. 50, стр. 301.</p>
<p id="00f8b598-b603-4ef5-8add-f86e8d2121c2" rend="petit left"><hi>3 </hi>Макеев просил оказать денежную помощь своему знакомому ветеринарному врачу Роману Васильевичу Юшко, жившему с семьей в станице Геленджик в большой нужде.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
