<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №161. З. М. Любочинской.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Впервые опубликовано без двух последних абзацев, подписи и даты, без указания фамилии адресата, под заглавием «О самоубийстве» в «Листках свободного слова», Purleigh, 1900,11, стр. 13—14 и неоднократно опубликовывалось другими издательствами под тем же заглавием.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1899-08-25">1899 г. Августа 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Любочинская Зинаида Михайловна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Зинаиды Михайловны Любочинской (Киев) от 2 августа 1899 г.: «Искренно и высокочтимый граф Лев Николаевич! Много раз я, физически и душевно страдающая и вполне одинокая женщина, хотела обратиться к Вам, наш добрый учитель, но... чувство — не умею как назвать — самолюбия, излишнего самолюбия, присущее людям моего положения, людям, которые волею судеб, будучи выбиты из колеи и отстав от одного берега, не успели пристать к другому, удерживало меня. Я боялась, граф, боюсь и теперь, что Вы не ответите мне. Я хотела было написать: «не удостоите ответом», но это выражение носило бы не соответствующий характер причине, по которой Вы не пожелали бы этого сделать. Я знаю, что не мое безвестное имя было бы тому причиной, а недостаточно уважительные причины, в силу которых я решилась <hi style="opdelimiter">отнять</hi><hi style="opnumber">176</hi> <hi style="npnumber">177</hi><hi style="npdelimiter">у</hi> Вас и вместе с тем и у других, у многих тысяч других Ваше драгоценное время. Но как бы то ни было, граф, я знаю, что Вы простите меня [...] Вы не назовете меня ни нахалкой, ни психопаткой; нет, граф, господь пока еще не покарал меня этим, хотя мой отец умер психически больным, а моя бедная мать... моя бедная мать страдала временно психическим расстройством вследствие тяжелых нравственных утрат. Нет, психически я здорова, в этом порукой профессор Сикорский, но я действительно нервно больная, и это ужасное страдание сделало из меня почти калеку: я с трудом могу переходить по мосту. Болезнь прогрессирует, благодаря недостатку средств и возможности полечиться систематически и радикально. Но не в этом вопросе и не в этом состоит цель моего письма. Я не стану утомлять Вас, граф, описанием всех своих несчастий, которые довели меня до такого состояния, отняв от меня все близкое и дорогое, отняв самую возможность к существованию; факт совершился, а... «кто виноват, у судьбы не допросишься». А констатировала этот факт лишь для того, что он тесно связан с тем вопросом, по поводу которого я решилась обратиться к Вам и который может быть для Вас, граф, отчасти руководящей нитью, если Вы пожелаете мне ответить. Этот вопрос, граф, обратившийся почти в idée fixe, в какое-то ужасное, мучительное perpetuum mobile, не дает мне покоя ни днем, ни ночью вот уже около трех лет: имею ли я право убить себя? Если бы я не верила в моего бога, граф, я не предлагала бы ни себе, ни Вам этого вопроса, но я <hi>верую</hi>... только, к несчастью, не могу веровать, вернее, не <hi>умею</hi> веровать слепо. По моим понятиям, — то зло, что причиняет зло другому, ближнему. Конечно, в большинстве случаев самоубийство есть зло: жизнь человека кому-нибудь и на что-нибудь да нужна, но если приходишь к такому заключению, если, не желая обманывать себя какими-нибудь химерами, софизмами, воочию видишь, что эта жизнь действительно никому и ни на что не нужна, — имеет ли право человек распоряжаться ею? Религия безусловно говорит: нет. Но я сказала выше, что не умею веровать слепо. Не отрицая этого категорического «нет», находя его необходимым, так как оно всё-таки служит известной уздой, без которой люди в силу своего эгоизма увеличили бы число жертв, после них остающихся, я думаю, я смею думать, что... нельзя же было для нашего слабого ума поставить эти перегородки, эти разграничения, и поэтому и сказано категорически «нельзя», но он всеблагой и всеведующий, ему ведь все будет понятно! [...] Разве он не простит мне, что я преступила его волю, его закон?! Граф! Помогите мне Вашим словом, научите меня, не отвергните меня! Имею ли я право на Ваше участие? Да, мне кажется, что я имею, что я буду иметь его в Ваших глазах. Граф! Я несколько противоречу себе; я сказала, что я никому и ни на что не нужный человек, а «дурную траву из поля вон». Положим, это сказано не в том смысле: дурную, т. е. вредную; я человек не вредный, но во всяком случае не полезный, не нужный, а таких людей в древности совсем уничтожали [...] Граф! Я не смею больше утомлять Вас своим письмом, но я умоляю Вас, не отвергните меня! Мое право на Ваше участие — только и есть, что мое страдание: я живой человек, я испытываю боль, глубокую боль, описывать всё я не стану и не смею. Но думаю, что в <hi style="opdelimiter">Ваших</hi><hi style="opnumber">177</hi> <hi style="npnumber">178</hi><hi style="npdelimiter">глазах</hi> это будет достаточной причиной [...] О, граф! Если бы Вы мне позволили к себе приехать, если бы я могла надеяться, что Вы уделите мне час, полчаса Вашего времени, я изыскала бы возможность приехать, к Вам я бы, может, была спасена!».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">161</number></xenoData>

              <text xml:id="Z.M.Lyubochinskoj_161">
	<body><div>
		<opener index="false">
161. З. М. Любочинской.
1899 г. Августа 25. Я. П.</opener>
<p id="d49f650f-7162-443c-a500-6ea3ed1e5769" rend="left"><choice><reg>Вопрос</reg><orig>Вопросъ</orig></choice> <choice><reg>ваш</reg><orig>вашъ</orig></choice> о <choice><reg>том</reg><orig>томъ</orig></choice>, <choice><reg>имеете</reg><orig>имѣете</orig></choice> ли вы и вообще <choice><reg>человек</reg><orig>человѣкъ</orig></choice> право убить себя? — неправильно <choice><reg>поставлен</reg><orig>поставленъ</orig></choice>. О <choice><reg>праве</reg><orig>правѣ</orig></choice> не <choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice> быть <choice><reg>речи</reg><orig>рѣчи</orig></choice>. Если <choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice> — то и <choice><reg>имеет</reg><orig>имѣетъ</orig></choice> право. Я думаю, что возможность убить себя есть спасительный <choice><reg>клапан</reg><orig>клапанъ</orig></choice>. При этой возможности <choice><reg>человек</reg><orig>человѣкъ</orig></choice> не <choice><reg>имеет</reg><orig>имѣетъ</orig></choice> права (<choice><reg>вот</reg><orig>вотъ</orig></choice> <choice><reg>тут</reg><orig>тутъ</orig></choice> <choice><reg>уместно</reg><orig>умѣстно</orig></choice> <choice><reg>выражение</reg><orig>выраженiе</orig></choice>: <choice><reg>иметь</reg><orig>имѣть</orig></choice> право) говорить, что ему невыносимо жить. Невыносимо жить, <choice><reg>так</reg><orig>такъ</orig></choice> убьешь себя, и поэтому некому <choice><reg>будет</reg><orig>будетъ</orig></choice> говорить о невыносимости жизни. <choice><reg>Человеку</reg><orig>Человѣку</orig></choice> дана возможность убить себя, и потому <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice> (<choice><reg>имеет</reg><orig>имѣетъ</orig></choice> право) убивать себя и, не переставая, пользуется <choice><reg>этим</reg><orig>этимъ</orig></choice> <choice><reg>правом</reg><orig>правомъ</orig></choice>, убивая себя на <choice><reg>дуэлях</reg><orig>дуэляхъ</orig></choice>, <choice><reg>войне</reg><orig>войнѣ</orig></choice>, на <choice><reg>фабриках</reg><orig>фабрикахъ</orig></choice>, <choice><reg>развратом</reg><orig>развратомъ</orig></choice>, водкой, <choice><reg>табаком</reg><orig>табакомъ</orig></choice>, <choice><reg>опиумом</reg><orig>опiумомъ</orig></choice> и т. д. <choice><reg>Вопрос</reg><orig>Вопросъ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="мож[ет]"><sic>мож</sic><corr><choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice></corr></choice> быть только о <choice><reg>том</reg><orig>томъ</orig></choice>, разумно ли и нравственно ли (разумное и нравственное всегда <choice><reg>совпадает</reg><orig>совпадаетъ</orig></choice>) убить себя?</p>
<p id="4d41c554-2383-42cb-9abd-b87605111a84" rend="left">Нѣтъ, не разумно, также неразумно, какъ срѣзать побѣги растенія, к[оторое] хочешь уничтожить: оно не погибнетъ, а только станетъ расти неправильно. Жизнь неистребима, она внѣ времени и пространства, и потому смерть только можетъ измѣнить ея форму, прекратить ея проявленіе въ этомъ мірѣ. А прекративъ ее въ этомъ мірѣ, я, во первыхъ, не знаю, будетъ ли проявленіе въ другомъ мірѣ болѣе мнѣ пріятно, а во вторыхъ, лишаю себя возможности извѣдать и пріобрѣсти для своего <hi>я </hi>все то, чтò оно могло пріобрѣсти въ этомъ мірѣ. Кромѣ того и главное, это неразумно п[отому], ч[то], прекращая свою жизнь изъ за того, что она мнѣ кажется непріятной, я тѣмъ показываю, что имѣю превратное понятіе о назначеніи своей жизни, предполагая, что назначеніе ея есть мое удовольствіе, тогда какъ назначеніе ея есть съ одной стороны мое совершенствованіе, съ другой — служеніе тому дѣлу, кот[орое] совершается всею жизнью міра. Этимъ же самоубійство и безнравственно: человѣку дана жизнь вся и возможность [жить]<hi>1</hi> до естественной смерти только <choice><reg>под</reg><orig>подъ</orig></choice> <choice><reg>условием</reg><orig>условiемъ</orig></choice> его <choice><reg>служения</reg><orig>служенiя</orig></choice> жизни <choice><reg>мира</reg><orig>мiра</orig></choice>, а <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice>, воспользовавшись жизнью настолько, насколько она была ему <choice><reg>приятна</reg><orig>прiятна</orig></choice>, отказывается <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> <choice><reg>служения</reg><orig>служенiя</orig></choice> ею <choice><reg>миру</reg><orig>мiру</orig></choice>, <hi style="opdelimiter"><choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice></hi><hi style="opnumber">175</hi> <hi style="npnumber">176</hi><hi style="npdelimiter">скоро</hi> она ему стала <choice><reg>неприятна</reg><orig>непрiятна</orig></choice>; тогда <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice>, по <choice><reg>всем</reg><orig>всѣмъ</orig></choice> <choice><reg>вероятиям</reg><orig>вѣроятiямъ</orig></choice>, это <choice><reg>служение</reg><orig>служенiе</orig></choice> начиналось именно <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> того времени, когда жизнь показалась <choice><reg>неприятной</reg><orig>непрiятной</orig></choice>. Всякая работа представляется сначала <choice><reg>неприятной</reg><orig>непрiятной</orig></choice>.</p>
<p id="2543ebff-6ca4-4ed7-8046-f9a4004595dd" rend="left"><choice><reg>В</reg><orig>Въ</orig></choice> Оптиной пустыни <choice><reg>впродолжении</reg><orig>впродолженiи</orig></choice> <choice><reg>более</reg><orig>болѣе</orig></choice> 30 <choice><reg>лет</reg><orig>лѣтъ</orig></choice> <choice><reg>лежал</reg><orig>лежалъ</orig></choice> на полу разбитый <choice><reg>параличем</reg><orig>параличемъ</orig></choice> <choice><reg>монах</reg><orig>монахъ</orig></choice>, <choice><reg>владевший</reg><orig>владѣвшiй</orig></choice> только кистью <choice><reg>левой</reg><orig>лѣвой</orig></choice> руки.<hi>2</hi> Доктора говорили, что <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>должен</reg><orig>долженъ</orig></choice> <choice><reg>был</reg><orig>былъ</orig></choice> сильно страдать; но <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> нетолько не жаловался на свое <choice><reg>положение</reg><orig>положенiе</orig></choice>, но постоянно, крестясь, глядя на иконы и улыбаясь, <choice><reg>выражал</reg><orig>выражалъ</orig></choice> свою благодарность Богу и радость за ту искру жизни, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> теплилась <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>нем</reg><orig>немъ</orig></choice>. Десятки <choice><reg>тысяч</reg><orig>тысячъ</orig></choice> <choice><reg>посетителей</reg><orig>посѣтителей</orig></choice> перебывали у него, и трудно представить <choice><reg>себе</reg><orig>себѣ</orig></choice> все то добро, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> распространилось на <choice><reg>мир</reg><orig>мiръ</orig></choice> <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> <choice><reg>этого</reg><orig>этаго</orig></choice> <choice><reg>лишенного</reg><orig>лишеннаго</orig></choice> всякой возможности <choice><reg>деятельности</reg><orig>дѣятельности</orig></choice> <choice><reg>человека</reg><orig>человѣка</orig></choice>. <choice><reg>Наверное</reg><orig>Навѣрное</orig></choice> <choice><reg>этот</reg><orig>этотъ</orig></choice> <choice><reg>человек</reg><orig>человѣкъ</orig></choice> <choice><reg>сделал</reg><orig>сдѣлалъ</orig></choice> больше добра, <choice><reg>чем</reg><orig>чѣмъ</orig></choice> тысячи и тысячи <choice><reg>здоровых</reg><orig>здоровыхъ</orig></choice> людей, <choice><reg>воображающих</reg><orig>воображающихъ</orig></choice>, что они <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>разных</reg><orig>разныхъ</orig></choice> <choice><reg>учреждениях</reg><orig>учрежденiяхъ</orig></choice> <choice><reg>служат</reg><orig>служатъ</orig></choice> <choice><reg>миру</reg><orig>мiру</orig></choice>.</p>
<p id="e1257457-f87a-4ff1-832f-df8d9bd6a254" rend="left">Пока есть жизнь <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>человеке</reg><orig>человѣкѣ</orig></choice>, <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice> совершенствоваться и служить <choice><reg>миру</reg><orig>мiру</orig></choice>. Но служить <choice><reg>миру</reg><orig>мiру</orig></choice> <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice> только совершенствуясь и совершенствоваться только служа <choice><reg>миру</reg><orig>мiру</orig></choice>.</p>
<p id="4c7fc70f-e104-493c-9c0a-617f2bb46d74" rend="left"><choice><reg>Вот</reg><orig>Вотъ</orig></choice> все, что я <choice><reg>съумел</reg><orig>съумѣлъ</orig></choice> написать <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>ответ</reg><orig>отвѣтъ</orig></choice> на ваше трогательное письмо.</p>
<p id="e32b1d12-5d9a-4946-a69d-e73ec9def98a" rend="left">Простите, если <choice><reg>написал</reg><orig>написалъ</orig></choice> не то, чтò вы ожидали.</p>
<p id="a4335185-18b7-4372-82d9-d0173cba92d3" rend="right"><choice><reg>Лев</reg><orig>Левъ</orig></choice> Толстой.</p>
<p id="5dc4863d-7613-4b32-a104-4f88fc05d491" rend="left">25 Авг. 1899.</p>
<comments><p id="6fa268ca-c3c4-4d39-989a-a3d8ba333095" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Впервые опубликовано без двух последних абзацев, подписи и даты, без указания фамилии адресата, под заглавием «О самоубийстве» в «Листках свободного слова», Purleigh, 1900,11, стр. 13—14 и неоднократно опубликовывалось другими издательствами под тем же заглавием.</p>
<p id="437f639e-c42a-453a-bab8-030664410ccb" rend="petit left">Ответ на письмо Зинаиды Михайловны Любочинской (Киев) от 2 августа 1899 г.: «Искренно и высокочтимый граф Лев Николаевич! Много раз я, физически и душевно страдающая и вполне одинокая женщина, хотела обратиться к Вам, наш добрый учитель, но... чувство — не умею как назвать — самолюбия, излишнего самолюбия, присущее людям моего положения, людям, которые волею судеб, будучи выбиты из колеи и отстав от одного берега, не успели пристать к другому, удерживало меня. Я боялась, граф, боюсь и теперь, что Вы не ответите мне. Я хотела было написать: «не удостоите ответом», но это выражение носило бы не соответствующий характер причине, по которой Вы не пожелали бы этого сделать. Я знаю, что не мое безвестное имя было бы тому причиной, а недостаточно уважительные причины, в силу которых я решилась <hi style="opdelimiter">отнять</hi><hi style="opnumber">176</hi> <hi style="npnumber">177</hi><hi style="npdelimiter">у</hi> Вас и вместе с тем и у других, у многих тысяч других Ваше драгоценное время. Но как бы то ни было, граф, я знаю, что Вы простите меня [...] Вы не назовете меня ни нахалкой, ни психопаткой; нет, граф, господь пока еще не покарал меня этим, хотя мой отец умер психически больным, а моя бедная мать... моя бедная мать страдала временно психическим расстройством вследствие тяжелых нравственных утрат. Нет, психически я здорова, в этом порукой профессор Сикорский, но я действительно нервно больная, и это ужасное страдание сделало из меня почти калеку: я с трудом могу переходить по мосту. Болезнь прогрессирует, благодаря недостатку средств и возможности полечиться систематически и радикально. Но не в этом вопросе и не в этом состоит цель моего письма. Я не стану утомлять Вас, граф, описанием всех своих несчастий, которые довели меня до такого состояния, отняв от меня все близкое и дорогое, отняв самую возможность к существованию; факт совершился, а... «кто виноват, у судьбы не допросишься». А констатировала этот факт лишь для того, что он тесно связан с тем вопросом, по поводу которого я решилась обратиться к Вам и который может быть для Вас, граф, отчасти руководящей нитью, если Вы пожелаете мне ответить. Этот вопрос, граф, обратившийся почти в idée fixe, в какое-то ужасное, мучительное perpetuum mobile, не дает мне покоя ни днем, ни ночью вот уже около трех лет: имею ли я право убить себя? Если бы я не верила в моего бога, граф, я не предлагала бы ни себе, ни Вам этого вопроса, но я <hi>верую</hi>... только, к несчастью, не могу веровать, вернее, не <hi>умею</hi> веровать слепо. По моим понятиям, — то зло, что причиняет зло другому, ближнему. Конечно, в большинстве случаев самоубийство есть зло: жизнь человека кому-нибудь и на что-нибудь да нужна, но если приходишь к такому заключению, если, не желая обманывать себя какими-нибудь химерами, софизмами, воочию видишь, что эта жизнь действительно никому и ни на что не нужна, — имеет ли право человек распоряжаться ею? Религия безусловно говорит: нет. Но я сказала выше, что не умею веровать слепо. Не отрицая этого категорического «нет», находя его необходимым, так как оно всё-таки служит известной уздой, без которой люди в силу своего эгоизма увеличили бы число жертв, после них остающихся, я думаю, я смею думать, что... нельзя же было для нашего слабого ума поставить эти перегородки, эти разграничения, и поэтому и сказано категорически «нельзя», но он всеблагой и всеведующий, ему ведь все будет понятно! [...] Разве он не простит мне, что я преступила его волю, его закон?! Граф! Помогите мне Вашим словом, научите меня, не отвергните меня! Имею ли я право на Ваше участие? Да, мне кажется, что я имею, что я буду иметь его в Ваших глазах. Граф! Я несколько противоречу себе; я сказала, что я никому и ни на что не нужный человек, а «дурную траву из поля вон». Положим, это сказано не в том смысле: дурную, т. е. вредную; я человек не вредный, но во всяком случае не полезный, не нужный, а таких людей в древности совсем уничтожали [...] Граф! Я не смею больше утомлять Вас своим письмом, но я умоляю Вас, не отвергните меня! Мое право на Ваше участие — только и есть, что мое страдание: я живой человек, я испытываю боль, глубокую боль, описывать всё я не стану и не смею. Но думаю, что в <hi style="opdelimiter">Ваших</hi><hi style="opnumber">177</hi> <hi style="npnumber">178</hi><hi style="npdelimiter">глазах</hi> это будет достаточной причиной [...] О, граф! Если бы Вы мне позволили к себе приехать, если бы я могла надеяться, что Вы уделите мне час, полчаса Вашего времени, я изыскала бы возможность приехать, к Вам я бы, может, была спасена!».</p>
<p id="73612e94-7056-4bf0-8d8d-3b0be29a633d" rend="petit left">Проф. Иван Алексеевич Сикорский — известный киевский психиатр.</p>
<p id="a1dca3da-5af7-4855-950d-1839276da225" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В автографе этого слова нет; имеется в опубликованном тексте.</p>
<p id="2b2ce774-4098-467b-8829-65b7a4c22bd0" rend="petit left"><hi>2</hi> Иеродиакон Мефодий, разбитый параличом, пролежал двадцать четыре года на одном боку. См.: Е. В., «Историческое описание Козельской Оптиной пустыни», изд. Троице-Сергиевской лавры 1902, стр. 129—130, где с небольшими сокращениями напечатано письмо Толстого к Любочинской, ошибочно датированное 1890 годом. Толстой лично виделся с Мефодием в одно из своих посещений Оптиной пустыни. О поездках в Оптину пустынь см. воспоминания С. А. Толстой «Четыре посещения гр. Льва Николаевича Толстого монастыря Оптина пустынь» — «Толстовский ежегодник 1913 года», Спб. 1914.</p>
<p id="4e9bd953-a949-4ad1-9537-6af1c9580a6a" rend="Textpetit_otstup left">В ответном письме от 4 сентября 1899 г. Любочинская писала: «Благодарю Вас, граф, искренно, от всей наболевшей души благодарю! Может быть, в Вашем ответе мое спасение. Буду терпеть. Да, граф, Вы тысячу раз правы: «дурные мысли хуже дурного поступка» («Нива» — «Воскресение»). Но эти мысли благодаря Вам уже несколько изменили свое течение».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
