<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 179. Джону Моррисону Давидсону (John Morrison Davidson).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1894-07-23" notAfter="1894-07-24">1894 г. Июля 23 — 24?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Джон Моррисон Давидсон</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">John Morrison Davidson</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Давидсона от 12 июля н. ст. 1894 г., в котором он извещал о посылке своих двух упоминаемых в письме Толстого книг.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">179</number></xenoData>

              <text xml:id="DzhonuMorrisonuDavidsonuJohnMorrisonDavidson_179">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 179. Джону Моррисону Давидсону (John Morrison Davidson).

1894г. Июля 23—24? Я. П.
</opener>
<p id="8dc823a0-8d76-4956-b5d8-6dd754dff896" rend="Obrashenie left">Dear Sir,</p>
<p id="f342add6-60fe-4bbb-877f-262e65e1e5f0" rend="left">I got your two books and thank you heartily for them. It is the greatest joy of my life to know persons such as you and to see, that the ideas, which I live for, are likewise the mainspring of life unto others and are expressed in such beautiful and vigourous style, as I had occasion to notice in your two books.</p>
<p id="27cf0733-9bf6-4dd7-891e-5209b7f6826d" rend="left">Both your books are remarkably good and I cannot give preference to either of them. In the «Old order and the New» the Christian truth serves to corroborate the truth of the Socialistic tendencies; whereas in the «Gospel of the Poor» it is the <hi style="opdelimiter">Socialistic,</hi><hi style="opnumber">178</hi> <hi style="npnumber">179</hi><hi style="npdelimiter">Communistic</hi> and Anarchistic theories that serve to corroborate the Christian truth, which occupies the most prominent part.</p>
<p id="4eaeb32a-1121-496f-ae59-34e183a7e090" rend="left">Though while there is a censorship in Russia, the publishing of these books is out of the question, yet I shall get some of my friends to translate them, and will then spread them.</p>
<p id="b84dbf44-3f34-4691-88c5-a795f8f78577" rend="left">The ennemies of the Kingdom of God have but one means left them it is to hush up the truth and make believe, they neither hear nor comprehend it — the fact of which was so strikingly acknowleged by the French, when they prohibited to publish the processes of the anarchists.</p>
<p id="5db90d16-f96e-4a03-98b6-8ecfd4c7dd39" rend="left">It follows then, that the chief struggle, which lies before a labourer of the Kingdom of God, is to frustrate this plot of nonbelieving and non-hearing of what is seen and heard of all.</p>
<p id="70f849ca-023b-489a-bafd-9cb2a815cd7f" rend="left">I, therefore, wish you, as a strong and active labourer, the greatest possible amount of spiritual energy and entire success in it.</p>
<p id="59bebced-2b97-4410-8ab0-19582d792b76" rend="right">Yours truly</p>
<p id="3bf08b24-4728-4118-bbd2-8fdcd5f4ee4f" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<lb/>
<p id="36fbdabe-d47b-4097-bf82-e392a8db5e04" rend="Obrashenie petit left">Милостивый государь,</p>
<p id="5f4697ce-64bc-4bba-8420-98b2c002c169" rend="petit left">Я получил обе ваши книги и сердечно благодарю вас за них. Самая большая радость моей жизни — знать таких людей, как вы, и видеть, что идеи, для которых я живу, служат важнейшим источником жизни для других людей и что они выражены таким прекрасным и сильным языком, обратившим мое внимание в ваших обеих книгах.</p>
<p id="1b2226e1-d95a-4b2f-97c8-67403560c744" rend="petit left">Обе ваши книги замечательно хороши, и я не могу ни одной из них отдать предпочтения. В книге «Старый и новый порядок» христианская истина приводится в подкрепление истины социалистических целей, тогда как в книге «Евангелие бедняка» социалистическая, коммунистическая и анархическая теории приводятся в подкрепление христианской истины, которая составляет ее главную часть.</p>
<p id="7127fc42-0c3d-42d9-941f-bf8c3bf19f24" rend="petit left">Пока в России существует цензура, об издании этих книг не может быть и речи, но я всё же попрошу кого-нибудь из моих друзей перевести их и примусь за их распространение.</p>
<p id="c4974a42-666a-4a0f-949b-77acd44dda5a" rend="petit left">У врагов царства божия осталось лишь одно средство: замалчивать истину и уверять, что они не слышат и не понимают ее; это особенно ярко подтвердилось во Франции, когда было запрещено писать о процессе анархистов.</p>
<p id="4675d848-bb8d-44d8-893a-63b5f9ad3a22" rend="petit left">Отсюда следует, что главная борьба, предстоящая работнику царства божия, состоит в том, чтобы разрушить этот заговор неверия и глухоты по отношению к тому, что видят и слышат все.</p>
<p id="14cfca0a-fc67-48c8-a5eb-a66aacc7e7a3" rend="petit left">Итак, желаю вам, как сильному и деятельному работнику, возможно большего запаса духовной энергии и полного успеха в вашем деле.</p>
<p id="3e10693f-b31a-4bbd-ae9c-2a0c7e2ec438" rend="petit right">Преданный вам</p>
<p id="5d23c2c5-a6bc-41c7-9e3b-a444bc074f7b" rend="petit right">Лев <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">179</hi></p>
<comments><p id="ece97f2a-eaa2-4549-a8c9-7a4c5dcc1c69" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">180</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по машинописной копии, хранящейся в ГМТ. Дату копии «23 Aug.» дополняем годом и исправляем на «23 июля 1894 г.» на основании записей в Дневнике Толстого от 23 и 24 июля 1894 г.</p>
<p id="6056362c-7e00-41e9-a1a3-723785c171c9" rend="petit left">Джон Моррисон Давидсон (John Morrison Davidson, p. 1843) — христианский социалист, близкий по некоторым взглядам к Толстому, адвокат и журналист, автор книг: «Gospel of the poor» («Евангелие бедняка»), Лондон, 1893, «The old order and the new. From individualism to collectivism» («Старый и новый порядок. От индивидуализма к коллективизму»), Лондон, 1892, и др. В переводе на русский язык издана «Посредником» его книга «Предшественники Генри Джорджа», М. 1907.</p>
<p id="688d33e6-afb8-4d55-a3e2-6827a808644f" rend="petit left">Ответ на письмо Давидсона от 12 июля н. ст. 1894 г., в котором он извещал о посылке своих двух упоминаемых в письме Толстого книг.</p>
<p id="b7e3a1ef-6f79-47ac-ba93-e76fcf6a409e" rend="petit left">Давидсон ответил Толстому присылкой в следующем году своей только что напечатанной книги «Let there be Light» («Да будет свет»), Лондон, 1895.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
