<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №137. Гр. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПТ, стр. 133—134.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1859-05-11">1859 г. Мая 11.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">137</number></xenoData>

              <text xml:id="gr.A.A.Tolstoj_137">
	<body><div>
		<opener index="false">
137. Гр. А. А. Толстой.
1859 г. Мая 11. Я. П.</opener>
<p id="d4bb300e-5b87-426c-91ab-e0da04c1ac6f" rend="left">А я все-таки пишу вам, милый друг бабушка. Неотвеченное письмо делает странное, неприятное впечатление, особенно для меня, человека мнительного; точно строгой и серьзный взгляд в ответ на чувствительность.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой говорит о своем оставшемся без ответа письме, написанном им 3 мая 1859 г. См. п. № 135.</note> Нечего и писать, кроме про себя, а про себя почти нечего.</p>
<p id="a35809ec-c871-4161-a614-cffcf138834e" rend="left">Сердце, кажется, высохло, и я примирился с мыслью носить костяшку в левой стороне, и ничего. В деревне хорошо, тепло, ясно. Изо всех сил ем, сплю, ничего не делаю и стараюсь задушить червяка, который там, где-то всё хочет бунтовать. — Пора успокоиться. — Расскажу вам, между прочим, мои новые привязанности в Москве. Это мать и сын Подчаские.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Елизавета Петровна Подчасская, рожд. кж. Трубецкая, по первому мужу Потемкина (1796—187.), сестра декабриста С. Н. Трубецкого. Была знакома с А. С. Пушкиным (к ней относятся стихи: «Когда Потемкину в потемках»...) и была на его свадьбе посаженой матерью невесты.</note> Вы их мало знаете; но что это за прелесть — старуха! И сын хороший; тонкий вкус, анализирующий, изящный ум, большое недовольство собой и нежная детская привязчивость. С ней я обещался идти к Троице и нарочно для того приеду в <hi style="opdelimiter">Москву.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Поездка в Москву Толстого не состоялась. См. п. № 141.</note></hi><hi style="opnumber">297</hi> <hi style="npnumber">298</hi><hi style="npdelimiter">Какая</hi> крупная, изящная и нежная натура, и вместе гордая и довольная собой, потому что не может найти, чем быть недовольна. Славная. Прощайте, напишите словечко. Тетинька и сестра вас целуют. Это ничего? Особенно тетинька вас любит. Она всегда знает, где хорошо, и знает не по тем приметам, по которым я, а не ошибается.</p>
<p id="60c5f498-5499-4864-938f-2421d5042af4" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<p id="f2313c7d-20ee-4e93-b490-95f93e551cc5" rend="left">11 Мая.</p>
<comments><p id="c62105a2-b3ef-42f5-b32f-b7dbe6e548cb" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПТ, стр. 133—134.</p>
<p id="821d20c6-26bf-458d-86b1-99e8e8fb02b4" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой говорит о своем оставшемся без ответа письме, написанном им 3 мая 1859 г. См. п. № 135.</p>
<p id="70c02083-5a76-41a2-b9a7-b69f74fba87e" rend="petit left"><hi>2</hi> Елизавета Петровна Подчасская, рожд. кж. Трубецкая, по первому мужу Потемкина (1796—187.), сестра декабриста С. Н. Трубецкого. Была знакома с А. С. Пушкиным (к ней относятся стихи: «Когда Потемкину в потемках»...) и была на его свадьбе посаженой матерью невесты.</p>
<p id="3a26fabe-1bb2-4416-846b-e1006ccc5c80" rend="petit left">От Ипполита Ивановича Подчасского у Е. П. Подчасской был сын (родившийся до брака), Лев Николаевич Подчасский (1836—1861 или 1862), получивший отчество по крестному отцу кн. Н. С. Меншикову. Сохранилось одно письмо Л. Н. Подчасского к Толстому от 11 мая 1859 г.</p>
<p id="d0309534-7278-4970-8722-86132c0958e3" rend="petit left"><hi>3</hi> Поездка в Москву Толстого не состоялась. См. п. № 141.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
