<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №44. П. П. Казмичову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-07-23">1909 г. Июля 23.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Казмичев Павел Петрович (Мих. Борецкий)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">44</number></xenoData>

       <text xml:id="P.P.Kazmichovu_44">
	<body><div>
		<opener index="false">
44. П. П. Казмичову.
1909 г. Июля 23. Я. П.
</opener><p id="64bfafb7-97dc-495c-b022-6b043d663321" rend="right">Ясная Поляна, 23 июля 1909.</p>

<p id="46845b81-e799-4d44-9344-556a14926d76" rend="Obrashenie left">Павел Петрович,</p>
<p id="ff633800-68b0-49a2-99e3-47ec1ec2e721" rend="left">Прочел оба ваши рассказа, и первый рассказ «У виселицы», особенно в том виде, в каком он в рукописи, т. е. не ослабленный цензурными выпусками, мне очень понравился, и думаю, что не ошибусь, сказав, что он и сам по себе очень хорош и производит то самое чувство ужаса, которое, очевидно, переживал автор и которое переживают многие и многие люди теперь в России. Очень жалею о тех выпусках, которые ослабили его, потому что в рассказе всё хорошо, особенно, как вы и говорите, первая глава, которая, к сожалению, выпущена. Так что, повторяю, рассказ очень хорош, и желательно, чтобы он получил наибольшее распространение без выпусков.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Рассказ «У виселицы» был напечатан в «Русском богатстве» 1909, № 6 с измененным по цензурным соображениям заглавием «Под покровом ночи». Первая глава была выпущена из рассказа по желанию В. Г. Короленко, который нашел ее недостаточно художественной. Речь подсудимого во второй главе и отдельные выражения в рассказе выпущены по цензурным соображениям. По получении письма Толстого Казмичов отослал первую главу вместе с копией комментируемого письма в газету «Речь», где она была напечатана в 1909 г., № 216 от 2 августа, под заглавием «Из летописи одного городка».</note> Второй же рассказ «Казнь» не понравился мне.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Этот рассказ напечатан под заглавием «Свыше сил» в «Ежемесячном журнале», изд. В. С. Миролюбовым, 1914, <hi style="opdelimiter">3.</hi><hi style="opnumber">32</hi></note></p>
<p id="f348dce0-b598-483a-bfda-4332bb4f09a4" rend="left">Благодарю вас за обращение ко мне и присылку рассказов. Нужно ли вернуть вам их обратно?<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Рукописи остались в Ясной Поляне. Найти их не удалось.</note></p>
<p id="7584c19f-e769-4fb0-807f-036295dd9c48" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="a616740b-f6f9-45f4-a091-868264a58c68" rend="Textpetit_otstup left">Подлинник написан на машинке и датирован, подпись собственноручная. Впервые опубликовано в «Сборнике Государственного Толстовского музея», М. 1937, стр. 255—256.</p>
<p id="b2429a36-debf-4452-908d-b63aba6e73b1" rend="petit left">Павел Петрович Казмичов (р. 1872) — беллетрист, критик (псевдонимы: Мих. Борецкий, П. Мирецкий). В 1895—1920 гг. работал присяжным поверенным в Новочеркасске. Первый его рассказ «Гостья» опубликован в «Журнале для всех» 1905, апрель. Сотрудничал в «Ежемесячном журнале», изд. В. С. Миролюбовым, в журнале «Бодрое слово» (1909) и др.</p>
<p id="5078803b-0d5a-46f2-b80b-da12dfd0a8a3" rend="petit left">При письме от 14 июля П. П. Казмичов прислал рукописи своих рассказов «Казнь» и «У виселицы».</p>
<p id="73a7cdf5-dd78-4248-a7f5-9a4742fae5cb" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Рассказ «У виселицы» был напечатан в «Русском богатстве» 1909, № 6 с измененным по цензурным соображениям заглавием «Под покровом ночи». Первая глава была выпущена из рассказа по желанию В. Г. Короленко, который нашел ее недостаточно художественной. Речь подсудимого во второй главе и отдельные выражения в рассказе выпущены по цензурным соображениям. По получении письма Толстого Казмичов отослал первую главу вместе с копией комментируемого письма в газету «Речь», где она была напечатана в 1909 г., № 216 от 2 августа, под заглавием «Из летописи одного городка».</p>
<p id="595ef71f-4743-4727-92fc-6f119ce8bc07" rend="petit left"><hi>2 </hi>Этот рассказ напечатан под заглавием «Свыше сил» в «Ежемесячном журнале», изд. В. С. Миролюбовым, 1914, <hi style="opdelimiter">3.</hi><hi style="opnumber">32</hi></p>
<p id="739083e4-f5a9-4713-aef8-e20fcf6d815f" rend="petit left"><hi style="npnumber">33</hi><hi style="npdelimiter"><hi>3 </hi></hi> Рукописи остались в Ясной Поляне. Найти их не удалось.</p>
<p id="e6ff6e89-f6bc-4697-a4b1-16775893c008" rend="petit left">По поводу рассказа Казмичова Толстой отметил в Дневнике 23 июля 1909 г.: «Читал прекрасный рассказ о казнях». В том же году приехавший из Ясной Поляны в Новочеркасск И. В. Денисенко передавал знакомым Казмичова следующий отзыв Толстого, который Денисенко слыхал лично: «Вот уже два дня читаю, и слезы у меня на глазах. Писали о смертной казни и до вашего Казмичова. Писали Виктор Гюго, Тургенев, Достоевский, писал я, Леонид Андреев, а так просто и так потрясающе никто еще не писал» (из письма П. П. Казмичова к В. А. Жданову от 2 июня 1932 г.).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
