<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 270. С. Н. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-10-09">1903 г. Октября 9.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Сергей Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо С. Н. Толстого от 6 октября 1903 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">270</number></xenoData>

              <text xml:id="S.N.Tolstomu_270">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 270. С. Н. Толстому.
1903 г. Октября 9. Я. П.</opener>
<p rend="left">Спасибо тебе за письмо. Я всё собирался тебе написать, а ты предупредил меня.</p>
<p rend="left">Я не отчаиваюсь приехать в Пирогово и теперь бы уж приехал, если бы путь продержался. Я настолько здоров, что могу приехать, и надеюсь не наделать своим приездом беспокойства вам.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Толстой уехал в Пирогово 5 ноября, вернулся в Ясную Поляну 8 ноября.</note></p>
<p rend="left">По последнему письму Маши, они не собираются уезжать, и я застану их.</p>
<p rend="left">Как бы хорошо было, если бы было правда, что я могу быть утешением людям.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">С. Н. Толстой писал: «К тебе все обращаются за утешением, как обращается народ и верующие к старцам. В тебе что-то есть, что дает надежду, что ты поможешь. Я, близкий тебе человек, тоже это чувствую и всегда жду от тебя чего-то утешительного».</note> Мне бы было еще лучше жить. Но я уверен, что этого нет. В одном желал бы уверить тебя, что страдания перед смертью, наступая постепенно, не так страшны, как нам кажется, а что после смерти нас ничего не может ожидать, кроме хорошего.</p>
<p rend="left">Я чувствую себя физически хорошо, но духовно не дурно, но слабо.</p>
<p rend="left">Нет духовного подъема, и пишу дурно и о предмете нестоющем: хочу доказать, что Шекспир не только не великий писатель, но страшная фальшь и гадость. Мне совестно, что занимаюсь такими пустяками так близко к смерти, тем более, что, кажется, есть важные вещи, <choice original_editorial_correction='кот[орые]'><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> нужно бы сказать.</p>
<p rend="left">Мне рассказывали, что ты хочешь продать Пирогово. Я думаю, что это было бы хорошо. Тебе пора отдохнуть. Миша, сын, <hi style="opdelimiter">ищет</hi><hi style="opnumber">203</hi> <hi style="npnumber">204</hi><hi style="npdelimiter">купить</hi> именье. Я ему советовал обратиться к тебе. Я думаю, что это было бы хорошо. И ему эта мысль нравится.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Проект этот не осуществился.</note></p>
<p rend="left">Ну, прощай. До свидания. Я надеюсь свидеться. Если что не так написал, прости.</p>
<p rend="left">Поклон <choice original_editorial_correction='Мар[ье]'><sic>Мар</sic><corr>Марье</corr></choice> <choice original_editorial_correction='Мих[айловне]'><sic>Мих</sic><corr>Михайловне</corr></choice> и Верочке.</p>
<p rend="right">Л. Т.</p>
<p rend="left">1903. 9 окт.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Ответ на письмо С. Н. Толстого от 6 октября 1903 г.</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Толстой уехал в Пирогово 5 ноября, вернулся в Ясную Поляну 8 ноября.</p>
<p rend="petit left"><hi>2 </hi>С. Н. Толстой писал: «К тебе все обращаются за утешением, как обращается народ и верующие к старцам. В тебе что-то есть, что дает надежду, что ты поможешь. Я, близкий тебе человек, тоже это чувствую и всегда жду от тебя чего-то утешительного».</p>
<p rend="petit left"><hi>3 </hi>Проект этот не осуществился.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>