<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №213. Д. А. Хилкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии рукой М. Л. Толстой и П. И. Бирюкова. Сохранился черновик-автограф этого письма. Впервые опубликовано в журнале «Свободная мысль», Женева 1899, 5, стр. 9—11. В России впервые опубликовано почти полностью в журнале «Всемирный вестник» 1906, 9, IV, стр. 3—6. Дата определяется по черновику-автографу, датированному Толстым «19 янв. 91». Та же дата имеется и на машинописной копии AЧ.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-01-19">1891 г. Января 19.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Хилков Дмитрий Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">213</number></xenoData>

              <text xml:id="D.A.Xilkovu_213">
	<body><div>
		<opener index="false">
213. Д. А. Хилкову.
1891 г. Января 19. Я. П.</opener>
<p id="346bb74a-ec0e-4ce8-abc1-63e719606864" rend="left">Третьего дня получил ваше письмо, <choice original_editorial_correction="Дм[итрий]"><sic>Дм</sic><corr>Дмитрий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ал[ександрович]"><sic>Ал</sic><corr>Александрович</corr></choice>, и сейчас опять перечел его.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В черновике далее</hi>: Много вы задаете вопросов. Постараюсь ответить. Если и не пунктуально отвечу на все вопросы, то постараюсь ответить на главное, что мне так же близко и дорого, как и вам.</note> Постараюсь ответить на главное содержание его, как я его понимаю.</p>
<p id="7b9045c6-bcbb-4004-a0c9-877cc8bd8783" rend="left">Что же за беда, что община распалась? Если бы мы считали, что общины эти образец того, как должно осуществиться в <hi style="opdelimiter">мире</hi><hi style="opnumber">220</hi> <hi style="npnumber">221</hi><hi style="npdelimiter">учение</hi> Христа и как установиться царство божье, тогда бы это было ужасно: тогда распадение общины показало бы несостоятельность<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В черновике вместо</hi>: несостоятельность <hi>написано</hi>: неприложимость, мечтательность</note> учения Христа; но так ведь не смотрели на эти общины не только мы со стороны, но и участвовавшие в них. (Если кто смотрел так, то распадение исправит этот ложный взгляд, и потому распадение в этом смысле даже полезно.) Общины эти были известной формой жизни, какую избрали некоторые люди в своем движении по пути, указанном Христом. Другие люди избрали другие формы (или другие люди были поставлены в другие условия), как вы, я, Ге и все люди, идущие по тому же пути. И, как вы сами пишете это, как ни хороши поселения отдельные, они хороши, пока нужны всякие формы, как формы непременно переходные, как волны. Если общины распались, то только потому, что люди, жившие в них, выросли из своей оболочки и разорвали ее. И этому можно только радоваться. Я пишу теперь отчасти об этом, и, разумеется, в письме не выскажешь всего ясно, но попытаюсь, а вы помогите — понимайте и неясно сказанное.</p>
<p id="140cdda5-984f-4ef2-a26f-5c999caacad1" rend="left"><note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Абзац редактора.</note>Христианство есть движение по пути, указанному Христом, истиною, к совершенству полному отца небесного. И христианство тем более христианство, чем более оно движение, чем ускореннее это движение. Так что начальник мытарей Закхей, весь живший в своей похоти, вдруг решивший отдать...,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Многоточие в копии.</note> в этот момент больше христианин, чем ученики, спрашивавшие, какие им будут награды за их верность, разбойник на кресте, блудница, мытарь — больше, чем фарисей. Всякий человек, на какой бы он низкой ступени ни стоял, может быть христианином, двигаться, и может ускорить это движение до бесконечности (заметьте, ничто не трогает нас, не радует нас так сильно, как эти движения, когда грешник кается — потерянная овца, монета), и на какой бы высокой ступени праведности человек ни стоял, [он] может перестать двигаться, перестать быть христианином. Ничто же не останавливает так движения, как известная форма, как оглядыванье на себя, сознание себя на известной ступени (ведь это сознание и есть форма), (чтобы левая не знала, что делает правая, и не надежен для <choice original_editorial_correction="ц[арства]"><sic>ц</sic><corr>царства</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ожия]"><sic>б</sic><corr>божия</corr></choice> взявшийся за плуг и оглядывающийся назад). Это самое делали и делают все церкви. Что есть церковь? Прочтите в катехизисе в православном, и католическом, и лютеранском. Они друг друга отрицают и каждая утверждает, <hi style="opdelimiter">что</hi><hi style="opnumber">221</hi> <hi style="npnumber">222</hi><hi style="npdelimiter">она</hi> в истине. Так что строгое, точное определение церкви — это люди, утверждающие про себя, что то понимание истины и исполнение ее, которое они себе усвоили, есть единое правильное. А это ведь говорит всякий человек, который признает ту форму, которую он избрал, единой правильной. Это стремление людей создавать форму и признавать ее правильной, хотя бы это и не доходило до жестокости церковной, есть главное препятствие христианству — это трение. И задача людей, идущих за Христом, — уменьшать это трение сколь возможно. Форм для следования по пути Христа, как точек на бесконечной линии, бесконечное количество и ни одна не важнее другой. Важна быстрота движения. А быстрота движения в обратном отношении к возможности определения точек.</p>
<p id="2a081020-3039-4193-886d-c70fe035f632" rend="left">Еще: вы говорите, что вам не нравится слово и понятие самосовершенствование и также не нравится совершенствование: оно слишком неопределенно и широко. Я это понимаю. Я об этом самом, — а это имеет связь с вопросом об общинах и о формах — думал так (притча о садовниках, не дающих оброка, и о талантах). Жизнь истинная дана человеку под двумя условиями: 1) чтобы он делал добро людям (добро же есть только одно — увеличивать любовь в людях — накормить голодного, посетить больного и т. д. — всё это только для того, чтобы увеличивать любовь в людях), а 2) чтобы он увеличивал данную ему силу любви. Одно обусловливает другое: добрые дела, увеличивающие любовь в людях, только тогда таковы, когда при совершении их я чувствую, что во мне увеличивается любовь, когда делаю их любя, с умилением; увеличивается не во мне любовь (я совершенствуюсь) только тогда, когда я делаю добрые дела и вызываю любовь в других людях. Так что, если я делаю добрые дела и остаюсь холоден, или если совершенствуюсь и думаю, что увеличиваю в себе любовь, а это не вызывает любви в людях (другой раз еще вызывает зло), то это не <hi>то</hi>. Только тогда — и мы все это знаем — я наверно знаю, что <hi>то</hi>, когда и я люблю больше, и люди делаются от этого любовнее (между прочим это доказательство того, что любовь есть единая сущность. Бог один во всех нас — раскрывая его в себе, раскрываешь его в других, и наоборот).</p>
<p id="d61554ec-00ca-42e1-8949-5259bf7bbdd5" rend="left">Так вот я думаю, что всякое устройство, всякое определение, всякая остановка сознания на каком-нибудь состоянии есть преобладание заботы об увеличении в себе любви, <hi style="opdelimiter">самосовершенствования</hi><hi style="opnumber">222</hi> <hi style="npnumber">223</hi><hi style="npdelimiter">без</hi> добрых дел. Самая грубая форма такая есть стояние на столбу, но всякая форма есть более или менее такое стояние. Всякая форма отдаляет от людей, следовательно, и от возможности добрых дел и вызывания в них любви. Таковы и общины, и это их недостаток, если признать их постоянной формой. Стояние на столбу и ухождение в пустыню, и жизнь в общине может быть нужно временно людям, но как постоянная форма это очевидный грех и неразумие. Жить чистой, святой жизнью на столбу или в общине нельзя, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> человек лишен одной половины жизни — общения с людьми, без <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> его жизнь не имеет смысла. Чтобы жить постоянно так, надо обманывать<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В копии</hi>: обманывая</note> себя, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> слишком ясно, что <choice original_editorial_correction="к[а]к"><sic>кк</sic><corr>как</corr></choice> невозможно в потоке мутной реки выделить каким-нибудь химическим процессом кружок чистой воды, так невозможна среди всего мира, живущего насилием для похоти, жить одному или одним святым. Ведь надо купить или нанять землю, корову, надо войти в отношения с внешним миром нехристианским. А в этих-то отношениях самое важное и нужное. Уйти от них нельзя, да и не следует, как вообще бывает нельзя делать того, что не следует. Можно только обманывать себя. Ведь всё дело ученика Христа — установить наихристианнейшие отношения с этим миром.</p>
<p id="001b7127-fd94-4fb7-b77b-7adbe84b00d9" rend="left">Представьте себе, что все люди, понимающие учение истины, как мы, собрались бы вместе и поселились бы на острове. Неужели это была бы жизнь? И представьте себе, что весь мир, все люди идут волей-неволей по одному и тому же пути, по которому идем мы; но люди, понимающие так же, как и мы, стоящие на той же ступени (теперь), разбросаны по всему миру, и мы имеем радость встречаться с ними, узнавать их и их работы. Разве это не лучше? И это то самое и есть.</p>
<p id="147c2f45-9bea-47ca-9961-2834ac356371" rend="left">Вы говорите: нельзя любить Ирода. Не знаю. Но знаю и вы знаете, что надо его любить; знаю и вы знаете, что если я не люблю его, то мне больно, у меня нет жизни (<choice original_editorial_correction="Посл[ание]"><sic>Посл</sic><corr>Послание</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[оанна]"><sic>И</sic><corr>Иоанна</corr></choice> III, 15), и потому надо стараться работать. И можно. Я представляю себе человека, прожившего среди любящих его всю жизнь в любви, но не любившего Ирода, и другого, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> все силы употребил на любовь к Ироду и оставался равнодушен к любящим его и 20 лет не любил, а на 21-й полюбил Ирода и заставил Ирода полюбить себя и других людей. Не знаю, кто лучше. И если любите любящих вас... <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">223</hi></p>
<p id="abb1767f-7e9d-41b0-ba09-09078ddd5a1e" rend="left"><note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"><hi style="npnumber">224</hi><hi style="npdelimiter"> Абзац редактора</hi>.</note>Ну, пока прощайте, пишите почаще. Ha-днях пришлю вам рассказ Лескова в <choice original_editorial_correction="Петерб[ургской]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербургской</corr></choice> газете.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Николай Лесков, «Под Рождество обидели (Житейские случаи)» — «Петербургская газета» 1890, № 354 от 25 декабря, стр. 2.</note> Знаете ли вы? —</p>
<p id="9a238e5e-1b97-463b-94d6-d1b2339c0f0c" rend="left">На Н. Н. Ге<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду Н. Н. Ге, сын художника.</note> не сердитесь. Он, верно, не нашел возчиков, а я знаю, что он ночью не любит сходить. Я был ужасно рад ему и его вестям о вас. — Поклон вашей жене.</p>
<p id="a58ee6d6-61be-4a0c-be2a-cee39fc764a5" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="0d0b3644-dcd6-4c0d-8af3-0b66307ff378" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии рукой М. Л. Толстой и П. И. Бирюкова. Сохранился черновик-автограф этого письма. Впервые опубликовано в журнале «Свободная мысль», Женева 1899, 5, стр. 9—11. В России впервые опубликовано почти полностью в журнале «Всемирный вестник» 1906, 9, IV, стр. 3—6. Дата определяется по черновику-автографу, датированному Толстым «19 янв. 91». Та же дата имеется и на машинописной копии AЧ.</p>
<p id="1219108f-80aa-4f88-a74d-772dfd303cd9" rend="petit left">Письмо Хилкова, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
<p id="c3445dca-1583-41d9-b5a4-61ab487592e3" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>В черновике далее</hi>: Много вы задаете вопросов. Постараюсь ответить. Если и не пунктуально отвечу на все вопросы, то постараюсь ответить на главное, что мне так же близко и дорого, как и вам.</p>
<p id="a338168f-90f7-4354-b9b5-ab6db9faa923" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>В черновике вместо</hi>: несостоятельность <hi>написано</hi>: неприложимость, мечтательность</p>
<p id="da4d82fa-f30d-4717-af69-dea49710eef2" rend="petit left"><hi>3</hi> Абзац редактора.</p>
<p id="dd379a0b-904f-49cd-a2ca-7aa7298a60a1" rend="petit left"><hi>4</hi> Многоточие в копии.</p>
<p id="938715d5-e09a-4e67-979a-c2aedab740ef" rend="petit left"><hi>5</hi> <hi>В копии</hi>: обманывая</p>
<p id="dc1cb3b8-3b37-4a79-bd69-ad64370e37c7" rend="petit left"><hi>6</hi> Абзац редактора.</p>
<p id="e7cbfb06-644d-479a-b2ae-a052c1d3c0fc" rend="petit left"><hi>7</hi> Николай Лесков, «Под Рождество обидели (Житейские случаи)» — «Петербургская газета» 1890, № 354 от 25 декабря, стр. 2.</p>
<p id="30cadfb8-8eff-47ba-977b-9fdae5a30bc3" rend="petit left"><hi>8</hi> Имеется в виду Н. Н. Ге, сын художника.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
