<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №138. Э. Бурдери (Е. Bourdery).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1901-08-15">1901 г. Августа 15</date>/<date when="1901-08-28">28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Э. Бурдери</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Е. Bourdery</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Э. Бурдери, пастора свободной реформатской церкви в Меше (Франция), от 15 августа н. ст. 1901 г. В этом письме Бурдери выражал сочувствие мировоззрению Толстого и его ответу синоду, а также обосновывал свой разрыв с римско-католической церковью, с семьей и друзьями и свою преданность французскому свободному протестантству.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">138</number></xenoData>

              <text xml:id="E.BurderiE.Bourdery_138">
	<body><div>
		<opener index="false">
138. Э. Бурдери (Е. Bourdery).
1901 г. Августа 15/28. Я. П.
</opener>
<p id="258c88b1-8317-4e2a-9697-3da295d517fe" rend="Obrashenie left">Cher Monsieur,</p>
<p id="feb846e7-acb4-4980-a3b1-4a9abb1b91ea" rend="left">Je viens de recevoir votre lettre et je vous remercie pour les sentiments que vous m’exprimez. Je <choice original_editorial_correction="v[ou]s"><sic>vs</sic><corr>vous</corr></choice> suis reconnaissant aussi pour les citations que vous y faites <choice original_editorial_correction="d’Aug[uste]"><sic>d’Aug</sic><corr>d’Auguste</corr></choice> Sabatier.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Луи Огюст Сабатье (1839—1901) — французский протестантский богослов.</note> Je regrette beaucoup de ne connaître cet homme éminent que de nom et de réputation. La citation que <choice original_editorial_correction="v[ou]s"><sic>vs</sic><corr>vous</corr></choice> faites de sa manière de comprendre le christianisme, me prouve que j’aurais dû être en complète <choice original_editorial_correction="com[m]union"><sic>comunion</sic><corr>communion</corr></choice> d’idées et de sentiments avec lui, ainsi qu’avec <choice original_editorial_correction="v[ou]s"><sic>vs</sic><corr>vous</corr></choice> et tous ceux qui partagent ses idées. Il y a cependant un point sur lequel je ne suis pas d’accord avec vous: c’est l’idée que vous avez de la nécessité d’une église et, par suite, — de pasteurs, c. à d. gens revêtus d’une <choice original_editorial_correction="certain[e]"><sic>certain</sic><corr>certaine</corr></choice> autorité. Je ne puis pas oublier le verset 8 et 9 de XXIII Mathieu, non pas parceque c’est un verset de l’évangile, mais parceque c’est une vérité pour moi parfaitement évidente, qu’il ne peut pas y avoir122 123de pasteurs, de maîtres, de directeurs entre chrétiens, et que c’est precisement cette contravention à la loi évangelique, qui à rendu presque nulle jusqu’ à présent la prédication de la vraie doctrine chrétienne. Selon moi l’idée maîtresse de la doctrine chrétienne est le rétablissement de la relation directe entre Dieu et l’homme. Tout homme qui prétend se faire l’intermédiaire de cette relation empêche celui qu’il veut diriger de se mettre en contact direct avec Dieu et — ce qui est le plus grand mal — s’éloigne tout à fait soi-même de toute possibilité d’une vie chrétienne. Selon moi s’est le comble de l’orgueil, le péché qui éloigne le plus de Dieu — de se dire que je suis en état d’aider les autres à bien vivre et à sauver leur âme. Tout ce que peut faire un homme qui tâche de suivre la doctrine chrétienne, c’est de tâcher de se perfectionner autant que possible (Math. V. 48), employer à ce <choice original_editorial_correction="perfection[n]ement"><sic>perfectionement</sic><corr>perfectionnement</corr></choice> toutes ses forces, toute son énergie. Ceci est le seul moyen d’agir sur ses prochains, de les aider dans la route du bien. Si l’église existe personne ne peut en connaître les bornes ni savoir s’il en est un membre. Tout ce que peut désirer et espérer un homme, c’est d’en faire partie, mais jamais personne ne peut être sûr de l’être et encore moins supposer qu’il a le droit et la possibilité de diriger les autres.</p>
<p id="26e86a67-6862-48d4-95f0-f0176602a710" rend="left">Je <choice original_editorial_correction="v[ou]s"><sic>vs</sic><corr>vous</corr></choice> prie, cher Monsieur, de m’excuser pour la franchise avec laquelle j’expose mon opinion contraire à la votre et de croire aux sentiments de sympathie et de considération avec lesquels je me dis votre serviteur.</p>
<p id="5966a3c2-ab66-44dd-8051-87b3f390775f" rend="right">Léon Tolstoy.</p>
<p id="34076b8a-88f1-493a-abe6-08868d8c7326" rend="left">26 Août 1901.</p>
<lb/>
<p id="0ebccf07-88d3-48ca-aec8-2db92f75406d" rend="Obrashenie left">Милостивый государь,</p>
<p id="2a9cfbf7-fdbc-4f3a-a63b-3196758f190f" rend="left">Я только что получил ваше письмо и благодарю вас за выраженные вами чувства, а также за приведенные выдержки из Огюста Сабатье.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Луи Огюст Сабатье (1839—1901) — французский протестантский богослов.</note> Я очень жалею, что знал этого выдающегося человека только по имени и отзывам о нем. Выдержка о его манере понимания христианства, которую вы приводите, доказывает мне, что я мог бы быть в полном единении мыслей и чувств с ним, так же, как и с вами и со всеми, кто разделяет его взгляды. Но все-таки есть пункт, в котором я с вами не согласен — это ваша идея о необходимости церкви и, следовательно, пасторов, т. е. людей, облеченных некоторой властью. Я не могу забыть 8 и 9 ст. XXIII гл. от Матфея не потому, что это евангельские стихи, но потому, что для меня это очевидная истина, что не может быть пасторов, учителей и духовных руководителей между христианами и что именно это нарушение евангельского закона до сих пор обращало почти в ничто проповедь123 124истинного христианского учения. По-моему, основная идея христианского учения есть восстановление непосредственного общения бога с человеком. Всякий человек, который думает стать посредником в этом общении, мешает тому человеку, которым он хочет руководить, прийти в непосредственное соприкосновение с богом и — что есть худшее зло — совершенно удаляет себя самого от всякой возможности христианской жизни. По-моему, это есть верх гордости, грех, наиболее удаляющий от бога, если сказать себе, что я в состоянии помогать другим хорошо жить и спасать их души. Всё, что может делать человек, старающийся следовать христианскому учению, — это совершенствоваться, сколько возможно (Матф. V, 48), употреблять на это совершенствование все свои силы, всю свою энергию. Это единственное средство влиять на своих близких, помогать им на их пути к добру. Если церковь существует, никто не может знать ее пределов, ни того, состоит ли он ее членом. Все, чего может желать и на что может надеяться человек, это участвовать в ней, но никто не может быть уверенным в этом и еще менее предполагать, что он имеет право и возможность управлять другими.</p>
<p id="0bf74246-0c7b-4ed7-86ed-990821969c15" rend="left">Прошу вас, милостивый государь, извинить меня за откровенность, с которой я излагаю свое мнение, противоположное вашему, и верить чувствам симпатии и уважения, с которыми я остаюсь вашим покорным слугою.</p>
<p id="f5becf2e-bcb2-4811-9035-6aba327a0f01" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="901c443d-31f8-4c12-801c-58e226502a24" rend="left">26 августа 1901.</p>
<comments><p id="6f1c9d6f-e1e0-47f3-ad94-8b80fd31ec8c" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 4, лл. 126—127. Дата Толстого нового стиля: в копировальной книге письмо находится после письма к Богатикову от 15 (по новому стилю 28) августа и перед письмом к Зутнер от 28 августа н. ст. Впервые опубликовано в газете «La vie nouvelle» 1901, от 14 декабря с предисловием Бурдери; в переводе на русский язык, под датой «26 августа ст. ст. 1901 г.», опубликовано в «Свободном слове» 1902, 2, столб. 7—8.</p>
<p id="2bc3f3b2-6c36-43f8-b029-a31bef9f5bb1" rend="petit left">Ответ на письмо Э. Бурдери, пастора свободной реформатской церкви в Меше (Франция), от 15 августа н. ст. 1901 г. В этом письме Бурдери выражал сочувствие мировоззрению Толстого и его ответу синоду, а также обосновывал свой разрыв с римско-католической церковью, с семьей и друзьями и свою преданность французскому свободному протестантству.</p>
<p id="0e2d6570-32d8-458e-aa05-736619c5f7f2" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Луи Огюст Сабатье (1839—1901) — французский протестантский богослов.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
