<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 348. О. А. Степановой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-12-09">1909 г. Декабря 9.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Степанова Ольга Аполлоновна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">348</number></xenoData>

       <text xml:id="O.A.Stepanovoj_348">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 348. О. А. Степановой.
1909 г. Декабря 9. Я. П.</opener>
<p rend="right">9-го декабря 09 г. Ясная Поляна.</p>
<p rend="left">Милая О. Степанова (не могу иначе обратиться к вам, потому что вы не даете мне ни вашего имени и отчества).</p>
<p rend="left">Нынче только получил ваш превосходный мед, за который очень благодарю, и нынче же перечел ваше письмо и вот отвечаю. То, что бог не только в людях и не только в том, что мы признаем живым, но и во всем, я совершенно согласен с вами и мысли мои о боге выражал, как умел, много раз. Такие выражения моих мыслей о моем отношении к богу я посылаю вам в прилагаемых книжечках. Хотя это и нескромно с моей стороны, позволяю себе обратить ваше внимание на книжечки «На Каждый День» и на прилагаемое краткое изложение моего религиозного понимания,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Предисловие к «На каждый день». Послана машинописная копия.</note> которое, может быть, тоже пригодится вам. Это тоже нечто вроде молитвы.</p>
<p rend="left">Ваша молитва, в которой главная мысль в перенесении стремлений своей личной жизни, в исполнении воли пославшего, мне нравится. «Не моя воля да будет, но твоя, и не то, что я хочу, а то, что ты хочешь, и не так, как я хочу, а так, как ты хочешь».</p>
<p rend="left">Мед я очень люблю. Будем пользоваться вашим и вспоминать <hi style="opdelimiter">вас.</hi><hi style="opnumber">237</hi></p>
<p rend="left"><hi style="npnumber">238</hi><hi style="npdelimiter">Не</hi> могу ли отблагодарить вас моим товаром? Очень был бы рад. На всякий, случай посылаю вам несколько книг.</p>
<p rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии.</p>
<p rend="petit left">Ольга Аполлоновна Степанова, жившая в с. Алексеевке Бирючинского уезда Воронежской губернии, впервые писала Толстому в 1890 г. и получила ответ от М. Л. Оболенской (см. т. 65, стр. 333).</p>
<p rend="petit left">В письме от 30 ноября 1909 г. О. А. Степанова сообщала об отправленной Толстому посылке с медом.</p>
<p rend="petit left">В связи с опубликованным письмом Толстого к С. М. Рубинштейн (<ref target="file:///Volume_80_S.M.Rubinshtejn_158.xml">см. письмо № 158</ref>) она, описывая свои наблюдения над пчелами и другими насекомыми, заявляла о своем несогласии с мыслью, что бог только в человеке.</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Предисловие к «На каждый день». Послана машинописная копия.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>