<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №6. Н. В. Давыдову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-01-04">1909 г. Января 4.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Давыдов Николай Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">6</number></xenoData>

              <text xml:id="N.V.Davydovu_6">
	<body><div>
		<opener index="false">
6. Н. В. Давыдову.
1909 г. Января 4. Я. П.</opener>
<p id="b147973e-2c98-47d8-bda8-77c53d085797" rend="left">Опять пишу и опять с просьбой, милый Николай Васильевич, и опять с оговоркой, что если вы пожмете плечами и скажете: «как он надоел мне», и ничего не ответите, то я приму это, как должное. Посылаю вам с моим приятелем К. А. Михайловым<hi>1</hi> записку о том, что прошу власти оставить в покое Горбунова<hi>2</hi> и обратить всё, как и подобает, на меня. Хочу я послать и в суд, и министру юстиции. Как вы скажете. И не найдете ли нужным что прибавить или изменить в моем заявлении. Дружески жму руку.</p>
<p id="43d1f53f-2087-4baa-b3e3-a7bd93a54d7a" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="acf3c17a-d1a3-4ac9-a5ef-92ea779c7d88" rend="left">4 янв. 1908.</p>
<lb/>
<p id="ca3efc28-0ad5-4112-bbb8-68169d45ab1d" rend="subtitle centerline center">
<hi>[Заявление судебным властям]</hi>
</p>
<p id="2b6e3f54-c172-443b-98da-ded37ec696c0" rend="left">Из письма Ив. Ив. Горбунова, известившего меня о сделанном ему допросе по случаю издания моей книги «Соединение, перевод и исследование четырех евангелий», я узнал, что судебный следователь признал нужным подвергнуть суду за появление этой книги издателя ее Ив. Ив. Горбунова, а не меня, ее автора, потому будто бы, что я в 1891 году отказался от вознаграждения за свои писания, предоставив права их издания всем желающим.</p>
<p id="e3a44e5d-2aa9-4b7f-9467-5bb577e9b81e" rend="left">Считаю это рассуждение судебного следователя совершенно несправедливым, потому, во-первых, что отказ от права вознаграждения никак не показывает того, чтобы я отказывался от авторства этих книг, а во-вторых и главное, потому, что издание именно этой книги произошло никак не помимо моей воли, а, напротив, по моему желанию, с моего совета и под моей непосредственной <hi style="opdelimiter">редакцией.</hi><hi style="opnumber">13</hi></p>
<p id="3bc97db4-3a52-4e4e-bc40-14943c3b71d6" rend="left"><hi style="npnumber">14</hi><hi style="npdelimiter">И</hi> потому прошу<hi>3</hi> ответственность, как за составление этой книги, так и за издание ее снять<hi>4</hi> с Ив. Ив. Горбунова и возложить на меня, как на главного виновника появления книги.<hi>5</hi></p>
<p id="44d6a027-26b9-42ec-85e1-2ac41ec29c5e" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="48f0f581-1939-41eb-af74-d3a820cff462" rend="left">4 янв. 1908.</p>
<comments><p id="4d8d0b19-9ccd-4da9-b012-c6aa62ede7bc" rend="Textpetit_otstup left">Прилагаемое к письму заявление («записка») печатается по подлиннику (машинопись с поправками, подписью и датой Толстого), вклеенному в копировальную книгу № 8, л. 418. В той же книге, л. 419, вклеен черновик этой «записки» с датой H. Н. Гусева: «4 янв. 1909». Впервые опубликовано в ТП, 2, стр. 45, с датой: «4 января 1908». Год в дате Толстого исправляется на основании пометы H. Н. Гусева на черновике «записки» и содержания. <ref target="file:///Volume_79_I.I.Gorbunovu-Posadovu_8.xml">См. письмо № 8</ref>.</p>
<p id="a0e9c283-2b36-4302-9d8f-5d143838225b" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Константин Анемподистович Михайлов (1863—1931), художник, преподаватель рисования в московских школах.</p>
<p id="bf705028-c0dd-407b-96fe-c188f658d2c0" rend="petit left"><hi>2</hi> И. И. Горбунов-Посадов в письме от 2 января сообщил Толстому о привлечении его, Горбунова, к судебной ответственности в связи с изданием им книги Толстого «Соединение, перевод и исследование четырех евангелий». См. об этом в прим. к письму № 8.</p>
<p id="91b238b9-0854-42f3-8fa0-4dc99fde9943" rend="petit left"><hi>3</hi> <hi>Слово:</hi> прошу <hi>написано рукой Толстого над зачеркнутыми:</hi> считаю нужным заявить</p>
<p id="22cb5c76-eb3a-4e77-a3f9-08d71cdddd9f" rend="petit left"><hi>4</hi> <hi>Слово:</hi> снять <hi>написано рукой Толстого над зачеркнутыми:</hi> никак не может падать</p>
<p id="2c93cfb0-6209-4ec9-831b-fff1b3dd208a" rend="petit left"><hi>5</hi> <hi>Слова:</hi> и возложить на меня, как на главного виновника появления книги <hi>написаны над зачеркнутыми:</hi> а только на меня, прошу обратить на меня, а не на Ив. Ив. Горбунова все те меры, которые признаете нужным принять против виновника появления этой книги.</p>
<p id="99572eef-af44-4f39-94ce-f73e828f3c15" rend="petit left">Н. В. Давыдов ответил письмом от 8 января, в котором писал, что заявление Толстого «<hi>формально</hi> никакого значения для облегчения ответственности Горбунова иметь не может», но что оно «может, однако, благоприятно отозваться на положении Горбунова». Советовал направить это заявление судебному следователю, ведущему дело, и министру юстиции. Заявление Толстого судебным властям послано не было.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
