<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 48. Н. Ф. Соколовой и Н. С. Колычевой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-01-29">1909 г. Января 29.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Соколова Надежда Федоровна</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Колычева Надежда Сергеевна</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на него в том, чтобы избегать лжи и обмана; а ложь и обман чувствует всякий, в особенности неиспорченный человек.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">48</number></xenoData>

              <text xml:id="N.F.SokolovojiN.S.Kolychevoj_48">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 48. Н. Ф. Соколовой и Н. С. Колычевой.
1909 г. Января 29. Я. П.
</opener><p id="df2499ea-0555-488c-80d9-b1ac7ed57ac7" rend="right">29 янв. 09 г. Ясная Поляна.</p>

<p id="ca75dd5a-53fe-42ef-bfa5-74d3a86b4fc5" rend="Obrashenie left">Милые барышни,</p>
<p id="74d1ac57-96e6-4f1c-a6f9-c49ea118c29e" rend="left">Отвечаю на ваши вопросы.</p>
<p id="211fea7c-19d7-4786-859c-66ff36e6a812" rend="left">На вопрос ваш о том, как относиться к учению закона божия вы должны найти ответ сами. На следующий же вопрос о том, как служить богу и исполнять его закон, я могу ответить вам, и ответ этот, быть может, поможет вам разрешить и первый вопрос. Ответ мой в том, что служение богу и исполнение его закона в одном: в проявлении любви в мыслях, в словах и делах ко всем людям, братьям и сестрам, с которыми входишь в сношения в жизни, и приучении себя к этой любви, к увеличению ее в себе. Вы спрашиваете еще, в чем совершенствование. Совершенство есть любовь, и потому стремиться к совершенству значит стремиться к увеличению в себе любви. Любовь же и есть то, посредством чего мы понимаем бога. Прочтите первое послание Иоанна, ст. 7, 8, 12, 16, 20. Это отвечает почти на все ваши вопросы. Вопрос же ваш о том, что такое правда и как ее искать, сам по себе неясен. Ответ на него в том, чтобы избегать лжи и обмана; а ложь и обман чувствует всякий, в особенности неиспорченный человек.</p>
<p id="932e6910-f6f5-4e4f-8e60-976972ef7ac9" rend="left">То, чтó вы читали о том, что все люди, разделивши между собою труд, должны бы были мало работать и время пошло бы на удовлетворение нравственных потребностей, справедливо, как идеал, т. е. то, чтó мы желаем, чтобы было; но достигается этот идеал никак не внешними переворотами, а тем самым совершенствованием, увеличением в себе любви, о котором вы спрашиваете, как и сказано в евангелии, что царство божие внутри вас есть.</p>
<p id="03357238-6997-4be9-a0de-27ea9dc30793" rend="left">Для того же, чтобы «устранить страх смерти», не нужно искать ничего нового, нужно только понимать, что жизнь наша от бога, что бог живет в нас и что мы вышли от бога, рождаясь, и умирая возвращаемся к нему, богу любви. Какой же при этом может быть страх смерти?</p>
<p id="dab84261-4604-4af3-8240-de18a11b1fb0" rend="left">Посылаю вам несколько книг и советую вам прочесть их. Они полнее ответят на ваши <hi style="opdelimiter">вопросы.</hi><hi style="opnumber">50</hi></p>
<comments><p id="1011a9ef-b472-4d64-a1e7-2854c45a3875" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">51</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по дубликату подлинника, вклеенному в копировальную книгу № 8, лл. 469—470.</p>
<p id="55609dd8-3782-4e76-a069-813dc86f604a" rend="petit left">Ответ на письмо пятнадцатилетних девушек, воспитанниц третьего класса Александровского института в Москве, Надежды Федоровны Соколовой и Надежды Сергеевны Колычевой, от 25 января, в котором они просили Толстого «объяснить некоторые вопросы» религиозно-нравственного характера.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
