<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 328. Т. С. Трухтанову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">77</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, лл. 38—41.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1907-12-18">1907 г. Декабря 18.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Трухтанов Тимофей Степанович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Трухтанова от 8 декабря 1907 г. Трухтанов писал: «Для того, чтобы правильно понять ваше учение (учение Христа) и после чего определить справедливое к нему отношение мое, я обращаюсь к вам со следующим вопросом: как бы следовало, по-вашему, поступить вам, если бы вам грозила смерть, избежать которую можно было бы, только нарушив заповедь Христа «не убий, не противься злу»? Как бы вам следовало поступить в этом случае, следуя учению Христа еще в тот момент вашей жизни, когда вы только что уразумели истинность учения Христа и ложность учения мира и когда вы еще <hi>только</hi> задумали дело перевоспитания мира согласно учению Христа? Я прошу вас ответить мне на вопрос: <hi>как бы</hi> следовало вам поступить в этом случае, и <hi>почему</hi> так, а не иначе? Мне, Лев Николаевич, представляется противоречие между заповедями Христа: любви к ближнему и непротивлением злу. Прошу вас не думать, что это письмо написано с какой-нибудь пошлой задней мыслью».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">328</number></xenoData>

              <text xml:id="T.S.Truxtanovu_328">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 328. Т. С. Трухтанову.
1907 г. Декабря 18. Я. П.</opener>
<p id="1a2d7f7e-a9c5-4f93-a8ee-ae7434aed93c" rend="left">Письмо ваше сначала удивило, потом огорчило и под конец (простите меня и, пожалуйста, не сердитесь, помните, что я гожусь вам в деды) вызвало во мне чувство истинного сострадания к вам, к тому ужасному заблуждению, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ом"><sic>ком</sic><corr>котором</corr></choice> вы, очевидно, находитесь, считая это заблуждение (так извращено ваше миросозерцание) за непререкаемую истину. Вы <hi style="opdelimiter">спрашиваете,</hi><hi style="opnumber">267</hi> <hi style="npnumber">268</hi><hi style="npdelimiter">как,</hi> по моему мнению, следовало мне поступить, если бы в то время моей жизни, когда я только что уразумел истинность учения Христа (и вы прибавляете: <hi>когда я только задумал перевоспитать мир),</hi> я бы мог избегнуть смерти только убийством? Не говоря уже о том, что такого положения, при <choice original_editorial_correction="к[отор]ом"><sic>ком</sic><corr>котором</corr></choice> наверное нельзя избегнуть смерти иначе, как убийством, такого положения никогда не бывает; не говоря об этом, не говоря и о том, что человек, <choice original_editorial_correction="к[отор]ый"><sic>кый</sic><corr>который</corr></choice> бы задумал перевоспитать мир, был бы очень глупый человек и смерть такого человека была бы небольшой потерей для мира, не говоря обо всем этом, ни для меня, ни для всякого человека, думавшего о смысле человеческой жизни, не может даже представиться возможности какого-нибудь колебания в том вопросе, <choice original_editorial_correction="к[отор]ый"><sic>кый</sic><corr>который</corr></choice> вы делаете. Для такого человека закон неделания другому, чего себе не хочешь, закон не только не убийства, но делания добра, любви врагам, готовность всегда умереть, исполняя этот закон, есть такая высшая, не подлежащая никаким толкованиям истина, что он может только удивляться на такие вопросы.</p>
<p id="2fc2d1fa-2db7-46ec-9f38-1c1d06f1bc3e" rend="left">Ваше прибавление о том, что этот вопрос должен быть решен тогда, когда человек задумал, по его мнению, благодетельное для людей дело, указывает на ту невысказанную вашу мысль, что неразумно не сохранить свою жизнь даже убийством другого, когда уверен, что моя жизнь принесет великую пользу людям. Вот эта мысль и глубоко несправедлива, и безумно горделива, и ужасно безнравственна. Нерелигиозный человек никак не может знать, принесет ли распространение его мыслей о том, в чем, по его мнению, благо человечеству, действительное благо. Не только не может знать этого, но должен сомневаться в этом, так как рядом с ним другие люди проповедуют совершенно противуположное учение о том, в чем благо. И потому во имя этого своего воображаемого блага нарушать закон, написанный во всех религиозных законах и в каждом сердце человеческом, есть верх неразумия и безнравственности. Религиозный человек точно так же не знает, какими внешними средствами может быть достигнуто благо людей, и никак не думает, что его жизнь нужна для достижения этого блага, но знает несомненно, что для достижения этого блага ему надо исполнять вечный общий для всех людей закон. И если для исполнения этого закона ему нужно умереть, то он знает, что смерть его нужнее для достижения этого блага, чем его жизнь, хотя <hi style="opdelimiter">он</hi><hi style="opnumber">268</hi> <hi style="npnumber">269</hi><hi style="npdelimiter">никак</hi> не может знать, каким путем смерть его будет содействовать благу. Так не знал этого, я думаю, Христос. Посылаю вам несколько книг по религиозным вопросам. Писал с желанием быть вам полезным. Простите, если что не так.</p>
<p id="65d6ec7f-3c73-469e-8c16-48a149c85d93" rend="right">Ваш брат Лев Толстой.</p>
<comments><p id="59a1cb71-13ea-410d-9c7d-272a9f68806f" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, лл. 38—41.</p>
<p id="9cb1f7be-fb31-4e6c-88f6-561a39cb868f" rend="petit left">Основание датировки: дата, проставленная в копировальной книге рукою Ю. И. Игумновой, подтверждается записью в дневнике Д. П. Маковицкого.</p>
<p id="165236ef-1cc0-456e-a833-40bc909d45ab" rend="petit left">Тимофей Степанович Трухтанов — мещанин г. Екатеринодара, член партии социалистов-революционеров. 8 июля 1907 г. был арестован и в августе выслан под гласный надзор полиции в Пинежский уезд Архангельской губ. на три года.</p>
<p id="9529b186-db75-415a-be90-d1652e32a98f" rend="petit left">Ответ на письмо Трухтанова от 8 декабря 1907 г. Трухтанов писал: «Для того, чтобы правильно понять ваше учение (учение Христа) и после чего определить справедливое к нему отношение мое, я обращаюсь к вам со следующим вопросом: как бы следовало, по-вашему, поступить вам, если бы вам грозила смерть, избежать которую можно было бы, только нарушив заповедь Христа «не убий, не противься злу»? Как бы вам следовало поступить в этом случае, следуя учению Христа еще в тот момент вашей жизни, когда вы только что уразумели истинность учения Христа и ложность учения мира и когда вы еще <hi>только</hi> задумали дело перевоспитания мира согласно учению Христа? Я прошу вас ответить мне на вопрос: <hi>как бы</hi> следовало вам поступить в этом случае, и <hi>почему</hi> так, а не иначе? Мне, Лев Николаевич, представляется противоречие между заповедями Христа: любви к ближнему и непротивлением злу. Прошу вас не думать, что это письмо написано с какой-нибудь пошлой задней мыслью».</p>
<p id="40229a20-1354-4c68-810f-288b837fcf14" rend="petit left">По поводу этого письма есть запись в ЯЗ 18 декабря. Из Дневника известно, что Толстой сначала написал резкий ответ, но потом переделал его.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
