<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 284 Эрнесту Кросби (Ernest Crosby).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии, написанной рукою В. Г. Черткова. Дата копии: «6 декабря (н. ст.) 94».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1894-11-24">1894 г. Ноября 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Эрнест Кросби</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ernest Crosby</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">284</number></xenoData>

              <text xml:id="V.S.Solovevu_284">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 284 Эрнесту Кросби (Ernest Crosby).
1894 г. Ноября 24. Москва.
</opener>
<p rend="Obrashenie left">Dear Mr. Crosby,</p>
<p rend="left">I write to you this letter only to tell you, that Mr. Vladimir Tchertkoff, of whom I am sure, you have heard from me, and who will adress you on behalf of some literary matters, i. e. about publications of some translations of my writings, is a very dear friend of mine, and you will oblige me in helping him in his <hi style="opdelimiter">work.</hi><hi style="opnumber">272</hi></p>
<p rend="left"><hi style="npnumber">273</hi><hi style="npdelimiter">From</hi> a letter, that I received from a contributor to the «Labour Prophet», I guess, that you have communicated my opinion about his paper to the editor. I thank you for it, because</p>
<p rend="left">I appreciate very much his work and I wish him to know it.</p>
<p rend="left">Henry George has sent me all his books. I know some of them, but some others, as the «Perplexed Philosopher» and others, were new to me. The more I know of him, the more I esteem him and am astonished at the indifference of the civilized world to his work.</p>
<p rend="left">If the new Tsar were to ask me, what I would advise him to do, I would say to him: use your autocratic power to abolish the land property in Russia and to introduce the single tax system; and then give up your power and the people a liberal constitution.</p>
<p rend="left">I write this to you, because I know, that you are one of the coworkers of H. George, and that you hold his ideas.</p>
<p rend="left">I wish you success in your work.</p>
<p rend="right">Yours truly Leo Tolstoy.</p>
<lb/>
<p rend="Obrashenie petit left">Дорогой г. Кросби,</p>
<p rend="petit left">Пишу вам это письмо только для того, чтобы сказать вам, что г-н Владимир Чертков, о котором вы, я уверен, уже слышали от меня и который обратится к вам по поводу некоторых литературных дел, т. е. издания кое-каких переводов моих сочинений, мой большой друг, и вы очень обяжете меня, если поможете ему в его работе.</p>
<p rend="petit left">Из письма, полученного мною от сотрудника журнала «Пророк труда», я догадываюсь, что вы сообщили издателю мое мнение о его газете. Благодарю вас за это, так как я очень ценю его деятельность и хочу, чтобы он знал об этом.</p>
<p rend="petit left">Генри Джордж прислал мне все свои книги. Некоторые из них мне знакомы, но другие, как «Запутавшийся философ» и пр., оказались для меня новыми. Чем больше я узнаю его, тем больше я его уважаю и удивляюсь равнодушию цивилизованного мира к его деятельности.</p>
<p rend="petit left">Если бы новый царь спросил у меня, что бы я ему посоветовал делать, я бы сказал ему: употребите свою неограниченную власть на уничтожение земельной собственности в России и введите систему единого налога, а затем откажитесь от власти и дайте народу свободу управления.</p>
<p rend="petit left">Пишу вам это, потому что знаю, что вы один из сотрудников Г. Джорджа и разделяете его идеи.</p>
<p rend="petit left">Желаю вам успеха в вашей работе.</p>
<p rend="petit right">Преданный вам Лев Толстой.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, написанной рукою В. Г. Черткова. Дата копии: «6 декабря (н. ст.) 94».</p>
<p rend="left emptyline"><hi style="opnumber">273</hi> <hi style="npnumber">274</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>