<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №102. В. П. Боткину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ТПТ, 4, стр. 53—59. Письмо является ответом на письмо В. П. Боткина от 22 ноября/4 декабря 1857 г. из Рима (см. ТПТ, 4, стр. 46—52).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1858-01-04">1858 г. Января 4.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Боткин Василий Петрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">102</number></xenoData>

              <text xml:id="V.P.Botkinu_102">
	<body><div>
		<opener index="false">
102. В. П. Боткину.
1858 г. Января 4. Москва.</opener>
<p id="58576e89-d82d-43a2-90fd-0f40f50940b5" rend="left">Благодарствуйте за длинное и славное письмо ваше, дорогой Василий Петрович. Отчего вы не прислали и не пришлете мне прежние письма ваши, которые вернулись?<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Два письма Боткина к Толстому, отправленные в Зинциг на имя Тургенева и не полученные Толстым.</note> Мне серьезно полезны ваши письма. Как я подумаю, что вы так серьезно смотрите на мое писанье, так я и сам оперяюсь. — У нас, т. е. в Русском обществе, происходит небывалой кавардак, поднятый вопросом эмансипации. — Политическая жизнь вдруг неожиданно обхватила собой всех. Как бы мало кто ни был приготовлен к этой жизни, всякой чувствует необходимость деятельности. И что говорят и что делают, страшно и гадко становится. До сих пор обозначилось резко одно: дворянство почуяло, что у него не было других прерогатив, как крепостное право, и озлобленно ухватилось за него. — Противников освобожденья 90 на 100, а в этих 90 есть различные люди. Одни потерянные и озлобленные, не знающие, на что опереться, потому что и народ и правительство отрекаются от них. Другие лицемеры, ненавидящие самую мысль освобождения, но придирающиеся к форме. Третьи самолюбцы проэктеры. Эти самые гадкие. Эти никак не хотят понять,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В автографе</hi>: не понять.</note> что они известного рода граждане, имеющие право и обязанности ни большие, ни меньшие, чем другие. — Они хотят или ничего не делать, или делать по своему и всю Россию повернуть по своему прилаженному, узенькому деспотическому проэкту. Четвертые и самое большое число, это упорные и покорные. Они говорят: сами обсуждать дело мы не хотим и не будем. Ежели хотят, то пускай <hi style="opdelimiter">отнимут</hi><hi style="opnumber">246</hi> <hi style="npnumber">247</hi><hi style="npdelimiter">всё,</hi> или всё оставят в старом положеньи. Есть еще аристократы на манер Аглецких. Есть Западники, есть Славянофилы. А людей, которые бы просто силой добра притягивали бы к себе и примиряли людей в добре, таких нету.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Речь идет о реакции разных кругов дворянства на рескрипты Александра II от 20 ноября 1857 г. на имя гродненского, минского и ковенского генерал-губернаторов и от 7 декабря 1857 г. на имя петербургского генерал-губернатора. Рескрипты эти впервые поставили официально вопрос о предстоящей крестьянской реформе. См. т. 47, стр. 516, прим. 2383.</note> Изящной литературе, положительно, нет места теперь для публики. Но не думайте, чтобы это мешало мне любить ее теперь больше, чем когда нибудь. — Я устал от толков, споров, речей и т. д. В доказательство того при сем препровождаю следующую штуку, о которой желаю знать ваше мнение. Я имел дерзость считать это отдельным и конченным произведением, хотя и не имею дерзости печатать.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Приводимый здесь текст представляет собою одну из редакций произведения Толстого, носящего в других редакциях название «Сон» (напечатан в т. 7 настоящего издания). Рукописей этого произведения, нам известных, считая и ту, которая вошла в письмо к Боткину, сохранилось четыре. Печатаемый здесь текст надо считать второй редакцией. Стимулом к этому замыслу послужил сон, рассказанный Толстому братом H. Н. Толстым. См. об этом записи в Дневнике под 24 ноября и 31 декабря 1857 г. (т. 47, стр. 164 и 166), а также прим. 2362, стр. 514.</note> —</p>
<p id="b325e68e-7728-47b3-85d6-9c1b6afaf6eb" rend="left">«Я во сне говорил всё то, что было в моей душе и чего я не знал прежде. Мысли мои были ясны и смелы и сами собой облекались вдохновенным словом. Звук моего голоса был прекрасен. Я удивлялся тому, что говорил, и радовался, слушая звуки своего голоса. — Я один стоял на<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: белом</note> колеблющемся возвышении. Вокруг меня<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: (снилось мне)</note> жались незнакомые мне братья. Вблизи я различал лица, вдали, как зыблющееся море, без конца виднелись головы. — Когда я говорил, по толпе, как ветер по листьям, пробегал трепет восторга; когда я замолкал, толпа, отдыхая, как один человек, тяжело переводила дыханье. — Я чувствовал на себе глаза миллионов людей, и сила этих глаз давила меня и радовала. Они двигали мною, так же как и я двигал ими.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: Безумный</note> — Восторг, горевший во мне, давал мне власть над безумной толпой, и<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: и я упивался своим безумием</note> власть эта, казалось мне, не имела пределов.<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: и белое возвышение, на котором я стоял, колеблясь поднималось всё выше и выше</note> — Далекой чуть слышный голос внутренно шептал мне «страшно!»,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: страшно</note> но быстрота движенья заглушала голос и влекла меня дальше. Болезненный поток мысли казалось не мог истощиться. Я весь отдавался потоку<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: и неслышно</note>, и белое возвышение, на котором я стоял, колеблясь, поднималось<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В автографе описка</hi>: поднимался</note> выше и выше. — Но,<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: среди</note> кроме сковывавшей меня силы толпы, я давно уже чуял сзади себя что-то отдельное, неотвязно притягивающее.<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: меня к себе</note> Вдруг я почувствовал сзади себя чужое счастье и<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: &lt;оглян&gt; увидал женщину</note> принужден был оглянуться.<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В автографе описка</hi>: оглянулся</note> Это была женщина.<note xml:id="note17" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: мне стало стыдно за <hi style="opdelimiter">себя</hi><hi style="opnumber">250</hi></note> Без мыслей, без движений, я остановился и смотрел на нее. Мне стало стыдно за то, что я делал. Сжатая толпа не расступалась, но каким-то чудом женщина двигалась медленно и спокойно посередине толпы, не соединяясь с нею. Не помню, была ли эта женщина молода и прекрасна, не помню одежды и цвета волос ее; не знаю, была ли то первая погибшая мечта любви или позднее воспоминание любви матери, <hi style="opdelimiter">знаю</hi><hi style="opnumber">247</hi> <hi style="npnumber">248</hi><hi style="npdelimiter">только,</hi> что в ней было всё, и к ней сладко и больно тянула непреодолимая сила.<note xml:id="note18" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: прелести</note> Она отвернулась. Я смутно видел очертания полуоборотившегося лица и только на мгновение застал на себе ее<note xml:id="note19" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто</hi>: спокойный чарующий</note> взгляд, выражавший кроткую насмешку и любовное сожаление. — Она не понимала того, что я говорил; но не жалела о том, а жалела обо мне. Она не презирала ни меня, ни толпу, ни восторги наши, она была прелестна и счастлива. Ей никого не нужно было, и от этого-то я чувствовал, что не могу жить без нее..... С ее появлением исчезли и мысли, и толпа, и восторги; но и она не осталась со мною. Осталось одно жгучее, безжалостное воспоминание. Я заплакал во сне, и слезы эти были мне слаще прежних восторгов. Я проснулся и не отрекся от своих слез. В слезах этих и наяву было счастье».<note xml:id="note20" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Абзац редактора</hi>.</note></p>
<p id="06fd54ed-5d9d-4b27-a421-53d90733f00d" rend="left">— Ежели Тургенев еще с вами, то прочтите это ему и решите, что это такое, дерзкая ерунда или нет. Но довольно об этом. У меня есть к вам серьезное дело. Что бы вы сказали в теперешнее время, когда политической грязной поток хочет решительно собрать в себя всё и ежели не уничтожить, то загадить искусство, что бы вы сказали о людях, которые бы, веря в самостоятельность и вечность искусства, собрались бы и делом (т. е. самим искусством в слове) и словом (критикой) доказывали бы эту истину и спасали бы вечное независимое от случайного, одностороннего и захватывающего политического влияния? Людьми этими не можем ли быть мы? Т. е. Тургенев, вы, Фет, я и все, кто разделяют и <hi>будут</hi> разделять наши убеждения. Средство к этому разумеется журнал, сборник, что хотите. Всё, что является и явится чисто художественного, должно быть притянуто в этот журнал. Всё русское и иностранное, являющееся художественное, должно быть обсужено. Цель журнала одна: художественное наслажденье, плакать и смеяться. Журнал ничего не доказывает, ничего не знает. Одно его мерило образованный вкус. Журнал знать не хочет ни того, ни другого направленья и потому очевидно еще меньше хочет знать потребностей публики. Журнал не хочет количественного успеха. Он не подделывается под вкус публики, а смело становится учителем публики в деле вкуса, но только вкуса. Ежели бы я стал теперь выводить результаты, которые я предвижу из этого дела, я бы никогда не кончил; да и мне кажется, что для вас это липшее. Вы разделяете это мнение и сами видите лучше меня то, что я буду трудиться доказывать. Ежели так, то, разумеется, <hi style="opdelimiter">никому</hi><hi style="opnumber">248</hi> <hi style="npnumber">249</hi><hi style="npdelimiter">как</hi> вам надо быть редактором. Вы памятник воздвигнете себе нерукотворный. Деньги для издания дадим все — Тургенев, вы, Фет и я и т. д.</p>
<p id="4f1552ca-c3d0-435d-b3a4-8a8ef2c7c380" rend="left">Пожалуйста подумайте об этом и ответьте решительно.<note xml:id="note21" resp="volume_editor" index="false"> В ответ на это письмо Тургенев писал Толстому 17/29 января 1858 г. (ТТП, стр, 43—45 и 48—50). Об этом же плане журнала Толстой говорил и с А. В. Дружининым во время своего свидания в Петербурге (12 марта). 15 апреля Дружинин писал о возможности взять в аренду «Библиотеку для чтения» (письмо неопубликовано). Издание художественного журнала не осуществилось, и Толстой, начиная с 60-х гг., постепенно превратился из апологета «чистого искусства» в решительного его врага и в дальнейшей своей деятельности до самого конца жизни резко и горячо обличал классовую, буржуазную сущность эстетской теории «чистого искусства».</note></p>
<p id="ecbf2650-23d3-4828-be6f-3735b93473b9" rend="left">Кавказской роман, который вам понравился, я не продолжал.<note xml:id="note22" resp="volume_editor" index="false"> Повесть Толстого «Казаки».</note> Всё мне казалось не то, я и еще после [<hi>1 неразобр</hi>.] — 2 раза начинал снова. Для меня, я всегда замечал, самое лучшее время деятельности от Генваря до весны, и теперь работается; но что выйдет, не знаю. На жизнь свою в Москве я не могу жаловаться. Хорошие люди есть, как и везде. Дома приятно, ежели бы только не нездоровье сестры. Она целую зиму страдает. Хорошая музыка даже есть, и теперь окончательно устраивается музыкальное общество под руководством Мортье.<note xml:id="note23" resp="volume_editor" index="false"> Толстой, страстный поклонник музыки, когда находился в столицах, всегда искал случая присутствовать на концертах. Он посещал частные концерты, устраивавшиеся в Москве А. В. Киреевой (см. т. 47, прим. 2380, стр. 515—516). Но, так как публичных исполнений музыкальных произведений тогда в Москве не было, он решил проявить инициативу в этом направлении. См. Проект устройства в Москве музыкального общества, № 278.</note></p>
<p id="3802f704-90e0-4320-ba1f-99fc91f903e6" rend="left">В Петербурге я не был и не хочется, Григорович был здесь. Написал недурную повесть<note xml:id="note24" resp="volume_editor" index="false"> Повесть Григоровича «Кошка и мышка» напечатана в декабрьской книжке «Современника».</note> и сбирается на днях в Рим.<note xml:id="note25" resp="volume_editor" index="false"> За границу Григорович на этот раз не поехал, а в августе 1858 г. отправился по поручению Морского министерства на корабле «Ретвизан» в путешествие кругом Европы, описав его в ряде очерков, печатавшихся в «Морском сборнике», а затем вышедших отдельной книгой под заглавием «Корабль Ретвизан».</note> Милый Фет был болен и теперь еще не совсем поправился. Какой он капризный и злой, когда болен, и какая славная женщина ваша сестра <choice original_editorial_correction="М[ария]"><sic>М</sic><corr>Мария</corr></choice> <choice original_editorial_correction="П[етровна]"><sic>П</sic><corr>Петровна</corr></choice>.<note xml:id="note26" resp="volume_editor" index="false"> Мария Петровна Фет. <hi>Далее абзац редактора</hi>.</note></p>
<p id="3b23ca9e-0bc8-424b-a7d2-087436b84668" rend="left">Был здесь обед в купеческом клубе,<note xml:id="note27" resp="volume_editor" index="false"> Этот обед был задуман К. Д. Кавелиным по поводу опубликования рескрипта Александра II от 20 ноября 1857 г. «в духе примирения и соединения всех литературных партий». См. об этом т. 47, стр. 520—521, прим. 2444 и 2445.</note> устроенный Кавелиным,<note xml:id="note28" resp="volume_editor" index="false"> Константин Дмитриевич Кавелин (1818—1885) — умеренно-либеральный историк-юрист и публицист, принадлежавший к правому крылу западников. См. т. 47, прим. 592, стр. 310.</note> по случаю эманципации. Были речи Каткова,<note xml:id="note29" resp="volume_editor" index="false"> Михаил Никифорович Катков.</note> Станкевича,<note xml:id="note30" resp="volume_editor" index="false"> Александр Владимирович Станкевич (1821—1907) — писатель, автор ряда повестей, брат Николая Владимировича Станкевича. В 1860-х гг. был членом Воронежского губернского по крестьянским делам присутствия.</note> Погодина,<note xml:id="note31" resp="volume_editor" index="false"> Михаил Петрович Погодин (1800—1875) — реакционный историк, славянофил, защитник теории «официальной народности», профессор Московского университета.</note> Кавелина, Павлова,<note xml:id="note32" resp="volume_editor" index="false"> Николай Филиппович Павлов (1805—1864) — писатель и журналист. См. о нем т. 47, прим. 1063, стр. 364—365.</note> Бабста<note xml:id="note33" resp="volume_editor" index="false"> Иван Кондратьевич Бабст (1828—1881) — с 1857 г. профессор политической экономии в Московском университете, буржуазный <hi style="opdelimiter">либерал;</hi><hi style="opnumber">251</hi> <hi style="npnumber">252</hi><hi style="npdelimiter">впоследствии</hi> был директором Лазаревского института восточных языков в Москве. В речи своей он говорил о значении свободного труда, который открывается в будущем для всего народа.</note> и Кокырева.<note xml:id="note34" resp="volume_editor" index="false"> Василий Александрович Кокорев (1817—1889) — представитель нарождающегося крупного финансового капитала, откупщик, банковский и железнодорожный деятель. См. т. 47, прим. 619, стр. 315.</note> Только Павлова и Бабста речи были замечательны.<note xml:id="note35" resp="volume_editor" index="false"> В Дневнике Толстого от 28 декабря записано: «Речи пошлые все, исключая Павловской» (т. 47, стр. 166). Имеется в виду речь Н. Ф. Павлова. См. т. 47, прим. 2445, стр. 520—521.</note> Обед этот произвел озлобление во всей публике дворянской. Славянофилы не хотели участвовать в обеде. Да что я пишу это вам vanitas vanitatum,<note xml:id="note36" resp="volume_editor" index="false"> [суета сует] — изречение из «Екклезиаста» (Библия), приписываемого царю Соломону.</note> вроде звезд и чинов. Человек везде человек, т. е. слаб. Нечто мученики, только одни мученики непосредственно действовали для добра. Т. е. делали то самое добро, которое хотели делать. А эти все деятели — рабы самих себя и событий. Хотят звезды или славы, а выходит государственная польза, а государственная польза выходит зло для всего человечества. А хотят государственной пользы, выходит кому нибудь звезда и на ней останавливается. Glaubst zu schieben und wirst geschoben.<note xml:id="note37" resp="volume_editor" index="false"> [Думаешь подвинуть других, а тебя самого толкают вперед] — афоризм, принадлежащий Гёте, одно из любимых изречений Толстого, поставленное им эпиграфом в его журнале «Ясная Поляна».</note> Вот ЧТО обидно в этой деятельности. И коли понял этот закон, хорошенько всем существом понял, то такая деятельность уже становится невозможна. То ли дело срубить лес, построить дом и т. д. —</p>
<p id="a14c78ad-d2ea-4acb-b6e2-2a1469f8cbfd" rend="left"><choice original_editorial_correction="Одна[ко]"><sic>Одна</sic><corr>Однако</corr></choice> прощайте, обнимаю вас изо всех сил, равно и Тургенева. — Адрес мой: на Пятницкой в д. Варгина.</p>
<p id="22d7e362-cd31-4cf4-b2c1-cdb9456e8250" rend="right">4 <hi style="opdelimiter">Января.</hi><hi style="opnumber">249</hi></p>
<p id="c65a6113-40bf-4be7-898b-dd7893cb3de4" rend="left"><hi style="npnumber">250</hi><hi style="npdelimiter">Вчера</hi> вышла приготовленная и несказанная Кокыревым речь.<note xml:id="note38" resp="volume_editor" index="false"> См. выше прим. 34 и запись в Дневнике Толстого под 2—5 января 1858 г.</note> Оболенской<note xml:id="note39" resp="volume_editor" index="false"> Юрий Васильевич Оболенский (1826—1886). См. о нем т. 47, прим. 699, стр. 326.</note> послал ее в Рим. Вы достанете ее там. Куда девалось мое олимпическое спокойствие, когда я прочел эту речь? Речь эта всем нравится. Куда мы идем? это ужасно. Я убеждаюсь, что у нас нет не только ни одного таланта, но ни одного ума. Люди, стоящие теперь впереди и на виду, это идиоты и нечестные люди. Надо вам знать, что эта речь есть единственное допущенное цензурой толкование рескрипта и циркуляра. В Москве я знаю только одного брата Николая, который возмущен этой речью. —</p>
<comments><p id="6bcf7a0f-0cfb-433a-af35-ccbc4ec3e56a" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ТПТ, 4, стр. 53—59. Письмо является ответом на письмо В. П. Боткина от 22 ноября/4 декабря 1857 г. из Рима (см. ТПТ, 4, стр. 46—52).</p>
<p id="5f2b4551-646b-4cb0-82b5-e2c98807ff7d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Два письма Боткина к Толстому, отправленные в Зинциг на имя Тургенева и не полученные Толстым.</p>
<p id="0eeb2ac7-98a5-4df5-a743-0e2e8fcd4f89" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>В автографе</hi>: не понять.</p>
<p id="3d5d53fa-2350-4746-b006-7d7bebc7bf4d" rend="petit left"><hi>3</hi> Речь идет о реакции разных кругов дворянства на рескрипты Александра II от 20 ноября 1857 г. на имя гродненского, минского и ковенского генерал-губернаторов и от 7 декабря 1857 г. на имя петербургского генерал-губернатора. Рескрипты эти впервые поставили официально вопрос о предстоящей крестьянской реформе. См. т. 47, стр. 516, прим. 2383.</p>
<p id="65b5c79a-8ff4-4db4-a578-ae1e918f6874" rend="petit left"><hi>4</hi> Приводимый здесь текст представляет собою одну из редакций произведения Толстого, носящего в других редакциях название «Сон» (напечатан в т. 7 настоящего издания). Рукописей этого произведения, нам известных, считая и ту, которая вошла в письмо к Боткину, сохранилось четыре. Печатаемый здесь текст надо считать второй редакцией. Стимулом к этому замыслу послужил сон, рассказанный Толстому братом H. Н. Толстым. См. об этом записи в Дневнике под 24 ноября и 31 декабря 1857 г. (т. 47, стр. 164 и 166), а также прим. 2362, стр. 514.</p>
<p id="bfa71fbe-6756-4502-a18b-b3d7907a2658" rend="petit left"><hi>5</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: белом</p>
<p id="e4941596-1f0b-46bd-929f-6f7e575f0a3f" rend="petit left"><hi>6</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: (снилось мне)</p>
<p id="196c9b8c-770a-4ff4-a7b0-b588abc864f3" rend="petit left"><hi>7</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: Безумный</p>
<p id="c2f1d279-9e07-4a57-96a2-4637d3c81b8c" rend="petit left"><hi>8</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: и я упивался своим безумием</p>
<p id="7057e81e-42a7-4405-b3ff-8a0240124562" rend="petit left"><hi>9</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: и белое возвышение, на котором я стоял, колеблясь поднималось всё выше и выше</p>
<p id="e8174f66-64e2-43f1-b476-30662a252626" rend="petit left"><hi>10</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: страшно</p>
<p id="87da2fa2-0a8c-4f7b-b01a-f2fe629f8be9" rend="petit left"><hi>11</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: и неслышно</p>
<p id="e0f54f53-d4ae-4d34-8801-697d55b90fc7" rend="petit left"><hi>12</hi> <hi>В автографе описка</hi>: поднимался</p>
<p id="eef3a049-7834-45e9-8de2-d25a067480d6" rend="petit left"><hi>13</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: среди</p>
<p id="22f777bf-09d3-4b3e-83c3-30ee1dbc17ca" rend="petit left"><hi>14</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: меня к себе</p>
<p id="50fd46ba-0eca-4b18-b3fd-1eeeeafda5ce" rend="petit left"><hi>15</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: &lt;оглян&gt; увидал женщину</p>
<p id="f64136ca-13af-4371-bf53-7cb09f53c3b6" rend="petit left"><hi>16</hi> <hi>В автографе описка</hi>: оглянулся</p>
<p id="f8284aff-bad4-4bdd-8994-610cb60c6f11" rend="petit left"><hi>17</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: мне стало стыдно за <hi style="opdelimiter">себя</hi><hi style="opnumber">250</hi></p>
<p id="b773eb08-980c-46be-b34d-d82baa064347" rend="petit left"><hi>18</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: прелести</p>
<p id="19f62c6d-a327-4c4a-bed3-ffa97858402b" rend="petit left"><hi>19</hi> <hi>Зачеркнуто</hi>: спокойный чарующий</p>
<p id="268ece83-9349-4f26-bc37-005bad4e3561" rend="petit left"><hi>20</hi> <hi>Абзац редактора</hi>.</p>
<p id="0efe070d-b63a-4cef-a2a3-aeff3070e33e" rend="petit left"><hi>21</hi> В ответ на это письмо Тургенев писал Толстому 17/29 января 1858 г. (ТТП, стр, 43—45 и 48—50). Об этом же плане журнала Толстой говорил и с А. В. Дружининым во время своего свидания в Петербурге (12 марта). 15 апреля Дружинин писал о возможности взять в аренду «Библиотеку для чтения» (письмо неопубликовано). Издание художественного журнала не осуществилось, и Толстой, начиная с 60-х гг., постепенно превратился из апологета «чистого искусства» в решительного его врага и в дальнейшей своей деятельности до самого конца жизни резко и горячо обличал классовую, буржуазную сущность эстетской теории «чистого искусства».</p>
<p id="c7648b06-28bb-445f-99e8-39b1b1d40400" rend="petit left"><hi>22</hi> Повесть Толстого «Казаки».</p>
<p id="3d342f21-2f1d-454b-96e9-5d9706241175" rend="petit left"><hi>23</hi> Толстой, страстный поклонник музыки, когда находился в столицах, всегда искал случая присутствовать на концертах. Он посещал частные концерты, устраивавшиеся в Москве А. В. Киреевой (см. т. 47, прим. 2380, стр. 515—516). Но, так как публичных исполнений музыкальных произведений тогда в Москве не было, он решил проявить инициативу в этом направлении. См. Проект устройства в Москве музыкального общества, № 278.</p>
<p id="7452cfbb-1e3b-40d3-888c-8b8ec8cbf3c2" rend="petit left"><hi>24</hi> Повесть Григоровича «Кошка и мышка» напечатана в декабрьской книжке «Современника».</p>
<p id="0bd5a1f1-ea78-4b21-a2e5-affafb13d460" rend="petit left"><hi>25</hi> За границу Григорович на этот раз не поехал, а в августе 1858 г. отправился по поручению Морского министерства на корабле «Ретвизан» в путешествие кругом Европы, описав его в ряде очерков, печатавшихся в «Морском сборнике», а затем вышедших отдельной книгой под заглавием «Корабль Ретвизан».</p>
<p id="a0ef8e6f-caa6-4bb0-b867-19751394d51c" rend="petit left"><hi>26</hi> Мария Петровна Фет. <hi>Далее абзац редактора</hi>.</p>
<p id="09ed60d0-1c98-46de-a969-ec78f82308f6" rend="petit left"><hi>27</hi> Этот обед был задуман К. Д. Кавелиным по поводу опубликования рескрипта Александра II от 20 ноября 1857 г. «в духе примирения и соединения всех литературных партий». См. об этом т. 47, стр. 520—521, прим. 2444 и 2445.</p>
<p id="309cc447-fde8-43a9-93ca-cd11fc48588c" rend="petit left"><hi>28</hi> Константин Дмитриевич Кавелин (1818—1885) — умеренно-либеральный историк-юрист и публицист, принадлежавший к правому крылу западников. См. т. 47, прим. 592, стр. 310.</p>
<p id="df6a4e34-2c5a-4071-925f-dce05448e838" rend="petit left"><hi>29</hi> Михаил Никифорович Катков.</p>
<p id="0d18a410-184c-40bd-a21f-ef1aa1c8b26f" rend="petit left"><hi>30</hi> Александр Владимирович Станкевич (1821—1907) — писатель, автор ряда повестей, брат Николая Владимировича Станкевича. В 1860-х гг. был членом Воронежского губернского по крестьянским делам присутствия.</p>
<p id="6d4a3e21-51be-4147-af54-41a2e0035bd2" rend="petit left"><hi>31</hi> Михаил Петрович Погодин (1800—1875) — реакционный историк, славянофил, защитник теории «официальной народности», профессор Московского университета.</p>
<p id="9e9d74bd-69c9-48c2-a36b-ddcf1723b2b1" rend="petit left"><hi>32</hi> Николай Филиппович Павлов (1805—1864) — писатель и журналист. См. о нем т. 47, прим. 1063, стр. 364—365.</p>
<p id="3796949c-1115-477d-9907-bda333b09803" rend="petit left"><hi>33</hi> Иван Кондратьевич Бабст (1828—1881) — с 1857 г. профессор политической экономии в Московском университете, буржуазный <hi style="opdelimiter">либерал;</hi><hi style="opnumber">251</hi> <hi style="npnumber">252</hi><hi style="npdelimiter">впоследствии</hi> был директором Лазаревского института восточных языков в Москве. В речи своей он говорил о значении свободного труда, который открывается в будущем для всего народа.</p>
<p id="a2f02d05-81ad-40d0-9857-eb7ab08f5e8f" rend="petit left"><hi>34</hi> Василий Александрович Кокорев (1817—1889) — представитель нарождающегося крупного финансового капитала, откупщик, банковский и железнодорожный деятель. См. т. 47, прим. 619, стр. 315.</p>
<p id="e96aa02a-3917-4dd9-8311-ef0433f17c59" rend="petit left">В. А. Кокорев, один из главных деятелей по устройству обеда, произнес при самом окончании обеда только несколько слов. Речь, которую он предполагал произнести, была напечатана вслед за описанием обеда в «Современной летописи» («Русский вестник», 1857, декабрьская книга 2, стр. 212 и след.).</p>
<p id="d4c181c3-279d-4bd5-b291-f7300b387f05" rend="petit left"><hi>35</hi> В Дневнике Толстого от 28 декабря записано: «Речи пошлые все, исключая Павловской» (т. 47, стр. 166). Имеется в виду речь Н. Ф. Павлова. См. т. 47, прим. 2445, стр. 520—521.</p>
<p id="c7f2d4c2-9438-4eed-88dd-662616a26974" rend="petit left"><hi>36</hi> [суета сует] — изречение из «Екклезиаста» (Библия), приписываемого царю Соломону.</p>
<p id="ecf376dd-2db8-406a-8f77-bd4238690b6d" rend="petit left"><hi>37</hi> [Думаешь подвинуть других, а тебя самого толкают вперед] — афоризм, принадлежащий Гёте, одно из любимых изречений Толстого, поставленное им эпиграфом в его журнале «Ясная Поляна».</p>
<p id="0d6bedb6-3ebe-45cc-960b-bd8c2b221f2d" rend="petit left"><hi>38</hi> См. выше прим. 34 и запись в Дневнике Толстого под 2—5 января 1858 г.</p>
<p id="316c006f-391a-4a88-8076-d23c150255d6" rend="petit left"><hi>39</hi> Юрий Васильевич Оболенский (1826—1886). См. о нем т. 47, прим. 699, стр. 326.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
