<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 391. П. В. Злобину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-12-31">1909 г. Декабря 31.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Злобин Павел Владимирович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">391</number></xenoData>

       <text xml:id="P.V.Zlobinu_391">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 391. П. В. Злобину.
1909 г. Декабря 31. Я. П.</opener>
<p rend="right">31 декабря 09 года. Ясная Поляна.</p>
<p rend="left">Письмо ваше было адресовано ко мне, потому я распечатал его и прочел и очень рад, что прочел, потому что совершенно согласен с вами, со всем, чтò вы в нем пишете, за исключением того не принадлежащего, приписываемого вами мне значения.</p>
<p rend="left">Письмо ваше перешлю Николаю Николаевичу.</p>
<p rend="left">Не могу ли я лично чем-нибудь служить вам?</p>
<p rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Подлинник написан и датирован на машинке, подпись собственноручная. Сверено с черновиком-автографом, написанным на конверте письма адресата.</p>
<p rend="petit left">Павел Владимирович Злобин (1881—1936) — товарищ H. Н. Гусева по рязанской гимназии, член партии социалистов-революционеров, в то время находившийся в административной ссылке в Сибири.</p>
<p rend="petit left">При письме от 16 декабря 1909 г. П. В. Злобин прислал пространное (на трех листах) письмо на имя H. Н. Гусева, с просьбой переслать его в Чердынский уезд. Письмо Злобина было переслано Н. Н. Гусеву и не сохранилось. Оно написано по поводу высылки Гусева. Злобин протестовал против той «газетной шумихи» о «страданиях» Гусева, которая <hi style="opdelimiter">поднялась</hi><hi style="opnumber">264</hi> <hi style="npnumber">265</hi><hi style="npdelimiter">из-за</hi> его высылки, и обвинял в этой шумихе и в нападках на революционеров «чертковцев», которых он не считал идейно близкими Толстому. (Содержание письма П. В. Злобин по памяти восстановил в письме на имя В. А. Жданова от 5 мая 1932 г.)</p>
<p rend="petit left">«Согласие» Толстого, о котором говорится в комментируемом письме, относится по всей очевидности не к обвинению «толстовцев» и В. Г. Черткова, а к тем общим рассуждениям о более тяжелых условиях жизни ссыльных в Сибири; чем H. Н. Гусева в Чердынском уезде, которые, вероятно, были в пространном письме Злобина и которые недостаточно отражены в этом восстановленном через двадцать два года содержании.</p>
<p rend="petit left">Письмо Толстого и копию своего письма к H. Н. Гусеву Злобин отослал для опубликования В. Г. Короленко. Письма опубликованы не были. Подлинник письма Толстого передала в ГМТ дочь Короленко Софья Владимировна.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>