<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 93. Чжан Чин-туну.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 6, лл. 440—442.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1905-12-04">1905 г. Декабря 4.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чжан Чин-тун</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Чжан Чин-туна от 1 декабря 1905 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">93</number></xenoData>

              <text xml:id="CHzhanCHin-tunu_93">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 93. Чжан Чин-туну.
1905 г. Декабря 4. Я. П.
</opener>
<p id="15b17ee2-0f97-4dbb-b6c6-00e043b4310e" rend="Obrashenie left">Милостивый государь,</p>
<p id="8f6969fb-5a43-4b0a-9d08-5cb74ba00ba0" rend="left">Присылка вашей книги<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Лян Ци-чао, «Лихунчжан или политическая история Китая за последние сорок лет», перевод с китайского А. Н. Вознесенского и Чжан Чин-туна, изд. В. Березовского, Спб. 1905. Книга сохранилась в яснополянской библиотеке.</note> и в особенности письмо ваше доставили мне большую радость. — За всю мою длинную жизнь, я несколько раз встречался с японцами,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Толстой был в переписке с японцами Иокаем, редактором журнала «Дидай-чоо-лю» (см. т. 69), Изо-Абэ, редактором газеты «Хеймин Шимбун-Ша» (см. т. 75), и др.</note> но ни разу не встречался и не пришлось войти в сношение ни с одним китайцем, чего я всегда очень желал, так как с давнего времени, довольно хорошо, хотя и, вероятно, очень неполно, как это свойственно европейцу, знал китайское религиозное учение и философию: не говоря о Конфуции,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Конфуций (552—479 до н. э.), китайский философ. См. «Жизнь и учение Конфуция», сост. П. А. Буланже, под ред. Л. Н. Толстого, изд. «Посредник», М. 1903.</note> Менции,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Менций (371—288 до н. э.), китайский философ-материалист. О разногласиях его с философом Ми-ти см. «Ми-ти, китайский философ», сост. П. А. Буланже, под ред. Л. Н. Толстого, изд. «Посредник», М. 1910.</note> Лаотзе<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Лао-Тзе (р. 604 до н. э.), основатель религиозно-философского течения таосизма, или даосизма, в Китае.</note> и комментарии на них. (В особенности поразило меня опровергаемое Менцием учение Ми-ти.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Ми-ти (IV в. до н. э.), китайский философ, последователь Конфуция, автор книги «О всеобщей любви».</note>) Всегда испытываемое мною глубокое уважение к китайскому народу усилилось еще в высшей степени событиями ужасной японо-русской войны.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Отношение Толстого к русско-японской войне высказано им в статье «Одумайтесь!» (см. т. 36).</note> В этой войне совершен китайским народом величайший подвиг, перед которым не только уничтожается значение японских побед, но проявляется в его настоящем отвратительном свете всё безумие и жестокость и русского и японского правительств. Подвиг китайского народа в том, что он показал, что доблесть народа не в насилии и убийствах, а в выдерживании до конца, несмотря на все раздражения, оскорбления, страдания, духа терпения, удаления от зла и предпочтение перенесения насилия причинению его. Китайский народ, как и в прежних гнусных нападках на него европейских квази-христианских народов, несмотря на все совершаемые над ним жестокости, так и в этой последней войне <hi style="opdelimiter">показал,</hi><hi style="opnumber">62</hi> <hi style="npnumber">63</hi><hi style="npdelimiter">что</hi> он более проникнут истинным духом христианства, или скорее сознанием общей всем и вечной истины, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> лежит в основе всех религиозных учений, также и христианского, гораздо более, чем христианские народы и чем русское правительство.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> В Дневнике Толстого 27 августа 1905 г. записано: «Главный, величайший подвиг, совершенный в начале нынешнего века на Дальнем Востоке, это подвиг китайцев, удержавшихся в мире, несмотря на все несправедливости, жестокости, ужасы, совершенные против них. Они — христиане, мы, белые, — дикие язычники. Надо бы написать про это» (т. 55, стр. 159).</note> (Вспоминаю ваше верное замечание о различии правительства и народа.)</p>
<p id="6deb057d-1859-4097-9f55-74a57f5acb79" rend="left">Я не прочел еще вашу книгу, я только нынче получил ее. Но, судя по письму вашему, я боюсь, что не буду согласен с ее направлением. Мне кажется по вашему письму, что вы одобрительно относитесь (предполагаю тоже и в книге) к предполагаемым переменам в государственном и общественном устройстве Китая. Переменам в смысле роста, развития, совершенствования нельзя не сочувствовать, но перемены подражательные, перенесение в Китай форм (оказавших для людей проницательных уже полную свою несостоятельность в Европе и Америке) было бы большой и роковой ошибкой. Перемены должны вырасти сами собой из свойств народа и быть совершенно новые, не похожие на формы других народов. Та столь часто ставимая в вину Китаю косность его, если сопоставить ее с теми результатами, до <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> дошло <choice original_editorial_correction="христ[ианское]"><sic>христ</sic><corr>христианское</corr></choice> человечество, в тысячу раз лучше того состояния злобы, раздражения и не перестающей борьбы, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> живет <choice original_editorial_correction="христ[ианское]"><sic>христ</sic><corr>христианское</corr></choice> человечество. Я делаю только исключение для России, для огромного большинства его земледельческого населения. От него я жду новых форм жизни и точно так же от огромного большинства китайского земледельческого населения. Избави бог Китай идти по пути Японии. Китайцам, как и всем людям, надо развивать свои духовные силы, а не технические усовершенствования, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> только губительны, когда духовные силы извращены. Вполне согласен с вами, что есть внутренняя, духовная связь между двумя великими народами, русским и китайским, и им надо идти рука об руку, но не в виде дипломатических союзов и вообще правительственных соединений. Им надо вырабатывать, особенно земледельческому населению, новые формы общественной жизни, независимые от правительств, вырабатывать не различные свободы: совести, слова, представительства и т. п., а истинную, настоящую свободу, состоящую в том, чтобы жить, не нуждаясь в правительстве и никому не повинуясь, кроме [как] высшему нравственному <hi style="opdelimiter">закону.</hi><hi style="opnumber">63</hi></p>
<p id="e8e22464-1a43-4347-b9eb-240b052d0079" rend="left"><hi style="npnumber">64</hi><hi style="npdelimiter">Повторяю,</hi> что очень рад общению с вами и очень рад буду, если вы найдете стоящим труда перевод моих писаний по-китайски.</p>
<p id="d0f2758d-1f65-4332-9f29-3d2a8ac798a9" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="5e322eb4-04b7-481a-b88a-4ef1c25878c4" rend="left">4 декабр. 1905.</p>
<comments><p id="567e3d74-ba41-4e53-b4b5-2a69ad2813d7" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 6, лл. 440—442.</p>
<p id="130d0ccd-f2cb-4b0e-895f-2a9cbfd04dd5" rend="petit left">Чжан Чин-тун — китаец, в декабре 1905 г. жил в Петербурге.</p>
<p id="a88561e2-3cf1-406e-9ae9-d7ac7c156b50" rend="petit left">Ответ на письмо Чжан Чин-туна от 1 декабря 1905 г.</p>
<p id="38400f7f-6a49-423b-ac14-fa77c52d6716" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Лян Ци-чао, «Лихунчжан или политическая история Китая за последние сорок лет», перевод с китайского А. Н. Вознесенского и Чжан Чин-туна, изд. В. Березовского, Спб. 1905. Книга сохранилась в яснополянской библиотеке.</p>
<p id="dcb5af3f-a4e2-4ddb-8bb8-2c658e5dcfd6" rend="petit left"><hi>2</hi> Толстой был в переписке с японцами Иокаем, редактором журнала «Дидай-чоо-лю» (см. т. 69), Изо-Абэ, редактором газеты «Хеймин Шимбун-Ша» (см. т. 75), и др.</p>
<p id="913af4e4-257a-4b34-bf71-cc085781e0ae" rend="petit left">В 1896 г. Ясную Поляну посетили еще два японца: редактор «Кукун-мин Шимбун» Токутоми и его помощник Фукай.</p>
<p id="ecc33e4b-800b-45f1-80a8-085b5df16f6f" rend="petit left"><hi>3</hi> Конфуций (552—479 до н. э.), китайский философ. См. «Жизнь и учение Конфуция», сост. П. А. Буланже, под ред. Л. Н. Толстого, изд. «Посредник», М. 1903.</p>
<p id="c84714cf-ab4c-40d4-a56f-41128b26127e" rend="petit left"><hi>4</hi> Менций (371—288 до н. э.), китайский философ-материалист. О разногласиях его с философом Ми-ти см. «Ми-ти, китайский философ», сост. П. А. Буланже, под ред. Л. Н. Толстого, изд. «Посредник», М. 1910.</p>
<p id="e917f61c-b3a4-4640-a94e-4a410daf480c" rend="petit left"><hi>5</hi> Лао-Тзе (р. 604 до н. э.), основатель религиозно-философского течения таосизма, или даосизма, в Китае.</p>
<p id="071f9cfb-ad96-4acf-a791-22a695fd750d" rend="petit left"><hi>6</hi> Ми-ти (IV в. до н. э.), китайский философ, последователь Конфуция, автор книги «О всеобщей любви».</p>
<p id="406d07b6-1094-4e2e-b287-a936a04a625f" rend="petit left"><hi>7</hi> Отношение Толстого к русско-японской войне высказано им в статье «Одумайтесь!» (см. т. 36).</p>
<p id="3f97ad60-a090-4aed-83ee-71546b840da4" rend="petit left"><hi>8</hi> В Дневнике Толстого 27 августа 1905 г. записано: «Главный, величайший подвиг, совершенный в начале нынешнего века на Дальнем Востоке, это подвиг китайцев, удержавшихся в мире, несмотря на все несправедливости, жестокости, ужасы, совершенные против них. Они — христиане, мы, белые, — дикие язычники. Надо бы написать про это» (т. 55, стр. 159).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
