<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №866. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-12-17">1909 г. Декабря 17.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">866</number></xenoData>

       <text xml:id="a17_866">
	<body><div>
		<opener index="false">
866.
1909 г. Декабря 17. Я. П.</opener>
<p rend="subtitle centerline center">
Письмо в редакцию.
</p>
<p rend="left">Письмо это ваше в <choice original_editorial_correction='Ред[акцию]'><sic>Ред</sic><corr>Редакцию</corr></choice>, как всегда, ясно, точно высказывает всё, что нужно, и только то, что нужно. И, печатая его, вы тоже, как всегда, не делаете ничего для себя, кроме труда, а всё для меня.</p>
<p rend="left">Могу только благодарить вас.</p>
<p rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Приписка Толстого к следующему письму в редакцию В. Г. Черткова:</p>
<p rend="petit left">«В качестве уполномоченного Л. Н. Толстого по делу проведения в печать его впервые появляющихся писаний имею сделать следующее сообщение.</p>
<p rend="petit left">В последнее время как в России, так и за границей стали все чаще и чаще появляться в печати частные письма Л. Н. Толстого к разным лицам, то отдельно, то в сборниках — целыми коллекциями.</p>
<p rend="petit left">Для того, чтобы не повторять одного и того же всем тем лицам, которые обращаются к нему за разрешением на опубликование его писем, Лев Николаевич поручил мне заявить, что он раз навсегда дает свое согласие на печатание своих писем, если кто-либо находит их стоящими этого, но что он просит при этом соблюдать два условия:</p>
<p rend="petit left">Во-первых, не желая, чтобы какие бы то ни было его писания становились чьей бы то ни было собственностью, но желая, чтобы при первом их появлении в печати они становились доступными всем для безвозмездной перепечатки, Лев Николаевич просит издателей его писем делать при его письмах заявления о том, что никаких прав литературной собственности на печатаемые ими письма не имеется.</p>
<p rend="petit left">Во-вторых, желая тщательно избежать того, чтобы в его письмах проходило в печать что-либо неуместное с точки зрения его, <choice original_editorial_correction='Л[ьва]'><sic>Л</sic><corr>Льва</corr></choice> Николаевича, или получателей его писем, или же упоминаемых в них третьих лиц, и вместе с тем, не имея времени для этой цели самому просматривать и редактировать эти свои письма, Л. Н. Толстой просит издателей <hi style="opdelimiter">предварительно</hi><hi style="opnumber">161</hi> <hi style="npnumber">162</hi><hi style="npdelimiter">доставлять</hi> эти письма мне для просмотра и редактирования их.</p>
<p rend="petit left">Адрес мой в настоящее время в России: почтовая контора Голицыно Московской губ. Постоянный же заграничный адрес: V. Tchertkolf, Christchurch, Hants, England, Англия.</p>
<p rend="petit right">В. Чертков».</p>
<p rend="Textpetit_otstup left">Опубликовано в газетах: «Новая Русь», «Русские ведомости», «Русское слово» 25 декабря 1909 г.</p>
<p rend="petit left"><ref target="file:///Volume_89_a23_857.xml">См. письмо № 857</ref> и прим. к нему.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>