<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №124. Елизавете, королеве румынской (Кармен Сильва).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1901-07-28">1901 г. Июля 28</date>/<date when="1901-08-10">августа 10.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Елизавета (Кармен Сильва)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">124</number></xenoData>

              <text xml:id="ElizavetekoroleverumynskojKarmenSilva_124">
	<body><div>
		<opener index="false">
124. Елизавете, королеве румынской (Кармен Сильва).
1901 г. Июля 28/августа 10. Я. П.
</opener>
<p id="05662fdb-6527-4d76-9ea8-07804ed8df60" rend="Obrashenie left">Madame,</p>
<p id="8e4f7d8c-91f8-4771-bf20-e01ac63bf8f9" rend="left">Je vous suis très reconnaissant pour la lettre que vous avez eu la bonté de m’écrire. L’appréciation des personnes, qui se trouvent aux deux extrémités de l’échelle sociale, m’est particulièrement précieuse, car elle me fait croire, plus que toute autre chose, que les idées chrétiennes dont j’ai tâché de me faire l’interprète sont les vraies, puisqu’elles répondent aux besoins de l’âme humaine malgré toutes les différences de conditions.</p>
<p id="4cd2eb94-31ae-4546-8d68-45370904d324" rend="left">Je n’ai pas encore reçu l’ouvrage que vous m’envoyez. Je vous en remercie d’avance, car connaissant les idées élevées et humanitaires de Carmen Silva, je suis sûr de le lire avec le plus grand intérêt.</p>
<p id="82591f1c-4683-4574-8323-5c97bfe8afaf" rend="left">En vous réitèrent ma reconnaissance, je vous prie, Madame, de vouloir bien accepter l’assurance de mon respect et de mes sentiments les plus distingués.</p>
<p id="84a64a59-f571-428e-967c-1b266f33474e" rend="right">Léon Tolstoy.</p>
<p id="4868a851-b930-4bc7-9c3b-ffd05d873839" rend="left">10 Août 1901.</p>
<lb/>
<p id="93a7edf4-0593-44d7-ae0b-aa582cc15bb6" rend="Obrashenie left">Милостивая государыня,</p>
<p id="21cd2164-9642-473d-8838-f77b70018ca6" rend="left">Я вам очень признателен за письмо, которое вы были добры написать мне. Оценка людей, стоящих на двух крайних ступенях общественной лестницы, мне особенно дорога, так как это более чем что-либо другое заставляет меня думать, что христианские идеи, толкователем которых я старался быть, истинны, раз они отвечают потребностям человеческой души, несмотря на все различия в положении людей.</p>
<p id="67bbf316-78c0-4c89-854c-f8fd3a1721b2" rend="left">Я еще не получил произведения, которое вы мне посылаете. Заранее благодарю вас за него, так как, зная высокий и гуманный образ мыслей Кармен Сильва, я уверен, что прочту его с величайшим интересом.</p>
<p id="3f5af149-57f6-41cb-a1bf-bd8af40922d9" rend="left">Еще раз выражая вам свою признательность, прошу вас, милостивая государыня, принять выражение моего глубокого уважения и лучших чувств.</p>
<p id="09666065-3c69-4a22-94f0-295c677bda4f" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="256bd302-9bf4-4925-9e8b-57f4fd562fa8" rend="left">10 августа 1901.</p>
<comments><p id="383f19b2-63e0-4bee-b6f1-292439f343a1" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 4, л. 109. Дата Толстого нового стиля: в копировальной книге письмо напечатано между русскими письмами от 28 июля и 1 августа 1901 г. В России в переводе на русский язык впервые опубликовано, с датой: «1901 г.», в «Полном собрании сочинений JI. Н. Толстого», под редакцией П. И. Бирюкова, XXIII, М. 1913, стр. 45; французский текст опубликован, с датой: «10 августа 1901 г.», в Б, IV, стр. 43. В ГМТ хранится черновик-автограф, почти не отличающийся от письма.</p>
<p id="eaace277-a6c4-4148-85ce-e0e3079edac4" rend="petit left">Елизавета (1843—1916) — румынская королева, писательница, известная под псевдонимом Кармен Сильва (Carmen Sylva). В яснополянской библиотеке сохранилась ее книга «Geflüsterte Worte», Regensburg [«Тихие слова», Регенсбург], 1903 — с дарственной надписью автора.</p>
<p id="b48ebb52-7491-4a79-ba53-e23430f5b39a" rend="petit left">В письме от 16/29 июля 1901 г. Кармен Сильва выражала свое преклонение перед Толстым. Вместе с письмом послала свое небольшое произведение (в яснополянской библиотеке не сохранилось).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
