<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 351. А. В. Красову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. «Открытое письмо для ответа». Датируется по почтовому штемпелю: «Ясенки Тульской губ., 3 августа 1900». Публикуется <hi style="opdelimiter">впервые.</hi><hi style="opnumber">437</hi></bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1900-08-03">1900 г. Августа 3?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Красов Александр Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">351</number></xenoData>

              <text xml:id="A.V.Krasovu_351">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 351. А. В. Красову.
1900 г. Августа 3? Я. П.</opener>
<p id="9c45f19e-ba6f-4de6-96d1-9e5ec962455d" rend="left">Я <choice><reg>болен</reg><orig>боленъ</orig></choice>. Рукопись, должно быть, <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Москве</reg><orig>Москвѣ</orig></choice>. Попрошу <choice><reg>знакомого</reg><orig>знакомаго</orig></choice> поискать ее.</p>
<p id="228cda76-75e3-4fe8-9d7a-4c126a533419" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="e7e60212-aa3e-439c-924a-90471be83c73" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. «Открытое письмо для ответа». Датируется по почтовому штемпелю: «Ясенки Тульской губ., 3 августа 1900». Публикуется <hi style="opdelimiter">впервые.</hi><hi style="opnumber">437</hi></p>
<p id="78bd73bb-8f3c-4e93-b469-cfc9fd0cf564" rend="petit left"><hi style="npnumber">438</hi><hi style="npdelimiter">Александр</hi> Васильевич Красов, священник, в апреле 1900 г. переслал Толстому для отзыва рукопись романа П. В. Григорьева «Чьи дети?» (<ref target="file:///Volume_72_A.V.Krasovu_272.xml">см. письмо № 272</ref>). Красов писал 26 июня 1900 г.: «Глубокочтимый Лев Николаевич! Беру на себя смелость просить вас уведомить меня несколькими словами о судьбе отправленной Вам 21 минувшего апреля рукописи романа (были) «Чьи дети?». Будьте добры исполнить мою просьбу». На конверте Толстой пометил: «<choice><reg>ответить</reg><orig>отвѣтить</orig></choice>, что не помню». Ответила О. К. Толстая 30 июля 1900 г.: «Гр. Лев Николаевич Толстой просит уведомить Вас, что он не помнит, получил ли он рукопись романа «Чьи дети?», которую Вы, судя по Вашему письму, послали ему. Он так занят и так часто недомогает в последнее время, что едва ли найдет время уделить ей должное внимание». После этого Красов вновь писал Толстому и, видимо, просил его вернуть рукопись. По получении ответа он немедленно поехал к Толстому и 9 августа был в Ясной поляне. В «Объяснительной записке» к письмам Толстого, хранящейся в ИЛ, Красов рассказывает: «Приезжаю в Ясную поляну с поездом в 8 часов утра. Через несколько минут после моего приезда в дом ко мне выходит Лев Львович с известием, что Лев Николаевич сейчас будет. Действительно, Лев Николаевич вскоре приходит ко мне. Я объясняю ему цель моего приезда. — «А да, помню, помню, — говорит мне ласково Лев Николаевич, — но, к сожалению, рукопись в Москве, и я еще не успел ее прочесть». Затем Лев Николаевич пригласил меня к утреннему чаю. Разговор Льва Николаевича со мною затянулся очень длинный — на религиозные темы и, в частности, об евхаристии. Не касаясь подробностей этого разговора, решаюсь только сказать, что каждый из нас тогда остался при своем мнении. У Льва Николаевича я прогостил до вечера. Вечерний поезд умчал меня обратно в Москву, а потом я приехал в Петербург. Здесь, спустя некоторое время, в «Петербургской газете» я напечатал статью, в которой упомянул о воздержании Льва Николаевича от пищи во время его творческой работы. Перепечатка из моей статьи об этом появилась тогда в некоторых газетах и между прочим в «Новом времени». Известие это о посещении мною Льва Николаевича вызвало тогда сильное неудовольствие со стороны моего духовного начальства. Теперь во мне остались светлые воспоминания о проведенном мною у Льва Николаевича дне в Ясной поляне. Что же касается рукописи г. Григорьева, послужившей причиной переписки между Львом Николаевичем и мною, а также и моей поездки к Льву Николаевичу в Ясную поляну, то автор ее, потеряв терпение, попросил меня выслать рукопись обратно, что я и исполнил, написав об этом Льву Николаевичу. Получив от Льва Николаевича рукопись, я отправил ее г. Григорьеву в Париж. О дальнейшей судьбе этой рукописи мне ничего неизвестно».</p>
<p id="acbc46ff-773e-43a5-bcc0-02bfb067ef22" rend="petit left">23 февраля 1901 г. Красова вызвал митрополит Антоний и расспрашивал о цели его поездки к Толстому.</p>
<p id="435dc8e9-eb4b-4e6e-838b-4b23e3279f3f" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">438</hi> <hi style="npnumber">439</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
