<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*51. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">85</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date notBefore="1885-04-01" notAfter="1885-04-10">1885 г. Начало апреля.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">51</number></xenoData>

       <text xml:id="aprelyanachalo_51">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 51.
1885 г. Начало апреля. Москва.</opener>
<p id="d94248e6-99c8-4de4-885f-6dbc344d07cc" rend="left">Спасибо за ваши письма, милый <choice><reg>друг</reg><orig>другъ</orig></choice>. Ваши <choice><reg>замечания</reg><orig>замѣчанiя</orig></choice> о «<choice><reg>Двух</reg><orig>Двухъ</orig></choice> <choice><reg>братьях</reg><orig>братьяхъ</orig></choice>» справедливы. Я немного <choice><reg>поправил</reg><orig>поправилъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>этом</reg><orig>этомъ</orig></choice> <choice><reg>смысле</reg><orig>смыслѣ</orig></choice>. Писать <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>этом</reg><orig>этомъ</orig></choice> <choice><reg>роде</reg><orig>родѣ</orig></choice> буду, если <choice><reg>жив</reg><orig>живъ</orig></choice> буду, но еще ничего не <choice><reg>написал</reg><orig>написалъ</orig></choice>. Трудно объяснить отчего. Только вы напрасно приписываете этому важность. Не потому, что я другому приписываю важность, а только потому, что вы преувеличиваете. — Вы меня порадовали и заманили писать особенно <choice><reg>тем</reg><orig>тѣмъ</orig></choice>, что говорите <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>конце</reg><orig>концѣ</orig></choice> письма, что вы меня осуждаете,и скажете, за что, если я <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> вызову. Вызываю и очень прошу. <choice><reg>Мне</reg><orig>Мнѣ</orig></choice> это <choice><reg>так</reg><orig>такъ</orig></choice> нужно. И <choice><reg>надеюсь</reg><orig>надѣюсь</orig></choice>, что не <choice><reg>затем</reg><orig>затѣмъ</orig></choice>, чтобы <hi style="opdelimiter">оправдываться,</hi><hi style="opnumber">159</hi> <hi style="npnumber">160</hi><hi style="npdelimiter">а</hi> чтобы воспользоваться. Я <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> мало осуждаю, даже <choice><reg>совсем</reg><orig>совсѣмъ</orig></choice> не осуждаю, потому что <choice><reg>слишком</reg><orig>слишкомъ</orig></choice> вы <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> дороги. И потому <choice><reg>вероятно</reg><orig>вѣроятно</orig></choice> не вижу много дурного <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice>. Я Сытину<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Иван Дмитриевич Сытин (р. 1851 г.) — в то время московский издатель лубочной литературы, впоследствии крупнейший книгоиздатель в России. Родился в Костромской губ., в семье волостного писаря, учился в сельской школе. Пятнадцати лет отдан был «мальчиком» в книжную лавку в Москве, а через несколько лет, сделавшись книготорговцем <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">162</hi> <hi style="npnumber">163</hi><hi style="npdelimiter">издателем,</hi> сумел широко поставить дело распространения лубочной литературы и лубочных картин. В ноябре 1884 г. принял предложение Черткова издавать народные книжки и картины (см. комментарии к п. № 37 от 2 декабря 1884 г.). В первые же 4 года организовавшейся таким образом фирмой «Посредник» было распространено около 12 миллионов книжек, и дело продолжало расширяться. С1885 г. Сытин сделался собственником большой типографии. Через три года открылась его книготорговля в Петербурге и затем — отделения в других городах. С 1899 г. он делается издателем московской газеты «Русское слово». Расширяется и круг выпускаемых фирмой книг. В 1913 г. Сытин издал Полн. собр. соч. Толстого под ред. П. И. Бирюкова в 20 томах, и в том же году — 2-е издание в 24 томах. С Толстым Сытин познакомился в конце 1884 г. или начале 1885 г. Толстой сам пришел к нему в лавку у Ильинских ворот, чтобы переговорить о готовящихся к печати книжечках «Посредника», и с тех пор отношения их уже не прерывались. — Подробнее о Сытине см. в сборнике, изданном к 50-тилетней годовщине его деятельности, «Полвека для книга», М., б. г. [1916].</note> (он <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr><choice><reg>был</reg><orig>былъ</orig></choice></corr></choice> у меня <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Касатк[иным]"><sic>Касатк</sic><corr><choice><reg>Касаткиным</reg><orig>Касаткинымъ</orig></choice></corr></choice>)<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Николай Алексеевич Касаткин (1859—1930) — художник-жанрист, преподаватель моск. Училища живописи, ваяния и зодчества, участник Передвижных выставок, с 1903 г. действ. член Академии художеств. Сын литографа, знавший тяжелую нужду. Более, чем кто-либо другой из Товарищества передвижников, интересовался жизнью рабочего класса, в 1890-х гг. ездил в угольный район и написал цикл картин «Шахтеры». В период революции, несмотря на преклонный возраст, продолжал усиленно работать и дал серию «Комсомол». В 1925 г. получил звание Народного художника Республики. В период расцвета «Посредника» не раз делал рисунки для выпускаемых книжек. Был лично знаком с Толстым и не раз бывал у него в Москве и в Ясной Поляне.</note> <choice><reg>советовал</reg><orig>совѣтовалъ</orig></choice> <choice><reg>переделать</reg><orig>передѣлать</orig></choice> фигуру <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr><choice><reg>которого</reg><orig>котораго</orig></choice></corr></choice> <choice><reg>бьют</reg><orig>бьютъ</orig></choice>.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Речь идет о картине французского художника Бугро «Бичевание Христа», предназначенной для хромолитографического переиздания в «Посреднике» (см. прим. 1 к п. № 37 от 2 дек. 1884). Цензура не пропустила эту картину, найдя, что страдания Христа изображены в ней слишком реально. Тогда решено было, изъяв из снимка фигуру Христа, заменить ее другою. Но вновь сделанная фигура, как видно из комментируемого письма, не удовлетворила Толстого. Тогда Чертков попросил Репина сделать для картины фигуру Христа, и эта фигура не только была одобрена Толстым, но трогала его до слез (<ref target="file:///Volume_85_maya2_55.xml">см. письмо № 55</ref> от 2 мая 1885 г.). В таком виде картина и была, наконец, издана под заглавием «Страдания Господа нашего Иисуса Христа», с двойным текстом: описанием Гаршина и пояснением Толстого,но без указания имени обоих авторов.</note> Надо, <choice><reg>чтоб</reg><orig>чтобъ</orig></choice> было страданье. На книжечки я радуюсь, но больше на <choice><reg>внешность</reg><orig>внѣшность</orig></choice>, <choice><reg>чем</reg><orig>чѣмъ</orig></choice> на <choice><reg>содержание</reg><orig>содержанiе</orig></choice>.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">«Книжечки» — четыре первые книжки изд. «Посредника»: ранее издававшиеся рассказы Толстого «Кавказский пленник», «Чем люди живы», «Бог правду видит да не скоро скажет» и рассказ Н. С. Лескова «Христос в гостях у мужика», перепечатанный из книги его «Русская рознь. Очерки и рассказы», Спб. 1881. Эти первые книжечки «Посредника» вышли из типографии к 1-му апреля 1885 г., о чем можно судить по письму от этого числа, написанному Черткову Д. И. Шаховским, который с восторгом приветствовал его от имени своего кружка (см. комментарии к п. № 43 от <hi style="opdelimiter">5—6</hi><hi style="opnumber">163</hi> <hi style="npnumber">164</hi><hi style="npdelimiter">февраля</hi> 1885 г.). Внешность книжек, о которой говорит Толстой, была продумана с точки зрения привлекательности ее для широкого круга читателей: они были в розовых и голубых обложках с красной каемкой и с соответствующими тексту рисунками художника А. Д. Кившенко. Внизу обложки был напечатан девиз «Посредника»: «Не в силе Бог, а в правде». Цена каждой такой книжки в розничной продаже была всего 1½ копейки.</note> <hi><choice><reg>Суд</reg><orig>Судъ</orig></choice> людской</hi><note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> «Суд людской и божий» — книжка А. Ф. Погосского и Г. А. Полисадова. Какое издание ее Чертков показывал Толстому, неизвестно. В 1886 г. она была переиздана петербургским Комитетом грамотности. Александр Фомич Погосский (1816—1874) — автор многочисленных рассказов, пьес и побасенок для народа. О Г. А. Полисадове точных сведений у редакции не имеется.</note> <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> никогда не нравилось, и я <choice><reg>им</reg><orig>имъ</orig></choice> не займусь. <choice><reg>К</reg><orig>Къ</orig></choice> Ильясу<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">См. прим. 2 к п. № 49 от 17—18 марта 1885.</note> я <choice><reg>поручил</reg><orig>поручилъ</orig></choice> <choice><reg>сделать</reg><orig>сдѣлать</orig></choice> картинку Философову. <note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Николай Алексеевич Философов (1839—1895) — художник. До 1885 г. жил обычно в своем имении Рязанской губ. С 1885 г. был инспектором московского Училища живописи, ваяния и зодчества. Жена его, Софья Алексеевна, была сестрой Р. А. Писарева, друга Черткова (см. прим. 2 к п. № 4 от 17 февр. 1884 г.). Дочь Философовых,Софья Николаевна, впоследствии вышла замуж за второго сына Толстого, Илью Львовича.</note> <choice><reg>Он</reg><orig>Онъ</orig></choice> <choice><reg>женат</reg><orig>женатъ</orig></choice> на Писаревой. <choice><reg>Он</reg><orig>Онъ</orig></choice> очень милый <choice><reg>человек</reg><orig>человѣкъ</orig></choice> и <choice><reg>художник</reg><orig>художникъ</orig></choice>, и ему полюбилось все <choice><reg>дело</reg><orig>дѣло</orig></choice>. — Я занять все статьей Что <choice><reg>делать</reg><orig>дѣлать</orig></choice>, все <choice><reg>об</reg><orig>объ</orig></choice> <choice><reg>деньгах</reg><orig>деньгахъ</orig></choice>. Очень странно бы было, по той внутренней потребности, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> во <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> есть выяснить это <choice><reg>дело</reg><orig>дѣло</orig></choice>, чтобы это было <choice><reg>заблуждение</reg><orig>заблужденiе</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> моей стороны. А <choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice> быть. Оболенскому <choice><reg>послал</reg><orig>послалъ</orig></choice> <choice><reg>конец</reg><orig>конецъ</orig></choice> статьи <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>Бирюковым</reg><orig>Бирюковымъ</orig></choice> <choice><reg>милым</reg><orig>милымъ</orig></choice>, <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr><choice><reg>которым</reg><orig>которымъ</orig></choice></corr></choice> <choice><reg>провел</reg><orig>провелъ</orig></choice> часа 1½, и нынче <choice><reg>получил</reg><orig>получилъ</orig></choice> <choice><reg>ответ</reg><orig>отвѣтъ</orig></choice> <choice><reg>Оболенского</reg><orig>Оболенскаго</orig></choice>. Посылаю <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> дурное письмо, которое я <choice><reg>написал</reg><orig>написалъ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Об[оленскому]"><sic>Об</sic><corr>Оболенскому</corr></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>ответ</reg><orig>отвѣтъ</orig></choice> на его.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false">О письме Оболенского и ответном, не посланном письме к нему Толстого см. п. № 52 и комментарии к нему.</note> Познакомился я <choice><reg>здесь</reg><orig>здѣсь</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>Гротом-философом</reg><orig>Гротомъ-философомъ</orig></choice><note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false">Николай Яковлевич Грот (1852—1899) — в то время профессор Новороссийского университета, автор книги «Психология чувствований в ее истории и главных основах», Спб., 1879-80 и «Дж.Бруно и пантеизм», Одесса, 1885; с 1886 г. — проф. Московского ун-та, автор ряда трудов по психологии, логике, философии, этике, председатель московского Психологического общ-ва и с 1889 г. редактор журн. «Вопросы философии и психологии». За несколько дней до написания комментируемого письма Толстой, в письме к Страхову от 31 марта, познакомившись с книгой о Дж. Бруно и восхищаясь личностью Бруно, пишет: «Грот молодой Одесский прислал, мне свою книжку о нем. Очень хорошо. Мне и Грот нравится. Я не знаю его, но он писал мне». В дальнейшем между Толстым и Гротом установились постоянные отношения, и впечатления его от Грота были чрезвычайно благоприятны (см. воспоминания Толстого о Гроте, написанные в Сентябре 1910 г., в форме письма к его брату, для сборника: «Николай Яковлевич Грот в очерках, воспоминаниях и письмах товарищей и учеников, друзей и почитателей», Спб., 1911. Входят в т. 38).</note> — <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> очень понравился — <choice><reg>надеюсь</reg><orig>надѣюсь</orig></choice>, не только потому, что <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>разделяет</reg><orig>раздѣляетъ</orig></choice> мои взгляды. — <choice><reg>Получил</reg><orig>Получилъ</orig></choice> я еще «<choice><reg>Рабочий</reg><orig>Рабочiй</orig></choice>»<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false">«Русский рабочий». См. прим. 1 к п. № 50 от 25—26 марта 1885.</note> и <choice><reg>читал</reg><orig>читалъ</orig></choice> его и <choice><reg>нашел</reg><orig>нашелъ</orig></choice>, что это очень, очень хорошо. Есть недостатки, но я <choice><reg>читал</reg><orig>читалъ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> пользой для души. — Леля<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false">Лев Львович, третий сын Толстого. Подробнее см. прим. 9 к п. № 97 от 23 января 1886 г.</note> выздоравливает. Передайте <choice><reg>поклон</reg><orig>поклонъ</orig></choice> вашей <choice><reg>матушке</reg><orig>матушкѣ</orig></choice>.</p>
<p id="b6529328-096d-4e9d-9d47-bd1aa3ae0cb8" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="dc2f6e4f-f062-42aa-9b84-fbd9be7a0cc9" rend="Textpetit_otstup left">Полностью печатается впервые. Отрывки были напечатаны в ТЕ 1913 г., отд. «Письма Л. Н. Толстого», стр. 15—16. На подлиннике рукой Черткова помечен только архивный № письма. Датируем приблизительно, исходя из того, что письмо это несомненно является ответом на письмо Черткова из Воронежской губ. от 30—31 марта, полученное в Москве не ранее 2—3 апреля.</p>
<p id="b7897fa0-4517-4915-b13d-1ed0e975d886" rend="petit left">Высказывая в начале письма благодарность Черткову за полученные от него «письма», Толстой, очевидно, подразумевает и приведенное нами выше письмо его от 23 марта, разминувшееся с его письмом от 26 марта. Однако в дальнейших строках Толстой имеет в виду только письмо 30—31 марта, написанное в Лизиновке. Приводим из него всё наиболее существенное. «Рассказ «Дедушка Мартын» теперь переписан набело, — пишет Чертков. — Он очень нравится читателям, и мне очень хотелось бы сохранить его при себе для того, чтобы прочесть некоторым друзьям из крестьян и в школах. Мне кажется, однако, что рассказ этот не годится по объему для большой картины. Между тем он мог бы составить содержание превосходной книжечки, подобной уже изданным. Впрочем, разумеется, мы сделаем, как вы решите. Те два рассказа, «Ильяс» и «Два брата и <hi style="opdelimiter">золото»,</hi><hi style="opnumber">160</hi> <hi style="npnumber">161</hi><hi style="npdelimiter">гораздо</hi> короче и потому удобнее для картин, хотя и они годятся для книжечек, в случае напр., если вам придется составить еще несколько рассказов еще покороче, напр., в объеме эпизода о торговке и мальчике в «Дедушке Мартыне». (Между прочим я наблюдаю впечатление этого рассказа... на читателях и, к своему еще пущему восхищению, вижу, что хотя мысль рассказа опровергает все существующие понятия о педагогических приемах, об отношении к преступлению и преступнику и вообще о так называемой человеческой справедливости, несмотря на это, никто, решительно никто, не возражает, и не только не возражает, а даже не раздражается, и всем этот рассказ ужасно нравится. Хорошо было бы именно теперь набрать как можно больше рассказов самых разнообразных величин и затем уже их распределить. Некоторые назначить для картинок, другие для книжечек. Имея под руками разом несколько рассказов, несравненно легче их распределить по художникам, — одному одно больше по сердцу, другому другое, — и издавать легче разом целую серию...»</p>
<p id="00f37337-1bc7-40e7-bdbd-6682f708adc4" rend="petit left">Продолжая это письмо, начатое 30-го марта, и на следующий день, Чертков говорит: «Вчера я читал кучерам и мастерам ваши 3 ненапечатанные рассказа. «Ильяс» вызвал полное одобрение, смех и живые толки, причем все решили, что без богатства гораздо лучше. «Дедушка Мартын» произвел самое сильное впечатление. Всем ужасно понравился и по окончании чтения у всех были сосредоточенные лица, у некоторых почти со слезами на глазах. Рассуждать не стали. Видно было, что прибавлять и расписывать уже нечего.«Два брата и золото» я прочел сейчас после Ильяса, и он им понравился, как содержащий ту же мысль. Но когда стали разговаривать, то обнаружилось, что он всех озадачивает, не разрешая тех вопросов, которые там поднимаются. Иван кучер выразился, что он рассказан «на двое». И это впечатление я всегда наблюдал, сколько ни читал его самым разнообразным по характеру и развитию слушателям. Мне также кажется, что в нем чего-то существенного недостает и, если позволите, изложу вам мое мнение... Мысль этого рассказа высказана голословно и не вытекает из общего впечатления, производимого рассказом. Напротив того, Афанасий вызывает все время сочувствие читателя, а когда он уходит из города в той же старой одежде, ничем для себя не воспользовавшись, а просто из любви к брату, то сочувствие читателя достигает высшей степени... И вдруг является Ангел и так же непонятно для читателя, как и для самого Афанасия, объявляет ему, что он поступил дурно... Обвинение является голословным и опирается исключительно на ангельский авторитет обвинителя. Выставлять в рассказе сверхъестественное, вообще, мне кажется, вещь рискованная и пользоваться этим сильным приемом следует с крайней осторожностью. Ангел, видение или вообще представитель чудесного, божественного может, не соблазняя читателя, высказывать только то, что несомненно встретит сочувственный отголосок в простом непредубежденном читателе, — это отголосок того бога, которого мы все носим внутри себя самих... Это именно наше собственное, самое святое выражает, напр., ваш же Ангел в «Чем люди живы». Но в рассказе «Два брата» Ангел говорит то, что не все могут внутренне признать за справедливое, что может пониматься только теми, кто разносторонне вдумывались в значение денег... Тому, кто читал «Так что <hi style="opdelimiter">же</hi><hi style="opnumber">161</hi> <hi style="npnumber">162</hi><hi style="npdelimiter">нам</hi> делать», мысль Ангела по крайне мере понятна. Но опять там вы говорите преимущественно о «дурашных» деньгах. Между тем большинство читателей лубочных картинок имеют дело не с дурашными, а трудовыми деньгами и статьи вашей не читали и не прочтут. Требовать от них, чтобы они отскакивали от клада, едва ли справедливо, когда они окружены людьми работающими и часто нуждающимися в необходимом. И, во всяком случае, если и требовать это от них, то никак уже не на основании голословного приговора явившегося с неба Ангела. Я согласен, что деньги сами по себе зло и скорее всего могут приносить вред, что личный труд — единственное средство безопасно помогать ближнему... Деньги — зло и для того, кто дает, и для того, кто принимает. Вот и можно было бы показать это тем, что Афанасий возгордился и превознесся. (Когда вы читали это место в первый раз в вашей комнате, то у вас было ясно сказано, что он возгордился. Для полноты и цельности следовало бы также указать, что когда Афанасий решился взять деньги, то он думал не исключительно о большой пользе людям, а также и о их большой благодарности к нему. А то в этом месте у него выставлены только самые чистые побуждения.) Вред принимающим деньги легко было бы показать, указав на то, что «благотворительные» дела Афанасия не удались и развратили самих старцев и нищих, которые там даром зажили. Вот тогда слова Ангела вытекали бы естественно из рассказа и никого не озадачивали бы. А в теперешнем виде рассказ этот действительно выходит «на двое». — Я просмотрел несколько отборных житий святых в лубочн. изданиях и, к своему горю, кроме одного, ничего не нашел, что можно было бы издать даже с изменениями. Этот один рассказ — тот самый, который вы мне рассказали. Присылаю его вам. Спрос на жития святых со всех сторон громадный и очень желательно было бы издавать между нашими книжками хоть несколько из лучших житий. Может быть, вы это житие перескажете своими словами для наших изданий. Это значительно подкрепило бы их и подняло в главах многих из народа. —Присылаю вам еще книжку: «Суд людской и божий», которую вам когда-то показывал [см. ниже, прим. 5]. Она замечательно нравится. Желательно было бы вновь издать. Первую часть — Суд людской — сохранить в своем виде, так как автор, Полисадов, еще жив. Вторую же часть — суд божий — можно было бы с успехом изменить, сократить и пополнить, и никто так хорошо не сделает это, как вы.</p>
<p id="6c2545a4-3211-446b-99f0-61de82d987fd" rend="petit left">Как здоровье вашего сына Левушки?.. — Ну, прощайте, <choice original_editorial_correction="Л[ев]"><sic>Л</sic><corr>Лев</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]"><sic>Н</sic><corr>Николаевич</corr></choice>, не судите меня так же строго, как я сужу вас, я этого еще не заслуживаю. А я вас сужу строго. У меня есть для вас целый ряд «обличений», но как-то не хочется обличать, неловко, не чувствуешь себя вправе. А потому не стану, разве только вы сами попросите. — В понедельник через неделю мы думаем выехать отсюда и пробыть в Москве несколько дней».</p>
<p id="64f905ff-fb5e-4f8f-a434-0d41f7f62151" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Иван Дмитриевич Сытин (р. 1851 г.) — в то время московский издатель лубочной литературы, впоследствии крупнейший книгоиздатель в России. Родился в Костромской губ., в семье волостного писаря, учился в сельской школе. Пятнадцати лет отдан был «мальчиком» в книжную лавку в Москве, а через несколько лет, сделавшись книготорговцем <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">162</hi> <hi style="npnumber">163</hi><hi style="npdelimiter">издателем,</hi> сумел широко поставить дело распространения лубочной литературы и лубочных картин. В ноябре 1884 г. принял предложение Черткова издавать народные книжки и картины (см. комментарии к п. № 37 от 2 декабря 1884 г.). В первые же 4 года организовавшейся таким образом фирмой «Посредник» было распространено около 12 миллионов книжек, и дело продолжало расширяться. С1885 г. Сытин сделался собственником большой типографии. Через три года открылась его книготорговля в Петербурге и затем — отделения в других городах. С 1899 г. он делается издателем московской газеты «Русское слово». Расширяется и круг выпускаемых фирмой книг. В 1913 г. Сытин издал Полн. собр. соч. Толстого под ред. П. И. Бирюкова в 20 томах, и в том же году — 2-е издание в 24 томах. С Толстым Сытин познакомился в конце 1884 г. или начале 1885 г. Толстой сам пришел к нему в лавку у Ильинских ворот, чтобы переговорить о готовящихся к печати книжечках «Посредника», и с тех пор отношения их уже не прерывались. — Подробнее о Сытине см. в сборнике, изданном к 50-тилетней годовщине его деятельности, «Полвека для книга», М., б. г. [1916].</p>
<p id="79772942-3370-4750-a966-42f06c54af15" rend="petit left"><hi>2</hi> Николай Алексеевич Касаткин (1859—1930) — художник-жанрист, преподаватель моск. Училища живописи, ваяния и зодчества, участник Передвижных выставок, с 1903 г. действ. член Академии художеств. Сын литографа, знавший тяжелую нужду. Более, чем кто-либо другой из Товарищества передвижников, интересовался жизнью рабочего класса, в 1890-х гг. ездил в угольный район и написал цикл картин «Шахтеры». В период революции, несмотря на преклонный возраст, продолжал усиленно работать и дал серию «Комсомол». В 1925 г. получил звание Народного художника Республики. В период расцвета «Посредника» не раз делал рисунки для выпускаемых книжек. Был лично знаком с Толстым и не раз бывал у него в Москве и в Ясной Поляне.</p>
<p id="21e163e0-8289-46f3-8e8c-25ed44234adc" rend="petit left"><hi>3 </hi>Речь идет о картине французского художника Бугро «Бичевание Христа», предназначенной для хромолитографического переиздания в «Посреднике» (см. прим. 1 к п. № 37 от 2 дек. 1884). Цензура не пропустила эту картину, найдя, что страдания Христа изображены в ней слишком реально. Тогда решено было, изъяв из снимка фигуру Христа, заменить ее другою. Но вновь сделанная фигура, как видно из комментируемого письма, не удовлетворила Толстого. Тогда Чертков попросил Репина сделать для картины фигуру Христа, и эта фигура не только была одобрена Толстым, но трогала его до слез (<ref target="file:///Volume_85_maya2_55.xml">см. письмо № 55</ref> от 2 мая 1885 г.). В таком виде картина и была, наконец, издана под заглавием «Страдания Господа нашего Иисуса Христа», с двойным текстом: описанием Гаршина и пояснением Толстого,но без указания имени обоих авторов.</p>
<p id="311ab630-00c5-417c-a61f-fa363077430d" rend="petit left"><hi>4 </hi>«Книжечки» — четыре первые книжки изд. «Посредника»: ранее издававшиеся рассказы Толстого «Кавказский пленник», «Чем люди живы», «Бог правду видит да не скоро скажет» и рассказ Н. С. Лескова «Христос в гостях у мужика», перепечатанный из книги его «Русская рознь. Очерки и рассказы», Спб. 1881. Эти первые книжечки «Посредника» вышли из типографии к 1-му апреля 1885 г., о чем можно судить по письму от этого числа, написанному Черткову Д. И. Шаховским, который с восторгом приветствовал его от имени своего кружка (см. комментарии к п. № 43 от <hi style="opdelimiter">5—6</hi><hi style="opnumber">163</hi> <hi style="npnumber">164</hi><hi style="npdelimiter">февраля</hi> 1885 г.). Внешность книжек, о которой говорит Толстой, была продумана с точки зрения привлекательности ее для широкого круга читателей: они были в розовых и голубых обложках с красной каемкой и с соответствующими тексту рисунками художника А. Д. Кившенко. Внизу обложки был напечатан девиз «Посредника»: «Не в силе Бог, а в правде». Цена каждой такой книжки в розничной продаже была всего 1½ копейки.</p>
<p id="e782a7c7-ff6a-40ee-96dc-73735e19ad8f" rend="petit left"><hi>5</hi> «Суд людской и божий» — книжка А. Ф. Погосского и Г. А. Полисадова. Какое издание ее Чертков показывал Толстому, неизвестно. В 1886 г. она была переиздана петербургским Комитетом грамотности. Александр Фомич Погосский (1816—1874) — автор многочисленных рассказов, пьес и побасенок для народа. О Г. А. Полисадове точных сведений у редакции не имеется.</p>
<p id="6b689bcb-239e-4c64-942b-907425efb35b" rend="petit left"><hi>6 </hi>См. прим. 2 к п. № 49 от 17—18 марта 1885.</p>
<p id="59379051-71d9-4aa1-9339-ad9a22e99395" rend="petit left"><hi>7 </hi>Николай Алексеевич Философов (1839—1895) — художник. До 1885 г. жил обычно в своем имении Рязанской губ. С 1885 г. был инспектором московского Училища живописи, ваяния и зодчества. Жена его, Софья Алексеевна, была сестрой Р. А. Писарева, друга Черткова (см. прим. 2 к п. № 4 от 17 февр. 1884 г.). Дочь Философовых,Софья Николаевна, впоследствии вышла замуж за второго сына Толстого, Илью Львовича.</p>
<p id="3100de93-6c6e-4791-a426-f216b9121801" rend="petit left"><hi>8 </hi>О письме Оболенского и ответном, не посланном письме к нему Толстого см. п. № 52 и комментарии к нему.</p>
<p id="c2552fb8-36b2-4877-9579-ea2373599802" rend="petit left"><hi>9 </hi>Николай Яковлевич Грот (1852—1899) — в то время профессор Новороссийского университета, автор книги «Психология чувствований в ее истории и главных основах», Спб., 1879-80 и «Дж.Бруно и пантеизм», Одесса, 1885; с 1886 г. — проф. Московского ун-та, автор ряда трудов по психологии, логике, философии, этике, председатель московского Психологического общ-ва и с 1889 г. редактор журн. «Вопросы философии и психологии». За несколько дней до написания комментируемого письма Толстой, в письме к Страхову от 31 марта, познакомившись с книгой о Дж. Бруно и восхищаясь личностью Бруно, пишет: «Грот молодой Одесский прислал, мне свою книжку о нем. Очень хорошо. Мне и Грот нравится. Я не знаю его, но он писал мне». В дальнейшем между Толстым и Гротом установились постоянные отношения, и впечатления его от Грота были чрезвычайно благоприятны (см. воспоминания Толстого о Гроте, написанные в Сентябре 1910 г., в форме письма к его брату, для сборника: «Николай Яковлевич Грот в очерках, воспоминаниях и письмах товарищей и учеников, друзей и почитателей», Спб., 1911. Входят в т. 38).</p>
<p id="a5f76bbc-753e-4752-a32c-29a2f54a1f28" rend="petit left"><hi>10 </hi>«Русский рабочий». См. прим. 1 к п. № 50 от 25—26 марта 1885.</p>
<p id="c7b1a1b5-628f-4463-a475-d27c51421942" rend="petit left"><hi>11 </hi>Лев Львович, третий сын Толстого. Подробнее см. прим. 9 к п. № 97 от 23 января 1886 г.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
