<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 159. В. Р. Гречаному.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ. Дата копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-04-03">1909 г. Апреля 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Гречаный Василий Романович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Василия Романовича Гречаного (сведений о нем не имеется), из Климова, Черниговской губ., от 31 марта (почт. шт.), который писал Толстому: «Мне предстоит в настоящем году быть солдатом. Умоляю Вас, дайте мне слова наставления, дабы я мог с терпением перенести солдатскую жизнь».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">159</number></xenoData>

              <text xml:id="V.R.Grechanomu_159">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 159. В. Р. Гречаному.
1909 г. Апреля 3. Я. П.
</opener>
<p id="07646f38-535e-4673-a844-8acc4a5fbf6d" rend="Obrashenie left">Василий Романович,</p>
<p id="07163386-25ff-42ce-89e3-b8326d3b2f7c" rend="left">Посылаю вам книжку, в которой я выразил отношение христианина к воинской повинности.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Л. Н. Толстой, «О христианстве и о воинской повинности», изд. «Обновление», СПб. 1900 г.</note> Что христианство несовместимо с военной службой, мне кажется должно быть понятно всякому. Вопрос же в том, как поступить тому человеку, которому, как вам, предстоит на деле решить этот вопрос. На это могу вам ответить только следующее, то, что я писал недавно человеку, находящемуся в вашем же положении:<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_79_P.Smirnovu_136.xml">См. письмо № 136</ref></note></p>
<p id="307b25d3-4720-4fff-9615-1f984aec7fb9" rend="left">«Помогай вам бог укрепляться в христианской истине, в любви ко всем людям. Если положите в этом укреплении, т. е. увеличении любви, главное благо своей жизни, то сами решите <hi style="opdelimiter">вопрос</hi><hi style="opnumber">145</hi> <hi style="npnumber">146</hi><hi style="npdelimiter">о</hi> военной службе. Будет у вас силы отказаться, т. е. будет вам тяжелее нести солдатскую службу, противную вашей совести, чем нести все тяжелые последствия (арестантские роты или дисциплинарный батальон) за отказ от нее, то откажетесь; а не будет, то будете служить. Не всякий и не во всякое время имеет на это силы. Об одном только предупреждаю вас и одно только советую вам: что если бы вы не осилили исполнить то, что вы считаете справедливым перед своей совестью и богом, то знайте, что вы поступили не так, как должно, и считайте себя слабым, не исполнившим требований своей совести человеком, и главное, не старайтесь оправдывать свою слабость, придумывать рассуждения, по которым бы выходило, что лучше сделать то, что противно совести и богу, чем исполнить то, чего они требуют. Почти все бедствия мира: и войны, и казни, и нищета одних, и роскошь других — всё это возникло не от пороков людей — пороки не могли бы произвести такие страшные последствия, — а от оправданий пороков и слабостей людских. Вся церковная вера, всё государственное устройство, от которых столько зла — всё это только оправдания дурных поступков, совершаемых людьми».</p>
<p id="bff6911b-c966-4d36-9f49-357a46ac4e2b" rend="left">Рад был получить ваше письмо и рад буду общению с вами.</p>
<comments><p id="19d210e0-596b-4e2d-a9fe-e519d076a968" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ. Дата копии.</p>
<p id="1d56f52b-310b-47c0-863a-c38ab5de2932" rend="petit left">Ответ на письмо Василия Романовича Гречаного (сведений о нем не имеется), из Климова, Черниговской губ., от 31 марта (почт. шт.), который писал Толстому: «Мне предстоит в настоящем году быть солдатом. Умоляю Вас, дайте мне слова наставления, дабы я мог с терпением перенести солдатскую жизнь».</p>
<p id="7978d776-649e-4cb2-89f1-fd4c5ce3b8dc" rend="petit left">На конверте письма адресата Толстой пометил: &lt;H. Н.&gt; ответить и по письму по тому же поводу.</p>
<p id="8e8fcf4e-201e-4b7e-aeba-4736b1b80227" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Л. Н. Толстой, «О христианстве и о воинской повинности», изд. «Обновление», СПб. 1900 г.</p>
<p id="27af863d-aa01-495f-9a18-867557d79277" rend="petit left"><hi>2</hi> <ref target="file:///Volume_79_P.Smirnovu_136.xml">См. письмо № 136</ref></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
