<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №679. С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1897-05-03">1897 г. Мая 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">679</number></xenoData>

       <text xml:id="a3_679">
	<body><div>
		<opener index="false">
679.
1897 г. Мая 3. Я. П.</opener>
<p id="978eb29f-d85c-4274-897a-97e572ec949e" rend="left">Очень я себя чувствовал вялым и слабым в день отъезда и дорогой. Но необыкновенная красота весны нынешнего года в деревне разбудит мертвого. Жаркий ветер ночью колышет молодой лист на деревьях, и лунный свет и тени, соловьи пониже, повыше, подальше, поближе, сразу и синкопами, и вдали лягушки, и тишина, и душистый, жаркий воздух — и всё это вдруг, не во время, очень странно и хорошо. Утром опять игра света и теней от больших, густо <choice original_editorial_correction="одевших[ся]"><sic>одевших</sic><corr>одевшихся</corr></choice> берез прешпекта по высокой уж, темнозеленой траве, и незабудки, и глухая крапивка, и всё — главное, маханье берез прешпекта такое же, как было, когда я, 60 лет тому назад, в первый раз заметил и полюбил красоту эту. Очень хорошо и не грустно, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> ничего позади этого не воображаю, а хорошо, как должно быть хорошо в душе и бывает хоть <hi style="opdelimiter">изредка.</hi><hi style="opnumber">281</hi></p>
<p id="82e41eb3-6dd7-4330-904b-4f373f6cd8c1" rend="left"><hi style="npnumber">282</hi><hi style="npdelimiter">Спал</hi> дурно, убирался, почти ничего не делал. Проехался верхом на <choice original_editorial_correction="Гор[елую]"><sic>Гор</sic><corr>Горелую</corr></choice> поляну и кругом на пчельник, пообедал в 2 и пишу. Должно быть, займусь своей статьей<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> «Что такое искусство?»</note> теперь. С Левой и Дорой приятно. Хозяйство, как кажется, Лева ведет хорошо. Он огорчился, что ты не дослала ему 50 рублей. Он говорит, что он сделает что может для экономии, и просил то, меньше чего нельзя. Пришли ему о Машей, если можно. Пожалуйста, пожалуйста, не увлекайся ты работой, т. е. не засиживайся ночами. Это ужасно нехорошо тебе. А езди за город, ходи по саду. И не говори, что нужно, принесли 8 листов. Нельзя подчинять свое здоровье и потому жизнь типографии. Она может подождать.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В 1897 г. С. А. Толстая выпускала десятое издание сочинений Толстого в 14 томах.</note> Прощай, целую тебя, Мишу и Машу, и Сашу, и особенно сестру Машеньку. Очень жаль, что мало видел ее.</p>
<comments><p id="06dbe736-7536-46c0-85ab-06706e32af0d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi> «Что такое искусство?»</p>
<p id="0572fa66-cfe2-4dcf-846b-af32e3707233" rend="petit left"><hi>2</hi> В 1897 г. С. А. Толстая выпускала десятое издание сочинений Толстого в 14 томах.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
