<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*136. С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1938"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">83</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Петербург</placeName>
                   <date when="1878-03-09">1878 г. Марта 9.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">136</number></xenoData>

       <text xml:id="a9_136">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 136.
1878 г. Марта 9. Петербург.</opener>
<p id="8a3e7c8d-8d00-41c4-8ffb-b0ad78a5f82b" rend="subtitle centerline center">
Московско-Курской дороги.
</p>
<p id="52a8936c-6e2e-4a5e-9d54-30eba9f2bf9c" rend="subtitle centerline center">
<choice><reg>Станция</reg><orig>Станцiя</orig></choice> Козловка. <choice><reg>Графине</reg><orig>Графинѣ</orig></choice> Толстой.
</p>
<lb/>
<p id="69e702af-6c72-4d41-b2be-a753a5de2187" rend="left"><choice><reg>Здоров</reg><orig>Здоровъ</orig></choice>, <choice><reg>надеюсь</reg><orig>надѣюсь</orig></choice> быть Субботу.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> 11 марта.</note> Маша<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> М. Н. Толстая. Возможно, однако, что при передаче телеграммы произошла ошибка, и следует читать: «мама», т. е. Л. А. Берс.</note> <choice><reg>говорит</reg><orig>говоритъ</orig></choice> <choice><reg>сон</reg><orig>сонъ</orig></choice> <choice><reg>требует</reg><orig>требуетъ</orig></choice> молебни<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> С. А. Толстая писала 7 марта 1878 г.: «Верно мое одиночество и страх о тебе делают меня такой нервной и усиливают во мне веру в разные предрассудки; но я совсем больна от виденного мною в прошлую ночь сна. Будто я с Лелей и Машей подхожу в страстную пятницу к большому собору, и вокруг собора ходит огромный позолоченный крест. Когда он обошел три раза, он повернулся ко мне, остановился, и я увидала распятого спасителя, черного с ног до головы. Какой-то человек обтирал полотенцем спасителя, и спаситель вдруг весь побелел, открыл правый глаз, поднял, отставив от креста, правую руку и указал на небо. Потом мы будто пошли с Лелей и Машей по шоссе, и покатилось крымское яблоко по траве, и я говорю: «не берите его, оно мне». Когда я проснулась, было пять часов, я дрожала как в лихорадке, у меня стучали зубы, и я рыдала. Во сне еще я сказала себе: «Это мне бог посылает <hi>крест</hi> — <hi>терпенье</hi>, и от меня откатится яблочко какое-нибудь». Все так толкуют мой сон и на яву. Спать я больше не могла; теперь у меня болит грудь и спина, и всё плакать хочется». Из письма С. А. Толстой от 8 марта явствует, что молебен был отслужен 8 марта, до получения телеграммы Толстого.</note></p>
<p id="b6e5b5af-5e37-4d66-803a-3cfab993fda2" rend="right">Петя,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Петр Андреевич Берс.</note> Степа,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Степан Андреевич Берс.</note> <choice><reg>Вячеслав</reg><orig>Вячеславъ</orig></choice>,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Вячеслав Андреевич Берс.</note> Толстой.</p>
<comments><p id="08e47090-f778-4e4d-96ba-e967ab7a5d06" rend="Textpetit_otstup left">Телеграмма. Печатается по телеграфному бланку № 1493, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано в ПСТ, стр. 150. Телеграмма подана в Петербурге 9 марта в 12 ч. 39 мин. дня, получена на станции Козловка 10 марта в 9 ч. 33 мин. утра.</p>
<p id="360e6986-cceb-4829-a93d-ec59946873b4" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> 11 марта.</p>
<p id="36a40a26-3936-42b7-b637-90315f32422b" rend="petit left"><hi>2</hi> М. Н. Толстая. Возможно, однако, что при передаче телеграммы произошла ошибка, и следует читать: «мама», т. е. Л. А. Берс.</p>
<p id="f0171520-01fe-442d-a6e5-1cdb47e0d0cc" rend="petit left"><hi>3</hi> С. А. Толстая писала 7 марта 1878 г.: «Верно мое одиночество и страх о тебе делают меня такой нервной и усиливают во мне веру в разные предрассудки; но я совсем больна от виденного мною в прошлую ночь сна. Будто я с Лелей и Машей подхожу в страстную пятницу к большому собору, и вокруг собора ходит огромный позолоченный крест. Когда он обошел три раза, он повернулся ко мне, остановился, и я увидала распятого спасителя, черного с ног до головы. Какой-то человек обтирал полотенцем спасителя, и спаситель вдруг весь побелел, открыл правый глаз, поднял, отставив от креста, правую руку и указал на небо. Потом мы будто пошли с Лелей и Машей по шоссе, и покатилось крымское яблоко по траве, и я говорю: «не берите его, оно мне». Когда я проснулась, было пять часов, я дрожала как в лихорадке, у меня стучали зубы, и я рыдала. Во сне еще я сказала себе: «Это мне бог посылает <hi>крест</hi> — <hi>терпенье</hi>, и от меня откатится яблочко какое-нибудь». Все так толкуют мой сон и на яву. Спать я больше не могла; теперь у меня болит грудь и спина, и всё плакать хочется». Из письма С. А. Толстой от 8 марта явствует, что молебен был отслужен 8 марта, до получения телеграммы Толстого.</p>
<p id="e01045af-9433-4d55-89d2-a38aa58888d5" rend="petit left"><hi>4</hi> Петр Андреевич Берс.</p>
<p id="ceb35d7f-5b79-4d84-b8a4-83f8a5e13ff7" rend="petit left"><hi>5</hi> Степан Андреевич Берс.</p>
<p id="198d65e8-7e24-4243-b9e4-4a6a4f4291c9" rend="petit left"><hi>6</hi> Вячеслав Андреевич Берс.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
