<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*124. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">85</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1886-12-11">1886 г. Декабря 11.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">124</number></xenoData>

       <text xml:id="a11_124">
	<body><div>
		<opener index="false">
*124.
1886 г. Декабря 11. Москва.</opener>
<p id="dea73d4f-64d5-487d-9c7c-cf70e43418f6" rend="left"><choice><reg>Получил</reg><orig>Получилъ</orig></choice> <choice><reg>сейчас</reg><orig>сейчасъ</orig></choice> ваше письмо. Чтò вы не пишете, <choice><reg>чем</reg><orig>чѣмъ</orig></choice> больна <choice original_editorial_correction="А[нна]"><sic>А</sic><corr>Анна</corr></choice> <choice original_editorial_correction="К[онстантиновна]"><sic>К</sic><corr>Константиновна</corr></choice>. Жду <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> радостью. <choice><reg>Дела</reg><orig>Дѣла</orig></choice> много — <choice><reg>хорошего</reg><orig>хорошаго</orig></choice>. <choice><reg>Адрес</reg><orig>Адресъ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="американск[ого]"><sic>американск</sic><corr><choice><reg>американского</reg><orig>американскаго</orig></choice></corr></choice> издателя: New York, William S. Gottsberger, № 11 Murray Street.</p>
<p id="35ab7c98-7900-42a0-b74b-306c53cc46fa" rend="right">Л. T.</p>
<p id="b0e9f49e-e855-4b30-8b12-f62e28efab6e" rend="left">Воронежской губ. Россоша</p>
<p id="de728bc4-0770-494e-9735-9035fa55cbbd" rend="left">Лизиновка</p>
<p id="74566791-50b6-4548-9093-0e1c1b2baec8" rend="left"><choice><reg>Владимиру</reg><orig>Владимiру</orig></choice> Григорьевичу</p>
<p id="551438e3-6d9d-4e4e-926d-59bc628457f2" rend="left">Черткову</p>
<comments><p id="3c8777d9-1f7c-43cf-9368-58a5b759a337" rend="Textpetit_otstup left">Печатается впервые. На открытом почтовом бланке подлинника — пометка рукой Черткова: «М. 11 дек. 86» и почтовые штемпеля: «Москва 11 дек. 86», «Россошь 13 дек. 86 г.». Дата написания письма должна совпадать с датой отправления, так как оно является ответом на письмо Черткова, хотя и не датированное им, но написанное, судя по имеющимся в нем указаниям, 8 декабря, а потому полученное Толстым, по всей вероятности, не ранее утра 11 декабря.</p>
<p id="bc6bd076-c336-4ccc-9e1e-b3c093ee21be" rend="petit left">В довольно большом письме, на которое отвечает здесь Толстой, Чертков сообщает, что после отъезда его матери они уже 11 дней живут в помещении ремесленной школы, что при этих условиях вся жизнь упрощается и облегчается и что он начинает сомневаться в разумности своего постоянного пребывания около матери: «ее постоянное — не общение, а физическая близость ко мне, возможность... следить за каждым шагом моей жизни как будто только больше и больше теребит ее главную рану — сознание, что я не таков, каким она желала бы меня видеть». Дальше он говорит: «По письмам, доходящим к нам, оказывается, что в петербургском «обществе» очень заняты нашей свадьбой и что ходят самые нелепые слухи о нас. Это было бы решительно всё равно, еслиб эти слухи не отражались на моей матери, которая уже пишет нам, что надо сознаться, что мы сами содействовали распространению этих слухов и т. д... За себя я не беспокоюсь, я привык ко всей фальши обстановки, окружающей мою мать; да и за Галю я не беспокоюсь. Только, глядя на нее, жутко становится, когда подумаешь, что она может вместе со мною стать мишенью для всех этих надоедливых наблюдений, пересудов, сплетен, требований, разочарований... с которыми она еще не знакома; или, если и знакома, то — только в своей прежней сфере, к которой уже успела примениться. Впрочем, я уверен, что всё будет к лучшему, если мы только будем помнить нашего Хозяина и жить не для себя, а для других, кто бы они ни были. — Галя всё это время не очень здорова. Вообще она не крепкого здоровья. Но это прекрасно. Можно хорошо болеть, если приходится, — как вы знаете лучше нашего. И если известный процент людей должен болеть, то кому же и болеть, как не тем, кто полагает смысл жизни не в личном счастьи?.. Занимаюсь... проверкою окончания перевода «Что <hi style="opdelimiter">же</hi><hi style="opnumber">420</hi> <hi style="npnumber">421</hi><hi style="npdelimiter">нам</hi> делать» — той части, которую не успел проредактировать в Англии. Мне кажется, что вышло хорошо. Я не могу истратиться на издание этой книги, и потому мне пришла мысль предложить кому-нибудь из ваших американских почитателей издать это сочинение там на их собственный счет. Пожалуйста, пришлите мне адрес того из них, который, по вашему соображению, наиболее подходит: я бы ему написал, не откладывая. — Мы думаем выехать не раньше 16-го декабря, так что письмо от вас застало бы нас еще здесь»...</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
