<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №78. М. С. Дудченко.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-02-18">1909 г. Февраля 18.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Дудченко Митрофан Семенович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">78</number></xenoData>

              <text xml:id="M.S.Dudchenko_78">
	<body><div>
		<opener index="false">
78. М. С. Дудченко.
1909 г. Февраля 18. Я. П.</opener>
<p id="a3347be2-07dc-4eb7-bee0-33f0b5595a83" rend="right">Ясная Поляна.</p>
<p id="92a640fc-1dfe-4b6c-931d-89b7ad95d28d" rend="right">18 февраля 09 года.</p>
<p id="67c2e78e-2e0f-451b-b51e-c10b8c898d2c" rend="left">Получил ваше хорошее письмо, милый Митрофан Семенович, и, как вам ни странно это покажется, совершенно согласен с вами в том общем значении, которое вы приписываете общине и в особенности стремлению людей к соединению, проявляющемуся в общине. Если я указывал на соблазны, присущие этой форме жизни, то это никак не показывает, чтобы я находил самую форму неправильной и неполезной. Невыгодные стороны и известные соблазны присущи всякому устройству жизни. Очень может быть, что я с особенной резкостью указывал на эти соблазны, потому что сам не испытал этого рода жизни и сознаю всю неправильность и ложность той жизни, в которой продолжаю жить. Одно, на чем я настаиваю и что мне всё яснее и яснее становится с годами, это та опасность ослабления внутренней духовной работы при перенесении всей энергии — усилия — из внутренней области во внешнюю. Вообще же осуждать общинную форму жизни могут только те люди, которые живут в форме жизни, более соответствующей христианскому и нравственному складу, чем общинная. Таковой же я не знаю, кроме той одной жизни бездомного бродяги, которая свойственнее всего человеку, желающему вполне исполнить учение Христа.</p>
<p id="23eafe87-8ccd-49e5-a29c-2bc7b97a99f7" rend="left">И потому считаю себя не вправе осуждать общинную форму; всё же, что я говорил об этом, было только указание на те соблазны, которые свойственны <hi style="opdelimiter">ей.</hi><hi style="opnumber">76</hi></p>
<comments><p id="dfaada20-4493-4fda-8a58-52ae146a5dbe" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">77</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по дубликату подлинника, вклеенному в копировальную книгу № 8, л. 501. Отрывок впервые опубликован в «Новом времени» 1910, № 12461 от 19 ноября; полностью письмо — в ПТСО, № 276.</p>
<p id="f887c85f-7053-4bb5-be4e-ef34722c19db" rend="petit left">Митрофан Семенович Дудченко (1867—1946) — сочувствовал взглядам Толстого; с 1890-х гг. жил под Полтавой, занимаясь земледельческим трудом.</p>
<p id="17d40488-d4d0-4c4a-936e-3730f4d6cf69" rend="petit left">Письмо М. С. Дудченко, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
