<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 172. Гр. H. Н. и C. H. Толстым.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1860-06-04">1860 г. Июня 4.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Николай Николаевич</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Сергей Николаевич</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">172</number></xenoData>

              <text xml:id="gr.H.N.iS.N.Tolstym_172">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 172. Гр. H. Н. и C. H. Толстым.
1860 г. Июня 4. Я. П.</opener>
<p id="d22448e9-d126-4770-8b28-34903770301d" rend="left">Очень хорошо, что вы написали и так акуратно. Уж пожалуйста так же и продолжайте. Что деньги вы взяли, это ничего. Мы, т. е. я с Машинькой, были в Туле, чтобы получать паспорт, в тот самой день, как получили ваше письмо. Паспорт мы получили и в тот же день с знакомым (Скопиным,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Владимир Петрович Скопин — учитель русского языка и словесности в тульской гимназии.</note> из гимназии) послали 250 р., чтобы взять места к 1-му Июля. — Как я посмотрел на Машиньку с Морельской,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 4 к п. № 161.</note> то, право, чувствуешь, что нельзя их отпустить одних, и очень может быть, что я поеду с ними. Был я в Пирогове и застал там В. Горчакова,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Кн. Василий Сергеевич Горчаков (1833—1906) — четвероюродный брат Толстого по матери.</note> я постараюсь увидать его еще и попробую попросить его взять надсмотр над Пироговым и Ясном на лето. Для этого нужна политика, и поэтому как еще придется. — От Горохова<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Павел Митрофанович Горохов (1817—1877) — помещик Каширского и Крапивенского (село Долгое) уездов. Изображен Григоровичем в повести «Проселочные дороги» под именем Бобохова. Ему в 1854 г. Валерьян Петрович Толстой продал на своз большой яснополянский дом в бытность Толстого на Кавказе.</note> получил тотчас же после твоего отъезда, в ответ на твое — письмо, в котором он пишет, что весьма удивляется, как это Елагин,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Николай Павлович Елагин (1801—1863), в 1844—1849 гг. бывший товарищем председателя Тульской палаты гражданского суда.</note> которого он часто видел, ничего ему не говорил о твоем порученьи. Письмо, впрочем, очень любезное.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Горохова к Толстому не сохранилось.</note> Советую тебе оставить их на всё время твоего отсутствия одних, они свидятся, и так или иначе дело обозначится — шила в мешке не утаишь. — А главное, ты прав, то и чорт с ними. — Еще вот как я тебя успокаиваю. Продали у тебя тимофей по 2 р. 75 к., продают или продали 2 избы за 120, и продали двух гнедых жеребцов по оценке и 4 кобыл из молодых тоже по оценке. Лошадей продали без меня и без моего приказания. И ежели так будут продавать, то продадут по оценке лошадей 30, а остальные засядут на вечные времена; поэтому я всех лучших, самых видных лошадей прибавил против оценки и велел не спускать, пока не сойдут с рук плохие. Кроме того, есть покупатели на весь завод,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> У С. Н. Толстого в Пирогове был конный завод, который был продан в 1860 г.</note> а продать хорошеньких, то завода никто не купит. Я себе отобрал лошадей на 1300 р., которых возьму, ежели за них не дадут лишнего против оценки или ежели не купят весь завод вместе. В том и другом случае я отступлюсь. Вообще будьте спокойны. Без шуток. Егор Михайлов<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Егор Михайлович — управляющий Пироговым, выведенный в лице Егора Михайловича в «Поликушке».</note> мне очень понравился, т. е. все его распоряжения у тебя, исключая продажи лошадей. Покупатели на всё (как на сбрую, на телеги, на избы) показываются, и я уверен, что к осени всё продастся. Торопиться не нужно. Теперь в конторе слишком 700 р. сер. ни к <hi style="opdelimiter">чему</hi><hi style="opnumber">339</hi> <hi style="npnumber">340</hi><hi style="npdelimiter">не</hi> нужные. Клеверу было посеяно 3 дес., и я велел еще посеять 5 дес. так, чтобы составилась <hi>1</hi>/<sub>3</sub> 4-го поля, к которому другую и третью треть ты можешь прибавить весною на будущий год. — Людей всех распустили, кроме садовника, которого просила Маша.<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Цыганка Марья Михайловна Шишкина, жена С. Н. Толстого.</note> Еще месяц его продержу.</p>
<p id="f016f1e4-c5d2-4b29-a25b-666cc70b8507" rend="left">[<hi>1 неразобр</hi>.] я распёк за то, что в волках завелась моль, и велел пересыпать камфарой. Навоз 4 дня тому назад при мне начали возить с конного двора. Солому я велел прибрать в омет. Охота в Никольском благополучна. Убежали Порхай и Лихарка,<hi>10 </hi>за которыми при мне приехал Трофим<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Трофим — егерь H. Н. Толстого.</note> и взял. Маша скучает, но в Москву не едет. Сличали мы твои письма и сообща решили, что предпринимать по ним ничего не будем, а подождем еще письма в таком же духе, чтобы ты меньше имел повода раскаяваться. Приехать же ей к тебе не невозможно.<hi>12 </hi>— Мужики просили хлебушка (немного), я им ничего не дал, разумеется. — Николай Сергеевич<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> Н. С. Воейков.</note> больше пребывает у Маши и очень мил. Машенька с детьми теперь у меня и завтра едет в Пирогово. Она здорова, весела и приятна, тетинька тоже, у меня всё хорошо. Проводив ее, думаю таки пойти ходить пешком, но очень не надолго, поэтому вы продолжайте писать ко мне и поручать, ежели что нужно, я акуратности своей не изменю. Что ты играл, это очень, очень нехорошо.<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> Об этом писал 27 мая С. Н. Толстой.</note> Нехорошо и то, что от Содена<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> Соден — лечебная станция в Пруссии, в провинции Гессен-Нассау.</note> недалеко Вис-Баден<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false"> Висбаден — город в прусской провинции Гессен-Нассау; климатическая станция.</note> и рулетка. Тебе решительно надо сказать себе, что не будешь больше играть; а то с рулеткой ей Богу это может кончиться печально. В Никольском всё хорошо. Петр <choice original_editorial_correction="Е[встратьевич]"><sic>Е</sic><corr>Евстратьевич</corr></choice> жив, здоров, Михайла приехал, я еще с ним не говорил, подумаю, нельзя ли ему дать место. — Он мне очень нравится. Пожалуйста напишите мне поподробнее о ваших респективных здоровьях и вообще</p>
<p id="8f4398c3-f12c-4e57-8f96-3b13ffe6febb" rend="left">о Содене. Именно вот какие пункты: 1) какой кому назначен курс? 2) Где вы живете? 3) С кем водитесь — знакомыми? Я знаю тамошние порядки и по этим 3 пунктам всё соображу. Прощайте, не пишется так себе об пустяках, а что вам интересно, кажется, всё написал. Держите régime с твердостью, чтоб не даром пропало леченье, и не предавайтесь пасмурности.<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false"> К письму Толстого две приписки: сестры М. Н. Толстой и Т. А. Ергольской, с датой 4 июня 1860 г.</note></p>
<p id="82d4d6bf-cb83-48da-a358-472ce9691624" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="a552cbaf-4555-4e91-924e-e7a34e88e0f7" rend="Textpetit_otstup left">Письмо является ответом на письма С. Н. и H. Н. Толстых от 27 мая 1860 г. из Петербурга, куда они приехали, чтобы ехать морем в Германию. Письмо H. Н. Толстого не сохранилось, письмо С. Н. Толстого хранится в ГТМ <hi style="opdelimiter">(неопубликовано).</hi><hi style="opnumber">340</hi></p>
<p id="daeeee74-d5c9-4d86-aa15-f0b09a339141" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Владимир Петрович Скопин — учитель русского языка и словесности в тульской гимназии.</p>
<p id="a974810a-5646-4442-b955-321d1f01ad31" rend="petit left"><hi>2</hi> См. прим. 4 к п. № 161.</p>
<p id="88a96daa-42ee-4635-a606-594d3c22a44e" rend="petit left"><hi>3</hi> Кн. Василий Сергеевич Горчаков (1833—1906) — четвероюродный брат Толстого по матери.</p>
<p id="d82a4b24-5b3f-4713-b09a-5631b7f9460a" rend="petit left"><hi>4</hi> Павел Митрофанович Горохов (1817—1877) — помещик Каширского и Крапивенского (село Долгое) уездов. Изображен Григоровичем в повести «Проселочные дороги» под именем Бобохова. Ему в 1854 г. Валерьян Петрович Толстой продал на своз большой яснополянский дом в бытность Толстого на Кавказе.</p>
<p id="3f0ffde4-1c4f-4043-bbc4-c650f40d27b9" rend="petit left"><hi>5</hi> Николай Павлович Елагин (1801—1863), в 1844—1849 гг. бывший товарищем председателя Тульской палаты гражданского суда.</p>
<p id="30c9eb09-c10f-49ba-884b-0d9901d2525c" rend="petit left"><hi>6</hi> Письмо Горохова к Толстому не сохранилось.</p>
<p id="18554a09-8fee-4a19-b3ad-5306aa5913de" rend="petit left"><hi>7</hi> У С. Н. Толстого в Пирогове был конный завод, который был продан в 1860 г.</p>
<p id="c7ca4935-56aa-447e-a84a-eef06fa9ef31" rend="petit left"><hi>8</hi> Егор Михайлович — управляющий Пироговым, выведенный в лице Егора Михайловича в «Поликушке».</p>
<p id="d2c07726-d79c-4f19-9220-bf6a1850a357" rend="petit left"><hi>9</hi> Цыганка Марья Михайловна Шишкина, жена С. Н. Толстого.</p>
<p id="e161bb00-5c2b-4dcd-b1f3-b9c7a823eb74" rend="petit left"><hi>10</hi> Охотничьи собаки.</p>
<p id="36b1d67b-29ca-4f33-a9ed-0e046567e49c" rend="petit left"><hi>11</hi> Трофим — егерь H. Н. Толстого.</p>
<p id="fb2d901e-1d2a-4cec-bf34-ef50ae81cc3d" rend="petit left"><hi>12</hi> С. Н. Толстой писал 27 мая: «Ужасно жалею, что не послушался твоего совета и не взял Машу, есть ли бы можно было как-нибудь сюда доставить, я бы это непременно сделал, но это невозможно».</p>
<p id="efd9c0aa-1eaa-4a4f-a551-95bd8c0961f1" rend="petit left"><hi>13</hi> Н. С. Воейков.</p>
<p id="dae97403-ad86-49a6-bda7-fd417fa231a6" rend="petit left"><hi>14</hi> Об этом писал 27 мая С. Н. Толстой.</p>
<p id="54623f46-794c-460c-8f8c-5dbf7ae88714" rend="petit left"><hi>15</hi> Соден — лечебная станция в Пруссии, в провинции Гессен-Нассау.</p>
<p id="90a5750e-290c-43fe-8788-8cb5290cec71" rend="petit left"><hi>16</hi> Висбаден — город в прусской провинции Гессен-Нассау; климатическая станция.</p>
<p id="c5cd3177-9d76-4062-b2bc-538c758760d5" rend="petit left"><hi>17</hi> К письму Толстого две приписки: сестры М. Н. Толстой и Т. А. Ергольской, с датой 4 июня 1860 г.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
