<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 58. Т. А. Ергольской.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">59</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Публикуется впервые.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Станица Старогладковская</placeName>
                   <date when="1852-03-02">1852 г. Марта 2.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ергольская Татьяна Александровна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">58</number></xenoData>

              <text xml:id="T.A.Ergolskoj_58">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 58. Т. А. Ергольской.
1852 г. Марта 2. Станица Старогладковская. 
</opener><p id="1d580e10-ac35-4f11-8acc-fabc9b4ea11e" rend="right">Старогладовская.</p>

<p id="f6162ef7-a822-4dd1-b585-8ef806b5636e" rend="Obrashenie left">Chère tante!</p>
<p id="57231ec9-ddc3-4dcd-aa9e-66e8965abe2f" rend="left">Je viens de recevoir votre lettre datée du 18 janvier<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Это письмо не сохранилось.</note> cette lettre en effet nous a trouvé ensemble et ce que plus est, à <hi style="opdelimiter">la</hi><hi style="opnumber">164</hi> <hi style="npnumber">165</hi><hi style="npdelimiter">maison.</hi> Je dis <hi>à la maison</hi> en parlant de Старогладовская, tant je m’y suis habitué! pendant les 9 mois que j’y ai passé. Arrivé à Староглад. je n’y ai pas trouvé N. il était déjà depuis un mois à l’expédition<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">6 декабря 1851 г. H. Н. Толстой писал Льву Николаевичу: «Мы выступаем 5 генваря, а еще раньше, т. е. на 26 отправляюсь в Грозную». Лев Николаевич приехал в Старогладковскую числа 14 января.</note> je suis allé le rejoindre et j’y ai passé un mois.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">В противоречии с этим утверждением находится запись в дневнике Толстого под 20 марта: «Генварь я провел частью в дороге, частью в Старогладовской, писал, отделывая первую часть, готовился к походу и был спокоен и хорош».</note></p>
<p id="1f5a272b-830f-49f5-b068-80b8aabc9de0" rend="left">Quoique je vous aye écrit de Tifflis que mon affaire était terminé, il se trouve qu’elle ne l’est pas encore entièrement, de sorte que je ne suis pas au service militaire et que j’ai fait cette expédition comme volontaire.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Приказ о зачислении Толстого на службу фейерверкером 4 класса в батарейную № 4 батарею 20 артиллерийской бригады со <hi style="opdelimiter">старшинством</hi><hi style="opnumber">166</hi> <hi style="npnumber">167</hi><hi style="npdelimiter">с</hi> 14 января состоялся 13 февраля. В действовавший против горцев отряд Толстой, надо полагать, выезжал из Старогладковской дважды. В первый раз он поехал сейчас же по приезде в Старогладковскую из Тифлиса. 19 января Толстой был командирован с одним единорогом в укрепленное место Герзель-аул, находившееся на пути в Хасав-Юрт, уже вне поля военных действий. В 20-ых числах января Толстой, надо думать, вернулся в Старогладковскую, но числа 5 февраля снова поехал в отряд, где принял участие в боях 17 и 18 февраля. В дневнике под 28 февраля 1852 г. Толстой записал: «Состояние мое во время опасности открыло мне глаза: — Я люблю воображать себя совершенно хладнокровным и спокойным в опасности. Но в делах 17 и 18 я не был таким». Под 20 мартом 1852 г.: «Февраль прошел в походе — собою был доволен». Об этом же походе Толстой вспоминает в дневнике 18 февраля 1897 г.: «45 лет тому назад был в сражении».</note> —</p>
<p id="28f4dfc9-cc91-4aa2-8b90-3b8942125b0b" rend="left">Tous ces retards me tourmentaient beaucoup à Tiffliss, puisque j’étais seul et je ne prévoyais pas la fin de tout cela; mais à présent comme je suis avec Nicolas et <hi>à la maison</hi> et que bientôt les papiers que j’attends, doivent arriver, cela m’est presque indifférent.</p>
<p id="2a875b18-df31-4199-82d6-e63cdaeda79e" rend="left">Je vous félicite sur Pâques<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">/<sub>1000</sub> линии было отклонено в ту или другую сторону, я был бы убит, и меня бы не было. Какой вздор, я бы был, но в недоступной мне теперь форме». («Вестник Европы», 1915, № 4, стр. 18.)</note> et sur la naissance de Lise, votre petite nièce.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">Пасха в 1852 г. была 30 марта.</note> Il serait temps, et cependant je ne puis encore m’habituer à voir en Marie une mère de famille et d’une famille, qui Dieu merci, commence à devenir nombreuse. Je me représente toujours Marie enfant comme elle était le temps que nous avons passé avec elle et vous à la campagne après la mort de grande maman.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Вторая дочь гр. Марии Николаевны Толстой, ныне здравствующая Елизавета Валериановна, родилась 23 января 1852 г. В 1871 г. она вышла замуж за кн. Леонида Дмитриевича Оболенского (1844—1888). Е. В. Оболенской написаны воспоминания, отрывки из которых напечатаны в ж. «Октябрь» 1928, № 9—10.</note> C’est pendant ce temps, que j’ai été avec elle le plus souvent et que nous avons été plus amis que jamais. — Comment se porte-t-elle? La petite est-elle forte et bien portante? c’est bien dommage que Serge ne cesse ses relations avec la Bohémienne — l’habitude peut l’attacher plus que l’affection. Chère tante, donnez moi je vous prie des nouvelles de Dmitri. Je lui ai écrit,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false">Бабка Толстого по отцу гр. Пелагея Николаевна Толстая, рожд. кж. Горчакова. О ней см. прим. 3 к прошению № 2. Лето 1838 г. Толстые прожили с Т. А. Ергольской в Ясной поляне.</note> mais pas encore reçu de réponse. A-t-il changé? se porte-t-il bien? — Je pense très souvent à lui et voudrais bien avoir de ses nouvelles. Vous m’écrivez, chère Tante, que vous aimez de vivre à Ясное. Je voudrait bien que cela fut vrai, mais il me parait que vous m’écrivez cela pour me faire plaisir, car en effet je suis content de vous savoir à Ясное et surtout de savoir que vous aimez y être. Excusez, chère Tante pour cette mauvaise et courte lettre, je réparerai ma faute une autre fois. — Je crains par dessus tout que vous ne vous inquiétiez sur notre compte, c’est pour cela que j’aime mieux vous envoyer une lettre comme celle-là que rien.</p>
<p id="10966ae2-762f-4999-a447-5a77149b0ba3" rend="left">Nicolas se porte bien et vous baise les mains, je fais la même chose et vous souhaite tout le bonheur possible. Léon.</p>
<p id="4bc24c15-6cf5-4154-b921-34fcee94a17e" rend="left">Dès demain moi et <choice original_editorial_correction="N[icol]as"><sic>Nas</sic><corr>Nicolas</corr></choice> nous faisons nos dévotions.<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false">Это письмо не сохранилось.</note></p>
<p id="901ab6cb-8e48-4f69-9562-13bb959766d5" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">165</hi> <hi style="npnumber">166</hi></p>
<p id="f499d8b8-0de5-409f-a9c5-ece485a81bc0" rend="Obrashenie petit left">Дорогая тетенька!</p>
<p id="cf70f008-5118-4ca4-b471-dc39f351f2df" rend="petit left">Только что получил ваше письмо от 18 января.<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false">Это письмо не сохранилось.</note> Оно действительно застало нас уже вместе и, что важнее всего, дома. О *Старогладовской* говорю <hi>дома</hi>, так я с ней свыкся за 9 месяцев своего пребывания там. По приезде в *Старогладовскую*, я не застал Николеньки, он был в походе уже с месяц.<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false">6 декабря 1851 г. H. Н. Толстой писал Льву Николаевичу: «Мы выступаем 5 генваря, а еще раньше, т. е. на 26 отправляюсь в Грозную». Лев Николаевич приехал в Старогладковскую числа 14 января.</note> Я отправился за ним следом и пробыл там месяц.<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false">В противоречии с этим утверждением находится запись в дневнике Толстого под 20 марта: «Генварь я провел частью в дороге, частью в Старогладовской, писал, отделывая первую часть, готовился к походу и был спокоен и хорош».</note> —</p>
<p id="31059b1e-1f74-4005-a48c-f922fe1b7301" rend="petit left">Хотя я писал вам из Тифлиса, что дело мое устроилось, но оказалось, что еще не окончательно. Так что я еще не на военной службе и поход совершил волонтером.<hi>4 </hi>—</p>
<p id="703d879f-07e0-4f5c-b313-39a63dc761a2" rend="petit left">Все эти задержки расстраивали меня в Тифлисе, потому что я был в одиночестве и не предвидел конца всему этому. Теперь же, так как я с Николенькой и <hi>дома,</hi> и бумаги должны скоро получиться, то я к этому почти равнодушен. —</p>
<p id="d8327718-97cd-4e31-a3e6-f0be6d3821ae" rend="petit left">Поздравляю вас со Светлым праздником и с рождением Лизы, вашей внучатой племянницы.<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false">Пасха в 1852 г. была 30 марта.</note> Уже пора бы, кажется, а всё я не могу привыкнуть к тому, что Машенька мать семейства, и семейства, которое, слава богу, становится многочисленным. Я всегда представляю себе Машеньку ребенком, как в то время, когда она с вами и с нами жила в деревне, после смерти бабушки.<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false">Вторая дочь гр. Марии Николаевны Толстой, ныне здравствующая Елизавета Валериановна, родилась 23 января 1852 г. В 1871 г. она вышла замуж за кн. Леонида Дмитриевича Оболенского (1844—1888). Е. В. Оболенской написаны воспоминания, отрывки из которых напечатаны в ж. «Октябрь» 1928, № 9—10.</note> — Мы тогда постоянно бывали вместе и были особенно дружны. — Как ее здоровье? А девочка, крепкая, здоровая? Как жаль, что Сережа не прервал своих отношений с цыганкой — привычка свяжет его с ней крепче, чем привязанность. Милая тетенька, напишите мне, пожалуйста, как живет Митенька. Я писал ему,<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false">Бабка Толстого по отцу гр. Пелагея Николаевна Толстая, рожд. кж. Горчакова. О ней см. прим. 3 к прошению № 2. Лето 1838 г. Толстые прожили с Т. А. Ергольской в Ясной поляне.</note> но ответа еще не получил. Переменился ли он? здоров ли? Я о нем часто думаю и хотел бы побольше знать. Вы мне пишете, дорогая тетенька, что вы любите жить в *<choice><reg>Ясном</reg><orig>Ясномъ</orig></choice>*. Хотелось бы, чтобы это была правда, но мне думается, что вы говорите это, чтобы доставить мне удовольствие, и действительно, я рад, что вы в *<choice><reg>Ясном</reg><orig>Ясномъ</orig></choice>* и, главное, рад, что вам там приятно. Извините меня, дорогая тетенька, за это плохое и коротенькое письмо; в другой раз заглажу свою вину. — Больше всего я боюсь, чтобы вы не беспокоились о нас, поэтому предпочитаю послать и такое письмо, чем ничего. —</p>
<p id="c215b157-60af-4785-a996-fb22e7a93056" rend="petit left">Николенька здоров и целует ваши ручки, я точно также и желаю вам всевозможного счастья.</p>
<p id="c86b3ea5-d196-4423-a833-56f3dff6af1a" rend="petit right">Лев.</p>
<p id="7a04b38d-ec32-4e40-9a67-58880a5e2556" rend="petit left">С завтрашнего дня мы с Николенькой начинаем говеть.</p>
<comments><p id="606b1f50-c6ab-4e50-b53d-e3d5b293b157" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Публикуется впервые.</p>
<p id="40143cdf-5d76-43b6-b108-08f1acdb1873" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Это письмо не сохранилось.</p>
<p id="e30cd771-6e77-427a-a05b-7c5eb807e873" rend="petit left"><hi>2 </hi>6 декабря 1851 г. H. Н. Толстой писал Льву Николаевичу: «Мы выступаем 5 генваря, а еще раньше, т. е. на 26 отправляюсь в Грозную». Лев Николаевич приехал в Старогладковскую числа 14 января.</p>
<p id="e045ac12-d35d-4832-bd62-1eac98e04c10" rend="petit left"><hi>3 </hi>В противоречии с этим утверждением находится запись в дневнике Толстого под 20 марта: «Генварь я провел частью в дороге, частью в Старогладовской, писал, отделывая первую часть, готовился к походу и был спокоен и хорош».</p>
<p id="dd49e7f6-34be-4327-ab13-714fb31c31d2" rend="petit left"><hi>4 </hi>Приказ о зачислении Толстого на службу фейерверкером 4 класса в батарейную № 4 батарею 20 артиллерийской бригады со <hi style="opdelimiter">старшинством</hi><hi style="opnumber">166</hi> <hi style="npnumber">167</hi><hi style="npdelimiter">с</hi> 14 января состоялся 13 февраля. В действовавший против горцев отряд Толстой, надо полагать, выезжал из Старогладковской дважды. В первый раз он поехал сейчас же по приезде в Старогладковскую из Тифлиса. 19 января Толстой был командирован с одним единорогом в укрепленное место Герзель-аул, находившееся на пути в Хасав-Юрт, уже вне поля военных действий. В 20-ых числах января Толстой, надо думать, вернулся в Старогладковскую, но числа 5 февраля снова поехал в отряд, где принял участие в боях 17 и 18 февраля. В дневнике под 28 февраля 1852 г. Толстой записал: «Состояние мое во время опасности открыло мне глаза: — Я люблю воображать себя совершенно хладнокровным и спокойным в опасности. Но в делах 17 и 18 я не был таким». Под 20 мартом 1852 г.: «Февраль прошел в походе — собою был доволен». Об этом же походе Толстой вспоминает в дневнике 18 февраля 1897 г.: «45 лет тому назад был в сражении».</p>
<p id="6cca8880-0ea5-4b70-bd04-4322a4fef495" rend="petit left">Янжул сообщает об этих двух днях похода следующее: «Кн. Барятинский 17 февраля двинулся в глубь Чечни, на Мискирь-Юрт. В состав отряда вошли два орудия батарейной № 4 батареи под командой поручика гр. [H. H.] Толстого... До аулов Цацын и Эманы отряд следовал почти беспрепятственно и взял эти селения лишь при ничтожном сопротивлении. Но далее начался целый ряд настойчивых и ожесточенных преследований со стороны горцев, особенно при переправе через Хулхулау... Вечером колонна прибыла в Маюртуп. Отсюда оставалось около 10 верст прямого пути до укр. Куринского, но в виду упорного сопротивления горцев, кн. Барятинский послал приказание полковнику Бакланову выступить к нему навстречу через р. Гонсаул к аулу Гурдали, чтобы тем отвлечь силы Шамиля и дать возможность отряду пройти в Куринское без большой потери. Полковник Бакланов вышел из укрепления в 3 часа утра 18 февраля с 5-ю ротами пехоты и с своим Донским № 17 полком, при двух легких орудиях батарейной № 4-й батареи, бывших в ведении поручика Макалинского, и со взводом мортир. Колонна эта... пройдя Кочкалыковский хребет... на рассвете спустилась в долину Мичика и, быстро перейдя через эту реку, почти без боя заняла аул Гурдали, покинутый разбежавшимися жителями. Остановив здесь свои войска и расположив их к бою, полковник Бакланов приказал... сделать несколько сигнальных выстрелов, чтобы известить кн. Барятинского о своем приходе. Вскоре послышалась ответная пальба со стороны Маюртупа, а вслед за тем обе колонны соединились и, при беспрерывной перестрелке, последовали к Гонсаулу. Потом они приблизились к реке Мичику, где сосредоточилось до 6 тысяч горцев, с 4 орудиями, под личным предводительством Шамиля, который не замедлил тотчас же атаковать отряд. Но несмотря на все усилия неприятеля остановить наше движение, колонна полковника Бакланова, составив арриергард, усиленный до 12 орудий, и отстреливаясь картечью, с успехом отражала все атаки и тем дала возможность вполне свободно пройти главным силам в укрепление Куринское». (Янжул, т. II, стр. 103—104.)</p>
<p id="ca8d2ff9-8d62-459d-8fed-13b3dc03dd79" rend="petit left">К этим боям относится и памятный эпизод, при котором Толстой едва не лишился жизни, и о котором он писал Г. А. Русанову 18 февраля 1906 г.: «Сегодня 53 года, как неприятельское ядро ударило в колесо <hi style="opdelimiter">той</hi><hi style="opnumber">167</hi> <hi style="npnumber">168</hi><hi style="npdelimiter">пушки,</hi> которую я наводил. Если бы дуло пушки, из которой вылетело ядро, на <hi>1</hi>/<sub>1000</sub> линии было отклонено в ту или другую сторону, я был бы убит, и меня бы не было. Какой вздор, я бы был, но в недоступной мне теперь форме». («Вестник Европы», 1915, № 4, стр. 18.)</p>
<p id="cce93005-3e3b-4fe3-8031-65548ee6c9f8" rend="petit left">Об этом походе см. п. № 62, о нем же упоминается в дошедшем до нас черновике неотправленного письма кн. А. И. Барятинскому № 77<hi>.</hi></p>
<p id="f7d66cc1-851a-4d33-89be-b9cfd02891e7" rend="petit left"><hi>5 </hi>Пасха в 1852 г. была 30 марта.</p>
<p id="21467d03-13b6-4d26-8fc7-50cc8294bc15" rend="petit left"><hi>6 </hi>Вторая дочь гр. Марии Николаевны Толстой, ныне здравствующая Елизавета Валериановна, родилась 23 января 1852 г. В 1871 г. она вышла замуж за кн. Леонида Дмитриевича Оболенского (1844—1888). Е. В. Оболенской написаны воспоминания, отрывки из которых напечатаны в ж. «Октябрь» 1928, № 9—10.</p>
<p id="5a9b3e12-ecc3-43cb-9189-1c032a5df5d3" rend="petit left"><hi>7 </hi>Бабка Толстого по отцу гр. Пелагея Николаевна Толстая, рожд. кж. Горчакова. О ней см. прим. 3 к прошению № 2. Лето 1838 г. Толстые прожили с Т. А. Ергольской в Ясной поляне.</p>
<p id="f1b610d1-17e1-48ee-b21c-2e310ffdbe0f" rend="petit left"><hi>8 </hi>Это письмо не сохранилось.</p>
<p id="8044672a-773d-495e-bcb5-674679e78d26" rend="petit left"><hi>9</hi><hi> </hi>В дневнике Толстого под 20 марта 1852 г. записано: «Начало марта говел».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
