<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*385. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1937"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">87</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1894-10-05">1894 г. Октября 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">385</number></xenoData>

       <text xml:id="oktyabrya5_385">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 385.
1894 г. Октября 5. Я. П.</opener>
<p id="b1bc7b73-53d4-42fb-b7e3-947ad301a1ca" rend="left">Мое письмо <choice><reg>вероятно</reg><orig>вѣроятно</orig></choice> разминовалось <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>вашим</reg><orig>вашимъ</orig></choice>. Пишу только <choice><reg>затем</reg><orig>затѣмъ</orig></choice>, чтобы заявить о <choice><reg>получении</reg><orig>полученiи</orig></choice> вашего <choice><reg>последнего</reg><orig>послѣдняго</orig></choice>. <choice original_editorial_correction="И[вану]"><sic>И</sic><corr>Ивану</corr></choice> <choice original_editorial_correction="М[ихайловичу]"><sic>М</sic><corr>Михайловичу</corr></choice> я <choice><reg>писал</reg><orig>писалъ</orig></choice> <choice><reg>об</reg><orig>объ</orig></choice> <choice><reg>этом</reg><orig>этомъ</orig></choice> и <choice><reg>согласен</reg><orig>согласенъ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> вами.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Среди известных редакции писем Толстого к Трегубову нет письма, в котором Толстой писал бы Трегубову о предложении Черткова.</note> <choice><reg>Через</reg><orig>Черезъ</orig></choice> кого получать книги, я теперь не могу сказать, но напишу и тогда сообщу. Я все также живу и <choice><reg>тем</reg><orig>тѣмъ</orig></choice> же радостно занять. Радуюсь, что ваша работа подвигается.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду работу Черткова над составлением записки об отобрании детей Хилковых.</note> <choice><reg>Привет</reg><orig>Привѣтъ</orig></choice> <choice><reg>всем</reg><orig>всѣмъ</orig></choice>.</p>
<p id="4818396b-2e68-4154-98be-1d527f8cafdc" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="66eb36c6-821e-4bde-b29f-3ecda62fb530" rend="left"><hi>На обороте:</hi> Воронежской <choice><reg>губернии</reg><orig>губернiи</orig></choice> <choice><reg>Станция</reg><orig>Станцiя</orig></choice> Россоша. В. Г.</p>
<p id="2862d27c-df89-4843-b902-369b2c200faa" rend="subtitle centerline center">
Черткову.
</p>
<comments><p id="95fe9cb0-72c3-46dd-a9a2-62abb6777da8" rend="Textpetit_otstup left">Публикуется впервые. На подлиннике чернилами рукой Черткова: «№ 381 Я. П. 8 окт. 94». Открытое письмо. Почтовые штемпели: <hi style="opdelimiter">«Почтовый</hi><hi style="opnumber">292</hi> <hi style="npnumber">293</hi><hi style="npdelimiter">вагон</hi> 6 окт. 1894», «Россоша 9 окт. 1894». Датируется днем, предшествовавшим почтовому штемпелю отправления.</p>
<p id="5b354d3f-774e-4cff-babc-3fbe4b54c18f" rend="petit left">Толстой отвечает на письма Черткова от 23 и 28 сентября. В первом из этих писем Чертков писал: «Дело Хилкова у меня понемногу подвигается. И если бы я оправился от своего недуга, то скоро довел бы его до конца. На станции в Туле я позабыл с вами поговорить о И. М. Трегубове, с которым видался как раз перед тем. Дело в том, что собирание и систематизация сведений о гонимых наших друзьях с его согласия поручено ему; и нет никого, более подходящего для этого, чем он. Дело это потребует довольно много времени и труда, и исключило бы для Трегубова возможность постороннего заработка. Но Ростовцев согласен для этого дела выдавать ему столько же, сколько он получает в «Посреднике» (очень скромную сумму на насущные надобности). Мне кажется, что очень важно собирать эти сведения о гонимых, так как разглашением их в целесообразной форме можно содействовать смягчению этих гонений, правду о которых не знают те самые высшие власти, от которых они исходят. Наша обязанность, — нас, еще свободных, — сделать всё, чтό в нашей власти, для смягчения участи этих преследуемых и заключенных; и если бы они были нашими родными братьями или детьми, то мы из кожи лезли бы вон, чтобы хоть сколько-нибудь облегчить их участь, или по крайней мере, чтобы то, чтό над ними творится, не оставалось бы в тайне и не предавалось бы забвению. Заступничество за них — одна из самых жизненных наших обязанностей. Мне кажется, что раз Иван Михайлович наиболее подходящий человек для собирания о них сведений, то ему и следовало бы этим серьезно заняться, не давая себя отвлекать другими менее важными занятиями. В «Посреднике» всегда найдут человека, чтобы его заменить. Но при последнем моем свидании с ним в день моего выезда из Тулы, я заметил, что он колеблется, заняться ли ему серьезно этим, и что он на одну доску с этим ставит свои чисто механические занятия в «Посреднике». (Не говорю о языке «эсперанто», который его интересует и которым он мог бы продолжать заниматься. ) Вот я и хотел вас попросить, если вы согласны со мной, написать ему с целью вызвать в нем сознание большего значения и бόльшей неотложности заботы о гонимых и деятельности в их интересах в сравнении с другими письменными делами, какие имеются. Я уверен, что ваше мнение, определенно ему высказанное, помогло бы ему выяснить для себя этот вопрос и более решительно взяться за это дело.</p>
<p id="892365ee-5ba9-4475-a645-de3e2b01bb3b" rend="petit left">Пока до следующего письма. После нынешнего лета, кроме потребности душевного общения с вами, я часто чувствую желание просто повидаться с вами, как с близким и родным другом, так я привык к этому во время своего пребывания в Деменке, и в особенности во время болезни.</p>
<p id="e386c603-a893-4b75-8eaa-947d6602cb83" rend="petit left">Что это так долго нет писем от вас?</p>
<p id="38dc6698-a411-4b5a-8aed-7d872fe757e1" rend="petit left">Вы мне, кажется, говорили, что возможно найти другое дипломатическое лицо, которое согласилось бы на то, чтобы я через него получал книги из-за границы. Если можно это устроить, то пожалуйста устройте. Если же вам это нельзя или неудобно, то сообщите мне для того, чтобы я, не откладывая, принялся бы с своей стороны изыскивать средства — это очень важно для <hi style="opdelimiter">меня».</hi><hi style="opnumber">293</hi></p>
<p id="e5c3bbba-5b03-466f-bad0-ebee2deab394" rend="petit left"><hi style="npnumber">294</hi><hi style="npdelimiter">Упоминаемый</hi> в письме Черткова Н. Д. Ростовцев заведовал в это время материальными делами Черткова и деньги, предназначавшиеся для оплаты труда И. М. Трегубова, должны были выдаваться из средств Черткова. В письме от 28 сентября Чертков писал: «Мы получили ваше доброе ободрительное письмо. То, что вы говорите в нем и мне и Гале, очень справедливо и как раз то, что нам нужно было. Не бойтесь впадать с нами в поучительный тон, и говорите нам смело, что имеете сказать, без оговорок, так как мы хорошо знаем вашу нелюбовь к поучению и то, что высказываемое вами вы всегда относите столько же к себе, как и к другим. Как меня обрадовало за вас то, что сообщаете по поводу вашей новой радости. (В связи с разговором Вани Горбунова с Софьей Андреевной. ) Дай то бог, чтобы с этой стороны вы получали постоянно больше и больше радости.</p>
<p id="ea5e27a0-d86b-452b-b7d0-91df7f3e9d5d" rend="petit left">У меня на душе как-будто немного лучше. Так хотелось бы отдать богу всего себя, все свои помыслы, все минуты своей жизни».</p>
<p id="8016ef47-b56d-44f1-8890-b9f8cdb7117d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Среди известных редакции писем Толстого к Трегубову нет письма, в котором Толстой писал бы Трегубову о предложении Черткова.</p>
<p id="31803bd8-6a5b-4f20-8dd8-bc19bf88727d" rend="petit left"><hi>2</hi> Толстой имеет в виду работу Черткова над составлением записки об отобрании детей Хилковых.</p>
<p id="e972ca75-ae12-4829-859a-de87945da48e" rend="petit left">Чертков ответил Толстому письмом от 4 октября, в котором писал: «Я теперь окончил всю компилятивную часть моей работы о Хилковых. Осталось написать от себя небольшое резюмирующее заключение, которое уже сложилось в моем сознании, но может вылиться только при некотором вдохновении, в ожидании чего занимаюсь механической работой, — переводом на английский вашей статьи о Мопассане. Поэтому прошу вас доставить мне то дополнение к ней, о котором вы мне говорили, или указать, где я могу его раздобыть».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
