<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 153. П. И. Бирюкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1899-08-01">1899 г. Августа 1.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бирюков Павел Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">153</number></xenoData>

              <text xml:id="P.I.Biryukovu_153">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 153. П. И. Бирюкову.
1899 г. Августа 1. Я. П.</opener>
<p id="742b3e90-d504-499d-b4d9-795f04e3a0ab" rend="right">1 Авг. 99<hi>.</hi></p>
<p id="a02aa781-12fa-4c51-b4f5-3628a79de33c" rend="left">Дорогой <choice><reg>друг</reg><orig>другъ</orig></choice> Поша, <choice><reg>кругом</reg><orig>кругомъ</orig></choice> <choice><reg>виноват</reg><orig>виноватъ</orig></choice> <choice><reg>перед</reg><orig>передъ</orig></choice> вами за то, что не пишу. Всю воду свою пускаю на работу <choice original_editorial_correction="Воскр[есения]"><sic>Воскр</sic><corr><choice><reg>Воскресения</reg><orig>Воскресенiя</orig></choice></corr></choice>, а <choice><reg>потом</reg><orig>потомъ</orig></choice> остаюсь <choice><reg>слаб</reg><orig>слабъ</orig></choice> и <choice><reg>пуст</reg><orig>пустъ</orig></choice> и, <choice><reg>кроме</reg><orig>кромѣ</orig></choice> того, все <choice><reg>лето</reg><orig>лѣто</orig></choice>, непереставая, хвораю <choice><reg>животом</reg><orig>животомъ</orig></choice>. И <choice><reg>сейчас</reg><orig>сейчасъ</orig></choice> <choice><reg>нездоров</reg><orig>нездоровъ</orig></choice>. Вчера <choice><reg>получил</reg><orig>получилъ</orig></choice> <choice><reg>ваш</reg><orig>вашъ</orig></choice> <choice><reg>листок</reg><orig>листокъ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Своб[одная]"><sic>Своб</sic><corr>Свободная</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Мыс[ль]"><sic>Мыс</sic><corr>Мысль</corr></choice>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Первый номер издававшегося П. И. Бирюковым русского ежемесячного журнала «Свободная мысль» («Pensée libre»), «издание швейцарского отдела редакции «Свободного слова», под редакцией П. Бирюкова». Всего вышел двадцать один номер: в 1899 г. пять номеров, в 1900 г. двенадцать номеров и в 1901 г. четыре номера. Содержание номера первого, август, 1899: 1) От Швейцарского отдела редакции «Свободного слова» [издательства, учрежденного в Англии В. Г. Чертковым]. 2) Мысль и свобода. 3) Из международной жизни: Конференция в Гааге, Обмен мнений шведского общества и Л. Н. Толстого, Дело Дрейфуса, Рабочее движение. 4) Из русской жизни: Финляндия, Духоборы, Голод в России, Университетские волнения, Высочайшая ложь. 5) О смертной казни. 6) Мирная секта. 7) Из периодической печати. 8) Объявление о пожертвованиях. 9) Программа «Свободного слова» и «Свободной мысли». 10) Содержание вышедших номеров «Свободного слова». 11) Объявления об изданиях. 12) Подписка на «Воскресение». — В сопроводительном письме Бирюков писал Толстому 9 июля 1899 г.: «Дорогой Лев Николаевич, послал вам № 1 «Свободной мысли». Жду от вас критики, помощи и дружеской нравственной поддержки. Я начал это дело с уверенностью, что это нужно начать, advienne ce que pourra [а будет, что будет], на первое время конечно хватит средств и материальных и нравственных, но нужно подливать масло, чтоб не иссяк огонек; а вы меня что-то совсем забросили. Знаю, как вы заняты, и дорожу вашим покоем и результатом его, но по слабости человеческой всё хочется осязать чувственно».</note> Очень хорошо. <choice><reg>Мне</reg><orig>Мнѣ</orig></choice> очень понравилось. <choice><reg>Вступление</reg><orig>Вступленiе</orig></choice> о <choice><reg>свободе</reg><orig>свободѣ</orig></choice> мысли 5+.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> «Свобода мысли есть закон жизни», — сказано в этой заметке. Толстой дает оценку по пятибальной системе.</note> Сопровождающая <choice><reg>заметка</reg><orig>замѣтка</orig></choice> о <choice><reg>конференции</reg><orig>конференцiи</orig></choice> 5.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> О состоявшейся в Гааге по инициативе русского правительства конференции о разоружении и третейском суде, не приведшей ни к каким практическим результатам. <ref target="file:///Volume_72_Gruppeshvedskojintelligencii_3.xml">См. письмо № 3</ref>.</note> Дело <choice original_editorial_correction="Дрей[фуса]"><sic>Дрей</sic><corr>Дрейфуса</corr></choice> 5.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Дело капитана французского генерального штаба Альфреда Дрейфуса, осужденного военным судом за измену. Дело вызвало большое движение в общественных кругах, что привело к кассации приговора и помилованию. В краткой заметке журнала сказано: «К радости нашей мы видим, что это нагромождение всякого рода лжи, которое обнаруживается из этого процесса, указывает, что человечество действительно подвинулось на пути к свету и свободе, и что поработителям его нужно употреблять всё более и более хитрой лжи, чтобы достигнуть своих темных целей». Пересмотр дела начался 7 августа н. ст. 1899 г.</note> Это очень важный <choice><reg>отдел</reg><orig>отдѣлъ</orig></choice>. <choice><reg>Все</reg><orig>Всѣ</orig></choice> вопросы, <choice><reg>занимающие</reg><orig>занимающiе</orig></choice> общество, нужно хоть кратко <choice><reg>освещать</reg><orig>освѣщать</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> нашей точки <choice><reg>зрения</reg><orig>зрѣнiя</orig></choice>. Просто надо брать газеты и <choice><reg>те</reg><orig>тѣ</orig></choice> <choice><reg>известия</reg><orig>извѣстiя</orig></choice>, <hi style="opdelimiter"><choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr><choice><reg>которые</reg><orig>которыя</orig></choice></corr></choice></hi><hi style="opnumber">163</hi> <hi style="npnumber">164</hi><hi style="npdelimiter">много</hi> <choice><reg>раз</reg><orig>разъ</orig></choice> повторяются во <choice><reg>всех</reg><orig>всѣхъ</orig></choice> — обсуживать. <choice><reg>Так</reg><orig>Такъ</orig></choice> захваты <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Китае</reg><orig>Китаѣ</orig></choice>,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> С 1898 г. начался раздел Китая на сферы влияния европейских держав, что привело к так называемому боксерскому восстанию в 1900 г.</note> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Африке</reg><orig>Африкѣ</orig></choice>,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Агрессивные действия английского правительства по отношению к южно-африканской республике Трансвааль, приведшие к войне 1899—1900 гг., закончившейся присоединением Трансвааля к <hi style="opdelimiter">Англии.</hi><hi style="opnumber">165</hi></note> стачки, <choice><reg>поездки</reg><orig>поѣздки</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Импер[атора]"><sic>Импер</sic><corr>Императора</corr></choice>,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Вероятно, Толстой имел в виду путешествие германского императора Вильгельма II в Англию, а также обсуждавшийся в русской и западно-европейской печати вопрос о возможности посещения Вильгельмом парижской всемирной выставки.</note> <choice><reg>Милан</reg><orig>Миланъ</orig></choice><note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Милан I Обренович, король сербский (1854—1901). В период своего царствования вел неудачные войны с Болгарией и Турцией. Во внутренние дела вносил элементы личной корысти нечестного, развратного и мстительного самодура. 24 июля 1898 г. Дьюро Кнежевичем было произведено на его жизнь покушение, вызвавшее террор со стороны правительства. Тогда же высказывались в печати предположения, что покушение было инсценировано самим королем для оправдания перед европейской дипломатией его внутренней политики и преследования радикалов.</note> и т. п. Да вы сами это знаете и <choice><reg>делаете</reg><orig>дѣлаете</orig></choice>. Я хочу только сказать, что это очень важно и нужно. — «<hi><choice original_editorial_correction="Рабоч[ее]"><sic>Рабоч</sic><corr>Рабочее</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Движе[ние]"><sic>Движе</sic><corr><choice><reg>Движение</reg><orig>Движенiе</orig></choice></corr></choice>»</hi> 3 (мало).<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Заметка по поводу сообщений о стачках, вооруженных столкновениях с полицией и войсками. Конкретных сведений не приведено.</note> <hi><choice><reg>Финляндия</reg><orig>Финляндiя</orig></choice></hi> 5+,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> О борьбе Финляндии за свою национальную независимость. В статье выражено сочувствие финляндскому народу и приведено содержание вышедшей в Лондоне брошюры, в которой сообщалось о способах борьбы <hi>с</hi> русскими агентами.</note> но испорчено о <choice><reg>том</reg><orig>томъ</orig></choice>, что <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> будто одобрительно о <choice><reg>ловле</reg><orig>ловлѣ</orig></choice> <choice><reg>агентов</reg><orig>агентовъ</orig></choice>. <hi><choice original_editorial_correction="Духоб[оры]"><sic>Духоб</sic><corr>Духоборы</corr></choice></hi> 4,<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Сведения о переселении духоборов в Канаду.</note> голод 5.<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> По поводу голода в России в заметке сказано: «Подобно тому, как для задыхающегося от угара есть одно спасение — открыть или разбить окно и впустить струю свежего воздуха, так и для русского народа есть только одно спасение — в освобождении себя от губящего его церковного и государственного удушья и гипноза».</note> <hi><choice original_editorial_correction="Универ[ситетския]"><sic>Универ</sic><corr><choice><reg>Университетския</reg><orig>Университетскiя</orig></choice></corr></choice> <choice original_editorial_correction="волн[ения]"><sic>волн</sic><corr><choice><reg>волнения</reg><orig>волненiя</orig></choice></corr></choice></hi> 3. Надо бы больше. Нынче <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>газетах</reg><orig>газетахъ</orig></choice> о <choice><reg>том</reg><orig>томъ</orig></choice>, что <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> солдаты забирать,<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> Репрессии правительства в ответ на революционное брожение студенчества. Ближайшим поводом к «беспорядкам», начавшимся 8 февраля 1899 г., послужило вывешенное ректором петербургского университета объявление с напоминанием о наказаниях нарушающим порядок студентам. В № 165 «Правительственного вестника» от 31 июля 1899 г. опубликованы временные правила «об отбывании воинской повинности воспитанниками высших учебных заведений, удаляемыми из сих заведений за учинение скопом беспорядков». Ст. 1 этих Правил; «Воспитанники высших учебных заведений, за учинение скопом беспорядков в учебных заведениях или вне оных, за возбуждение к таким беспорядкам, за упорное, по уговору, уклонение от учебных занятий и за подстрекательство к таковому уклонению, подлежат, на основании изложенных ниже правил, удалению из учебных заведений и зачислению в войска для отбывания воинской повинности, —хотя бы они имели льготу по семейному положению, либо по образованию, или не достигли призывного возраста, или же вынули по жребию нумер, освобождающий от службы в войсках».</note> а <choice><reg>перед</reg><orig>передъ</orig></choice> <choice><reg>этим</reg><orig>этимъ</orig></choice> было <choice><reg>об</reg><orig>объ</orig></choice> <choice><reg>инспекции</reg><orig>инспекцiи</orig></choice><note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> Циркуляр министра народного просвещения попечителям учебных округов (27 июля 1899 г. № 17570; «Правительственный вестник» 1899, № 162 от 28 июля), констатирующий, что теперешнее положение представителей инспекции (в университетах) не вполне отвечает своему назначению, что особенно наглядно сказывается в случаях возникновения какого-либо волнения между студентами. «Посему я нахожу желательным, — говорится в циркуляре, — чтобы на будущее время представители инспекции не ограничивались лишь заботами о <hi style="opdelimiter">сохранении</hi><hi style="opnumber">166</hi> <hi style="npnumber">167</hi><hi style="npdelimiter">внешнего</hi> порядка, но приняли на себя обязанности благожелательного попечения об учащихся, оказывая им помощь теми способами и средствами, какими может располагать инспекция». Обращено внимание на осмотрительный выбор помощника инспектора и запрещено давать «деликатные» поручения низшим чиновникам</note> и <choice><reg>общении</reg><orig>общенiи</orig></choice> <choice original_editorial_correction="проф[ессоров]"><sic>проф</sic><corr><choice><reg>профессоров</reg><orig>профессоровъ</orig></choice></corr></choice>.<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false"> Циркуляр министра народного просвещения от 21 июля 1899 г. № 17287 о мерах к установлению «общения между студентами и профессорами», «на почве учебных потребностей» («Правительственный вестник» 1899, № 158 от 22 июля). В начале циркуляра сказано: «Правительственное сообщение от 25 мая сего года («Правительственный вестник» 1899, № 111 от 25 мая) указывает на разобщенность студентов между собою, с профессорами и учебным начальством, как на одну из главнейших причин, содействующих возникновению и распространению студенческих беспорядков». Циркуляр предусматривает улучшение постановки практических занятий на <choice><reg>факультетах</reg><orig>факультетахъ</orig></choice>, организацию научных и литературных кружков, учреждение студенческих хоров, оркестров и проч.</note> Все <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> нарочно <choice><reg>делают</reg><orig>дѣлаютъ</orig></choice>, чтобы раздразнить. И нынче[?]<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false"> Это слово написано очень неясно.</note> же новая форма присяги.<note xml:id="note17" resp="volume_editor" index="false"> Определение правительствующего сената от 28 июля 1899 г. «О новой форме верноподданнической присяги». После смерти 28 июня 1899 г. наследника Георгия Александровича принят новый текст присяги без указания имени наследника. «Клятвенное обещание», согласно этому постановлению, приносилось «его императорскому величеству, своему истинному и природному всемилостивейшему великому государю императору Николаю Александровичу, самодержцу всероссийскому, и законному его императорского величества всероссийского престола наследнику» («Правительственный вестник» 1899, № 165 от 31 июля).</note> Руки чешутся писать обо <choice><reg>многом</reg><orig>многомъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>форме</reg><orig>формѣ</orig></choice> статей. Да надо кончать <choice original_editorial_correction="Воскр[есение]"><sic>Воскр</sic><corr><choice><reg>Воскресение</reg><orig>Воскресенiе</orig></choice></corr></choice>. Когда не <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> <choice original_editorial_correction="худож[ественной]"><sic>худож</sic><corr>художественной</corr></choice> работы, я по ней <choice><reg>скучал</reg><orig>скучалъ</orig></choice>, а теперь <choice><reg>уж</reg><orig>ужъ</orig></choice> хочется освободиться, много набралось <choice><reg>другого</reg><orig>другаго</orig></choice>.</p>
<p id="63dc4694-aa6e-4395-aeda-f759a2b8af15" rend="left"><hi><choice original_editorial_correction="Высоч[айшая]"><sic>Высоч</sic><corr>Высочайшая</corr></choice> ложь</hi> (3).<note xml:id="note18" resp="volume_editor" index="false"> Заметка о манифесте Николая II по поводу рождения у него третьей дочери, Марии. Указывается на неестественность тона и фальшь манифеста: всем известно, что царь и двор ожидали рождения наследника, а не дочери. В манифесте говорилось: «Таковое императорского дома нашего приращение приемля новым знаменованием благодати божией на нас и империю нашу изливаемой, возвещаем о сем радостном событии верным нашим подданным и вместе с ними возносим к всевышнему горячие молитвы о благополучном возрастании и преуспеянии новорожденной».</note> <choice><reg>Мне</reg><orig>Мнѣ</orig></choice> нравится, но только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я <choice><reg>зол</reg><orig>золъ</orig></choice>. А не должно нравиться: нехорошо <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> семейную, задушевную жизнь Николая <choice><reg>вмешиваться</reg><orig>вмѣшиваться</orig></choice>. Лучше бы другую тему, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>], присягу.</p>
<p id="10b0750e-d257-46d2-8e3b-41ab9b2db6b0" rend="left"><hi>О <choice original_editorial_correction="смерт[ной]"><sic>смерт</sic><corr>смертной</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ка[зни]"><sic>ка</sic><corr>казни</corr></choice></hi> 5+.<note xml:id="note19" resp="volume_editor" index="false"> «Обращение к английскому обществу» П. И. Бирюкова по поводу смертной казни. Приведен пример казни через повешение в Челмсфорде 19 июля 1898 г.</note> <choice original_editorial_correction="Мирн[ая]"><sic>Мирн</sic><corr>Мирная</corr></choice> <hi>секта</hi> (3).<note xml:id="note20" resp="volume_editor" index="false"> Заметка о секте «Братская церковь», насчитывающей в САСШ до ста тысяч членов. Секта ставит себе задачей «восстановление первобытного христианства».</note> Письма <hi>Шмита</hi> 5,<note xml:id="note21" resp="volume_editor" index="false"> Письмо немецко-мадьярского писателя, редактора журнала «Ohne Staat» [«Без государства»], Евгения Шмита, о венгерской секте «Назарены».</note> но боюсь, что <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>преувеличивает</reg><orig>преувеличиваетъ</orig></choice>.</p>
<p id="c70c9e38-933e-4445-89e8-d043a896b514" rend="left">Вообще очень хорошо. И есть изюминка Герценовская.<note xml:id="note22" resp="volume_editor" index="false"> Вероятно, Толстой сравнивал журнал Бирюкова с газетой А. И. Герцена (1812—1870) «Колокол» (1857—1867).</note> Так и нужно. И <choice><reg>тут</reg><orig>тутъ</orig></choice> <choice><reg>нужен</reg><orig>нуженъ</orig></choice> большой <choice><reg>такт</reg><orig>тактъ</orig></choice>, чтобы была изюминка, а между <choice><reg>тем</reg><orig>тѣмъ</orig></choice> не уходили бы <choice><reg>все</reg><orig>всѣ</orig></choice> кислые щи <choice><reg>пеной</reg><orig>пѣной</orig></choice>. Чтобы не было <choice><reg>пресно</reg><orig>прѣсно</orig></choice>, и не была одна <choice><reg>пена</reg><orig>пѣна</orig></choice>, но была бы жидкость <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> air fix’oмъ.<note xml:id="note23" resp="volume_editor" index="false"> <hi style="opdelimiter">углекислота.</hi><hi style="opnumber">167</hi></note> Важное, хорошее <choice><reg>дело</reg><orig>дѣло</orig></choice>, помогай <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> <choice><reg>Бог</reg><orig>Богъ</orig></choice>.</p>
<p id="e4cb4053-b9c4-4b58-9848-81fb54cbf854" rend="left">Знаете ли вы книгу: <hi>Verus, Vergleichende Uebersicht der vier Evangelien</hi>, Leipzig, van Dyk, 1897,<note xml:id="note24" resp="volume_editor" index="false"> S. G. Verus, «Vergleichende Uebersicht der vier Evangelien», Leipzig Van Dyk, 1897.</note> въ кот[орой] очень хорошо доказывается (столько же вѣроятія, пом[оему?], <hi>за, </hi>сколько и <hi><choice><reg>против</reg><orig>противъ</orig></choice>),</hi> что Христа <choice><reg>совсем</reg><orig>совсѣмъ</orig></choice> не было. Прочтите эту книгу (<choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> кто-то, кому я очень <choice><reg>благодарен</reg><orig>благодаренъ</orig></choice>, <choice><reg>прислал</reg><orig>прислалъ</orig></choice> ее) и <choice><reg>сделайте</reg><orig>сдѣлайте</orig></choice> <choice><reg>извлечение</reg><orig>извлеченiе</orig></choice>. <choice><reg>Впрочем</reg><orig>Впрочемъ</orig></choice>, оно <choice><reg>сделано</reg><orig>сдѣлано</orig></choice>: Schlusswort и хорошо. Anhang: Buddha und Jesus.<note xml:id="note25" resp="volume_editor" index="false"> Бирюков писал Толстому 9 декабря 1899 г.: «Спасибо за указания книг, я выписал все их. К сожалению, не мог достать Verus’a «Vergleichende der 4 Evangelien», — распродана; так что я не могу сделать подробной рецензии и удовольствуюсь вашей заметкой о ней в моем письме». Эта часть письма Толстого опубликована в «Свободной мысли» 1900, январь.</note> Это <choice><reg>предположение</reg><orig>предположенiе</orig></choice> или <choice><reg>вероятность</reg><orig>вѣроятность</orig></choice> есть <choice><reg>уничтожение</reg><orig>уничтоженiе</orig></choice> <choice><reg>последних</reg><orig>послѣднихъ</orig></choice> <choice><reg>подлежащих</reg><orig>подлежащихъ</orig></choice> <choice><reg>нападению</reg><orig>нападенiю</orig></choice> <choice><reg>врагов</reg><orig>враговъ</orig></choice> <choice><reg>предместий</reg><orig>предмѣстiй</orig></choice> для того, чтобы <choice><reg>сделать</reg><orig>сдѣлать</orig></choice> <choice><reg>крепость</reg><orig>крѣпость</orig></choice> <choice><reg>нравственного</reg><orig>нравственнаго</orig></choice> <choice><reg>учения</reg><orig>ученiя</orig></choice> добра, <choice><reg>вытекающего</reg><orig>вытекающаго</orig></choice> не из <choice><reg>одного</reg><orig>однаго</orig></choice> <choice><reg>временного</reg><orig>временнаго</orig></choice> и <choice><reg>местного</reg><orig>мѣстнаго</orig></choice> источника, а <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> совокупности всей духовной жизни <choice><reg>человечества</reg><orig>человѣчества</orig></choice>, была бы непоколебима. Прощайте, милые друзья, вы<note xml:id="note26" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Первоначально написано:</hi> Вы</note> и Паша,<note xml:id="note27" resp="volume_editor" index="false"> Павла Николаевна Бирюкова, жена П. И. Бирюкова.</note> <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> я давно люблю, а Таня больше полюбила <choice><reg>после</reg><orig>послѣ</orig></choice> <choice><reg>свидания</reg><orig>свиданiя</orig></choice>.<note xml:id="note28" resp="volume_editor" index="false"> В июне 1899 г. Бирюков с женою ездил в Вену для свидания с Т. Л. Толстой. В письме к Толстому от 2 июля 1899 г. Бирюков описывал эту встречу, отмечая, с своей стороны, приятное впечатление, произведенное на него Татьяной Львовной.</note></p>
<p id="fe670df6-e1c5-424b-9cfa-7a03fca2c1cb" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">T.</hi><hi style="opnumber">164</hi></p>
<comments><p id="ddbec1c9-2c99-4984-bb50-503239280fe6" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">165</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по автографу, хранящемуся в БЛ. Дата проставлена рукой О. К. Толстой, Отрывки опубликованы в «Свободной мысли» 1900, I, стр. 15—16, в «Русской мысли» 1913, VI, стр. 71 и в «Дневнике Л. Н. Толстого», I. М. 1916, стр. 236.</p>
<p id="ee07f157-73b2-41d9-b541-234f32f277b4" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Первый номер издававшегося П. И. Бирюковым русского ежемесячного журнала «Свободная мысль» («Pensée libre»), «издание швейцарского отдела редакции «Свободного слова», под редакцией П. Бирюкова». Всего вышел двадцать один номер: в 1899 г. пять номеров, в 1900 г. двенадцать номеров и в 1901 г. четыре номера. Содержание номера первого, август, 1899: 1) От Швейцарского отдела редакции «Свободного слова» [издательства, учрежденного в Англии В. Г. Чертковым]. 2) Мысль и свобода. 3) Из международной жизни: Конференция в Гааге, Обмен мнений шведского общества и Л. Н. Толстого, Дело Дрейфуса, Рабочее движение. 4) Из русской жизни: Финляндия, Духоборы, Голод в России, Университетские волнения, Высочайшая ложь. 5) О смертной казни. 6) Мирная секта. 7) Из периодической печати. 8) Объявление о пожертвованиях. 9) Программа «Свободного слова» и «Свободной мысли». 10) Содержание вышедших номеров «Свободного слова». 11) Объявления об изданиях. 12) Подписка на «Воскресение». — В сопроводительном письме Бирюков писал Толстому 9 июля 1899 г.: «Дорогой Лев Николаевич, послал вам № 1 «Свободной мысли». Жду от вас критики, помощи и дружеской нравственной поддержки. Я начал это дело с уверенностью, что это нужно начать, advienne ce que pourra [а будет, что будет], на первое время конечно хватит средств и материальных и нравственных, но нужно подливать масло, чтоб не иссяк огонек; а вы меня что-то совсем забросили. Знаю, как вы заняты, и дорожу вашим покоем и результатом его, но по слабости человеческой всё хочется осязать чувственно».</p>
<p id="3bb0c1cb-ecc7-4dcb-a422-7ac425314d20" rend="petit left"><hi>2</hi> «Свобода мысли есть закон жизни», — сказано в этой заметке. Толстой дает оценку по пятибальной системе.</p>
<p id="30750470-6717-4888-ada2-4b38cf0918d4" rend="petit left"><hi>3</hi> О состоявшейся в Гааге по инициативе русского правительства конференции о разоружении и третейском суде, не приведшей ни к каким практическим результатам. <ref target="file:///Volume_72_Gruppeshvedskojintelligencii_3.xml">См. письмо № 3</ref>.</p>
<p id="132dadd9-eb84-4081-9801-c52c337e67ec" rend="petit left"><hi>4</hi> Дело капитана французского генерального штаба Альфреда Дрейфуса, осужденного военным судом за измену. Дело вызвало большое движение в общественных кругах, что привело к кассации приговора и помилованию. В краткой заметке журнала сказано: «К радости нашей мы видим, что это нагромождение всякого рода лжи, которое обнаруживается из этого процесса, указывает, что человечество действительно подвинулось на пути к свету и свободе, и что поработителям его нужно употреблять всё более и более хитрой лжи, чтобы достигнуть своих темных целей». Пересмотр дела начался 7 августа н. ст. 1899 г.</p>
<p id="a5525286-6d41-4aa8-93e1-8b7fbbca4665" rend="petit left"><hi>5</hi> С 1898 г. начался раздел Китая на сферы влияния европейских держав, что привело к так называемому боксерскому восстанию в 1900 г.</p>
<p id="fec44739-47ca-4f7e-92f1-9e39356cb9e2" rend="petit left"><hi>6</hi> Агрессивные действия английского правительства по отношению к южно-африканской республике Трансвааль, приведшие к войне 1899—1900 гг., закончившейся присоединением Трансвааля к <hi style="opdelimiter">Англии.</hi><hi style="opnumber">165</hi></p>
<p id="5f148822-4ebc-40ef-b173-0d0241ddd04c" rend="petit left"><hi>7</hi> Вероятно, Толстой имел в виду путешествие германского императора Вильгельма II в Англию, а также обсуждавшийся в русской и западно-европейской печати вопрос о возможности посещения Вильгельмом парижской всемирной выставки.</p>
<p id="6a096795-7a8f-47bc-a8c9-48f66bb0dc37" rend="petit left"><hi>8</hi> Милан I Обренович, король сербский (1854—1901). В период своего царствования вел неудачные войны с Болгарией и Турцией. Во внутренние дела вносил элементы личной корысти нечестного, развратного и мстительного самодура. 24 июля 1898 г. Дьюро Кнежевичем было произведено на его жизнь покушение, вызвавшее террор со стороны правительства. Тогда же высказывались в печати предположения, что покушение было инсценировано самим королем для оправдания перед европейской дипломатией его внутренней политики и преследования радикалов.</p>
<p id="58a19da3-d38c-4746-820d-eea5d9f568dc" rend="petit left"><hi>9</hi> Заметка по поводу сообщений о стачках, вооруженных столкновениях с полицией и войсками. Конкретных сведений не приведено.</p>
<p id="21236392-c1b2-4823-94da-a9982be19d3a" rend="petit left"><hi>10</hi> О борьбе Финляндии за свою национальную независимость. В статье выражено сочувствие финляндскому народу и приведено содержание вышедшей в Лондоне брошюры, в которой сообщалось о способах борьбы <hi>с</hi> русскими агентами.</p>
<p id="c509c401-27ec-499f-8d1b-9833e937921b" rend="petit left"><hi>11</hi> Сведения о переселении духоборов в Канаду.</p>
<p id="d14a4d16-c57b-4f65-9cd8-30f2fc55991e" rend="petit left"><hi>12</hi> По поводу голода в России в заметке сказано: «Подобно тому, как для задыхающегося от угара есть одно спасение — открыть или разбить окно и впустить струю свежего воздуха, так и для русского народа есть только одно спасение — в освобождении себя от губящего его церковного и государственного удушья и гипноза».</p>
<p id="837d8923-8d8e-4cad-b0c1-9d904537bd6f" rend="petit left"><hi>13</hi> Репрессии правительства в ответ на революционное брожение студенчества. Ближайшим поводом к «беспорядкам», начавшимся 8 февраля 1899 г., послужило вывешенное ректором петербургского университета объявление с напоминанием о наказаниях нарушающим порядок студентам. В № 165 «Правительственного вестника» от 31 июля 1899 г. опубликованы временные правила «об отбывании воинской повинности воспитанниками высших учебных заведений, удаляемыми из сих заведений за учинение скопом беспорядков». Ст. 1 этих Правил; «Воспитанники высших учебных заведений, за учинение скопом беспорядков в учебных заведениях или вне оных, за возбуждение к таким беспорядкам, за упорное, по уговору, уклонение от учебных занятий и за подстрекательство к таковому уклонению, подлежат, на основании изложенных ниже правил, удалению из учебных заведений и зачислению в войска для отбывания воинской повинности, —хотя бы они имели льготу по семейному положению, либо по образованию, или не достигли призывного возраста, или же вынули по жребию нумер, освобождающий от службы в войсках».</p>
<p id="62099e15-e21f-4842-85c6-4937b151652b" rend="petit left"><hi>14</hi> Циркуляр министра народного просвещения попечителям учебных округов (27 июля 1899 г. № 17570; «Правительственный вестник» 1899, № 162 от 28 июля), констатирующий, что теперешнее положение представителей инспекции (в университетах) не вполне отвечает своему назначению, что особенно наглядно сказывается в случаях возникновения какого-либо волнения между студентами. «Посему я нахожу желательным, — говорится в циркуляре, — чтобы на будущее время представители инспекции не ограничивались лишь заботами о <hi style="opdelimiter">сохранении</hi><hi style="opnumber">166</hi> <hi style="npnumber">167</hi><hi style="npdelimiter">внешнего</hi> порядка, но приняли на себя обязанности благожелательного попечения об учащихся, оказывая им помощь теми способами и средствами, какими может располагать инспекция». Обращено внимание на осмотрительный выбор помощника инспектора и запрещено давать «деликатные» поручения низшим чиновникам</p>
<p id="5164c150-d9a6-400d-a298-53940a64c8e7" rend="petit left"><hi>15</hi> Циркуляр министра народного просвещения от 21 июля 1899 г. № 17287 о мерах к установлению «общения между студентами и профессорами», «на почве учебных потребностей» («Правительственный вестник» 1899, № 158 от 22 июля). В начале циркуляра сказано: «Правительственное сообщение от 25 мая сего года («Правительственный вестник» 1899, № 111 от 25 мая) указывает на разобщенность студентов между собою, с профессорами и учебным начальством, как на одну из главнейших причин, содействующих возникновению и распространению студенческих беспорядков». Циркуляр предусматривает улучшение постановки практических занятий на <choice><reg>факультетах</reg><orig>факультетахъ</orig></choice>, организацию научных и литературных кружков, учреждение студенческих хоров, оркестров и проч.</p>
<p id="ce44de15-734d-4778-888e-5d87e9538c39" rend="petit left"><hi>16</hi> Это слово написано очень неясно.</p>
<p id="d7501d43-ee78-4008-88af-77f48b503ac2" rend="petit left"><hi>17</hi> Определение правительствующего сената от 28 июля 1899 г. «О новой форме верноподданнической присяги». После смерти 28 июня 1899 г. наследника Георгия Александровича принят новый текст присяги без указания имени наследника. «Клятвенное обещание», согласно этому постановлению, приносилось «его императорскому величеству, своему истинному и природному всемилостивейшему великому государю императору Николаю Александровичу, самодержцу всероссийскому, и законному его императорского величества всероссийского престола наследнику» («Правительственный вестник» 1899, № 165 от 31 июля).</p>
<p id="d91d7825-01d2-4818-8c3a-a4368e871ed6" rend="petit left"><hi>18</hi> Заметка о манифесте Николая II по поводу рождения у него третьей дочери, Марии. Указывается на неестественность тона и фальшь манифеста: всем известно, что царь и двор ожидали рождения наследника, а не дочери. В манифесте говорилось: «Таковое императорского дома нашего приращение приемля новым знаменованием благодати божией на нас и империю нашу изливаемой, возвещаем о сем радостном событии верным нашим подданным и вместе с ними возносим к всевышнему горячие молитвы о благополучном возрастании и преуспеянии новорожденной».</p>
<p id="52264415-fb7c-45f3-9b87-67dadd00f04a" rend="petit left"><hi>19</hi> «Обращение к английскому обществу» П. И. Бирюкова по поводу смертной казни. Приведен пример казни через повешение в Челмсфорде 19 июля 1898 г.</p>
<p id="8c70a560-6a79-4ec3-985e-0afd24695c97" rend="petit left"><hi>20</hi> Заметка о секте «Братская церковь», насчитывающей в САСШ до ста тысяч членов. Секта ставит себе задачей «восстановление первобытного христианства».</p>
<p id="f402e2bc-96dc-4538-a455-bc6a74cf4647" rend="petit left"><hi>21</hi> Письмо немецко-мадьярского писателя, редактора журнала «Ohne Staat» [«Без государства»], Евгения Шмита, о венгерской секте «Назарены».</p>
<p id="fe387c0a-b731-4b8c-b319-435a3e1dac5e" rend="petit left"><hi>22</hi> Вероятно, Толстой сравнивал журнал Бирюкова с газетой А. И. Герцена (1812—1870) «Колокол» (1857—1867).</p>
<p id="e9d767f1-dae1-4b1c-92aa-eb5cfbe8b9c7" rend="petit left"><hi>23</hi> <hi style="opdelimiter">углекислота.</hi><hi style="opnumber">167</hi></p>
<p id="993acc8c-6ffe-498b-95d9-b9fa246e4010" rend="petit left"><hi>24</hi> S. G. Verus, «Vergleichende Uebersicht der vier Evangelien», Leipzig Van Dyk, 1897.</p>
<p id="07fd2a77-757a-431e-8341-9e7cc5cbaa47" rend="petit left"><hi>25</hi> Бирюков писал Толстому 9 декабря 1899 г.: «Спасибо за указания книг, я выписал все их. К сожалению, не мог достать Verus’a «Vergleichende der 4 Evangelien», — распродана; так что я не могу сделать подробной рецензии и удовольствуюсь вашей заметкой о ней в моем письме». Эта часть письма Толстого опубликована в «Свободной мысли» 1900, январь.</p>
<p id="2b71fbd8-5094-405d-8214-06aea7668227" rend="petit left"><hi>26</hi> <hi>Первоначально написано:</hi> Вы</p>
<p id="22250bc2-44bb-47fa-9cec-358b2b12a0f0" rend="petit left"><hi>27</hi> Павла Николаевна Бирюкова, жена П. И. Бирюкова.</p>
<p id="f33fbda8-9993-45f7-a193-89a2fe7cd8dd" rend="petit left"><hi>28</hi> В июне 1899 г. Бирюков с женою ездил в Вену для свидания с Т. Л. Толстой. В письме к Толстому от 2 июля 1899 г. Бирюков описывал эту встречу, отмечая, с своей стороны, приятное впечатление, произведенное на него Татьяной Львовной.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
