<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №176. П. М. Третьякову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1894-07-15">1894 г. Июля 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Третьяков Павел Михайлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">176</number></xenoData>

              <text xml:id="P.M.Tretyakovu_176">
	<body><div>
		<opener index="false">
176. П. М. Третьякову.
1894 г. Июля 15. Я. П.</opener>
<p id="12609754-f9b8-402b-bc8a-991afd0bd082" rend="left">В дополнение к тому, что писал вам вчера, хочется сказать еще следующее: различие главное между Ге и Васнецовым еще в том, что Ге открывает людям то, что впереди их, зовет их к деятельности и добру и опережает свое время на столетие, тогда как <choice original_editorial_correction="Васн[ецов]"><sic>Васн</sic><corr>Васнецов</corr></choice> зовет людей назад, в тот мрак, из <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> они с такими усилиями и жертвами только что выбираются, зовет их к неподвижности, суеверию, дикости и отстает от своего времени на столетие.</p>
<p id="41dfbeba-d068-4584-9499-9286a3555889" rend="left">Простите меня, пожалуйста, если я своими суждениями огорчаю или оскорбляю вас. Признаюсь, меня волнует и поражает то, что я в вас встречаю то суждение, которое свойственно только людям равнодушно и поверхностно относящимся к искусству. — Ведь если есть какое-нибудь оправдание всем тем огромным трудам людей, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> сосредоточены в виде картин в вашей галлерее, то это оправдание только в таких картинах, как Христос Крамского и картины Ге и, главное, его картина: Что есть истина. А вы эту-то самую картину, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> одна во всем вашем собрании сильнее и плодотворнее всех других трогает людей, вы ее-то считаете пятном вашей галлереи, недостойной стоять в одном здании с дамами Лемана<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Егор Иванович Леман (1834—1901), живописец, писавший преимущественно женские портреты. В Третьяковской галерее есть его «Дама времен Директории».</note> и т. п. Вы говорите: Распятие нехудожественно. Да художественных картин не оберешься. Рынок завален ими, но горе в том, что они <hi style="opdelimiter">никому</hi><hi style="opnumber">176</hi> <hi style="npnumber">177</hi><hi style="npdelimiter">ни</hi> на что не нужны и только обличают праздность и роскошь богатых, служат уликой им в их грехах; о содержательных, искренних — содержательных картин нет, или очень, очень мало, а только одни такие картины имеют право существовать, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> нравственно служат людям. — Ну, да я знаю, что я не убежу вас, да это и не нужно. Произведения настоящие, нужные человечеству, как картины Ге, не погибают, а своим особенным путем завоевывают себе признание. Оно иначе и быть не может. Если бы гениальные произведения были сразу всем понятны, они бы не были гениальные произведения. Могут быть произведения непонятны, но вместе с тем плохи; но гениальное произведение всегда было и будет непонятно большинству в первое время.</p>
<p id="981b9be1-95b5-40a1-8229-1bc05b80830a" rend="left">Еще раз простите меня, если был вам неприятен резкостью тона, и примите уверение моего совершенного уважения.</p>
<p id="eb39cf0a-4fb6-4d1b-8a16-7e17aa5a8d40" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="52611658-9e41-433c-a8ee-b85f01387e51" rend="left">15 июля.</p>
<comments><p id="65cc5cfc-b008-4da9-a631-578f271bb3e5" rend="Textpetit_otstup left">Опубликовано впервые (с заменой фамилии Васнецова буквами NN) Т. Л. Сухотиной-Толстой в ее книге «Друзья и гости Ясной Поляны», М. 1923, стр. 84—85. Год определяется содержанием.</p>
<p id="b99ded44-400f-4ae3-b183-9f32fb483912" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Егор Иванович Леман (1834—1901), живописец, писавший преимущественно женские портреты. В Третьяковской галерее есть его «Дама времен Директории».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
