<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №107. Н. Я. Гроту.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1894-04-28">1894 г. Апреля 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Грот Николай Яковлевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">107</number></xenoData>

              <text xml:id="N.YA.Grotu_107">
	<body><div>
		<opener index="false">
107. Н. Я. Гроту.
1894 г. Апреля 28. Москва.</opener>
<p id="1507b487-4a7c-4d2f-b557-f2ffa64e1abc" rend="left">Очень рад был получить ваше доброе письмо, дорогой Николай Яковлевич; я рад был почувствовать, что vous me manquez<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> [мне вас недостает]</note> в Москве, и действительно с самыми хорошими чувствами вспоминал о вас. Как интересно и справедливо всё, что вы пишете об отношении народностей в том краю, где вы живете. Как вы знаете, этот вопрос патриотизма много занимал меня в последнее время. Он, как и все вопросы самые важные, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> неизбежно требуют от людей известного отношения к ним, представляется как будто старым и давно решенным, а между тем — есть вопрос самый новый и допускающий самые неожиданные соображения. Так, например, одни люди считают несомненным необходимость признания патриотизма и с презрением относятся ко всем не признающим этого, а между тем доводы против патриотизма до такой степени ясны и очевидны, что их невозможно опровергнуть и можно только обойти умалчиваньем и показываньем вида, что в пользу патриотизма существуют всеми признанные, неопровержимые аргументы, а их-то и нет.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Об отношении Толстого к патриотизму см. предисловие.</note></p>
<p id="f025275f-208e-4ac2-b13f-9c73c3aa4f70" rend="left">Прочел я внимательно ваши лекции о Платоне,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Литографированное издание курса лекций о Платоне, прочитанных Н. Я. Гротом в Московском университете осенью 1891 г.</note> на мой взгляд они очень интересны, прямо поучительны для того круга людей, для которых назначаются наши издания.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду издание «Посредник».</note> Я по себе проверил это, узнав из них многое, чего не знал, и изложение, как и всегда у вас, очень хорошо. Но есть кое-что, по-моему, для нашей цели излишнее: вступление, общий взгляд на задачи философии вообще и Платона в особенности. Излишни тоже подробности об источниках и критика их и, само собой, некоторые формы обращения к аудитории. Если бы оставить биографию и изложение сущности философии Платона, как она у вас есть, то это вышла бы превосходная книга, за которую не только издатели Посредника, но и все ее будущие читатели будут вам очень благодарны.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Книга была издана «Посредником» в 1896 г. под заглавием «Очерк философии Платона» и является сокращенной переработкой упомянутого выше литографированного курса лекций.</note></p>
<p id="017ac48c-3701-4112-9e29-a3083c1bd56d" rend="left">Если бы вы сделали это приспособление для издания сами, это было бы лучше всего. Если же нет, то сделают это, разумеется, хуже, чем вы, издатели. Очень радуюсь тем нормальным, дружеским отношениям, которые восстановились между нами.</p>
<p id="3ae217b2-de18-4380-9fc6-f8370e752582" rend="left">Дружеский привет Наталье Николаевне.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Наталья Николаевна, рожд. Лавровская, жена Н. Я. Грота.</note> Нынче еду в деревню.</p>
<p id="2ce06e91-8aa0-4c5d-9cf6-3966a56d2d2a" rend="right">Любящий вас Лев <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">107</hi></p>
<comments><p id="29734602-a7da-4135-880c-ade6db46d66b" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">108</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> до подлиннику, написанному рукою П. И. Бирюкова, без<hi> </hi>даты, с собственноручной подписью Л. Толстого. Опубликовано впервые в книге «Н. Я. Грот в очерках, воспоминаниях и письмах», СПб. 1911, стр. 291—292. Датируется на основании письма адресата от 16 апреля 1894 г., на которое Толстой отвечает, и слов текста: «Нынче еду в деревню» — в Ясную Поляну, куда Толстой выехал 28 апреля.</p>
<p id="a9af5642-8b31-4107-8fc4-aa56555c9458" rend="petit left">Николай Яковлевич Грот (1852—1899) — философ-идеалист, профессор, редактор журнала «Вопросы философии и психологии». Об отношении Толстого к Н. Я. Гроту см. «Воспоминания о Гроте» Л. Н. Толстого, написанные в 1910 г., т. 38, стр. 421 и 589—590.</p>
<p id="6c1012bf-4cd8-4f05-8c86-34d7ea248387" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> [мне вас недостает]</p>
<p id="1487ab58-fea0-468f-a5de-31ce7b9e651e" rend="petit left"><hi>2</hi> Об отношении Толстого к патриотизму см. предисловие.</p>
<p id="7d8221dc-34a2-4b18-b0f6-3b5f8b232447" rend="petit left"><hi>3</hi> Литографированное издание курса лекций о Платоне, прочитанных Н. Я. Гротом в Московском университете осенью 1891 г.</p>
<p id="4367c52b-0a41-40b1-90ec-8e6a1a948a90" rend="petit left"><hi>4</hi> Имеется в виду издание «Посредник».</p>
<p id="a7728482-d1a5-4413-a84f-d29cea6314de" rend="petit left"><hi>5</hi> Книга была издана «Посредником» в 1896 г. под заглавием «Очерк философии Платона» и является сокращенной переработкой упомянутого выше литографированного курса лекций.</p>
<p id="5108f289-988f-48ea-9b23-713c62de23a9" rend="petit left"><hi>6</hi> Наталья Николаевна, рожд. Лавровская, жена Н. Я. Грота.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
