<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №113. П. И. Бирюкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-07-11">1890 г. Июля 11.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бирюков Павел Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Бирюкова от 6 июля 1890 г., в котором он, исполняя просьбу Толстого, в письме от 30 июня (см. № 101), сообщал Толстому известные ему отрицательные суждения окружающих его людей о жизни и взглядах Толстого. В конце письма Бирюков писал: «Я недавно слышал осуждение вас за то, что вы много пишете писем, отвечая на частные вопросы. Говорилось, что вы поставили себя в ложное положение учителя, оракула, вместо того чтобы самою жизнью отвечать на эти вопросы. Вместо того, чтобы жить, вы пишете рассуждения о жизни».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">113</number></xenoData>

              <text xml:id="P.I.Biryukovu_113">
	<body><div>
		<opener index="false">
113. П. И. Бирюкову.
1890 г. Июля 11. Я. П.</opener>
<p id="c04a2844-edc9-4832-9c58-5c016c61d3e9" rend="left">Спасибо, милый друг, за скорый ответ и за содержание его. Это не совсем то, чего я желаю, но и то хорошо, и за то спасибо. Вот то, что про меня говорят: что я вместо того, чтобы жить хорошо, живу дурно и из своей дурной жизни пишу советы, как жить хорошо, вот это верно и то, что нужно мне. И другое всё верно, но это то, что нужно, настоящее указание греха. Кабы еще, да побольше. Кольнуло меня, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> правда, и подействовало. Будем помогать друг другу. Помогайте мне. Ко мне обращаются за помощью, а мне ее как нужно: — Я очень рад за вас обоих, что <choice original_editorial_correction="Е[вгении]"><sic>Е</sic><corr>Евгении</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[ванович]"><sic>И</sic><corr>Иванович</corr></choice><note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Е. И. Попов.</note> у вас, целую его. Если ваша любовь с <choice original_editorial_correction="И[ваном]"><sic>И</sic><corr>Иваном</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Д[митриевичем]"><sic>Д</sic><corr>Дмитриевичем</corr></choice><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> И. Д. Ругин.</note> не нарушена то всё хорошо. Я живу так, как мне следует. Целую вас.</p>
<p id="5e376ca8-94aa-45bc-b235-1b29e84b047b" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="cfd97697-8fba-49f1-9e28-ddce2f17e2ac" rend="left">Как хорошо бы продолжать и написать то, что вы начали.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 3 к письму № <hi style="opdelimiter">5.</hi><hi style="opnumber">128</hi></note></p>
<p id="d586a85a-9ba5-47f5-8a00-1da576ff0a48" rend="left">Недавно узнал, что в 70-х годах нашего столетия в Италии в горах жили люди под руководством одного человека Лазарони,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду итальянского религиозного проповедника «Общества священной лиги» Давида Лазаретти (1834—1878), которого он ошибочно называет Лазарони.</note> исповедовавшие <choice original_editorial_correction="непротивл[ение]"><sic>непротивл</sic><corr>непротивление</corr></choice> злу и практическое <choice original_editorial_correction="христ[ианство]"><sic>христ</sic><corr>христианство</corr></choice>. Им велено <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> разойтись. Они не послушались. В них стреляли и убили нескольких и Лазарони. Мне обещали подробные сведения.</p>
<p id="2943a613-3c15-4a6b-918a-0e6eed827725" rend="left">Еще есть «Назарены»<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Назарены — сектанты в Венгрии и Сербии. См. В. Ольховский [В. Д. Бонч-Бруевич], «Назарены в Венгрии и Сербии», изд. «Посредник», М. 1905.</note> в Сербии, основалось в 50-х годах. О них есть где-то у меня сведения в письме — очень краткие. При этом же нужно бы собрать всё, что у нас зародилось и зарождается: Сютаев, казак в Сибири (помните рукопись, кажется Морозова<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> По сообщению Бирюкова, рукопись под названием «За совесть» доставил не Морозов, а ссыльный сектант. По цензурным условиям издана она не была.</note>), Зосима,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Зосима Семенович Широв, арестованный в марте 1881 г. за «непочтительное отношение к властям» и за отрицание церкви. Толстой узнал о нем от А. С. Пругавина. См. А. С. Пругавин, «Религиозные отщепенцы», изд. «Посредник», М. 1906, стр. 145—171.</note> Емельян<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Емельян Максимович Ещенко. См. прим. к письму № 176.</note> и <choice original_editorial_correction="мн[огие]"><sic>мн</sic><corr>многие</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="мн[огие]"><sic>мн</sic><corr>многие</corr></choice> <choice original_editorial_correction="др[угие]"><sic>др</sic><corr>другие</corr></choice>. Такой сборник, сначала исторический с краткими описаниями учений так называемых ересей и с выставлением главного — <choice original_editorial_correction="практически-христ[ианского]"><sic>практически-христ</sic><corr>практически-христианского</corr></choice> значения, и потом — современных проявлений того же — была бы драгоценная книга. В предисловии надо бы подчеркнуть то, что как было христианство в его начале при <choice original_editorial_correction="Хр[исте]"><sic>Хр</sic><corr>Христе</corr></choice>, и при апостолах, и при мучениках — всегда смиренно, тайно почти, так оно <hi style="opdelimiter">осталось</hi><hi style="opnumber">127</hi> <hi style="npnumber">128</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> до конца, таково оно и теперь; с тою только разницей, что оно прежде захватывало десятки, а теперь захватывает десятки тысяч людей. И что торжествующим, блестящим, победным, каким его представляют церкви, оно никогда не было и по свойству своему не может быть. — Оно по свойству своему смиренно и незаметно. Оно и душу человеческую и всё человечество захватывает без треска, так, что и не знаешь, когда оно вошло и окрепло.</p>
<p id="049784ad-5349-4f53-850c-ea53053ec1cb" rend="left">Замечали ли вы проницательность злобы, того, что мы называем злобой, но что есть не что иное, как не в своем месте, запутавшаяся та же доброта и любовь, <choice original_editorial_correction="к[оторою]"><sic>к</sic><corr>которою</corr></choice> жив мир. Я это говорю по случаю той пользы, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> мы всегда получаем от осуждений, и тем большую, чем больше они проникнуты злобой. Это как какая-то серная кислота, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> выедает грязь во всех закоулочках. Чем ядовитее, тем лучше. Коли бы мы были чисты, на нас бы не стали употреблять этой серной кислоты, а то наша гадость, вызывая ее, вызывает чувство испортившейся любви, которая и представляется злобой и выедает и <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> полезна очень, очень. А мы как привыкли угощать людей вином, мясом, обкармливать их, думая делать им пользу, так мы и обкармливаем их лестью. А любя, надо дать им попоститься, поголодать и почувствовать то, как они воздействуют на других.</p>
<p id="0465cb13-8a5c-415a-8ae4-147acc14c025" rend="left">Если будете писать вы и <choice original_editorial_correction="Е[вгений]"><sic>Е</sic><corr>Евгений</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[ванович]"><sic>И</sic><corr>Иванович</corr></choice>, и <choice original_editorial_correction="И[ван]"><sic>И</sic><corr>Иван</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Д[митриевич]"><sic>Д</sic><corr>Дмитриевич</corr></choice>, пишите так. И я буду, коли хотите. <choice original_editorial_correction="И[вана]"><sic>И</sic><corr>Ивана</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Д[митриевича]"><sic>Д</sic><corr>Дмитриевича</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Е[вгения]"><sic>Е</sic><corr>Евгения</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[вановича]"><sic>И</sic><corr>Ивановича</corr></choice> целую.</p>
<comments><p id="3a2a1f06-03b6-42ea-a598-2711957c7671" rend="Textpetit_otstup left">В отрывках, почти полностью, напечатано в Б, III, стр. 140 и 143—145. Дата определяется записями в Дневнике Толстого 9 июля, о получении им письма от П. И. Бирюкова, и 12 июля: «Написал вчера письмо и послал» (см. т. 51, стр. 60 и 62).</p>
<p id="7dd62a88-dab4-412d-b1de-deb771f7beed" rend="petit left">Ответ на письмо Бирюкова от 6 июля 1890 г., в котором он, исполняя просьбу Толстого, в письме от 30 июня (см. № 101), сообщал Толстому известные ему отрицательные суждения окружающих его людей о жизни и взглядах Толстого. В конце письма Бирюков писал: «Я недавно слышал осуждение вас за то, что вы много пишете писем, отвечая на частные вопросы. Говорилось, что вы поставили себя в ложное положение учителя, оракула, вместо того чтобы самою жизнью отвечать на эти вопросы. Вместо того, чтобы жить, вы пишете рассуждения о жизни».</p>
<p id="23aac565-834f-4771-928c-1bf5933eade8" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Е. И. Попов.</p>
<p id="d8555e94-302f-434d-8558-52cb47163b50" rend="petit left"><hi>2</hi> И. Д. Ругин.</p>
<p id="7315de6e-5a96-45a2-b996-d6b7d3b4bea4" rend="petit left"><hi>3</hi> См. прим. 3 к письму № <hi style="opdelimiter">5.</hi><hi style="opnumber">128</hi></p>
<p id="07d025ef-2685-474f-b983-a4995f5a3cf6" rend="petit left"><hi>4</hi> Толстой имеет в виду итальянского религиозного проповедника «Общества священной лиги» Давида Лазаретти (1834—1878), которого он ошибочно называет Лазарони.</p>
<p id="33d66bfa-95ab-48bd-93a8-c476b99f2a91" rend="petit left"><hi>5</hi> Назарены — сектанты в Венгрии и Сербии. См. В. Ольховский [В. Д. Бонч-Бруевич], «Назарены в Венгрии и Сербии», изд. «Посредник», М. 1905.</p>
<p id="a3fb0eec-a5ef-4fde-be83-7be6db7ba501" rend="petit left"><hi>6</hi> По сообщению Бирюкова, рукопись под названием «За совесть» доставил не Морозов, а ссыльный сектант. По цензурным условиям издана она не была.</p>
<p id="a5d8ebcd-7a24-48b4-87bc-f80651f9aea1" rend="petit left"><hi>7</hi> Зосима Семенович Широв, арестованный в марте 1881 г. за «непочтительное отношение к властям» и за отрицание церкви. Толстой узнал о нем от А. С. Пругавина. См. А. С. Пругавин, «Религиозные отщепенцы», изд. «Посредник», М. 1906, стр. 145—171.</p>
<p id="00c552d3-8072-4bd7-9974-6207c44fa557" rend="petit left"><hi>8</hi> Емельян Максимович Ещенко. См. прим. к письму № 176.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
