<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*930. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Шамордино</placeName>
                   <date when="1910-10-31">1910 г. Октября 31.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">930</number></xenoData>

       <text xml:id="a31_930">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 930.
1910 г. Октября 31. Шамордино.</opener>
<p rend="right">31 окт. 1910 г. 4-й час ночи.</p>
<p rend="right">Шамардино.</p>
<p rend="left">Спасибо, милый друг, за помощь и за меня и за Сашу. Мы всего боимся и <choice original_editorial_correction='реши[ли]'><sic>реши</sic><corr>решили</corr></choice> ехать сейчас же. 4-й час утра 31-го. Куда — еще не знаем. С пути извещу.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">См. далее телеграмму от 1 ноября из Астапова.</note> Надеюсь на вашу помощь, а помощь нужна большая.</p>
<p rend="left">1) Мое письмо к Саше,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Письмо к А. Л. Толстой от 29 октября, написанное в Оптиной пустыни и отправленное с уезжавшим из Шамордина А. П. Сергеенко (т. 82, № 291).</note> посланное через вас, сообщить тем из моих детей, кто в Ясной. Сообщить ли содержание этого письма <choice original_editorial_correction='С[офье]'><sic>С</sic><corr>Софье</corr></choice> <choice original_editorial_correction='А[ндреевн]е'><sic>Ае</sic><corr>Андреевне</corr></choice>, решат они сами. Я пишу <choice original_editorial_correction='С[офье]'><sic>С</sic><corr>Софье</corr></choice> <choice original_editorial_correction='А[ндреевн]е'><sic>Ае</sic><corr>Андреевне</corr></choice>, не отказывая вернуться, но первым условием ставлю ее работу над собой и успокоение.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Письма к С. А. Толстой от 30—31 октября (т. 84, №№ 838 и 839).</note></p>
<p rend="left">2) Всю мою переписку получайте и пересылайте.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">В. Г. Чертков привез Толстому 2 ноября в Астапово полученные на его имя письма. Письма эти в настоящее время хранятся в ГМТ. 3 ноября Чертков читал Толстому из этих писем пять и под диктовку Толстого делал пометы на конвертах писем. См. т. 82. Об этом см. воспоминания В. Г. Черткова «О последних днях Л. Н. Толстого» — «Библиотека Л. Н. Толстого под редакцией П. И. Бирюкова», № 3, изд. Сытина, М. 1911, стр, 16—17.</note></p>
<p rend="left">3) Самое главное следить через кого-нибудь о том, что делается в Ясной, и сообщайте мне, узнав, где я, известить меня телеграммой, чтоб я мог уехать. Свидание с ней было бы мне ужасно.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> С. А. Толстая, узнав из газет о местопребывании и болезни Толстого, вместе с сыновьями 2 ноября приехала в Астапово специальным экстренным поездом. На семейном совете ее детьми было решено не допускать Софью Андреевну к отцу. Она была допущена лишь во время агонии Толстого, около 5 ч. утра 7 ноября. Подробнее об этом см. т. 58, стр. 587, прим. 1616, воспоминания С. Л. Толстого «Очерки былого», М. 1949, стр. 270, и Записи А. Б. Гольденвейзера, 2, стр. 359.</note></p>
<p rend="left">4) Пустяки: пусть Булгаков найдет мою статью о Социализме и пришлет мне,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> О статье «О социализме» <ref target="file:///Volume_89_a8-9_919.xml">см. письмо № 919</ref>, прим, 3. Среди бумаг, оставшихся в кабинете Толстого, эту статью не могли найти и нашли в ящике письменного стола уже после смерти Толстого (см. т. 58, стр. 574, прим. 1610).</note> Круг чтения и <choice original_editorial_correction='Н[а]'><sic>Н</sic><corr>На</corr></choice> <choice original_editorial_correction='к[аждый]'><sic>к</sic><corr>каждый</corr></choice> <choice original_editorial_correction='д[ень]'><sic>д</sic><corr>день</corr></choice> пошлите сестре монахине М. Н. Толстой<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Толстой, не успев захватить этих книг при отъезде из Ясной Поляны, 31 октября увез экземпляр «Круг чтения», принадлежавший его сестре М. Н. Толстой, и просил возвратить ей другой экземпляр вместе с «На каждый день». Будучи в Шамордине, Толстой 29 октября читал «Круг чтения» и записал в Дневнике: «Достал у <choice original_editorial_correction='Маш[еньки]'><sic>Маш</sic><corr>Машеньки</corr></choice> <choice original_editorial_correction='Кр[уг]'><sic>Кр</sic><corr>Круг</corr></choice> <choice original_editorial_correction='Чт[ения]'><sic>Чт</sic><corr>Чтения</corr></choice> как раз, читая 28 [октября], <choice original_editorial_correction='б[ыл]'><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> поражен прямо ответом на мое положение: «Испытание нужно мне, благотворно мне» (т. 58, стр. 125).</note> в Шамардино, станция Подборки <choice original_editorial_correction='Калуж[ской]'><sic>Калуж</sic><corr>Калужской</corr></choice> губернии. Это главное. Что будет еще нужно — напишу. Пусть попрежнему любит меня Галя. Я-то особенно теперь дорожу любовью и болезненно умиленно сам отзываюсь на нее тем же. Димочке и всем друзьям привет и милому Алеше спасибо за его труды. Как он доехал?<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false">А. П. Сергеенко, приезжавший к Толстому в Оптину пустынь.</note> Ну, вот и все.</p>
<p rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p rend="left">Приписываю еще несколько слов в вагоне. Мы боялись, как бы <choice original_editorial_correction='С[офья]'><sic>С</sic><corr>Софья</corr></choice> <choice original_editorial_correction='А[ндреевна]'><sic>А</sic><corr>Андреевна</corr></choice> не приехала в монастырь, и решили уехать сейчас же.<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false">Толстой вместе со своими спутниками сел в Козельске на поезд № 12 по направлению на юг в 7 ч. 40 м. утра.</note> Едем на юг, вероятно на Кавказ. Так как мне всё равно, где быть, я решил избрать юг, особенно <hi style="opdelimiter"><choice original_editorial_correction='п[отому]'><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>,</hi><hi style="opnumber">234</hi> <hi style="npnumber">235</hi><hi style="npdelimiter"><choice original_editorial_correction='ч[то]'><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice></hi> Саша кашляет. Разумеется, будем извещать вас о том, где будем. Если захотите телеграфировать, то телеграфируйте в Ростов<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false">Ростов-на-Дону, до которого были взяты билеты во время пути на станции Волово (т. 58, стр. 575).</note> Фроловой.<hi>11 </hi>Очень бы желательно было знать, что делается там.<hi>12 </hi>Если по-старому, то хоть два слова.</p>
<p rend="right">Л. Т.</p>
<p rend="left">31. 12-й час дня.</p>
<lb/>
<p rend="left">Я здоров, и радостно быть с Сашей.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Письмо это, как показывает собственноручная дата Толстого, было написано перед внезапным отъездом из Шамордина. Получено оно было и прочтено Чертковым уже в Астапове. Письмо это является ответом на письмо Черткова от 29 октября, которое привезла с собою в Шамордино А. Л. Толстая 30 октября. В этом письме Чертков горячо поддерживал уход Толстого и его намерение ни в коем случае не возвращаться обратно.</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>См. далее телеграмму от 1 ноября из Астапова.</p>
<p rend="petit left"><hi>2 </hi>Письмо к А. Л. Толстой от 29 октября, написанное в Оптиной пустыни и отправленное с уезжавшим из Шамордина А. П. Сергеенко (т. 82, № 291).</p>
<p rend="petit left"><hi>3</hi> Письма к С. А. Толстой от 30—31 октября (т. 84, №№ 838 и 839).</p>
<p rend="petit left"><hi>4 </hi>В. Г. Чертков привез Толстому 2 ноября в Астапово полученные на его имя письма. Письма эти в настоящее время хранятся в ГМТ. 3 ноября Чертков читал Толстому из этих писем пять и под диктовку Толстого делал пометы на конвертах писем. См. т. 82. Об этом см. воспоминания В. Г. Черткова «О последних днях Л. Н. Толстого» — «Библиотека Л. Н. Толстого под редакцией П. И. Бирюкова», № 3, изд. Сытина, М. 1911, стр, 16—17.</p>
<p rend="petit left"><hi>5</hi> С. А. Толстая, узнав из газет о местопребывании и болезни Толстого, вместе с сыновьями 2 ноября приехала в Астапово специальным экстренным поездом. На семейном совете ее детьми было решено не допускать Софью Андреевну к отцу. Она была допущена лишь во время агонии Толстого, около 5 ч. утра 7 ноября. Подробнее об этом см. т. 58, стр. 587, прим. 1616, воспоминания С. Л. Толстого «Очерки былого», М. 1949, стр. 270, и Записи А. Б. Гольденвейзера, 2, стр. 359.</p>
<p rend="petit left"><hi>6</hi> О статье «О социализме» <ref target="file:///Volume_89_a8-9_919.xml">см. письмо № 919</ref>, прим, 3. Среди бумаг, оставшихся в кабинете Толстого, эту статью не могли найти и нашли в ящике письменного стола уже после смерти Толстого (см. т. 58, стр. 574, прим. 1610).</p>
<p rend="petit left"><hi>7 </hi>Толстой, не успев захватить этих книг при отъезде из Ясной Поляны, 31 октября увез экземпляр «Круг чтения», принадлежавший его сестре М. Н. Толстой, и просил возвратить ей другой экземпляр вместе с «На каждый день». Будучи в Шамордине, Толстой 29 октября читал «Круг чтения» и записал в Дневнике: «Достал у <choice original_editorial_correction='Маш[еньки]'><sic>Маш</sic><corr>Машеньки</corr></choice> <choice original_editorial_correction='Кр[уг]'><sic>Кр</sic><corr>Круг</corr></choice> <choice original_editorial_correction='Чт[ения]'><sic>Чт</sic><corr>Чтения</corr></choice> как раз, читая 28 [октября], <choice original_editorial_correction='б[ыл]'><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> поражен прямо ответом на мое положение: «Испытание нужно мне, благотворно мне» (т. 58, стр. 125).</p>
<p rend="petit left"><hi>8 </hi>А. П. Сергеенко, приезжавший к Толстому в Оптину пустынь.</p>
<p rend="petit left"><hi>9 </hi>Толстой вместе со своими спутниками сел в Козельске на поезд № 12 по направлению на юг в 7 ч. 40 м. утра.</p>
<p rend="left emptyline"><hi style="opnumber">235</hi> <hi style="npnumber">236</hi></p>
<div rend="image"><figure><graphic url="./img/b00002953.png"/></figure></div>
<p rend="petit left">См. запись Толстого о своем отъезде из Шамордина в Дневнике 31 октября (т. 58, стр. 126 и прим. 1614 там же, стр. 575—577).</p>
<p rend="petit left"><hi>10 </hi>Ростов-на-Дону, до которого были взяты билеты во время пути на станции Волово (т. 58, стр. 575).</p>
<p rend="petit left"><hi>11 </hi>Фролова — псевдоним А. Л. Толстой, который придумал Толстой для подписи ее корреспонденции. А. Л. Толстая воспользовалась этим псевдонимом в своей телеграмме Черткову от 1 ноября: «Вчера слезли Астапово сильный жар, забытье. Утром температура нормальная, теперь снова озноб, ехать немыслимо. Выражал желание видеться с вами. Фролова». Фотоснимок этой телеграммы опубликован по подлиннику в книге «Смерть Толстого по новым материалам», изд. Публичной библиотеки СССР имени В. И. Ленина, М. 1929, стр. 17. См. прим. к письму № 931.</p>
<p rend="petit left"><hi>12 </hi>Подразумевается — в Ясной Поляне.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>