<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*211. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1937"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">86</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1889-01-26">1889 г. Января 26.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">211</number></xenoData>

       <text xml:id="a26_211">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 211.
1889 г. Января 26. Москва.</opener>
<p id="63b37ade-36e3-4a7e-aec6-f0215f1c8957" rend="left"><choice><reg>Получил</reg><orig>Получилъ</orig></choice> <choice><reg>сейчас</reg><orig>сейчасъ</orig></choice> ваше письмо и <choice><reg>отправил</reg><orig>отправилъ</orig></choice>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой, повидимому, имеет в виду письмо Черткова к его матери Е. И. Чертковой, упоминаемое в приведенной выше выдержке из письма Черткова.</note> Спасибо, что прислали. Все хорошо.</p>
<p id="930ba807-3fb9-481f-bc28-ee113349d837" rend="left"><choice><reg>Семенов</reg><orig>Семеновъ</orig></choice> <choice><reg>здесь</reg><orig>здѣсь</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Москве</reg><orig>Москвѣ</orig></choice>. Я не <choice><reg>советую</reg><orig>совѣтую</orig></choice> ему <choice><reg>ехать</reg><orig>ѣхать</orig></choice>. Если хотите, телеграфируйте. А лучше вышлите ему <choice><reg>денег</reg><orig>денегъ</orig></choice>, или <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> поручите дать ему. Буду писать <choice><reg>подробнее</reg><orig>подробнѣе</orig></choice>.</p>
<p id="8f05906c-0214-4fb2-af41-4171d80778d5" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="7441816b-33b2-4632-8282-c530b190f279" rend="left"><hi>На обратной стороне:</hi> Воронежской <choice><reg>губернии</reg><orig>губернiи</orig></choice> Россоша.</p>
<p id="2159ad9f-cef3-447e-a05f-9abd797a8fc1" rend="left"><choice><reg>Владимиру</reg><orig>Владимiру</orig></choice> Григорьевичу Черткову.</p>
<comments><p id="8e88f7a4-77cc-4ca7-a7e6-a364b643a6cf" rend="Textpetit_otstup left">Публикуется впервые. Письмо открытое. Почтовые штемпели: Москва 26 января 1889 г. Почт. тел. отд. Россоша. 27 января 1889 г. На подлиннике написано твердым черным карандашом рукою Черткова: «М. 27 янв. 89 № 206. Более мягким карандашом зачеркнуто «206» и написано: 209. Письмо датируется по почтовому штемпелю.</p>
<p id="b176cb55-9723-47d7-adea-3815a10c7abd" rend="petit left">Комментируемое письмо, повидимому, является ответом на письмо Черткова, о котором имеется запись в Дневнике Толстого от 25 января 1889 г.: «Да, письмо от Черткова о допросе жандармами Макара и прославление имени Бога». Можно думать, что это — не датированное письмо Черткова, в котором он писал Толстому: «Дорогой <choice original_editorial_correction="Л[ев]"><sic>Л</sic><corr>Лев</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]"><sic>Н</sic><corr>Николаевич</corr></choice>, посылаю вам письмо к матери, которое тотчас по прочтении, прошу вас отправить заказным (адрес отправителя на конверте не требуется). Посылаю вам это письмо, потому что знаю, что вы интересуетесь всем, что нас касается. Случаю этому я не придаю никакой важности. Распространился же о нем так подробно, потому что знаю, что мать была бы очень огорчена, если бы я не написал ей про это обстоятельство, тем более, что она может со стороны узнать. Пожалуйста, <choice original_editorial_correction="Л[ев]"><sic>Л</sic><corr>Лев</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]"><sic>Н</sic><corr>Николаевич</corr></choice>, если окажется возможным, то не говорите никому про эту историю, так как я очень не хотел бы, чтобы до матери дошли бы об этом преувеличенные сплетни: это ее очень огорчило бы. Я вынес хороший урок для себя, увидав, как из того, что я рассердился, вышла такая суматоха — урок в том, что проявленное раздражение никогда не пропадает даром, а идет всё дальше и дальше, пролетая как электричество по проводникам, по всем <hi style="opdelimiter">соприкасающимся</hi><hi style="opnumber">203</hi> <hi style="npnumber">204</hi><hi style="npdelimiter">поверхностям,</hi> готовым к раздражению и злобе. В этом случае пущенный мною ток случайно попал на специально для этого организованные проводники прокуратуры и жандармерии и потому виднее стала передача тока. Но передается то он всегда от человека к человеку, и самое ужасное — то, что большею частью не видишь всего нескончаемого и непрекратимого раскачания зла, которое пустил ходить по человечеству.</p>
<p id="b9c04d37-9c78-4849-8cfd-1f98fd42cc5d" rend="petit left">Я вспомнил мысль Хилкова и мой ответ ему, когда следователь потребовал, чтобы в начале моего показания, писанного при них, я записал, какого я вероисповедания. Я всем существом почувствовал, что не мог написать, что я православного вероисповедания, и сказал, что хотя я и крещен в православной вере, но не могу по совести сказать, чтобы верил в догматы этой церкви. Они меня попросили это записать, чтò я и сделал.... Если Семенов будет у вас, то, пожалуйста, укажите ему путь ко мне на ст. Ольгино Вор. Рост. ж. д. и дайте ему от меня денег на дорогу. И пришлите из Москвы телеграмму о дне и часе его прибытия в Ольгино».</p>
<p id="a0fcd48e-e763-4813-9ab7-a76b6b080c4a" rend="petit left">О крестьянине Макаре Прохорке, упоминаемом в приведенной выше выдержке из Дневника Толстого, см. прим. к письму № 223.</p>
<p id="42cd8146-75a4-43b8-af7b-0a1478c235cf" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой, повидимому, имеет в виду письмо Черткова к его матери Е. И. Чертковой, упоминаемое в приведенной выше выдержке из письма Черткова.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
