<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 28. Б. Сахатову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, л. 100.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-01-28">1908 г. Января 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Сахатов Б.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">28</number></xenoData>

              <text xml:id="B.Saxatovu_28">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 28. Б. Сахатову.
1908 г. Января 28. Я. П.
</opener>
<p id="da878465-87b8-40a0-9554-8443aabceb7d" rend="Obrashenie left">Любезный брат Б. Сахатов,</p>
<p id="7c8a7a38-d521-4610-be05-d5c5080654d4" rend="left">Получил ваше интересное письмо о путешествующих духоборах и о вашей интересной деятельности. Благодарю вас за эти известия, очень рад буду узнать больше как о том впечатлении, которое производят ваши отношения и речи с жителями, так и о настроении самих путешествующих. Чем подробнее вы опишете всё это, тем это будет приятнее и полезнее не только для меня, но для многих и многих близких нам людей. Помогай вам бог.</p>
<p id="cd1b114a-a164-4c7e-a15a-178601cb88f4" rend="right rightindent">Любящий вас брат</p>
<p id="189b2b68-316f-476a-a9f5-729c2cae29b0" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="e194fb5d-173e-4783-9365-91ca8eecd214" rend="left">28 я. 3 февр. 1908.</p>
<comments><p id="fca77272-2cab-4413-b897-7a1aa2b6b5f2" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, л. 100.</p>
<p id="69244c16-b60b-4a47-8f01-2f976cfc9343" rend="petit left">Очевидно, Толстой предполагал датировать письмо старым и новым стилем, как он сделал это в тот же день с письмом к Георгиеву (см. № 27), но в дате нового стиля <hi style="opdelimiter">ошибся.</hi><hi style="opnumber">40</hi></p>
<p id="6e9bbecf-5ccf-4619-a104-94223a5e9d6b" rend="petit left"><hi style="npnumber">41</hi><hi style="npdelimiter">Ответ</hi> на письмо Б. Сахатова от 24 декабря н. ст. 1907 г. Сахатов, полгода живший среди духоборов «свободников», описывал их жизнь. Движение «свободников», начавшееся в 1902 г., являлось формой протеста против канадского правительства, отвергнувшего отказ духоборов от частной формы владения землей. «Свободники» прогнали скот на свободу, в лес, перестали носить кожаную обувь, а впоследствии отказались и от шерстяной одежды. Землю обрабатывали без лошадей, на себе. Когда движение достигло крайней степени экзальтации (оно захватило тысячу семьсот человек), «свободники» покинули дома и стали ходить по селам и городам, проповедуя свою веру. Одно время они пытались ходить без всякой одежды («голый поход»). В начале 1903 г., после приезда в Канаду П. В. Веригина, это движение стало затихать. Под влиянием Веригина духоборы выполнили формальные требования правительства, и восстановилась нормальная трудовая жизнь. Только небольшая группа духоборов не подчинилась общему настроению, продолжала вести страннический образ жизни и мечтала переехать в теплую страну, где могли бы питаться «одною фруктою». «Свободники» считали, что Веригин изменил духоборческим идеалам, и боролись против его влияния. Веригин в свою очередь боролся со «свободниками».</p>
<p id="7d7ae3bd-4400-4757-ac84-a5af77057a34" rend="petit left">По поводу письма Сахатова Толстой сказал о духоборах «свободниках» 19 января 1908 г.: «Очень интересные люди. Тут есть некоторое педантство, внешнее: не пользоваться трудом животных» (ЯЗ).</p>
<p id="c93c5124-6b45-42fb-9f6f-3ebf16c5f504" rend="petit left">Писал ли вторично Сахатов Толстому, редакции неизвестно.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
