<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 233. Жоржу Фази (George Fazy).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">70</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1897-11-20">1897 г. Ноября 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Жорж Фази</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">George Fazy</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">233</number></xenoData>

              <text xml:id="G.FaziG.Fazy_233">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 233. Жоржу Фази (George Fazy).
1897 г. Ноября 20. Я. П.
</opener>
<p id="f90092ea-e0cf-4749-bcfe-bd1afaf5c1ff" rend="Obrashenie left">Cher Monsieur.</p>
<p id="d90bc1f0-30de-41ae-aed9-bf5d927f4cb1" rend="left">Je vous remercie pour votre lettre qui me donne l’occasion d’avouer ma faute et de tacher de la réparer.</p>
<p id="eb4d381c-ab28-4416-a1ff-079154009cc5" rend="left">Gomme vous l'avez parfaitement deviné, j’ai entendu, dans un milieu aristocratique et orthodoxe, des jugements désavantageux sur M. James Fazy,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Джемс Фази (James Fazy, 1796—1878), швейцарский революционер и государственный деятель; в последние годы жизни профессор Женевского университета. О Дж. Фази Толстой слышал в 1857 г. в свое пребывание в Женеве (с 28 марта по 10 июля).</note> et j’ai eu grand tort de les répéter, après quarante ans, d’autant plus que rien ne m’y <hi style="opdelimiter">autorisait.</hi><hi style="opnumber">202</hi></p>
<p id="68b0e500-91eb-4695-9128-4554ee67fca6" rend="left"><hi style="npnumber">203</hi><hi style="npdelimiter">Recevez,</hi> je vous prie, Monsieur, mes sincères excuses et l’assurance, etc.</p>
<p id="bcb1eecd-9de9-4eb9-8e65-a06940a1a492" rend="right">Léon Tolstoi.</p>
<p id="73c78bf1-eab4-46b1-afe6-18309895f16e" rend="left">20 Novembre 1897.</p>
<lb/>
<p id="f18872d7-9a4b-460e-ba8a-4d8e24c161e2" rend="Obrashenie petit left">Милостивый государь.</p>
<p id="ec45ae8d-a9ca-4ee3-9d3b-21ccb83fb34a" rend="petit left">Благодарю вас за ваше письмо, которое дает мне возможность признать мою ошибку и постараться ее исправить.</p>
<p id="52b00c72-88de-4ffe-b21c-057be7f0782c" rend="petit left">Как вы правильно отгадали, я слышал неодобрительные речи о Джемсе Фази<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Джемс Фази (James Fazy, 1796—1878), швейцарский революционер и государственный деятель; в последние годы жизни профессор Женевского университета. О Дж. Фази Толстой слышал в 1857 г. в свое пребывание в Женеве (с 28 марта по 10 июля).</note> в среде аристократической и ортодоксальной, и я был глубоко неправ, что повторил их спустя сорок лет, тем более, что ничто не давало мне к этому повода.</p>
<p id="b3ae6dbf-7d06-45bb-9a07-18a7dc1c73d0" rend="petit left">Примите, милостивый государь, мое искреннее извинение и уверение и т. д.</p>
<p id="3dd35bd8-80da-43b8-b200-bc8fb1b8bef7" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="e4abbe86-5a99-4cc1-8c52-da6f2f698aca" rend="petit left">20 ноября 1897.</p>
<comments><p id="07b2767e-7238-40ff-967d-4ef6354a7d5b" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ.</p>
<p id="a5421975-a7e0-455c-a4c9-d25b99482a9a" rend="petit left">Жорж Фази (George Fazy) — доктор прав, адвокат в Женеве, племянник Дж. Фази (см. прим. 1). В письме от 9 ноября сообщал, что посылает Толстому вырезку из женевской газеты «La semaine litéraire» («Литературная неделя») от 8 ноября 1897 г. со статьей Э. Клапареда, бывшего у Толстого в августе того года со своей женой, дочерью философа Шпира, и описавшего в этой статье свое пребывание в Ясной Поляне, передавая нелестный отзыв Толстого о Дж. Фази. Кроме того, Ж. Фази сообщал, что посылает Толстому биографию Дж. Фази (G. Fazy «James Fazy, sa vie et son oeuvre», 1887 — «Джемс Фази, его жизнь и сочинения») и прилагает выписку из Маколея о Дж. Фази, чтобы Толстой не остался «под влиянием клеветы, слышанной им сорок лет тому назад».</p>
<p id="1e97d32d-704b-4a1e-8d62-e446d2f12798" rend="petit left">На обратной стороне письма Ж. Фази Толстым набросан черновик ответа.</p>
<p id="1de4884e-2f53-4d9e-86dc-b8e199762cf9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Джемс Фази (James Fazy, 1796—1878), швейцарский революционер и государственный деятель; в последние годы жизни профессор Женевского университета. О Дж. Фази Толстой слышал в 1857 г. в свое пребывание в Женеве (с 28 марта по 10 июля).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
