<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №304. Н. А. Морозову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на конверте письма Морозова. Впервые опубликовано в газете «Северо-западный голос» 1910, № 1346 от 6 мая. Дата определяется копией.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-04-20">1910 г. Апреля 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Морозов Николай Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">304</number></xenoData>

       <text xml:id="N.A.Morozovu_304">
	<body><div>
		<opener index="false">
304. Н. А. Морозову.
1910 г. Апреля 20. Я. П.</opener>
<p id="4f04b68b-8f65-4898-aa03-4feca46ff541" rend="right">20 апреля 1910 г.</p>
<p id="b6fce8f1-32de-4a93-b64c-aa3c5f7908f0" rend="left">Очень благодарю вас, дорогой Николай Александрович, за присылку книг, непременно прочту их.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Н. Морозов, «Письма из Шлиссельбургской крепости», изд. Аверьянова, СПБ. 1910. С авторской надписью: «Глубокоуважаемому и дорогому Льву Николаевичу Толстому размышления одинокого узника Н. Морозова. 16 апр. 1910».</note> Даже сейчас по получении раскрыл «Письма из Шлиссельбургской крепости» и забыл свои дела — зачитался.</p>
<p id="0df7859d-fc40-40b0-94e1-28f072ec44f0" rend="left">Благодарю за добрую память и не отчаиваюсь еще раз повидать вас.</p>
<p id="9dee952e-b2b1-4308-9a58-d4a564b899a4" rend="right">Любящий вас</p>
<comments><p id="4ad8c106-80e9-492d-8ad7-51e320e697d5" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на конверте письма Морозова. Впервые опубликовано в газете «Северо-западный голос» 1910, № 1346 от 6 мая. Дата определяется копией.</p>
<p id="50877535-d1b5-460b-a2a4-503b25af820d" rend="petit left">Николай Александрович Морозов (1854—1946) — народоволец, участвовавший в революционном движении с 1874 г., бывший редактор журнала «Народная воля». В 1881 г. был осужден по «делу двадцати» на вечное заточение. Просидел в одиночном заключении в Алексеевском равелине три года и остальное время в Шлиссельбургской крепости вплоть до своего освобождения в 1905 г. В заключении писал научные работы по астрономии, химии, истории древней культуры и стихотворения. В своем письме от 16 апреля Н. А. Морозов писал Толстому, вспоминая свое посещение Ясной Поляны 28 сентября 1908 г.:</p>
<p id="77b9bd3d-ef47-4f04-802d-7f834caa8ad1" rend="petit left">«Теперь я пользуюсь случаем, дорогой и всем сердцем любимый Лев Николаевич, чтобы послать вам две только что вышедшие мои книжки: «Письма из Шлиссельбургской крепости» и «На границе неведомого», несколько статей по научно-философским вопросам, писанные там же. Конечно, я не придаю значения ни тем, ни другим, и обе книжки выпустил лишь потому, что об этом просили меня несколько близких друзей, после того как пришли издатели, которым у меня нечего было дать, кроме этих книжек. Но все же и та и другая являются продуктами исключительных условий жизни, образчиком своеобразной психологии одиночного заключения и с этой точки зрения, может быть, будут не безинтересны и для вас, работающего над общественными и философскими вопросами. Если же <hi style="opdelimiter">они</hi><hi style="opnumber">239</hi> <hi style="npnumber">240</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> не будут интересны для вас ни в каком отношении, то пусть они напомнят вам на минуту о том, кто когда-то нашел в вашем доме, у вас и у ваших близких такой добрый прием, о котором он никогда не забудет.</p>
<p id="f88843e9-712f-4ef9-aac5-46b55a0e45cf" rend="petit left">Всем сердцем любящий вас и всех, кто с вами,</p>
<p id="8f4f4396-bc88-49fa-bfed-ffae377ea223" rend="petit right">Николай Морозов».</p>
<p id="cc0b9d87-c078-4f6c-83f0-f2b2c315e124" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Н. Морозов, «Письма из Шлиссельбургской крепости», изд. Аверьянова, СПБ. 1910. С авторской надписью: «Глубокоуважаемому и дорогому Льву Николаевичу Толстому размышления одинокого узника Н. Морозова. 16 апр. 1910».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
