<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 125. М. А. Бодянскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1906-01-29">1906 г. Января 29.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бодянский Михаил Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">125</number></xenoData>

              <text xml:id="M.A.Bodyanskomu_125">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 125. М. А. Бодянскому.
1906 г. Января 29. Я. П.</opener>
<p id="8f7f946e-9cba-4a18-91bf-f71aa98f6f69" rend="left">Для того, чтобы передать вам то, что говорила вам та несчастная девушка, к <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> вы питаете любовные чувства, не нужно было слов и тем менее разума. Для того, чтобы передать это, нужно <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> делать только то, что делают для этой цели животные самки. Я же думаю, что человек одарен разумом и словами не для того, чтобы придумывать оправдания своим животным похотям, а для того, чтобы бороться с ними и усиливать, уяснять требования разума и подчиняться им. Требования же разума в деле половых отношений давным-давно уже показали людям, что половые отношения среди людей, последствием <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> есть рождение детей, должны быть регулированы, чтобы не быть источником величайших бедствий. Самое простое и понятное определение обязанностей человека относительно этих отношений есть то, чтобы двум людям разных полов, соединясь в акте, последствием <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> есть рождение детей, признавать себя навсегда связанными друг с другом, не допуская для себя уже никогда отношений с другими лицами, — то, что называется браком. Нужно это и для избежания величайших бедствий всякого рода для соединяющихся, а главное, для возможности воспитания детей. Отвечая же на ваш вопрос, что вам делать? советую вам употребить все ваши душевные силы на освобождение себя от захватившей вас страсти. Знаю, что это очень трудно и что наиболее <hi style="opdelimiter">легкое</hi><hi style="opnumber">89</hi> <hi style="npnumber">90</hi><hi style="npdelimiter">средство</hi> — разлука — едва ли возможна вам. Во всяком случае знайте, чтò дурно, и старайтесь избавиться от этого зла.</p>
<p id="e69ca11c-d4cb-478b-a695-133723b48afe" rend="left">Есть составленная из моих мыслей Чертковым книжечка о половом вопросе.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> «О половом вопросе. Мысли Л. Н. Толстого, собранные Владимиром Чертковым», изд. «Свободного слова», Christchurch, Hants, England, 1901.</note> Если вы думаете, что она может пригодиться вам, приобретите ее. Если не достанете, я вам пришлю.</p>
<p id="de9d1f15-a943-46cc-961d-7023e26982c9" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="70503408-5c81-414c-a110-e5d055375020" rend="Textpetit_otstup left">Датируется на основании пометы на конверте письма М. А. Бодянского от 24 января 1906 г.: «Отв. 29 янв.».</p>
<p id="51d297cf-0100-48ba-b6a6-8a07aedda4db" rend="petit left">Михаил Александрович Бодянский (р. 1889?) — сын А. М. Бодянского, в 1906 г. ученик 6-го класса реального училища А. Ф. Шрекника в Петербурге.</p>
<p id="673eb58d-8182-4f71-9546-8b29721d4b16" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> «О половом вопросе. Мысли Л. Н. Толстого, собранные Владимиром Чертковым», изд. «Свободного слова», Christchurch, Hants, England, 1901.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
