<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №424. М. В. Алехину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ. Впервые почти полностью опубликовано в сборнике «Спелые колосья», 2, стр. 87—89. Дата копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1893-02-25">1893 г. Февраля 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Алехин Митрофан Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо М. В. Алехина из Полтавы от 5 февраля 1893 г., который писал, что столярная артель их распадается и участники ее разъезжаются; спрашивал, что ему делать и как наилучшим образом употребить свои силы; сообщал о ряде предложений от его друзей — от Хилкова, Бодянского, Файнермана и других.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">424</number></xenoData>

              <text xml:id="M.V.Alexinu_424">
	<body><div>
		<opener index="false">
424. М. В. Алехину.
1893 г. Февраля 25. Я. П.</opener>
<p id="968d1ebf-7706-4853-b062-992da9698663" rend="left">Письмо ваше, дорогой Митрофан Васильевич, получил я 18-го в Бегичевке и потому не мог вам ответить раньше. Я очень благодарен вам за ваше доброе письмо и очень рад был узнать всё про вас и наших общих друзей.</p>
<p id="67bd49fc-dfa0-455a-a597-d0315fd582df" rend="left">Вопрос ваш о том, как и куда лучше употреблять свои силы, был бы очень труден, если бы требовалось дать одно и безошибочное решение; но решений его может быть столько же, сколько предположений, и все могут быть и даже наверно будут ошибочны, как и всё, что делают люди.</p>
<p id="48589bdb-fd89-483c-b8c7-d8f3b2c04a8c" rend="left">Да, дорогой <choice original_editorial_correction="М[итрофан]"><sic>М</sic><corr>Митрофан</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[асильевич]"><sic>В</sic><corr>Васильевич</corr></choice>, обрывать одну путу и затягивать другую, и так до гроба и с тем умереть. Я скажу вам, что думаю, вполне такова жизнь — прекрасная, дарованная нам Отцом жизнь. — И так точно жили и живут все лучшие люди, и так жил Христос и так возвещал жить нам.</p>
<p id="91bc9872-3b01-466b-846d-d95616925f56" rend="left">Прекрасна эта жизнь тем, что, во-первых, обрывая одну путу, более связывающую и крепкую, затягиваешь другую, менее связывающую и крепкую, идешь вперед к освобождению, и в этом радость.</p>
<p id="a04d0b04-3ca6-4531-b8d8-d75bea53acb4" rend="left">Но не в этом всё дело, и оглядываться на это не хорошо и не должно. А, главное, в том, что за одно с этим обрыванием пут и медленным задерживаемым движением чувствуешь, что этим самым своим личным умом делаешь другое дело — установление царства божия и на земле, и на небе. И лучше такой жизни я ничего не желаю и не придумаю желать.</p>
<p id="5baa6f69-8e82-4c95-87d1-7489f35f60ee" rend="left">Теперь ответы на ваши вопросы.</p>
<p id="622e6196-83ad-40c2-adbe-b4fe1ca974a9" rend="left">Ответ <hi>непосредственный</hi> такой: если бы <hi>я,</hi> <hi>я</hi> был на вашем месте, я бы пошел к Мищенко<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Филипп Антонович Мищенко, хуторянин Зеньковского уезда Полтавской губ., друг М. В. Алехина. Мищенко звал Алехина к себе с целью организации земледельческой колонии.</note> и не то, что устраивал бы что там, а работал бы там с ним, кормясь. (При этом может <hi style="opdelimiter">быть</hi><hi style="opnumber">300</hi> <hi style="npnumber">301</hi><hi style="npdelimiter">что-нибудь</hi> сложилось бы, пришли бы еще люди, а может быть и ничего; это меня бы не занимало.) Это я говорю <hi>по личному чувству,—</hi> это было бы мне самое приятное. Но как вам?</p>
<p id="f692d732-5580-4c12-9fd7-bfdda27d23b6" rend="left">А делать из двух хороших или хоть не дурных дел, по-моему, всегда надо самое приятное, — потому что это лучше будешь делать; так что большая приятность есть отчасти признак назначения от бога.</p>
<p id="99ad0a64-d26c-4c21-a56d-8ead44e3258d" rend="left">Другой ответ — тот, что бы <hi>я</hi> желал <hi>для себя</hi>, чтобы <hi>вы сделали?</hi> Я желал бы для себя, чтобы вы отправились на Кавказ помогать молоканам. Вы им, на мой взгляд, можете помочь и укрепить, и просветить их. А это мне хочется. Но именно потому, что это мне хочется, это не имеет никакого веса.</p>
<p id="a6041fac-deda-4c13-87a9-569f817fecfc" rend="left">Третий ответ — тот, что надо как можно <hi>меньше предпринимать</hi>, <hi>двигаться</hi>, <hi>а отвечать на те требования,</hi> которые предъявляются тут же, сейчас же, и тогда надо принять Файнерманово предложение.</p>
<p id="752314d2-36c5-4650-a384-30c01beac5ba" rend="left">Четвертый и самый правильный, по-моему, ответ, хотя он и кажется общим и неопределенным, — тот, что <hi>служить богу </hi>надо не на той или на этой горе, а <hi>в духе и истине</hi>. По смыслу этого ответа всё значение во внутренней деятельности, при которой всякий внешний выбор становится безразличным, и человек склонится к тому, другому, или десятому поступку, т. е. такому, который и не предвидел, даже не выбирал, а незаметно само собою.</p>
<p id="8eb009ba-aac3-46ab-a210-9b3a54c29ddc" rend="left">И надеюсь и, зная и любя вас, желаю, чтобы это так и сделалось с вами.</p>
<p id="a91064eb-1ac7-4c46-8fa8-d4f6d443038f" rend="left">Братски целую вас. Дочери вам кланяются.</p>
<p id="d4c8aa0c-4de6-4b42-81fd-5f483d75963b" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="579bd17f-f9f9-4f13-af25-629a1ec1292c" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ. Впервые почти полностью опубликовано в сборнике «Спелые колосья», 2, стр. 87—89. Дата копии.</p>
<p id="31410c2c-2391-48b2-af72-48893b4fc568" rend="petit left">Ответ на письмо М. В. Алехина из Полтавы от 5 февраля 1893 г., который писал, что столярная артель их распадается и участники ее разъезжаются; спрашивал, что ему делать и как наилучшим образом употребить свои силы; сообщал о ряде предложений от его друзей — от Хилкова, Бодянского, Файнермана и других.</p>
<p id="a93e3895-c053-4b96-8ba1-43f03d1b5fef" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Филипп Антонович Мищенко, хуторянин Зеньковского уезда Полтавской губ., друг М. В. Алехина. Мищенко звал Алехина к себе с целью организации земледельческой колонии.</p>
<p id="24dc36df-59e2-4f69-af01-d325127d8759" rend="left secend"><hi style="opnumber">301</hi> <hi style="npnumber">302</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
