<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №302. И. Ф. Наживину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">75</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в книге: Ив. Наживин, «Из жизни Л. Н. Толстого», изд. «Сфинкс», М. 1911, стр. 137.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1905-01-30">1905 г. Января 30.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Наживин Иван Федорович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Наживина от 19 или 20 января 1905 г.: «Посылаю вам «Civilization, its cause and cure» — просмотрите, как будет время. Я был бы вам очень благодарен, если бы, читая, вы отметили то, что, по вашему мнению, следует выбросить: в книге много хорошего, но немало и ненужного. Когда прочтете, будьте добры возвратить мне книжку, я перевел еще не все...»</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">302</number></xenoData>

              <text xml:id="I.F.Nazhivinu_302">
	<body><div>
		<opener index="false">
302. И. Ф. Наживину.
1905 г. Января 30. Я. П.
</opener><p id="628cecea-55c3-4e2b-99fa-f6b081d8b392" rend="left">Получил ваше письмо, милый <choice original_editorial_correction="Ив[ан]"><sic>Ив</sic><corr>Иван</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Фед[орович]"><sic>Фед</sic><corr>Федорович</corr></choice>. Ваше посещение<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> И. Ф. и А. Е. Наживины приезжали в Ясную Поляну 16 января 1905 г. См. ЯЗМ, 1, стр. 88—90.</note> с вашей милой женой оставило мне самое вполне хорошее, радостное не только впечатление, но чувство. Прочел ваш рассказ «В <choice original_editorial_correction="сумасш[едшем]"><sic>сумасш</sic><corr>сумасшедшем</corr></choice> доме»,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Рассказ «В сумасшедшем доме» напечатан в книге Ив. Наживина: «В сумасшедшем доме. Очерки и рассказы», М., б. г., стр. 230—264. В ЯЗМ, 1, 96, под 19 января 1905 г., имеется следующая запись: «Вчера читали вслух Наживина «В сумасшедшем доме». Понравился Льву Николаевичу».</note> и очень бы хвалил его, если бы в нем не было выражений слишком высокого обо мне мнения. Не из ложной скромности, а правда, я не верю, не признаю приписываемого] мне некоторыми людьми значения. Рассказ прекрасный, сильный и бьющий, и потому, разумеется, будет не одобрен. Получил <choice original_editorial_correction="Civil[ization]"><sic>Civil</sic><corr>Civilization</corr></choice>, its <choice original_editorial_correction="c[ause]"><sic>c</sic><corr>cause</corr></choice> <choice original_editorial_correction="a[nd]"><sic>a</sic><corr>and</corr></choice> <choice original_editorial_correction="c[ure]"><sic>c</sic><corr>cure</corr></choice><note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Эдуард Карпентер, «Civilization, its cause and cure» («Цивилизация, ее причина и излечение»).</note> и прочел первую превосходную статью<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Первая статья в книге Э. Карпентера «Civilization, its cause and cure» («Цивилизация, ее причина и излечение), стр. 1—50.</note> и отметил то, что можно выпустить, и то, что особенно хорошо, и я возьму в «Круг Чтения».<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Из книги Карпентера Толстой поместил в «Круге чтения» два отрывка: «Человек может умереть благородной или подлой смертью...» («Круг чтения», I, изд. «Посредник», М. 1906, стр. 41) и «Каждый человек содержит в себе сознание жизни всего человечества...» («Круг чтения», II, изд. «Посредник», М. 1906, стр. <hi style="opdelimiter">109).</hi><hi style="opnumber">212</hi></note> Вторую статью я переводил.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Кроме «Civilization, its cause and cure» и «Modern science», книга Карпентера содержит еще четыре статьи: «The science of the Future», «Defence of criminals», «Exfoliation: Lamarck versus Darwin» и «Custom».</note> Остальные статьи<hi>7</hi> я еще не прочел хорошенько.</p>
<p id="18f1d3dd-79ac-4bd3-ae2e-71ca52dfeb2f" rend="left">Вы всё переводите? Книгу я пришлю вам скоро.</p>
<p id="9aba1ed4-0e9a-46b5-81b6-f9d35db94ba2" rend="right rightindent">Привет вашей жене. Любящий вас</p>
<p id="8c0cb178-0ac3-4b1f-a21f-437470960250" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="ad1de321-9a7f-4235-8c38-c8a0f35f42b2" rend="left">30 янв. 1905.</p>
<comments><p id="6957f402-8351-4e91-99bf-6a4b11074fa5" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в книге: Ив. Наживин, «Из жизни Л. Н. Толстого», изд. «Сфинкс», М. 1911, стр. 137.</p>
<p id="4d53e115-6b08-4fa5-9c92-bc67ce8e6a0c" rend="Textpetit_otstup left">Ответ на письмо Наживина от 19 или 20 января 1905 г.: «Посылаю вам «Civilization, its cause and cure» — просмотрите, как будет время. Я был бы вам очень благодарен, если бы, читая, вы отметили то, что, по вашему мнению, следует выбросить: в книге много хорошего, но немало и ненужного. Когда прочтете, будьте добры возвратить мне книжку, я перевел еще не все...»</p>
<p id="4f574dae-0bcd-432b-9d59-e794923d45af" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> И. Ф. и А. Е. Наживины приезжали в Ясную Поляну 16 января 1905 г. См. ЯЗМ, 1, стр. 88—90.</p>
<p id="48c54ccd-1bb8-4a1c-baff-7486656cd0f6" rend="petit left"><hi>2</hi> Рассказ «В сумасшедшем доме» напечатан в книге Ив. Наживина: «В сумасшедшем доме. Очерки и рассказы», М., б. г., стр. 230—264. В ЯЗМ, 1, 96, под 19 января 1905 г., имеется следующая запись: «Вчера читали вслух Наживина «В сумасшедшем доме». Понравился Льву Николаевичу».</p>
<p id="9865bd28-776d-4ddb-9700-d78625eca2e7" rend="petit left"><hi>3</hi> Эдуард Карпентер, «Civilization, its cause and cure» («Цивилизация, ее причина и излечение»).</p>
<p id="c66460a5-c224-4fd3-8ccb-a41d9c4a57a3" rend="petit left"><hi>4</hi> Первая статья в книге Э. Карпентера «Civilization, its cause and cure» («Цивилизация, ее причина и излечение), стр. 1—50.</p>
<p id="8ddf6ed4-8b10-49e4-973c-8a825fe8c2d8" rend="petit left"><hi>5</hi> Из книги Карпентера Толстой поместил в «Круге чтения» два отрывка: «Человек может умереть благородной или подлой смертью...» («Круг чтения», I, изд. «Посредник», М. 1906, стр. 41) и «Каждый человек содержит в себе сознание жизни всего человечества...» («Круг чтения», II, изд. «Посредник», М. 1906, стр. <hi style="opdelimiter">109).</hi><hi style="opnumber">212</hi></p>
<p id="e517f0b7-6653-4754-8692-10a62105258b" rend="petit left"><hi style="npnumber">213</hi><hi style="npdelimiter">«Э.</hi> Карпентер, «Современная наука». Толстой редактировал перевод С. Л. Толстого. См. т. 31.</p>
<p id="61e60949-5b8e-44fe-bc14-5db4dd1a3912" rend="petit left"><hi>7</hi> Кроме «Civilization, its cause and cure» и «Modern science», книга Карпентера содержит еще четыре статьи: «The science of the Future», «Defence of criminals», «Exfoliation: Lamarck versus Darwin» и «Custom».</p>
<p id="6903f3a1-fc87-4a73-b23a-8b95abf1ce8a" rend="petit left">В яснополянской библиотеке имеется книга Карпентера в переводе Наживина: Эд. Карпентер, «Цивилизация», изд. Наживина, Спб. 1905.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
