<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №308. В. В. Стасову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ТС, № 155.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1902-07-31">1902 г. Июля 31.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Стасов Владимир Васильевич </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">308</number></xenoData>

              <text xml:id="V.V.Stasovu_308">
	<body><div>
		<opener index="false">
308. В. В. Стасову.
1902 г. Июля 31. Я. П.</opener>
<p id="1c3d66a6-55e3-4728-9aa3-f4f6930fc40b" rend="left">Очень радуюсь мысли скоро увидать вас, Владимир Васильевич.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Стасов писал Толстому: «Так я вас снова увижу, Лев Николаевич? И так скоро, через немного дней? Здорового, могучего, бодрого, храброго попрежнему? Ах, какое счастье! А я было уже приуныл совсем, — мой антракт так долго длился, с самого января! Я только недавно прочитал ваше предисловие к роману «Крестьянин» Ноленца и радовался и восхищался без меры. Этак, как вы, никто не думает и не говорит. Как же я буду вдруг неправ, когда говорю всем и каждому, что им кажетесь мне <hi style="opdelimiter">во</hi><hi style="opnumber">274</hi> <hi style="npnumber">275</hi><hi style="npdelimiter">сто</hi> раз выше Петра I! Тот толкнул Россию вперед только внешним толчком и ко внешним делам, вы же ее будите и толкаете к тому, что всего важнее, выше и глубже — в уме и понятии, вы ее преобразуете, обновляете и направляете, как никто еще этого не делал и не воображал, да по дороге тоже направляете и устремляете вперед и всю Европу и Америку. Как же вы не выше его! Конечно, в тысячу раз выше. И вот, получив сегодня утром в Библиотеке милое, чудесное, доброе письмо от Софьи Андреевны о том, что мне можно к вам ехать и что я вас увижу и услышу, я так обрадовался, как редко со мной может случаться, и теперь буду только ждать дня и часа, когда тронусь из Петербурга. Из Москвы пошлю вам телеграмму. Раньше седьмого-восьмого августа мне не придется уехать отсюда, потому что жду Элиаса [И. Я. Гинцбурга], который, изморившись во время болезни, а потом смерти своего великого и чудесного учителя Антокольского, поехал вздохнуть немножко в Швейцарию. К шестому или восьмому числу он должен быть назад сюда, и тогда мы покатим к вам во весь дух. Вы и не знаете, чтò это такое для нас двух быть у вас, с вами. Притом же, раньше того времени, кажется, и Софья Андреевна не воротится в Ясную из Москвы. Итак, жду сто тысяч раз того дня и часа, когда поеду к вам» (публикуется впервые). Стасов приехал в Ясную Поляну с И. Я. Гинцбургом 10 августа. <ref target="file:///Volume_73_V.V.Stasovu_333.xml">См. письмо № 333</ref>.</note> С свойственной мне корыстностью хочу утрудить <hi style="opdelimiter">вас</hi><hi style="opnumber">273</hi> <hi style="npnumber">274</hi><hi style="npdelimiter">просьбою.</hi> Г-жа Clémence Royer<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Клеманс Руайе (1830—1902), французская писательница по общественно-экономическим вопросам, переводчица и популяризатор Ч. Дарвина.</note> писала: Tout ce qui nous vient de la donnée chrétienne est entaché d’erreur... L’erreur <choice original_editorial_correction="sp[i]ritualiste"><sic>spritualiste</sic><corr>spiritualiste</corr></choice>, l’erreur chrétienne... voilà le défaut, il faut s’en libérer.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> [Всё, что нам дается христианским учением, запятнано заблуждениями... Заблуждение спиритуализма, заблуждение христианское — вот где порок, от него надо освободиться.] — Выдержка из интервью с Клеманс Руайе по поводу сборника мыслей Толстого «О половом вопросе» («La Revue Blanche» 1902, № 210). <ref target="file:///Volume_73_EjlmeruMooduAulmerMaude_312.xml">См. письмо № 312</ref>.</note></p>
<p id="2d1e9ac7-e305-404a-bff1-b0961ce15024" rend="left">Zola<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Эмиль Золя (1840—1902), французский писатель. Об отношении Толстого к нему см. в статье «Неделание», т. 31.</note> в интервью говорит: L’évangile nous étouffe depuis dix-huit siècles. Le Christ a parlé pour une population réduite. On en a fait le porte-parole de l’univers. A quoi nous devons 18 siècles de souffrances et de mensonges.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> [Евангелие нас душит на протяжении восемнадцати столетий. Христос проповедовал малочисленному народцу. Из него сделали глашатая вселенной. Этому-то мы и обязаны 18 веками страданий и лжи.] — Выдержка из интервью с Э. Золя, напечатанного по тому же поводу, что и интервью с Клеманс Руайе.</note> Нынче я получил письмо такого же содержания. <hi>«Христианство задержало поступательное совершенствование человечества и создание более совершенных сверхчеловеков</hi>. <hi>Стоит вообразить только всех людей истинными христианами</hi>, <hi>чтобы придти в ужас от этого</hi>...»<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Письмо неизвестно.</note> и т. д. Это же высказано у Ничше. Так вот просьба моя великая к вам в том, чтобы привезти мне наиболее авторитетные сочинения, наилучшим и яснейшим образом выражающие эту мысль. Буду очень благодарен, если исполните мою робкую просьбу. Если же скажете: чорт его возьми, что он пристал ко мне, то нисколько не удивлюсь и не огорчусь. Во всяком случае жду вас с радостью.</p>
<p id="eeb029cf-336a-4562-89ec-53e09a6821ca" rend="left">Будьте здоровы.</p>
<p id="42e51b18-8af8-432d-8fcd-dcd490c8647d" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="c66afcc8-2ab6-42aa-902c-2732a8b4c503" rend="left">31 июля 1902.</p>
<lb/>
<p id="6bbf7003-40d0-48c0-b329-21dd953e960a" rend="left">Боюсь, что вы не поймете, что мне нужно. Мне нужно выраженную популярным или популярными писателями подробно и ясно мысль о том, что христианство есть зловредное учение, много повредившее и вредящее человечеству. Эту мысль я в последнее время часто встречаю. Если можно, привозите такие, чтобы можно было цитировать как распространенное мнение. Если это, где наиболее ясно выражено, у Ничше, желал бы получить это на время. Я читал Ничше, но с таким отвращением, что не помню, где это сказано.</p>
<comments><p id="1b9b775e-bbf3-4034-8291-c66e6a18d5da" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ТС, № 155.</p>
<p id="912657dc-e344-44c0-b66e-4c9bc524595c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Стасов писал Толстому: «Так я вас снова увижу, Лев Николаевич? И так скоро, через немного дней? Здорового, могучего, бодрого, храброго попрежнему? Ах, какое счастье! А я было уже приуныл совсем, — мой антракт так долго длился, с самого января! Я только недавно прочитал ваше предисловие к роману «Крестьянин» Ноленца и радовался и восхищался без меры. Этак, как вы, никто не думает и не говорит. Как же я буду вдруг неправ, когда говорю всем и каждому, что им кажетесь мне <hi style="opdelimiter">во</hi><hi style="opnumber">274</hi> <hi style="npnumber">275</hi><hi style="npdelimiter">сто</hi> раз выше Петра I! Тот толкнул Россию вперед только внешним толчком и ко внешним делам, вы же ее будите и толкаете к тому, что всего важнее, выше и глубже — в уме и понятии, вы ее преобразуете, обновляете и направляете, как никто еще этого не делал и не воображал, да по дороге тоже направляете и устремляете вперед и всю Европу и Америку. Как же вы не выше его! Конечно, в тысячу раз выше. И вот, получив сегодня утром в Библиотеке милое, чудесное, доброе письмо от Софьи Андреевны о том, что мне можно к вам ехать и что я вас увижу и услышу, я так обрадовался, как редко со мной может случаться, и теперь буду только ждать дня и часа, когда тронусь из Петербурга. Из Москвы пошлю вам телеграмму. Раньше седьмого-восьмого августа мне не придется уехать отсюда, потому что жду Элиаса [И. Я. Гинцбурга], который, изморившись во время болезни, а потом смерти своего великого и чудесного учителя Антокольского, поехал вздохнуть немножко в Швейцарию. К шестому или восьмому числу он должен быть назад сюда, и тогда мы покатим к вам во весь дух. Вы и не знаете, чтò это такое для нас двух быть у вас, с вами. Притом же, раньше того времени, кажется, и Софья Андреевна не воротится в Ясную из Москвы. Итак, жду сто тысяч раз того дня и часа, когда поеду к вам» (публикуется впервые). Стасов приехал в Ясную Поляну с И. Я. Гинцбургом 10 августа. <ref target="file:///Volume_73_V.V.Stasovu_333.xml">См. письмо № 333</ref>.</p>
<p id="69537abc-d8b1-4b0c-8e9e-f4e2e779b38e" rend="petit left"><hi>2</hi> Клеманс Руайе (1830—1902), французская писательница по общественно-экономическим вопросам, переводчица и популяризатор Ч. Дарвина.</p>
<p id="46048336-67e2-4dbe-a72d-b6bd50c15e2e" rend="petit left"><hi>3</hi> [Всё, что нам дается христианским учением, запятнано заблуждениями... Заблуждение спиритуализма, заблуждение христианское — вот где порок, от него надо освободиться.] — Выдержка из интервью с Клеманс Руайе по поводу сборника мыслей Толстого «О половом вопросе» («La Revue Blanche» 1902, № 210). <ref target="file:///Volume_73_EjlmeruMooduAulmerMaude_312.xml">См. письмо № 312</ref>.</p>
<p id="0a58a046-d5e9-4edd-b90f-4f91753b31af" rend="petit left"><hi>4</hi> Эмиль Золя (1840—1902), французский писатель. Об отношении Толстого к нему см. в статье «Неделание», т. 31.</p>
<p id="dd4e8380-adec-4c65-96c6-cdd80174f2ff" rend="petit left"><hi>5</hi> [Евангелие нас душит на протяжении восемнадцати столетий. Христос проповедовал малочисленному народцу. Из него сделали глашатая вселенной. Этому-то мы и обязаны 18 веками страданий и лжи.] — Выдержка из интервью с Э. Золя, напечатанного по тому же поводу, что и интервью с Клеманс Руайе.</p>
<p id="ce6fd6c9-2ce2-4c7e-a6f8-224cb21b8e8b" rend="petit left"><hi>6</hi> Письмо неизвестно.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
