<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №253. Л. Ф. Анненковой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано почти полностью (с ошибками) в ПТС, I, стр. 198—199. Дата определяется почтовым штемпелем отправления «почтовый вагон, 13 марта 1891» и записью в Дневнике Толстого 13 марта о приезде американца «3-го дня» (т. 52, стр. 19).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-03-12">1891 г. Марта 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Анненкова Леонилла Фоминична</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">253</number></xenoData>

              <text xml:id="L.F.Annenkovoj_253">
	<body><div>
		<opener index="false">
253. Л. Ф. Анненковой.
1891 г. Марта 12. Я. П.</opener>
<p id="0af13a4d-c1b5-477f-9000-36e8927553b9" rend="left">Очень рад был получить ваше письмо, дорогая Леонила Фоминична. —</p>
<p id="04db69de-b879-4c4d-8593-a22e4a7222e2" rend="left">Это вам показалось, что я избегаю вас или отдаляюсь: мне, напротив, с вами всегда спокойно и радостно. — То, что вы говорите о моем неудовольствии за то, что переписывается дневник — справедливо; я себя бранил за это и успокоился. Это наша дурная, слабая минута, которых бывает все-таки больше, чем твердых. А у меня, слава богу, напротив, всё радостнее и радостнее в семье.</p>
<p id="69e2f7fa-c36b-4eb7-af19-3cbf516d631b" rend="left">Дунаеву я тогда же написал,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_65_A.N.Dunaevu_244.xml">См. письмо № 244</ref>.</note> но не получил ответа. Вчера был у нас Никифоров<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Лев Павлович Никифоров.</note> (вы, верно, слышали о нем — очень хороший человек, женат на Засулич, сестре знаменитой,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Вера Ивановна Засулич (1849—1919), революционерка, в 1878 г. стрелявшая в петербургского градоначальника Трепова. Состояла членом партии «Черный передел»; одна из основательниц в 1883 г. социал-демократической группы «Освобождение труда». Со второго съезда социал-демократической партии примкнула к меньшевикам.</note> и с 8 <choice original_editorial_correction="челов[ек]"><sic>челов</sic><corr>человек</corr></choice> детьми живущий трудовой суровой жизнью).</p>
<p id="44bb92b9-430f-4d75-af8a-a7caee117719" rend="left">Он рассказывал про <choice original_editorial_correction="Дун[аева]"><sic>Дун</sic><corr>Дунаева</corr></choice> то же, что вы: он произвел на него в его семье тяжелое впечатление — споры с <hi style="opdelimiter">женой.</hi><hi style="opnumber">266</hi></p>
<p id="b68b3ede-f239-491e-8626-9c0b5f494f1a" rend="left"><hi style="npnumber">267</hi><hi style="npdelimiter">Очень</hi> мне жаль его, но надеюсь, что он выйдет победителем из этого испытанья: как хотелось помочь ему, насколько могу.</p>
<p id="45958184-402b-4bd8-bde9-0d32c49f999f" rend="left">Нарочно под конец оставил самое важное, о вашем брате.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Александр Фомич Бенкевич (ум. 26 марта 1891), страдавший сахарной болезнью, вызвавшей гангрену и ампутацию ноги по колено.</note> Я думаю, что и для жены брата, и для вас, и для вашего брата, было бы очень хорошо, если бы вы могли ходить за ним. Не думаю, чтобы ваш муж воспротивился, если положение брата серьезно опасно, каким оно кажется. Впрочем, вам виднее. И когда отречешься совсем от своей воли, что вы, вероятно, и сделаете, прежде чем предпринять что-либо, то решение будет принято то, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> должно.</p>
<p id="1362ae59-a110-46fd-acee-1649e74bea43" rend="left">У нас вчера приехал <choice original_editorial_correction="американск[ий]"><sic>американск</sic><corr>американский</corr></choice> издатель газеты большой,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Крильмэн, редактор нью-йоркской газеты «New York Herald». О нем <ref target="file:///Volume_65_E.M.DillonuE.J.Dillon_260.xml">см. письмо № 260</ref>.</note> и я ужасно устал от него: надо говорить на языке, на <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> говоришь с трудом, а человек по взглядам своим вполне мирской, мало интересен для меня. А между тем оставить его одного, уйти, когда он ни с кем говорить не может и приехал для этого — совестно. Соня и Таня помогают мне. Писанье мое было стало подвигаться, и это для меня большая — не радость, а сознание жизни; но теперь два дни и не принимался.</p>
<p id="af85adf9-b135-473a-b5ac-6aa2f94b93c3" rend="left">Я был у Сергея<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"><hi> </hi>Крестьянин из деревни Телятинки, долго страдавший от гангрены ноги, пациент М. Л. Толстой. Был помещен Толстыми в начале апреля в тульскую больницу, где умер 11 апреля 1891 г.</note> — положение его ужасно, но мне кажется, и Маша вчера <choice original_editorial_correction="б[ыла]"><sic>б</sic><corr>была</corr></choice> у него и подтверждает мое мнение, что он может поправиться. Он очень жалок. Поклон вашему мужу.</p>
<p id="b149934c-4707-451f-81b3-f137fd9dcc81" rend="right">Любящий вас</p>
<p id="b8cecf53-1332-4ef1-ab76-8af34e23aa66" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="91906691-f78e-4c04-bbc4-a48e378a8efe" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано почти полностью (с ошибками) в ПТС, I, стр. 198—199. Дата определяется почтовым штемпелем отправления «почтовый вагон, 13 марта 1891» и записью в Дневнике Толстого 13 марта о приезде американца «3-го дня» (т. 52, стр. 19).</p>
<p id="9cecfc6d-ce24-44ff-b2bd-43dd5877ca42" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <ref target="file:///Volume_65_A.N.Dunaevu_244.xml">См. письмо № 244</ref>.</p>
<p id="33bd5e1f-d351-4e1c-9b59-a4b858c0c274" rend="petit left"><hi>2</hi> Лев Павлович Никифоров.</p>
<p id="2a88075a-b309-4687-b95e-2da2a8193dcd" rend="petit left"><hi>3</hi> Вера Ивановна Засулич (1849—1919), революционерка, в 1878 г. стрелявшая в петербургского градоначальника Трепова. Состояла членом партии «Черный передел»; одна из основательниц в 1883 г. социал-демократической группы «Освобождение труда». Со второго съезда социал-демократической партии примкнула к меньшевикам.</p>
<p id="21beca5d-1d1d-44db-ba54-fd368943d531" rend="petit left"><hi>4</hi> Александр Фомич Бенкевич (ум. 26 марта 1891), страдавший сахарной болезнью, вызвавшей гангрену и ампутацию ноги по колено.</p>
<p id="6e08f163-b2d2-4825-ac0b-933be26651da" rend="petit left"><hi>5</hi> Крильмэн, редактор нью-йоркской газеты «New York Herald». О нем <ref target="file:///Volume_65_E.M.DillonuE.J.Dillon_260.xml">см. письмо № 260</ref>.</p>
<p id="7d639208-f322-49b1-a7a9-e69e547a7e1d" rend="petit left"><hi>6</hi><hi> </hi>Крестьянин из деревни Телятинки, долго страдавший от гангрены ноги, пациент М. Л. Толстой. Был помещен Толстыми в начале апреля в тульскую больницу, где умер 11 апреля 1891 г.</p>
<p id="bfba3227-7a78-44e4-ae5f-67ad0b27df25" rend="left secend"><hi style="opnumber">267</hi> <hi style="npnumber">268</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
