<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 130. В. Ф. Краснову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии. Датируется на основании почтового штемпеля получения на конверте письма адресата: «Москва, 22/ІХ 1896» предположительно кондом сентября 1896 г.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1896-09-21" notAfter="1896-09-30">1896 г. Конец сентября.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Краснов Василий Филиппович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Краснова от 22 сентября 1896 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">130</number></xenoData>

              <text xml:id="V.F.Krasnovu_130">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 130. В. Ф. Краснову.
1896 г. Конец сентября. Я. П.</opener>
<p id="fccdbbef-8ad1-46a2-afe7-2f8d5d2019ca" rend="left">Очень бы желал ответить на ваш вопрос так, чтобы вполне удовлетворить вас. Но для того, чтобы сделать это, я должен говорить не о частном случае обмана, производимого в нынешнем году правительством с церковниками над несчастным, одуренным народом нашим посредством разных церемоний над высушенным или естественно высохшим трупом какого-то монаха,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_69_A.M.Kalmykovoj_103.xml">См. письмо № 103</ref>, прим. 15.</note> а должен говорить обо всем чудесном, сверхъестественном, т. е. противном законам разума и нарушающем их. Всё знание человеческое основано только на том, что человек открывает законы явлений и законы эти признает неизменными. Чудом же называется нарушение этих законов. И потому тот, кто верит в какое-либо чудо, должен непременно отречься от <hi style="opdelimiter">всякого</hi><hi style="opnumber">156</hi> <hi style="npnumber">157</hi><hi style="npdelimiter">человеческого</hi> знания. Если от того, что не сгнил какой-то монах, может возвратиться зрение у слепого человека, то от того, что я выну землю из-под следа человека, он может лишиться зрения, или умереть, или провалиться сквозь землю. Стоит только допустить, что могут быть чудеса, т. е. явления, нарушающие законы природы, то мы уже ничего не можем знать. Мы думаем, что завтра взойдет солнце, а вдруг на той стороне земли новый Иисус Навин задержит солнце, и оно не взойдет во-время. И если можно его задержать на час, то можно задержать на год и навсегда. Стоит только признать возможность чудес, и нельзя уже ничего знать и ничего делать. Если люди, признающие чудеса, верят в знание, то только потому, что они непоследовательно рассуждают. Тот, кто верит в законы явлений и разума, который познает их, не может верить в чудеса, а кто верит в чудеса, не может верить в разум. И потому надо избрать одно из двух. Я избрал уже давно веру в разум, а не в чудеса, и избрал потому, что разум один у всех людей, а чудеса у всех людей различные, и разум мне очень нужен для жизни, а чудеса мне ни на что не нужны. Поэтому я вам советую тоже избрать веру в разум, а не в чудеса. При этом имейте в виду, что если не верить в чудеса новых мощей или Иверской, то на том же основании надо не верить и в чудеса Христа, и в чудеса, которые рассказывают про то, как бог явился людям и послал своего сына, и как в шесть дней сотворил мир и т. п. Так вот что имею сказать на ваш вопрос. Очень рад буду, коли мой ответ удовлетворит вас и ваших близких. Рад тоже тому, что вы устроились.</p>
<p id="4ea9358e-8952-4ac9-96c9-9ee526320f5f" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="8d24b5b4-4713-4c8c-8070-4d49741f6cca" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии. Датируется на основании почтового штемпеля получения на конверте письма адресата: «Москва, 22/ІХ 1896» предположительно кондом сентября 1896 г.</p>
<p id="aa1c8322-9478-4f4c-9bba-a32a5abdbcf1" rend="petit left">Василий Филиппович Краснов (р. 1878) — сын крестьянина Волоколамского уезда Московской губ; с 16 лет служил ретушером у фотографа, потом работал в корзиночной мастерской рузского земства; в 1906 г. был арестован и сослан на три года в Сибирь. Автор очерка «Ходынка. Рассказ не до конца растоптанного» («Русское богатство» 1908, № 8, стр. 152—170). Рассказ этот послужил материалом для статьи Толстого «Ходынка». См. письма 1910 г., т. 81.</p>
<p id="6f44b78d-40a6-4b10-adef-f802bc56abf3" rend="petit left">Ответ на письмо Краснова от 22 сентября 1896 г.</p>
<p id="2dc918ae-50ac-453a-8f5b-7b44dea97da5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <ref target="file:///Volume_69_A.M.Kalmykovoj_103.xml">См. письмо № 103</ref>, прим. 15.</p>
<p id="6ad35e1b-4114-426d-9d3e-ea119e433fde" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">157</hi> <hi style="npnumber">158</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
