<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №143. И. Л. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по тексту (без даты), напечатанному в книге: И. Л. Толстой, «Мои воспоминания», М. 1914, стр. 222—223. Впервые, без даты, <hi style="opdelimiter">опубликовано</hi><hi style="opnumber">137</hi> <hi style="npnumber">138</hi><hi style="npdelimiter">в</hi> газете «Русское слово» 1913, № 282 от 7 декабря. Датируется по воспоминаниям В. М. Величкиной «В голодный год с Львом Толстым», М.—Л., 1928, стр. 20—21.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1892-01-13">1892 г. Января 13.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Илья Львович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">143</number></xenoData>

              <text xml:id="I.L.Tolstomu_143">
	<body><div>
		<opener index="false">
143. И. Л. Толстому.
1892 г. Января 13. Москва.
</opener>
<p id="08b564fd-2e5b-45df-a745-0b5d61fedefc" rend="Obrashenie left">Любезный друг Илюша!</p>
<p id="e43146a1-7f00-4e19-b5db-b160a9f717ae" rend="left">Письмо это передаст тебе <choice original_editorial_correction="В[еличкина]"><sic>В</sic><corr>Величкина</corr></choice>,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Вера Михайловна Величкина. См, прим. к письму № 193.</note> девица, которая может трудиться. Пока пускай она помогает вам, когда приедем после 20-го, мы устроим ее иначе. Очень жаль, что не написал тебе приехать прежде к нам, чтобы поговорить с тобою обо всем. Я очень боюсь, как бы ты, по незнанию всех условий, не наделал ошибок. Писать нужно было бы о стольком, что и не начинаю, притом, не зная, что и как делается.</p>
<p id="d1a51ad0-ceff-4154-b246-25ff472ed780" rend="left">Одно прошу тебя, будь как можно осторожнее, поддерживай дело, не изменяя. И главное заботься о приобретении, подвозе приходящего хлеба и правильном его размещении, и о том, чтобы в столовые не попадали могущие кормиться, получающие достаточную помощь от земства и, с другой стороны, чтобы не отвергнуты были нуждающиеся.</p>
<p id="efcabf19-d3a2-41c0-bce4-e72ef3bb27a3" rend="left">Теперь надо помогать топливом самым бедным. Это очень важно и трудно, и тут, как это ни нежелательно, уже лучше, чтобы получили ненуждающиеся, чем чтобы не получили нуждающиеся.</p>
<p id="656993f3-34f5-4996-82fc-cfa69ec14962" rend="left">Что сено от Усова? Я боюсь, чтобы Ермолаев тут не напутал. Они пишут про разбитые тюки. Надо поскорей поднять его и свезти к Лебедеву в Колодези.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Колодези — село Данковского уезда, километрах в пятнадцати от Бегичевки и километрах в семи от Грязновки, где был один из складов продуктов в имении Ершова, управляющим которого был Лебедев.</note> Приискивай картофель на местах, не продают ли где, и покупай. Много еще нужно, но нельзя распоряжаться перепиской, не зная что и как. Полагаюсь на тебя. Пожалуйста: делай из всех сил. Целую тебя, передай поклоны наши Елене Михайловне<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Персидская, жившая в Бегичевке.</note> и Наташе<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">H. Н. Философова, жившая в Паниках.</note> и всем, кто там.</p>
<p id="e0fa8ab3-7101-4a06-9a91-14a24e1c98ae" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="b97f3c72-f2ae-4e0d-bcf7-3d3103d4fe60" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по тексту (без даты), напечатанному в книге: И. Л. Толстой, «Мои воспоминания», М. 1914, стр. 222—223. Впервые, без даты, <hi style="opdelimiter">опубликовано</hi><hi style="opnumber">137</hi> <hi style="npnumber">138</hi><hi style="npdelimiter">в</hi> газете «Русское слово» 1913, № 282 от 7 декабря. Датируется по воспоминаниям В. М. Величкиной «В голодный год с Львом Толстым», М.—Л., 1928, стр. 20—21.</p>
<p id="df588d26-e1d0-40f8-b6bf-24bc7340e9c9" rend="petit left">Илья Львович Толстой (1866—1933) — второй сын Толстого. См. т. 83, стр. 117—118. Живя со второй половины восьмидесятых годов с семьей в своем имении Гриневка, Чернского уезда Тульской губ., И. Л. Толстой с конца 1891 г. вел самостоятельную работу помощи голодающим крестьянам этого уезда, получая пожертвования через Красный крест и через Л. Н. Толстого. Уезжая 30 декабря 1891 г. в Москву, Толстой вызвал И. Л. Толстого в Бегичевку, куда он приехал 11 января, заменял отца до его возвращения и выехал из Бегичевки домой 25 января. О его работе в Бегичевке см. в его книге «Мои воспоминания», М. 1914, главу «Помощь голодающим», стр. 222—225.</p>
<p id="42b089b8-7e2c-42cb-ab50-7072c221e607" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Вера Михайловна Величкина. См, прим. к письму № 193.</p>
<p id="7f34fd4e-ba38-4455-91a7-4be6ef7dd6a2" rend="petit left"><hi>2 </hi>Колодези — село Данковского уезда, километрах в пятнадцати от Бегичевки и километрах в семи от Грязновки, где был один из складов продуктов в имении Ершова, управляющим которого был Лебедев.</p>
<p id="b2b9bafd-1148-476d-912a-3e01e026c9be" rend="petit left"><hi>3 </hi>Персидская, жившая в Бегичевке.</p>
<p id="22629d7c-4791-497d-9c71-01ef886f9461" rend="petit left"><hi>4 </hi>H. Н. Философова, жившая в Паниках.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
