<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №56. П. И. Кореневскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-07-26">1909 г. Июля 26.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Кореневский Петр Иванович (псевдоним «К-ий»)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">56</number></xenoData>

       <text xml:id="P.I.Korenevskomu_56">
	<body><div>
		<opener index="false">
56. П. И. Кореневскому.
1909 г. Июля 26. Я. П.
</opener><p id="24adce64-9f5e-4aaa-a3c8-30a02368ee9f" rend="right">Ясная Поляна. 26 июля 1909.</p>

<p id="32214a1a-004a-4af5-a584-d1e8a6cf59f2" rend="Obrashenie left">Петр Иванович,</p>
<p id="93ccbbb2-4724-4da7-bc5a-d3ed01558704" rend="left">Сейчас<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Согласно дневнику Д. П. Маковидкого, статью Кореневского читали в Ясной Поляне 24 июля вечером. Толстой продиктовал черновик ответа 25 июля утром.</note> прочел с некоторыми из моих друзей вашу замечательную статью: «Крестьянский Генрих Блок». Слушателями были: товарищ председателя судебной палаты<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Иван Васильевич Денисенко <hi style="opdelimiter">(1851—1916).</hi><hi style="opnumber">40</hi></note> (он же и читал статью), известный литератор,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> В. А. Поссе. См. т. 72, стр. 482,</note> художник,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Илья Яковлевич Гинцбург (1859—1939).</note> врач,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">Д. П. Маковицкий.</note> крестьянин<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">Фамилия не установлена.</note> и наши домашние. На всех слушателей она одинаково подействовала своим обстоятельным и смелым изложением возмутительных гадостей, совершаемых крестьянским банком под видом помощи несчастным крестьянам. Поразительно, как эти «несчастные» крестьяне, служащие дойной коровой для всех дармоедов, служат для них тоже и оправданием совершаемых над ними гадостей под видом служения им. Для меня то, что я узнал из вашей статьи, было совершенно ново, и хотелось не верить в возможность таких случаев, так они ужасны. Но приводимые вами примеры и цифры неоспоримо убеждают, что дела, кажущиеся невозможными по своей безнравственности, совершаются как нечто самое обыкновенное и — смешно сказать — законное. В особенности поразила меня и понравилась мне ваша глубоко верная мысль о различии положения людей, занятых денежными предприятиями для своего обогащения, от положения крестьян, занятых только тем, чтобы прокормить свои семьи и отдать правительству всё то, что с них требуется. Понятно, что по отношению первых, стремящихся к своему обогащению, которое всегда совершается не иначе, как отнятием у трудящихся произведений их труда, могут представляться необходимыми такие же мошеннические меры, задерживающие осуществление поставленной ими для себя цели. Но применение таких мер к крестьянам поразительно по своей несправедливости и жестокости, как это вы ясно доказываете в вашей статье. Мысль эта для меня совершенно новая и многое объяснила <hi style="opdelimiter">мне.</hi><hi style="opnumber">39</hi></p>
<p id="06e943e2-21ca-452b-9c80-ffe1d46e56a3" rend="left"><hi style="npnumber">40</hi><hi style="npdelimiter">Хотя</hi> я и не имею на это никакого права, мне хочется благодарить вас за вашу смелость и правдивость, которая, вероятно, поставила вас в материально тяжелое положение.</p>
<p id="ef3cb247-f455-413e-a890-7401f4b6849b" rend="left">Письмом этим только отвечаю на ваше. Очень хотел бы написать подробнее о той деятельности правительства по отношению к земельному вопросу, которая, как я ни далек от интересов внутренней политики, неудержимо возмущает меня с многих и разных сторон.</p>
<p id="9118accd-4316-40d1-8eba-d167fb193154" rend="left">Если вы найдете стоющим того и нужным воспользоваться этим письмом для приложения его или выписок из него к новому изданию вашей статьи, я вперед изъявляю на это свое полное согласие.</p>
<p id="4af73350-da46-4155-9129-7f135cdbfbcf" rend="right rightindent">Уважающий вас</p>
<p id="049a17e3-7a7e-4a25-9037-4302cec5d9ce" rend="right">Лев Толстой</p>
<comments><p id="57fdaebd-851c-467f-8873-13117897b414" rend="Textpetit_otstup left">Подлинник написан и датирован на машинке, подпись собственноручная. В ГМТ хранится черновик, написанный на машинке и собственноручно исправленный. (Первый черновик-автограф, согласно дневнику Д. П. Маковицкого, написанный 25 июля, в архиве не сохранился. О первой публикации см. ниже.)</p>
<p id="fa5d65ae-fdaa-476f-8fe0-f5e87d48c1f7" rend="petit left">Петр Иванович Кореневский — бывший школьный учитель, до середины 1909 г. служащий Виленского отделения Крестьянского банка. В июньском номере «Русского богатства» за 1909 г. напечатал под псевдонимам «К-ий» статью «Крестьянский „Генрих Блок“». Псевдоним был в Вильне раскрыт, и Кореневского уволили со службы. Отдельным изданием статья с полной фамилией автора издана «Русским богатством» в начале ноября. В предисловии к этому изданию напечатаны выдержки из комментируемого письма.</p>
<p id="096493de-6174-45a2-8704-2a8e39a8a0c0" rend="petit left">При письме от 19 июля П. И. Кореневский прислал свою статью (оттиск из «Русского богатства»). В статье доказывается, что Крестьянский банк, подобно банкирской конторе «Генрих Блок», продающей в рассрочку выигрышные билеты, выдавая крестьянам ссуды на покупку земли, безжалостно эксплуатирует и закабаляет своих клиентов. Например, при (ссуде в 1000 рублей с рассрочкой на 55<hi>1</hi>/<sub>2</sub> лет при аккуратном взносе в течение пяти лет всех десяти платежей, т. е. 225 р., крестьянин выплатит в счет ссуды только 25 рублей. А за неуплату в срок процентов отбирается имущество, а затем и земля. Автор статьи убедительно доказывал, что основная задача Крестьянского банка, при помощи которого правительство рассчитывало решить аграрный вопрос, — взвинчивать цены на помещичью землю.</p>
<p id="23941972-4235-4578-8dec-70e639dffc21" rend="petit left">В дневнике Д. П. Маковицкого записано 25 июля 1909 г.: «На Льва Николаевича статья произвела потрясающее впечатление».</p>
<p id="291cfc48-dcef-411e-95d5-ca7f02fa54f0" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Согласно дневнику Д. П. Маковидкого, статью Кореневского читали в Ясной Поляне 24 июля вечером. Толстой продиктовал черновик ответа 25 июля утром.</p>
<p id="e02a8b38-b1d6-4ca8-ba08-696b9077757d" rend="petit left"><hi>2 </hi>Иван Васильевич Денисенко <hi style="opdelimiter">(1851—1916).</hi><hi style="opnumber">40</hi></p>
<p id="348782a8-d83b-4e60-807a-ade590bdc252" rend="petit left"><hi>3</hi> В. А. Поссе. См. т. 72, стр. 482,</p>
<p id="db49d62e-6c8d-4ebe-831b-23e94091c5f8" rend="petit left"><hi>4 </hi>Илья Яковлевич Гинцбург (1859—1939).</p>
<p id="d95614b3-e613-4d9b-a67d-57319bb9f59b" rend="petit left"><hi>5 </hi>Д. П. Маковицкий.</p>
<p id="be4729d4-6fa8-4bb7-8de0-b78304afd5af" rend="petit left"><hi>6 </hi>Фамилия не установлена.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
