<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №332. H. H. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1877-05-21">1877 г. Мая 21.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">332</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_332">
	<body><div>
		<opener index="false">
332. H. H. Страхову.
1877 г. Мая 21...22. Я. П.</opener>
<p id="881fcc33-70e2-4f1e-be44-d7cae037ed1e" rend="left">Нынче получил ваше второе неотвеченное письмо<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Точнее говоря, не второе, а третье «неотвеченное письмо». Первое было от 21 апреля, оно разминулось с письмом Толстого от 21...22 апреля, второе — от 7 мая и третье — от 18 мая. В двух последних Страхов сообщал слышанные им отзывы об «Анне Карениной». См. ПС, стр. 115—118.</note> и устыдился. — Я мешкал писать вам и потому, что был очень занят писаньем, и главное потому, что не хотелось ничего говорить вам, пока вы не прочтете последнюю часть. Она набрана давно и два раза уже была мною поправлена и на днях мне ее пришлют опять для окончательного просмотра. Но я боюсь, что она все-таки не выйдет скоро. И об этом хочу с вами посоветоваться и просить вашей помощи.</p>
<p id="4c8496cb-301e-422e-b2a4-566ffc6530db" rend="left">Оказывается, что Катков не <hi>разделяет моих взглядов</hi>, что и не может быть иначе, так как я осуждаю именно таких людей, как он,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Конфликт с М. Н. Катковым произошел на почве высказанного Толстым в эпилоге «Анны Карениной» отрицательного отношения к деятельности Славянского комитета, который усиленно вербовал добровольцев в Сербию. Особенно резко высмеивал Толстой роль либералов и продажных журналистов типа Каткова в этом движении. О дальнейшем развитии конфликта см. в прим. к письму № 336.</note> и, мямля учтиво, прося смягчить то, выпустить это, ужасно мне надоел, и я уже заявил им, что если они не напечатают в таком виде, как я хочу, то вовсе не напечатаю у них, и так и сделаю; но хотя и удобнее всего было бы напечатать брошюрой и продавать отдельно, неудобство в том, что надо пропустить сквозь цензуру. Как вы посоветуете — отдельно с цензурой, или в какой-нибудь бесцензурный журнал — Вестник Европы, Нива,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> «Нива» — еженедельный иллюстрированный журнал, издававшийся с 1869 г. А. Ф. Марксом. В 1899 г. в «Ниве» был напечатан роман Толстого «Воскресение».</note> Странник,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> «Странник» — ежемесячный религиозный журнал, выходивший в Петербурге с 1860 г.</note> мне всё равно — только бы хотелось, чтоб напечатать как можно скорее и не разговаривать про смягчение и выпущение.</p>
<p id="d51551ce-8f04-4409-9717-4bfff801edc1" rend="left">Пожалуйста посоветуйте и помогите. Может быть, я еще улажусь с Катковым, но очень хотелось бы знать, что делать в случае несогласия.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> В ответном письме от 26 мая Страхов предлагал напечатать последнюю часть «Анны Карениной» без цензуры: «для этого нужно, чтобы книжка содержала в себе 10 печатных листов, то есть 160 страниц», причем, если материала окажется недостаточно, то можно еще «спереди прихватить часть того, что уже напечатано» (ПС, стр. 119).</note></p>
<p id="18b2d73f-339e-4064-a80b-e57413fb191d" rend="left">Тысяча ничтожных предметов разговора с вами и один столь важный, что все другие — ничтожны, но ни одного не хочется затевать — жду и надеюсь вас скоро и надолго увидеть. Вы говорите — когда? Чем скорее приедете, тем лучше, чем дольше пробудете, тем лучше. В начале лета лучше, потому что нет охоты, и я никуда не уеду.</p>
<p id="3ac5af6b-cd8b-4474-b597-3f49c9101d55" rend="left">Несколько строк вашего последнего письма о том, что вы чувствуете себя духовно крепче, очень порадовали меня, и мне кажется, что я знаю, к чему это относится, и что мы духовно сойдемся с вами. Я про себя тоже могу сказать, что чувствую себя крепче.</p>
<p id="2a25275f-cbc1-4115-9b12-8c769591b470" rend="left">Последнее письмо вы писали в очень хорошем духе, совсем не в таком, как предпоследнее. Дай бог вам успех в <hi style="opdelimiter">вашей</hi><hi style="opnumber">326</hi> <hi style="npnumber">327</hi><hi style="npdelimiter">работе;</hi> я поспорю с вами в мере участия к работе друг друга.</p>
<p id="6b040148-56cf-462d-add4-797f7da93373" rend="left">Кланяйтесь очень Вл. Соловьеву и передайте ему мою любовь. Статью <choice original_editorial_correction="Нов[ого]"><sic>Нов</sic><corr>Нового</corr></choice> <choice original_editorial_correction="вр[емени]"><sic>вр</sic><corr>времени</corr></choice><note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Речь идет о статье В. В. Стасова «По поводу графа Льва Толстого. (Письмо к редактору)», помещенной в «Новом времени» 12 мая 1877 г.</note> привез жене Дьяков, и она подложила мне ее<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В автографе:</hi> его</note> в читаемую книгу. Я прочел и очень был горд и огорчен, что много лишнего, пока не узнал имя автора. От всей души обнимаю вас, ваш Л. Толстой.</p>
<comments><p id="bef20de4-08d4-44b0-aacc-d9ad25bb9288" rend="Textpetit_otstup left">Первая половина письма (включая слова: «что делать в случае несогласия») впервые опубликована в Б, II, стр. 208—209. Полностью опубликовано, по рукописной копии, в «Литературном наследстве», т. 37-38, М. 1939, стр. 173—174. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «22 мая. 1877. Ясн.».</p>
<p id="acf39869-7b50-47c0-8456-698968a52303" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Точнее говоря, не второе, а третье «неотвеченное письмо». Первое было от 21 апреля, оно разминулось с письмом Толстого от 21...22 апреля, второе — от 7 мая и третье — от 18 мая. В двух последних Страхов сообщал слышанные им отзывы об «Анне Карениной». См. ПС, стр. 115—118.</p>
<p id="219362ce-cfb0-4708-95f7-5b3e217b30aa" rend="petit left"><hi>2</hi> Конфликт с М. Н. Катковым произошел на почве высказанного Толстым в эпилоге «Анны Карениной» отрицательного отношения к деятельности Славянского комитета, который усиленно вербовал добровольцев в Сербию. Особенно резко высмеивал Толстой роль либералов и продажных журналистов типа Каткова в этом движении. О дальнейшем развитии конфликта см. в прим. к письму № 336.</p>
<p id="165fc3d3-2b4f-4069-ab9b-350fd7771d51" rend="petit left"><hi>3</hi> «Нива» — еженедельный иллюстрированный журнал, издававшийся с 1869 г. А. Ф. Марксом. В 1899 г. в «Ниве» был напечатан роман Толстого «Воскресение».</p>
<p id="71920545-dc5f-4099-915a-8e80d6aaa3e9" rend="petit left"><hi>4</hi> «Странник» — ежемесячный религиозный журнал, выходивший в Петербурге с 1860 г.</p>
<p id="426e749a-1e4f-4c68-a629-528a0529ba1d" rend="petit left"><hi>5</hi> В ответном письме от 26 мая Страхов предлагал напечатать последнюю часть «Анны Карениной» без цензуры: «для этого нужно, чтобы книжка содержала в себе 10 печатных листов, то есть 160 страниц», причем, если материала окажется недостаточно, то можно еще «спереди прихватить часть того, что уже напечатано» (ПС, стр. 119).</p>
<p id="96c5ae2e-3aab-41bd-a4a3-7bfa2a01f603" rend="petit left"><hi>6</hi> Речь идет о статье В. В. Стасова «По поводу графа Льва Толстого. (Письмо к редактору)», помещенной в «Новом времени» 12 мая 1877 г.</p>
<p id="00e76f91-8e99-425d-a9f9-90f3a9a075f8" rend="petit left"><hi>7</hi> <hi>В автографе:</hi> его</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
