<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №204. Николаю II.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Гаспра</placeName>
                   <date when="1902-01-16">1902 г. Января 16.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Николай II Александрович </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">204</number></xenoData>

              <text xml:id="NikolayuII._204">
	<body><div>
		<opener index="false">
204. Николаю II.

1902г. Января 16. Гаспра.
</opener>
<p id="1da06628-7faa-47ea-b9b0-8d2611b08e58" rend="Obrashenie left">Любезный брат,</p>
<p id="de12bdfc-2eb8-462b-a31f-ee074a8a8ded" rend="left">Такое обращение я счел наиболее уместным потому, что обращаюсь к Вам в этом письме не столько как к царю, сколько как к человеку — брату. Кроме того еще и потому, что пишу Вам как бы с того света, находясь в ожидании близкой смерти.</p>
<p id="3233f598-d0cb-4e77-b21d-e0b6b7efc81c" rend="left">Мне не хотелось умереть, не сказав Вам того, что я думаю о Вашей теперешней деятельности и о том, какою она могла <hi style="opdelimiter">бы</hi><hi style="opnumber">184</hi> <hi style="npnumber">185</hi><hi style="npdelimiter">быть,</hi> какое большое благо она могла бы принести миллионам людей и Вам и какое большое зло она может принести людям и Вам, если будет продолжаться в том же направлении, в котором идет теперь.</p>
<p id="1ae5cef7-ddbb-4df2-9645-f78225b98251" rend="left">Треть России находится в положении усиленной охраны, т. е. вне закона. Армия полицейских — явных и тайных — всё увеличивается. Тюрьмы, места ссылки и каторги переполнены, сверх сотен тысяч уголовных, политическими, к которым причисляют теперь и рабочих. Цензура дошла до нелепостей запрещений, до которых она не доходила в худшее время 40-вых годов. Религиозные гонения никогда не были столь часты и жестоки, как теперь, и становятся всё жесточе и жесточе и чаще. Везде в городах и фабричных центрах сосредоточены войска и высылаются с боевыми патронами против народа. Во многих местах уже были братоубийственные кровопролития и везде готовятся и неизбежно будут новые и еще более жестокие.</p>
<p id="3abf52b9-8453-4123-9a06-d65012be639a" rend="left">И как результат всей этой напряженной и жестокой деятельности правительства, земледельческий народ — те 100 миллионов, на которых зиждется могущество России, — несмотря на непомерно возрастающий государственный бюджет или, скорее, вследствие этого возрастания, нищает с каждым годом, так что голод стал нормальным явлением. И таким же явлением стало всеобщее недовольство правительством всех сословий и враждебное отношение к нему.</p>
<p id="4c16205a-b9de-4d09-9790-7b0c0b2cf6f4" rend="left">И причина всего этого, до очевидности ясная, одна: та, что помощники Ваши уверяют Вас, что, останавливая всякое движение жизни в народе, они этим обеспечивают благоденствие этого народа и Ваше спокойствие и безопасность. Но ведь скорее можно остановить течение реки, чем установленное богом всегдашнее движение вперед человечества. Понятно, что люди, которым выгоден такой порядок вещей и которые в глубине души своей говорят: «après nous le déluge»,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> [после нас хоть потоп]. Выражение, приписываемое мадам де Помпадур; стало девизом жизни и царствования французского короля Людовика XV; впервые употреблено в сочинении аббата Мабли (1709—1785). Вошло в поговорку.</note> могут и должны уверять Вас в этом; но удивительно, как Вы, свободный, ни в чем не нуждающийся человек, и человек разумный и добрый, можете верить им и, следуя их ужасным советам, делать или допускать делать столько зла ради такого неисполнимого намерения, как остановка вечного движения человечества от зла к добру, от мрака к свету.</p>
<p id="a378e302-eb9b-457c-995b-d7aeb7e91a66" rend="left">Ведь вы не можете не знать того, что с тех пор, как нам известна жизнь людей, формы жизни этой, как <hi style="opdelimiter">экономические</hi><hi style="opnumber">185</hi> <hi style="npnumber">186</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> общественные, так религиозные и политические, постоянно изменялись, переходя от более грубых, жестоких и неразумных к более мягким, человечным и разумным.</p>
<p id="7d490f4a-1f58-43e2-9c4e-4139d81de0fb" rend="left">Ваши советники говорят Вам, что это неправда, что русскому народу как было свойственно когда-то православие и самодержавие, так оно свойственно ему и теперь и будет свойственно до конца дней и что поэтому для блага русского народа надо во что бы то ни стало поддерживать эти две связанные между собой формы: религиозного верования и политического устройства. Но ведь это двойная неправда. Во-первых, никак нельзя сказать, чтобы православие, которое когда-то было свойственно русскому народу, было свойственно ему и теперь. Из отчетов обер-прокурора синода<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Отчеты обер-прокурора синода о состоянии православной церкви. Издавались ежегодно.</note> Вы можете видеть, что наиболее духовно развитые люди народа, несмотря на все невыгоды и опасности, которым они подвергаются, отступая от православия, с каждым годом всё больше и больше переходят в так называемые секты. Во-вторых, если справедливо то, что народу свойственно православие, то незачем так усиленно поддерживать эту форму верования и с такою жестокостью преследовать тех, которые отрицают ее.</p>
<p id="65571981-22d0-4a70-9ae0-617251dad00e" rend="left">Что же касается самодержавия, то оно точно так же если и было свойственно русскому народу, когда народ этот еще верил, что царь — непогрешимый земной бог и сам один управляет народом, то далеко уже не свойственно ему теперь, когда все знают или, как только немного образовываются, узнают — во-первых то, что хороший царь есть только «un heureux hasard»,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> [счастливая случайность,]</note> а что цари могут быть и бывали и изверги и безумцы, как Иоанн IV или Павел, а во-вторых то, что какой бы он ни был хороший, никак не может управлять сам 130-миллионным народом, а управляют народом приближенные царя, заботящиеся больше всего о своем положении, а не о благе народа. Вы скажете: царь может выбирать себе в помощники людей бескорыстных и хороших. К несчастью, царь не может этого делать потому, что он знает только несколько десятков людей, случайно или разными происками приблизившихся к нему и старательно загораживающих от него всех тех, которые могли бы заместить их. Так что царь выбирает не из тех тысяч живых, энергичных, истинно просвещенных, честных людей, которые рвутся к общественному делу, а только из тех, про которых говорил Бомарше: «médiocre et rampant et on parvient à tout».<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> [«будь ничтожен и подобострастен, и всего достигнешь»]. П. Бомарше, «Женитьба Фигаро», III акт, 3-я сцена. Точный текст: «médiocre et rampant, l’on arrive à tout».</note></p>
<p id="835e0dc0-4126-4ed6-b1fd-615a2dda75cb" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">186</hi> <hi style="npnumber">187</hi></p>
<p id="c17ece8c-9c30-4a77-a032-f7586863a46e" rend="left">И если многие русские люди готовы повиноваться царю, они не могут без чувства оскорбления повиноваться людям своего круга, которых они презирают и которые так часто именем царя управляют народом.</p>
<p id="0ca23452-4afc-461d-aa33-ecf833b0eadf" rend="left">Вас, вероятно, приводит в заблуждение о любви народа к самодержавию и его представителю — царю то, что везде при встречах Вас в Москве и других городах толпы народа с криками «ура» бегут за Вами. Не верьте тому, чтобы это было выражением преданности Вам — это толпа любопытных, которая побежит точно так же за всяким непривычным зрелищем. Часто же эти люди, которых Вы принимаете за выразителей народной любви к Вам, суть не что иное, как полицией собранная и подстроенная толпа, долженствующая изображать преданный Вам народ, как это, например, было с Вашим дедом в Харькове, когда собор был полон народа, но весь народ состоял из переодетых городовых.</p>
<p id="a2bd2b51-092b-479e-a078-7d759d4f328a" rend="left">Если бы Вы могли, так же, как я, походить во время царского проезда по линии крестьян, расставленных позади войск, вдоль всей железной дороги и послушать, что говорят эти крестьяне: старосты, сотские, десятские, сгоняемые с соседних деревень и на холоду и в слякоти без вознаграждения с своим хлебом по нескольку дней дожидающиеся проезда, Вы бы услыхали от самых настоящих представителей народа, простых крестьян, сплошь по всей линии речи, совершенно несогласные с любовью к самодержавию и его представителю. Если лет 50 тому назад при Николае I еще стоял высоко престиж царской власти, то за последние 30 лет он, не переставая, падал и упал в последнее время так, что во всех сословиях никто уже не стесняется смело осуждать не только распоряжения правительства, но самого царя и даже бранить его и смеяться над ним.</p>
<p id="9c75b2a8-82d8-4b78-8ec8-b2bff44174a1" rend="left">Самодержавие есть форма правления отжившая, могущая соответствовать требованиям народа где-нибудь в центральной Африке, отделенной от всего мира, но не требованиям русского народа, который всё более и более просвещается общим всему миру просвещением. И потому поддерживать эту форму правления и связанное с нею православие можно только, как это и делается теперь, посредством всякого насилия: усиленной охраны, административных ссылок, казней, религиозных гонений, запрещения книг, газет, извращения воспитания и вообще всякого рода дурных и жестоких <hi style="opdelimiter">дел.</hi><hi style="opnumber">187</hi></p>
<p id="7cf12b84-26f9-4f67-907d-6a53a505fc86" rend="left"><hi style="npnumber">188</hi><hi style="npdelimiter">И</hi> таковы были до сих пор дела Вашего царствования. Начиная с Вашего возбудившего негодование всего русского общества ответа тверской депутации, где Вы самые законные желания людей назвали «бессмысленными мечтаниями»,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> См. статью Толстого «Бессмысленные мечтания», т. 31. В статье «Гонители земства и Аннибалы либерализма» В. И. Ленин, характеризуя внутреннюю политику Николая II, с сарказмом вспоминал его «знаменитые» слова о «бессмысленных мечтаниях» (Сочинения, т. 5, стр. 45).</note> — все Ваши распоряжения о Финляндии,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_73_ArviduErnefeltu._230.xml">См. письмо № 230</ref>.</note> о китайских захватах,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 2 к письму № 16.</note> Ваш проект Гаагской конференции, сопровождаемый усилением войск,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> См. письмо Толстого к группе шведской интеллигенции от 7—9? января 1899 г., т. 72, № 3.</note> Ваше ослабление самоуправления и усиление административного произвола, Ваша поддержка гонений за веру, Ваше согласие на утверждение винной монополии,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Винная монополия введена при министре финансов С. Ю. Витте в 1895 г.</note> т. е. торговли от правительства ядом, отравляющим народ, и, наконец, Ваше упорство в удержании телесного наказания, несмотря на все представления, которые делаются Вам об отмене этой позорящей русский народ бессмысленной и совершенно бесполезной меры,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> См. об этом статью Толстого «Стыдно», написанную в 1895 г. (т. 31). Телесные наказания были отменены лишь в августе 1904 г. Применялись и после этого закона в дисциплинарном порядке к заключенным и карательными отрядами при подавлении крестьянских восстаний. Об отношении Толстого к манифесту, отменившему телесные наказания, см. «Свободное слово» 1904, 13, столб. 26.</note> — всё это поступки, которые вы не могли бы сделать, если бы не задались, по совету Ваших легкомысленных помощников, невозможной целью — не только остановить жизнь народа, но вернуть его к прежнему, пережитому состоянию.</p>
<p id="f8296496-17b5-4b3a-86cc-e4f36c8a3e90" rend="left">Мерами насилия можно угнетать народ, но нельзя управлять им. Единственное средство в наше время, чтобы действительно управлять народом, только в том, чтобы, став во главе движения народа от зла к добру, от мрака к свету, вести его к достижению ближайших к этому движению целей. Для того же, чтобы быть в состоянии сделать это, нужно прежде всего дать народу возможность высказать свои желания и нужды и, выслушав эти желания и нужды, исполнить те из них, которые будут отвечать требованиям не одного класса или сословия, а большинству его, массе рабочего народа.</p>
<p id="f289be67-ad58-4bfd-99e0-c1a4e855a8c0" rend="left">И те желания, которые выскажет теперь русский народ, если ему будет дана возможность это сделать, по моему мнению, будут следующие:</p>
<p id="105d4571-f3dc-4251-8214-0f980f2285c1" rend="left">Прежде всего рабочий народ скажет, что желает избавиться от тех исключительных законов, которые ставят его в положение пария, не пользующегося правами всех остальных граждан; потом скажет, что он хочет свободы передвижения, свободы обучения и свободы исповедания веры, свойственной его духовным потребностям; и, главное, весь 100-миллионный народ в один голос скажет, что он желает свободы пользования землей, т. е. уничтожения права земельной собственности.</p>
<p id="76139093-efab-4ed4-b23a-258635a16c49" rend="left">И вот это-то уничтожение права земельной собственности и есть, по моему мнению, та ближайшая цель, достижение <hi style="opdelimiter">которой</hi><hi style="opnumber">188</hi> <hi style="npnumber">189</hi><hi style="npdelimiter">должно</hi> сделать в наше время своей задачей русское правительство.</p>
<p id="acfd6d9c-d1cd-49ac-8dd0-66df63a347b2" rend="left">В каждый период жизни человечества есть соответствующая времени ближайшая ступень осуществления лучших форм жизни, к которой оно стремится. Пятьдесят лет тому назад такой ближайшей ступенью было для России уничтожение рабства. В наше время такая ступень есть освобождение рабочих масс от того меньшинства, которое властвует над ними, — то, что называется рабочим вопросом.</p>
<p id="d1e76276-e551-4adc-9b44-9bc14930b9ea" rend="left">В Западной Европе достижение этой цели считается возможным через передачу заводов и фабрик в общее пользование рабочих. Верно ли или неверно такое разрешение вопроса и достижимо ли оно или нет для западных народов, — оно, очевидно, не применимо к России, какова она теперь. В России, где огромная часть населения живет на земле и находится в полной зависимости от крупных землевладельцев, освобождение рабочих, очевидно, не может быть достигнуто переходом фабрик и заводов в общее пользование. Для русского народа такое освобождение может быть достигнуто только уничтожением земельной собственности и признанием земли общим достоянием, — тем самым, что уже с давних пор оставляет задушевное желание русского народа и осуществление чего он всё еще ожидает от русского правительства.</p>
<p id="658226d7-8e3e-4aef-81f2-a84d3759188d" rend="left">Знаю я, что эти мысли мои будут приняты Вашими советниками как верх легкомыслия и непрактичности человека, не постигающего всей трудности государственного управления, в особенности же мысль о признании земли общей народной собственностью; но знаю я и то, что для того, чтобы не быть вынужденным совершать всё более и более жестокие насилия над народом, есть только одно средство, а именно: сделать своей задачей такую цель, которая стояла бы впереди желаний народа. И, не дожидаясь того, чтобы накатывающийся воз бил по коленкам, — самому везти его, т. е. итти в первых рядах осуществления лучших форм жизни. А такой целью может быть для России только уничтожение земельной собственности. Только тогда правительство может, не делая, как теперь, недостойных и вынужденных уступок фабричным рабочим или учащейся молодежи, без страха за свое существование быть руководителем своего народа и действительно управлять <hi style="opdelimiter">им.</hi><hi style="opnumber">189</hi></p>
<p id="6fb87f99-6846-434f-86d1-4984a67b6c55" rend="left"><hi style="npnumber">190</hi><hi style="npdelimiter">Советники</hi> Ваши скажут Вам, что освобождение земли от права собственности есть фантазия и неисполнимое дело. По их мнению, заставить 130-миллионный живой народ перестать жить или проявлять признаки жизни и втиснуть его назад в ту скорлупу, из которой он давно вырос, — это не фантазия и не только не неисполнимо, но самое мудрое и практическое дело. Но ведь стоит только серьезно подумать для того, чтобы понять, чтò действительно неисполнимо, хотя оно и делается, и что, напротив, не только исполнимо, но своевременно и необходимо, хотя оно и не начиналось.</p>
<p id="70d505a3-dae1-4854-afdb-d6af4065dbf9" rend="left">Я лично думаю, что в наше время земельная собственность есть столь же вопиющая и очевидная несправедливость, какою было крепостное право 50 лет тому назад. Думаю, что уничтожение ее поставит русский народ на высокую степень независимости, благоденствия и довольства. Думаю тоже, что эта мера несомненно уничтожит всё то социалистическое и революционное раздражение, которое теперь разгорается среди рабочих и грозит величайшей опасностью и народу и правительству.</p>
<p id="3ad114c0-932d-40c7-b88d-5c881bc375d7" rend="left">Но я могу ошибаться, и решение этого вопроса в ту или другую сторону может быть дано опять-таки только самим народом, если он будет иметь возможность высказаться.</p>
<p id="25ba7fca-ca02-42eb-93fa-07d8db75b1d5" rend="left">Так что во всяком случае первое дело, которое теперь предстоит правительству, это уничтожение того гнета, который мешает народу высказать свои желания и нужды. Нельзя делать добро человеку, которому мы завяжем рот, чтобы не слыхать того, чего он желает для своего блага. Только узнав желания и нужды всего народа или большинства его, можно управлять народом и сделать ему добро.</p>
<p id="563cff62-1f24-4008-b626-7cfeaa34143c" rend="left">Любезный брат, у Вас только одна жизнь в этом мире, и Вы можете мучительно потратить ее на тщетные попытки остановки установленного богом движения человечества от зла к добру, мрака к свету и можете, вникнув в нужды и желания народа и посвятив свою жизнь исполнению их, спокойно и радостно провести ее в служении богу и людям.</p>
<p id="357f3e64-4bbd-444c-890c-a1571b27dd72" rend="left">Как ни велика Ваша ответственность за те годы Вашего царствования, во время которых Вы можете сделать много доброго и много злого, но еще больше Ваша ответственность перед богом за Вашу жизнь здесь, от которой зависит Ваша вечная жизнь и которую бог дал Вам не для того, чтобы предписывать всякого рода злые дела или хотя <hi style="opdelimiter">участвовать</hi><hi style="opnumber">190</hi> <hi style="npnumber">191</hi><hi style="npdelimiter">в</hi> них и допускать их, а для того, чтобы исполнять его волю. Воля же его в том, чтобы делать не зло, а добро людям.</p>
<p id="626d7a6f-6320-4119-bdc0-0278eacc30c6" rend="left">Подумайте об этом не перед людьми, а перед богом и сделайте то, что Вам скажет бог, т. е. Ваша совесть. И не смущайтесь теми препятствиями, которые Вы встретите, если вступите на новый путь жизни. Препятствия эти уничтожатся сами собой, и Вы не заметите их, если только то, что Вы будете делать не для славы людской, а для своей души, т. е. для бога.</p>
<p id="9d06c6d1-362f-485c-aeac-44499d3f5998" rend="left">Простите меня, если я нечаянно оскорбил или огорчил вас тем, что написал в этом письме. Руководило мною только желание блага русскому народу и Вам. Достиг ли я этого — решит будущее, которого я, по всем вероятиям, не увижу. Я сделал то, что считал своим долгом.</p>
<p id="15c93e7a-ad44-4aa3-83b2-662c476a5847" rend="left">Истинно желающий Вам истинного блага брат Ваш</p>
<p id="5d8da104-9372-4173-9e90-d07c4e1bc6f7" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="f8a952a5-5897-445a-8d70-4b9714a68bf1" rend="left">16 января</p>
<p id="59c08246-6363-4168-b48e-b150c8a78b98" rend="left">1902.</p>
<lb/>
<p id="9dc57937-d3f1-4141-83a5-1f2a653ae1b7" rend="subtitle centerline">
<hi>Черновое.</hi>
</p>
<p id="2ced9ba5-b201-48c1-a68f-87c9fca7de44" rend="Data left"><hi>1901 г. Декабря 26—31. Гаспра.</hi></p>
<p id="20c33c1d-d4d3-4c3a-b393-4231e9aa5f2f" rend="Obrashenie_ left"><choice original_editorial_correction="Г[осударю]"><sic>Г</sic><corr>Государю</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[мператору]"><sic>И</sic><corr>Императору</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаю]"><sic>Н</sic><corr>Николаю</corr></choice> II.</p>
<p id="76e020c4-f038-4a6a-a01f-0f8c86188fe6" rend="Obrashenie1_ left">Любезный брат.</p>
<p id="9b590f23-7688-4bd5-aa19-af0b4e168709" rend="left">Такое обращение я счел наиболее уместным <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> обращаюсь к вам именно как к человеку — брату, которому от всей души желаю истинного блага, кроме того еще и <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> пишу вам как бы с того света, находясь в ожидании близкой смерти. Мне не хотелось умереть, не сказав вам того, что я думаю о вашей теперешней деятельности и о том, какою бы она могла быть: какое большое благо она могла [бы] принести вам и миллионам людей и какое страшное зло она может принести людям, если будет продолжаться в том же направлении, в каком она идет теперь. Для того, чтобы сказать всё, что я думаю, буду говорить прямо и откровенно и надеюсь, что вас не оскорбит такая прямота и откровенность. Есть два пути жизни, и нельзя итти по обоим вместе, и каждый человек идет по тому или другому: служит богу или маммоне, как сказано в евангелии. И вы, любезный брат, идете по пути зла и смерти и всё более и более удаляетесь от пути добра и истинной жизни. Было бы слишком длинно да и бесполезно перечислять всё то зло, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice>, начиная от жестокого и ненужного угнетения <choice original_editorial_correction="Финск[ого]"><sic>Финск</sic><corr>Финского</corr></choice> народа до ужасной китайской войны, стоившей, не говоря о деньгах народа, столько жизней и внесшей новую <hi style="opdelimiter">волну</hi><hi style="opnumber">191</hi> <hi style="npnumber">192</hi><hi style="npdelimiter">огрубения</hi> и озверения в общество, было сделано в ваше царствование. Довольно сказать то, что недовольство правительством, озлобление против него, начавшееся с прошлого царствования, растет во всех сословиях, кроме чиновников, паразитов правительства и потому всегда довольных им, и в последнее время дошло до той степени, что никто уже ничего не ждет от правительства, все осуждают его и все ждут такого или иного переворота извне, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> развязал бы или разорвал ту петлю, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> всё туже и туже затягивает горло всего народа. Почти половина России находится в положении усиленной охраны, т. е. вне закона, армия полицейских, явных и тайных, всё увеличивается и увеличивается, тюрьмы и каторги переполнены сверх сотни тысяч уголовных политическими, к <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> причисляют теперь рабочих; цензура дошла до нелепостей запрещений, до <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> она не доходила в худшие времена 40-х годов, религиозные гонения становятся всё жесточе и жесточе, бедность и пьянство народные увеличиваются, и, самое ужасное, везде в городах и фабричных центрах выставляются войска с боевыми патронами против народа, и было уже братское кровопролитие и неизбежно должны будут эти братоубийства учащаться и увеличиваться. И причина всего этого самая простая и до очевидности ясная. То, что отчасти глупые, отчасти коварные и все корыстные помощники ваши советуют вам остановить текущую реку, уверяя вас, что этим они обеспечивают вашу безопасность и благо народа, понятно, что люди, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> говорят: après nous le déluge, и <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> это подобие остановки реки выгодно, могут и должны уверять вас в этом, но удивительно, как вы, свободный, ничем не заинтересованный человек и человек добрый, как все говорят, можете верить им и, следуя их ужасным советам, делать или допускать делать столько жестокости и зла людям. Ведь с тех пор, как стала известна жизнь людей, мы видим, что человечество не переставая движется от менее совершенных к более совершенным формам жизни: от людоедства к рабству, от рабства к личной свободе, от грубой власти тиранов к более разумной форме правительства, от поклонения идолам к поклонению единому богу, от невежества к просвещению. Нельзя остановить это движение. И тот, кто захочет это сделать, только потратит свои силы и сделает несомненное зло себе и другим людям. А между тем это самое делается теперь в России вами и вашими советчиками. В этом и только в этом всё то зло, от которого страдает Россия, и от этого должно произойти еще худшее зло и величайшие несчастия для России и для вас лично.</p>
<p id="b86b03b7-1741-42a0-9191-87bba4e78d9e" rend="left">Ваши иногда просто глупые, а иногда коварные советники говорят вам, что русскому народу свойственно православие и самодержавие и что он любит его и что поэтому надо поддерживать и то и другое. Это совершенная и двойная неправда: во-первых,</p>
<p id="f6ae1451-cc4d-4412-bd65-0d0971a8082e" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">192</hi> <hi style="npnumber">193</hi></p>
<p id="a2e7018a-0bdd-4a34-9878-b58e11557da9" rend="emptyline left" xml:id="loi3"> </p>
<div rend="image"><figure><graphic url="./img/b00002690.png"/></figure></div>
<p id="0d6afe48-4402-4dfc-addd-e6e4e95225f7" rend="center">
Страница черновика письма к Николаю II
</p>
<p id="41a4a5d8-7b91-44e4-8a04-b8092da3df57" rend="subtitle centerline">
от 26—31 декабря 1901 г.
</p>
<lb/>
<p id="c6c72b09-4ece-4e60-b0d8-19a9c9a223d6" rend="notindent">никак нельзя сказать, чтобы православие было свойственно русскому народу теперь. То, что оно, <choice original_editorial_correction="мож[ет]"><sic>мож</sic><corr>может</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice>, было свойственно народу когда-то, не доказывает того, чтобы оно было свойственно теперь. Теперь, напротив, как вы можете это видеть из отчетов <choice original_editorial_correction="Побед[оносцева]"><sic>Побед</sic><corr>Победоносцева</corr></choice>, народ, несмотря на усиленную деятельность миссионеров, всё больше и больше удаляется от православия. Во-вторых и главное, если справедливо, что народу свойственно православие и он любит его, то незачем и поддерживать его и гнать противные ему учения. То же и с самодержавием. Самодержавие не может быть в наше время свойственно никакому народу, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> никакой народ не может любить того, чтобы над ним властвовали <choice original_editorial_correction="Иоан[ны]"><sic>Иоан</sic><corr>Иоанны</corr></choice> IV с своими опричниками, Павлы с своими гатчинцами и т. п., или чтобы под прикрытием самодержавия властвовали над ним вчера Аракчеевы, завтра Победоносцевы и Сипягины. Ведь самодержавие царя есть только слово, не имеющее значения. Управлять при сложности теперешнего механизма управления 130-миллионным народом не может один человек, а управлять им будут всегда не царь, а люди, и большей частью очень плохие. Вы скажете, что царь может выбрать хороших. К несчастию, не может царь и выбрать хороших людей, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> ему не из кого выбирать их. Он знает только десятка два людей, разными происками втершихся в его близость и загораживающих от него всех остальных. Прекрасная иллюстрация к этому последние два назначения — Вановского<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Петр Семенович Ванновский (1822—1904), с 1901 г. (после убийства министра Боголепова) министр народного просвещения, проводивший, как и его предшественник, реакционную политику.</note> и Черткова<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> Михаил Иванович Чертков (1829—1905), член государственного совета, с 1901 г. варшавский генерал-губернатор.</note>, действительно, два поднятых с кладбища трупа, как это было в какой-то карикатуре. Вы выбираете, но выбираете не из тех тысяч живых, честных, полных энергии людей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> рвутся к общественному делу, а из оборышей<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> подонков</note> общества. Так что управляют <choice original_editorial_correction="Рос[сией]"><sic>Рос</sic><corr>Россией</corr></choice> при <choice original_editorial_correction="самодержав[ном]"><sic>самодержав</sic><corr>самодержавном</corr></choice> образе <choice original_editorial_correction="правл[ения]"><sic>правл</sic><corr>правления</corr></choice> вовсе не царь или избранные люди, а те, про <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> говорил Бомарше: médiocre et rampant et on parvient à tout. И эти-то в лучшем случае только посредственности, если не прямо дурные люди, под фирмой правительства управляют Россией и уверяют вас, что народ любит это, как в поваренной книге говорится, что раки любят, чтобы их варили живыми. Это неправда. Народ не может не любить того, чтобы им управляли люди, <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> он любит и уважает, а не тех, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> большей частью подлостью или через женщин пролезли в доверие к царю. Вас, вероятно, приводит в заблуждение о любви народа к самодержавию и представителю его, царю, то, что везде при встречах вас в Москве и других городах толпы с криками ура бегут за вами. Не верьте тому, чтобы это было выражение преданности вам — это толпа любопытных, вполне равнодушных, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> побегут точно так же за всяким непривычным зрелищем, часто же толпа есть подделанное и подстроенное полицией сборище (как это, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>], было с вашим несчастным дедом в Харькове, когда в соборе была <hi style="opdelimiter">толпа</hi><hi style="opnumber">193</hi> <hi style="npnumber">194</hi><hi style="npdelimiter">народа,</hi> состоявшая вся из переодетых городовых). Если бы вы могли, так же как я, походить во время царского проезда по линии крестьян, расставляемых позади войск вдоль всей <choice original_editorial_correction="железн[ой]"><sic>железн</sic><corr>железной</corr></choice> дороги, и послушать, что говорят эти крестьяне: старосты, десятские, сгоняемые со всех деревень и на холоде и в слякоти без вознаграждения, с своим хлебом, по нескольку дней дожидающиеся проезда, вы бы услыхали сплошь по всей линии речи, совершенно несогласные с любовью к самодержавию и его представителю. Если лет 50 тому назад при <choice original_editorial_correction="Никол[ае]"><sic>Никол</sic><corr>Николае</corr></choice> I еще стоял высоко престиж царской власти и лица царя, то за эти года он не переставая падал и особенно упал в последнее время. Разумеется, тем, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> властвуют над народом благодаря престижу самодержавия, надо всеми силами поддерживать его и уверять вас, что вас обожают и что не нужно никаких перемен, напротив, надо только усилить самодержавие. Они не могут говорить иначе, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> живы только самодержавием, но вы не верьте этому, самодержавие есть форма правления отжившая, могущая существовать где-нибудь в центральной Африке, отделенной от всего мира, но в России, где люди всё более и более просвещаются общим европейским просвещением, она держится только как не соскочившая еще, но уже лопнувшая скорлупа ореха. И все разумные люди тяготятся ею и ненавидят ее. Так вот то положение, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> вы находитесь. И перед вами лежат два пути: один тот, чтобы, продолжая начатую деятельность, со всех сторон с помощью своих помощников, казнями, ссылками, тюрьмами, уличными избиениями останавливать заливающее вас море самых законных требований народа, бояться его, прятаться от него, всякую минуту опасаться за свою жизнь и возбудить против [себя] негодование всех лучших людей мира, умереть своею или насильственной смертью, оставив по себе и в народе и в истории недобрую и постыдную память, или, откинув всякую робость и ни к чему не ведущие старания удержать старое, не только не противодействовать движению к свету и добру вашего народа и всего человечества, но стать во главе его и, привлекши к себе всех лучших людей, тех самых, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> теперь непримиримые враги ваши, поставить перед людьми такую же задачу, какая была освобождение крестьян при вашем деде, оперевшись не на гнилое, развратное, бессильное и малочисленное дворянство, а на весь 100-миллионный свежий могучий рабочий народ, заслужить любовь всех лучших людей мира и славную память в потомстве.</p>
<p id="7b2e74ed-6b5f-4c05-9b55-8ea3e979bdb1" rend="left">Но вы скажете, какая же теперь есть задача, равная и подобная освобождению крестьян? Каждый исторический период есть всегда тот ближайший впереди идеал, к <choice original_editorial_correction="кот[орому]"><sic>кот</sic><corr>которому</corr></choice> стремится и <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> ближе всего может достигнуть человечество. В прошлом столетии это <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> освобождение от рабства. В нынешнем столетии это то, что <choice original_editorial_correction="назыв[ается]"><sic>назыв</sic><corr>называется</corr></choice> рабочим <hi style="opdelimiter">вопросом,</hi><hi style="opnumber">194</hi> <hi style="npnumber">195</hi><hi style="npdelimiter">корень</hi> <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice>, по моему мнению, в отжившем и самом возмутительно несправедливом праве земельной собственности. Вопрос этот не только поднят, но разрешен теоретически давно уж Генри Джоржем в его сочинениях Progress and Poverty<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> [Прогресс и бедность]</note> (вы, вероятно, знаете их, а если не знаете, то прочтите, или пусть сделают вам конспект из них). Мысль его в том, что земля не может быть предметом собственности и что для упорядочения владения землей нужно перевести все подати на землю, обложив ее по степени ее ценности. Проект Г. <choice original_editorial_correction="Дж[орджа]"><sic>Дж</sic><corr>Джорджа</corr></choice> был отвергнут<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> замолчен</note> в Англии, Америке, Германии и Франции влиянием больших землевладельцев и капиталистов и в парламентах и в прессе. И потому осуществить этот проект можете только вы, пользуясь самодержавною властью, и осуществление его особенно важно и нужно в такой земледельческой стране, как Россия, где до сих пор в народе живет убеждение, что земля божия и не может быть собственностью. Осуществление этого проекта мне кажется так же возможно, как было возможно при вашем деде осуществление освобождения. Точно так же можно учредить главное учреждение и начать работать по губерниям (как это и <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> для освобождения крестьян) для оценки земель, обложения их и выработки соответственных законов. Я лично твердо убежден, что это возможно и что тот царь, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> сделает это и покажет этим, что это возможно, сделает одно из величайших дел для блага человечества. Как ни сильно убежден в этом я лично, я охотно допускаю, что я ошибаюсь, что людьми более сведущими и умными, чем я, будет доказано, что [это] не полезно или вовсе невозможно, но одно я знаю несомненно, что для того, чтобы вам спастись и спасти русский народ от величайших несчастий, необходимо найти тот ближайший к разрешению и возможный к осуществлению всемирный передовой вопрос, содействующий благу не одного сословия, а всего народа, и сделать его своей целью, повести свой народ к его достижению. Только тогда вы не только избавитесь от окружающих вас опасностей, от угрожающих вам несчастий, от нелюбви к вам вашего народа, но сделаете своими друзьями и помощниками всех лучших людей России и будете действительно любимы народом, на <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> вы сами будете в состоянии опереться против кучки отсталых эгоистичных людей. Как ни убедительны эти доводы, основывающиеся на широких соображениях, они все-таки могут быть ошибочны. Но есть еще один довод, приводящий к тому же, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> не может быть ошибочен и несомненно справедлив, независимо от того, примете ли вы его или нет.</p>
<p id="3c459707-2f08-47ca-bf66-7382bf50f3f5" rend="left">Довод этот состоит в том, что жизнь наша здесь, в этом мире, дана одна только, и мы можем испортить ее, сделать из нее ряд страданий для себя и других и можем сделать ее величайшим благом для других и для себя в этой жизни и в <hi style="opdelimiter">будущей.</hi><hi style="opnumber">195</hi></p>
<p id="67eb90e2-565e-4321-974f-518f77ece20c" rend="left"><hi style="npnumber">196</hi><hi style="npdelimiter">Вы</hi> находитесь в этом отношении в особенном положении, в таком, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> это различие между величайшим благом и величайшим злом для себя и других особенно велико.</p>
<p id="54e49fb5-99af-4b41-8ebc-c99db2819b82" rend="left">Я не знаю вашей интимной жизни, а если бы и знал, не стал бы говорить про нее, но ваша публичная жизнь, открытая для всех, вся дурная, насколько ваша личность выразилась в ней, начиная с вашей нехорошей речи о бессмысленных мечтаниях, ваша поддержка гонений за веру, ваши распоряжения в Финляндии, ваше сочувствие китайским захватам, ваш проект Гаагской конференции, сопровождаемый усилением войск, ваше <choice original_editorial_correction="сочу[в]ствие"><sic>сочуствие</sic><corr>сочувствие</corr></choice> учреждению земских <choice original_editorial_correction="нач[альников]"><sic>нач</sic><corr>начальников</corr></choice>,<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false"> Институт земских начальников учрежден законом 12 июля 1889 г. для создания твердой правительственной власти с судебными и административными функциями. В административные входил в первую очередь надзор за органами крестьянского сословного управления.</note> ваше согласие на учреждение винной монополии, торговли от правительства ядом, отравляющим народ, и, наконец, ваше упорство в неотмене телесного наказания, несмотря на бессмысленность и бесполезность этой меры, и всех представлений, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> делаются для отмены ее, всё это прямо дурные дела, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> вы делали, делаете или в <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> участвуете.</p>
<p id="220f83a7-428c-4bcc-b6a2-ce29325ebab0" rend="left">Любезный брат, велика на вас ответственность за те года вашего царствования, во время <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> вы можете сделать много доброго и много злого, но еще больше ваша ответственность перед богом за вашу жизнь здесь, от <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> зависит ваша вечная жизнь и <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> бог дал вам не для того, чтобы проводить ее, как нам нравится, а для того, чтобы служить ему исполнением его воли. Повторяю, вы живете только раз в этом мире и если погубите эту жизнь, ничем уже не поправите ее. Так не губите ее. А помните, что прежде всего вам надо стараться изменить самого себя, признать свои ошибки, смирить свое самовластие, гордость, одним словом, оставить тот путь жизни, на <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> вы стоите, и вступить на новый и на этом новом пути делать дела не для последствий, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>, произойдут от них, не для славы людской, а для бога, для того, чтобы исполнить его волю. Только тогда, когда вы будете делать то, что вам предстоит, для бога, только тогда вы будете делать это безбоязненно, смело, только тогда вы найдете силы бороться с теми давящими вас и старшими родственниками, окружающими вас, и только тогда будет плодотворно то, что вы будете делать.</p>
<p id="7a08f1a9-b59d-4d47-88da-fccff7371926" rend="left">Всё, что отвлекает вас от истинной хорошей жизни, так ничтожно, неважно, что не стоит того, чтобы отдать за это спокойствие совести и безопасность, не говоря уже о вечной жизни.</p>
<p id="88290416-51ea-4376-ab85-e094bedba57b" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<p id="37fa989b-973f-4262-a8d3-6c89d69b5c7e" rend="left">31 дек. 1901.</p>
<comments><p id="95614753-afe1-4ca2-a05f-7c35eb62b4f6" rend="Textpetit_otstup left">Подлинник написан на машинке, последняя фраза, подпись и дата собственноручные. Впервые опубликовано по копии в «Свободном слове» 1904, 14, столб. 1—7. По подлиннику опубликовано в журнале «Былое» 1917, 1 (23), стр. 16—21. В ГМТ имеется черновик-автограф, <hi style="opdelimiter">датированный</hi><hi style="opnumber">196</hi> <hi style="npnumber">197</hi><hi style="npdelimiter">31</hi> декабря 1901 г. (первая редакция письма). Первая страница черновика написана на неотправленном письме П. А. Буланже к Л. Н. Андрееву от 26 декабря 1901 г., в силу чего можно датировать черновик 26?—31 декабря 1901 г. (Публикуется как черновой вариант.) В ГМТ хранятся также черновые листы последующих редакций письма и экземпляр последней редакции, предназначавшийся для адресата: начат собственноручно, закончен и датирован рукой Е. В. Оболенской. Временем писания письма (от первой редакции до последней, отправленной адресату) следует считать 26? декабря 1901 г. — 16 января 1902 г. В Календарном блокноте есть ряд упоминаний об этой работе (см. т. 54).</p>
<p id="8dc7020d-c9c9-460f-b5e0-fdd308410b0d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> [после нас хоть потоп]. Выражение, приписываемое мадам де Помпадур; стало девизом жизни и царствования французского короля Людовика XV; впервые употреблено в сочинении аббата Мабли (1709—1785). Вошло в поговорку.</p>
<p id="d53935b5-aae5-454d-aefe-0081ead76cbc" rend="petit left"><hi>2</hi> Отчеты обер-прокурора синода о состоянии православной церкви. Издавались ежегодно.</p>
<p id="fe6f4675-2afb-48be-8ea0-8d101a4b7167" rend="petit left"><hi>3</hi> [счастливая случайность,]</p>
<p id="78b88696-98d1-4fe9-9da7-9b3be525134b" rend="petit left"><hi>4</hi> [«будь ничтожен и подобострастен, и всего достигнешь»]. П. Бомарше, «Женитьба Фигаро», III акт, 3-я сцена. Точный текст: «médiocre et rampant, l’on arrive à tout».</p>
<p id="924c3cf2-2625-4e40-9982-475de01c5e5c" rend="petit left"><hi>5</hi> См. статью Толстого «Бессмысленные мечтания», т. 31. В статье «Гонители земства и Аннибалы либерализма» В. И. Ленин, характеризуя внутреннюю политику Николая II, с сарказмом вспоминал его «знаменитые» слова о «бессмысленных мечтаниях» (Сочинения, т. 5, стр. 45).</p>
<p id="1a7cd54d-30f1-42c0-a454-679bbeb5aeef" rend="petit left"><hi>6</hi> <ref target="file:///Volume_73_ArviduErnefeltu._230.xml">См. письмо № 230</ref>.</p>
<p id="f42eec98-2933-4ef8-9233-9bccbb2ee8d7" rend="petit left"><hi>7</hi> См. прим. 2 к письму № 16.</p>
<p id="7aa897b0-de06-449d-a3d3-c02f177ebf6d" rend="petit left"><hi>8</hi> См. письмо Толстого к группе шведской интеллигенции от 7—9? января 1899 г., т. 72, № 3.</p>
<p id="6f47aeec-7357-403b-b020-c5bb8969852a" rend="petit left"><hi>9</hi> Винная монополия введена при министре финансов С. Ю. Витте в 1895 г.</p>
<p id="d3943c2d-d880-453c-938a-de13b188a01e" rend="petit left"><hi>10</hi> См. об этом статью Толстого «Стыдно», написанную в 1895 г. (т. 31). Телесные наказания были отменены лишь в августе 1904 г. Применялись и после этого закона в дисциплинарном порядке к заключенным и карательными отрядами при подавлении крестьянских восстаний. Об отношении Толстого к манифесту, отменившему телесные наказания, см. «Свободное слово» 1904, 13, столб. 26.</p>
<p id="37c95944-0c06-4c9e-8dc8-af53c1560278" rend="petit left"><hi>11</hi> Петр Семенович Ванновский (1822—1904), с 1901 г. (после убийства министра Боголепова) министр народного просвещения, проводивший, как и его предшественник, реакционную политику.</p>
<p id="f0ab7a62-2207-4667-bccd-aa1f821a0db0" rend="petit left"><hi>12</hi> Михаил Иванович Чертков (1829—1905), член государственного совета, с 1901 г. варшавский генерал-губернатор.</p>
<p id="84e4c1cf-f4f5-4209-8172-d5f07de094b2" rend="petit left"><hi>13</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> подонков</p>
<p id="3265b6b8-a564-46d2-bbd3-47e060f5ef88" rend="petit left"><hi>14</hi> [Прогресс и бедность]</p>
<p id="21943397-17fa-47d9-8076-fd02a4d6dafc" rend="petit left"><hi>15</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> замолчен</p>
<p id="bfc11b37-52d7-4bf7-b4af-3fd19ca34305" rend="petit left"><hi>16</hi> Институт земских начальников учрежден законом 12 июля 1889 г. для создания твердой правительственной власти с судебными и административными функциями. В административные входил в первую очередь надзор за органами крестьянского сословного управления.</p>
<p id="d545f418-c204-4bbb-b029-3bca6aa0af9d" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">197</hi> <hi style="npnumber">198</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
