<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №326. A. A. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПТ, стр. 282—283, с датой: «Май 1877 г». Написано после объявления войны Турции (12 апреля 1877 г.), но до 22 мая, так как 24-м мая помечено ответное письмо А. А. Толстой. Датируется также сопоставлением с письмом С. А. Толстой к Т. А. Кузминской от 15 апреля 1877 г., где встречается буквально то же выражение относительно войны. Ответ на письмо А. А. Толстой от конца марта. См. ПТ, стр. 282.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1877-04-15">1877 г. Апреля 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо А. А. Толстой от конца марта. См. ПТ, стр. 282.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">326</number></xenoData>

              <text xml:id="A.A.Tolstoj_326">
	<body><div>
		<opener index="false">
326. A. A. Толстой.
1877 г. Апреля 15...20? Я. П.</opener>
<p id="77ef2619-60d2-4c63-9c24-a5f079cfd779" rend="left">Благодарю вас, дорогой друг Alexandrine, что вы помните и любите нас. Я ужасно занят и пользуюсь первым свободным (и то несвободным) днем,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой был занят правкой корректуры седьмой части «Анны Карениной».</note> чтобы написать вам несколько слов. Боюсь писать о том, о чем хотел, потому что это далеко завлекло бы меня. Я хотел писать вам, возражая на замечания, которые вы мельком сделали на мое писанье. Они меня обидели, и я хотел доказать, что я всегда прав, чтò бы я ни написал. Но хорошо, что я тогда не отвечал вам. Я именно это бы стал доказывать. В ту минуту, как мы пишем, мы бываем очень щекотливы. Теперь же я не пишу. Все отослано и стоит только поправить. Напротив, пожалуйста, делайте мне замечания, и побольше и построже. Мне слишком хвалят, или я не слышу, как меня бранят. А вашими замечаниями я дорожу. Вы говорите: «В. Весловского не надо высылать».<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду эпизод изгнания Васеньки Весловского в гл. XV шестой части «Анны Карениной».</note> А если во время обедни придет к вам в церковь англичанин в шляпе и будет смотреть образа, вы, верно, найдете очень справедливым, что камер-лакеи выведут его. —</p>
<p id="dd875667-d3fc-4cc0-b399-76f88b4f4cf8" rend="left">Как мало занимало меня сербское сумашествие и как я был равнодушен к нему, так много занимает меня теперь настоящая война и сильно трогает меня.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Об отношении Толстого к Русско-турецкой войне см. ниже, в письмах №№ 342 и 343.</note> —</p>
<p id="d83a9dbf-6747-41ad-82e2-aa9115386abe" rend="left">Жена хотела писать вам, не знаю, успеет ли с этой почтой. Она опять стала хворать. Дети здоровы.</p>
<p id="6cc8bfe7-8791-4195-a594-9a8ed2aa2057" rend="left">Передайте наш душевный привет вашим. Целую вашу руку.</p>
<p id="4cee1bfe-4d72-44eb-b696-16dc79d0f6da" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<comments><p id="12e4cac5-1f60-4d9a-b89c-a1975e9fb4d1" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПТ, стр. 282—283, с датой: «Май 1877 г». Написано после объявления войны Турции (12 апреля 1877 г.), но до 22 мая, так как 24-м мая помечено ответное письмо А. А. Толстой. Датируется также сопоставлением с письмом С. А. Толстой к Т. А. Кузминской от 15 апреля 1877 г., где встречается буквально то же выражение относительно войны. Ответ на письмо А. А. Толстой от конца марта. См. ПТ, стр. 282.</p>
<p id="4c5eb492-dfce-4cff-8389-91d3cba0ab62" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой был занят правкой корректуры седьмой части «Анны Карениной».</p>
<p id="03d06d2a-c11a-4131-9860-5cee3cbe1fb7" rend="petit left"><hi>2</hi> Имеется в виду эпизод изгнания Васеньки Весловского в гл. XV шестой части «Анны Карениной».</p>
<p id="d4cf3bc0-a1e7-45ef-85e0-2a1543b87570" rend="petit left"><hi>3</hi> Об отношении Толстого к Русско-турецкой войне см. ниже, в письмах №№ 342 и 343.</p>
<p id="ff341b70-e7d6-4096-a29b-c0f33371493a" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">322</hi> <hi style="npnumber">323</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
