<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*404. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1937"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">87</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1895-10-12">1895 г. Октября 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Черткова от 5 октября, в котором Чертков писал:</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">404</number></xenoData>

       <text xml:id="a12_404">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 404.
1895 г. Октября 12. Я. П.</opener>
<p id="92088d1a-8a5a-46be-9c10-82e211934c0e" rend="left"><choice><reg>Получил</reg><orig>Получилъ</orig></choice> ваше заказное письмо, и все, что вы <choice><reg>там</reg><orig>тамъ</orig></choice> пишете, исполню. Письмо поляку<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Мариан Эдмундович Здзеховский, профессор краковского университета по кафедре славянских литератур, обратился к Толстому с просьбой написать предисловие к его брошюре «Религиозно-политические идеалы польского общества». Толстой ответил ему письмом от 10 сентября 1895 г., в котором подробно развивал свои взгляды на несовместимость христианского учения с патриотизмом. Здзеховский обратился к Толстому за разрешением напечатать это письмо в виде предисловия к своей брошюре. Впервые напечатано М. Э. Здзеховским в брошюре, изданной под его псевдонимом: М. Урсин, «Религиозно-политические идеалы польского общества», Лейпциг 1896.</note> не могу еще послать. Нынче <choice><reg>получил</reg><orig>получилъ</orig></choice> <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> него письмо, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>хочет</reg><orig>хочетъ</orig></choice> его напечатать, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> <choice><reg>предисловие</reg><orig>предисловiе</orig></choice>, а я, <choice><reg>отвечая</reg><orig>отвѣчая</orig></choice> ему, <choice><reg>спросил</reg><orig>спросилъ</orig></choice>: не <choice><reg>помешает</reg><orig>помѣшаетъ</orig></choice> ли его <choice><reg>изданию</reg><orig>изданiю</orig></choice> <choice><reg>перевод</reg><orig>переводъ</orig></choice> письма по <choice original_editorial_correction="Англ[ийски]"><sic>Англ</sic><corr><choice><reg>Английски</reg><orig>Англiйски</orig></choice></corr></choice> и если не <choice><reg>помешает</reg><orig>помѣшаетъ</orig></choice>, то когда? <choice><reg>Как</reg><orig>Какъ</orig></choice> скоро получу <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> него <choice><reg>ответ</reg><orig>отвѣтъ</orig></choice>, напишу <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">М. Л. Толстая 3 ноября 1895 г. переслала Черткову, по поручению Толстого, письмо Здзеховского (письмо М. Л. Толстой к Черткову от 3 ноября 1895 г. хранится в AЧ). Благодаря Толстого за разрешение напечатать его письмо, Здзеховский писал, что просит опубликовать английский перевод письма Толстого «не ранее, как через три месяца, т. е. после выхода моей брошюры — приблизительно в конце января».</note> Нынче пишу <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> главное <choice><reg>затем</reg><orig>затѣмъ</orig></choice>, чтобы просить <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> прислать <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> <choice><reg>поскорее</reg><orig>поскорѣе</orig></choice> <choice><reg>те</reg><orig>тѣ</orig></choice> мои дневники, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> есть у <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice>. У меня только <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> 88, 23 ноября по 31 <choice><reg>июля</reg><orig>iюля</orig></choice> 89 и <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>7—И—91</reg><orig>7—I—91</orig></choice> по 95. — Пришлите пожалуйста. <choice><reg>Целую</reg><orig>Цѣлую</orig></choice> <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice>, Галю, <choice original_editorial_correction="Евг[ения]"><sic>Евг</sic><corr><choice><reg>Евгения</reg><orig>Евгенiя</orig></choice></corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ив[ановича]"><sic>Ив</sic><corr>Ивановича</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Ив[ана]"><sic>Ив</sic><corr>Ивана</corr></choice> <choice original_editorial_correction="М[ихайловича]"><sic>М</sic><corr>Михайловича</corr></choice>.</p>
<p id="dc240c27-3fdb-46d0-a414-596958d2a6b8" rend="right">Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="e5c77663-b44a-43fa-adb3-6838e482c2d4" rend="left"><hi>На обороте:</hi> Воронежской губ. <choice><reg>станция</reg><orig>станцiя</orig></choice> Россоша.</p>
<p id="332738f9-2d01-4028-8b21-2ca2d079ddf0" rend="left"><choice><reg>Владимиру</reg><orig>Владимiру</orig></choice> Григорьевичу Черткову.</p>
<comments><p id="a2042fce-8f3f-46cd-9bfd-cc2b7300af4c" rend="Textpetit_otstup left">Публикуется впервые. Письмо написано на бланке закрытого письма (секретка). На подлиннике черным карандашом рукой Черткова надпись: «№ 400 Я. П. 14 Окт. 95». Почтовые штемпели: «Почтовый вагон 13 окт. 1895 г.», «Россоша 16 окт. 1895 г.» Письмо датируется днем, предшествовавшим почтовому штемпелю отправления.</p>
<p id="a573e79f-a90d-4d1f-bc3f-8dd47d7350f0" rend="petit left">Ответ на письмо Черткова от 5 октября, в котором Чертков писал:</p>
<p id="936bbdf7-b1e6-478b-8455-a5bac91f409f" rend="petit left">«В Ясной поляне я воспользовался тем, что Иван Михайлович приводил в порядок полученные вами за последние годы письма, чтобы <hi style="opdelimiter">попросить</hi><hi style="opnumber">335</hi> <hi style="npnumber">336</hi><hi style="npdelimiter">его</hi> отобрать для меня мои письма к вам, что он и сделал. Я хочу их сохранить для моего сына, вместо дневника, на случай если он переживет меня раньше, чем будет в таком возрасте, чтобы непосредственно понять меня и мою жизнь. Я всё собирался вести дневник с целью оставить ему объяснение того в моей жизни, что могло бы впоследствии, без объяснения, служить для него соблазном, или по крайней мере быть непонятым им. Но последовательно вести дневник я как-то не умею; а между тем, вам мне постоянно хочется писать всё, что у меня на душе. Вот я и соединяю то и другое вместе: сохраняйте мои письма, а при свиданиях я буду их отбирать и сохранять для Димочки. Когда же захочется мне делать записи, как в Дневнике, то и такие листки буду посылать вам для пущего общения с вами, которое мне дорого, а вы их сохраняйте вместе с моими письмами, в той же папке, которую вышлю вам по почте. На папке этой я надписал просьбу, чтобы никто, кроме вас, не читал ее содержимого. Это для того, чтобы я мог писать как письма к вам, так и дневник, свободно, без оглядки, как перед богом. Так вы уже всю папку никак не давайте никому читать; а если когда захотите дать кому-нибудь из наших общих друзей прочитать то или другое письмо или листок из дневника, то давайте их <hi>отдельно</hi> по вашему благоусмотрению, а папку с остальным содержанием храните у себя. Если же подобная «тайна», которою я обставил эту папку, будет кому-нибудь неприятна, или казаться излишнею, то объясните, что, решившись посылать вам свой дневник, я не мог поступить иначе, так как для меня было бы слишком стеснительно писать его, если бы я знал, что до поры до времени кто-либо, кроме вас, может у вас его прочесть. — Ну вот, сделав это несколько пространное, но необходимое вступление, приступаю к новому приему письменного общения с вами.... Могу ли я послать Элпидину и Kenworthy ваше письмо к Поляку о патриотизме? Оно превосходно и очень нужно».</p>
<p id="b1c666de-c4f0-470c-8d15-0cab8e3a8805" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Мариан Эдмундович Здзеховский, профессор краковского университета по кафедре славянских литератур, обратился к Толстому с просьбой написать предисловие к его брошюре «Религиозно-политические идеалы польского общества». Толстой ответил ему письмом от 10 сентября 1895 г., в котором подробно развивал свои взгляды на несовместимость христианского учения с патриотизмом. Здзеховский обратился к Толстому за разрешением напечатать это письмо в виде предисловия к своей брошюре. Впервые напечатано М. Э. Здзеховским в брошюре, изданной под его псевдонимом: М. Урсин, «Религиозно-политические идеалы польского общества», Лейпциг 1896.</p>
<p id="393a56e6-0a10-4e1c-8be4-3f5809c8f247" rend="petit left"><hi>2 </hi>М. Л. Толстая 3 ноября 1895 г. переслала Черткову, по поручению Толстого, письмо Здзеховского (письмо М. Л. Толстой к Черткову от 3 ноября 1895 г. хранится в AЧ). Благодаря Толстого за разрешение напечатать его письмо, Здзеховский писал, что просит опубликовать английский перевод письма Толстого «не ранее, как через три месяца, т. е. после выхода моей брошюры — приблизительно в конце января».</p>
<p id="e98fad27-9ad4-414e-b87a-7c05710fb1eb" rend="petit left"><hi>3</hi> О Дневниках Толстого, хранившихся в это время у Черткова, см. письмо Черткова от 20 октября 1895 г. в комментарии к письму Толстого № 405.</p>
<p id="0bc16194-33cb-4e56-9905-105c277a8885" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">336</hi> <hi style="npnumber">337</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
