<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*84. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">85</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1885-10-31">1885 г. Октября 31.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">84</number></xenoData>

       <text xml:id="a31_84">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 84.
1885 г. Октября 31. Я. П.</opener>
<p id="0104273c-781d-4ce6-97fe-f5cc3420483d" rend="left">Пишу <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> <choice><reg>накануне</reg><orig>наканунѣ</orig></choice> <choice><reg>отъезда</reg><orig>отъѣзда</orig></choice>. Завтра <choice><reg>утром</reg><orig>утромъ</orig></choice>, 1-го Ноября, думаю <choice><reg>ехать</reg><orig>ѣхать</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> Москву. Надолго ли, не знаю. Тяжело <choice><reg>ехать</reg><orig>ѣхать</orig></choice>,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Работой В. П. Свешниковой, полученной Толстым от Черткова, была написанная ею для «Посредника» переделка одной части романа Бальзака «Eagénie Grandet», под заглавием «Скупой и его дочь». Об окончании этой работы Свешникова уведомляет Черткова в письме к нему от 26 октября, а 4 ноября запрашивает его, получил ли он ее рукопись, посланную через Бирюкова (AЧ). Книжка Свешниковой вышла в свет в издании «Посредника» под указанным заглавием в 1886 г.</note> но надо быть <choice><reg>там</reg><orig>тамъ</orig></choice> [со] своими и, <choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice> быть, меня <choice><reg>там</reg><orig>тамъ</orig></choice> <choice><reg>ждут</reg><orig>ждутъ</orig></choice> радости — <choice><reg>сближения</reg><orig>сближенiя</orig></choice> со мной кого-нибудь <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> семьи. <choice><reg>Мне</reg><orig>Мнѣ</orig></choice> кажется, что это есть и <choice><reg>будет</reg><orig>будетъ</orig></choice>.<hi>2</hi> Нынче получилъ «Признаніе подр[ядчика»].<hi>3</hi> Буду читать дорогой. Вчера <choice><reg>получил</reg><orig>получилъ</orig></choice> <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> <choice><reg>Свешниковой</reg><orig>Свѣшниковой</orig></choice>.<hi>4</hi> Прочту <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Москве</reg><orig>Москвѣ</orig></choice>. Пишите же теперь <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> Москву, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> вы живете? Что не пишете о <choice><reg>себе</reg><orig>себѣ</orig></choice>? <choice><reg>В</reg><orig>Въ</orig></choice> <choice><reg>скольких</reg><orig>сколькихъ</orig></choice> <choice><reg>письмах</reg><orig>письмахъ</orig></choice> — ни слова. Напишите же. <choice><reg>Мне</reg><orig>Мнѣ</orig></choice> кажется, что вы живете хорошо. <choice><reg>Так</reg><orig>Такъ</orig></choice> хочется, <choice><reg>чтоб</reg><orig>чтобъ</orig></choice> это <choice><reg>так</reg><orig>такъ</orig></choice> было.</p>
<p id="fc2e3aaf-edbd-43cc-a30c-269707dca1c2" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="18a5fcdb-71a7-4793-81dc-5b69758da245" rend="left"><hi style="opnumber">273</hi> <hi style="npnumber">274</hi></p>
<p id="ab621cd1-33ae-4a0f-a092-cb297bdbc864" rend="left">Я начерно <choice><reg>кончил</reg><orig>кончилъ</orig></choice> свою статью и, <choice><reg>вероятно</reg><orig>вѣроятно</orig></choice>, теперь возьмусь зa другое.</p>
<comments><p id="7baa5574-e9b8-4aa0-86e9-1e49ae524730" rend="Textpetit_otstup left">Полностью печатается впервые. Маленький отрывок напечатан в ТЕ 1913 г., отд. «Письма Л. Н. Толстого», стр. 30. На подлиннике рукой Черткова пометка: «Я. П., 31 окт. 85». Дата эта совпадает с указанием, имеющемся в самом письме: «Завтра утром, 1 ноября...»</p>
<p id="74cf25ea-682a-4e14-b835-4084502e6603" rend="petit left">Краткое письмо это является в известной части ответом на письмо Черткова от 26 октября, где кроме выше цитированной части его, относящейся к предыдущему письму Толстого, имеется сообщение о посылке повести «Признание подрядчика» и просьба дать отзыв о ней.</p>
<p id="3e666759-fa6d-4db2-9c61-b67d3653ec1c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> О том, почему Толстому было тяжело ехать в Москву и почему, он всё-таки поехал туда, говорит письмо его к Софье Андреевне от 17 октября 1885 г.: «Присутствие мое в Москве в семье почти что бесполезно; условность тамошней жизни парализует меня, а жизнь тамошняя очень мне противна, опять по тем же общим причинам моего взгляда на жизнь, которой я изменить не могу, и менее там я могу работать...» И далее: «знаю одно, что для моего душевного спокойствия и потому счастья нужно, чтоб с тобой были любовные отношения, и потому это условие прежде всего. Если увижу, что тебе нехорошо без меня или мне станет тяжела разлука со всеми, и работа станет, то приеду». К концу октября Толстой закончил, хотя и вчерне, работу над статьей «Так что же нам делать», а 28 октября он пишет ей: «Ты нездорова и скучна. Это еще более поощряет меня скорее приехать».</p>
<p id="9775642d-c9f1-4bf2-9dae-bdbe0e408c44" rend="petit left"><hi>2</hi> Надежда на сближение с кем-нибудь из семьи ожила в Толстом, вероятно, после получения в середине октября того же 1885 года письма от старшей дочери, Татьяны Львовны, в ответ на которое он писал ей: «Ты в первый paз высказалась ясно, что твой взгляд на вещи переменился. Это моя <hi>единственная</hi> мечта и возможная радость, на которую я не смею надеяться, — та, чтобы найти в своей семье братьев и сестер, а не то, что я видел до сих пор, — отчуждение и умышленное противодействие, в котором я вижу не то пренебрежение — не ко мне, а к истине, не то страх перед чем-то...» (См. письмо к Татьяне Львовне Толстой от 18 октября 1885 г. в т. 63.) — Ответное письмо ее поддержало в нем зародившуюся надежду. — Татьяна Львовна — старшая из дочерей Толстого. Род. в 1864 г. Образование получила домашнее. Затем училась в Училище живописи, ваяния и зодчества в Москве. В 1899 г. вышла замуж за Михаила Сергеевича Сухотина и жила в имении мужа, в дер. Кочеты Тульской губ. В 1914 г. овдовела. В 1921 г. переехала в Москву, где открыла студию живописи. С 1923 до 1925 г. заведовала Толстовским музеем и выступала с лекциями о семейной жизни отца. В 1925 г. уехала с дочерью за границу, где дочь ее вышла замуж за итальянца. Из печатных ее произведений нужно отметить здесь : «Мария Монтессори и новое воспитание», М. 1914; «Друзья и гости Ясной поляны», М. 1923; «О том, как мы с отцом решали земельный вопрос» — в сб. «Толстой и о Толстом», М. 1924. Подробнее см. прим. к первому письму ей за 1871 г. в т. <hi style="opdelimiter">62.</hi><hi style="opnumber">274</hi></p>
<p id="8eaea9f4-7445-4251-acc0-a52c392c8d54" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">275</hi><hi><hi style="npdelimiter">1</hi></hi> «Признание подрядчика» — повесть О. Хмелевой. См. прим. 10 к п. № 86 от 11 ноября.</p>
<p id="3a732c44-360a-4232-aeb5-7fbf844f3094" rend="petit left"><hi>2</hi> Работой В. П. Свешниковой, полученной Толстым от Черткова, была написанная ею для «Посредника» переделка одной части романа Бальзака «Eagénie Grandet», под заглавием «Скупой и его дочь». Об окончании этой работы Свешникова уведомляет Черткова в письме к нему от 26 октября, а 4 ноября запрашивает его, получил ли он ее рукопись, посланную через Бирюкова (AЧ). Книжка Свешниковой вышла в свет в издании «Посредника» под указанным заглавием в 1886 г.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
