<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №327. Бернарду Шоу (Bernard Shaw).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1910-04-15" notAfter="1910-04-26">1910 г. Апреля 15 — 26</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бернард Шоу</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Bernard Shaw</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">327</number></xenoData>

       <text xml:id="BernarduSHouBernardShaw_327">
	<body><div>
		<opener index="false">
327. Бернарду Шоу (Bernard Shaw).
1910 г. Апреля 15—26. Я. П.
</opener><lb/>

<p id="42822e09-9944-459a-a344-8175d9164ab5" rend="Obrashenie left">My dear Mr. Bernard Shaw,</p>
<p id="9f11d36e-ef46-4bde-b470-30099bf2df6b" rend="left">I have received your play and your witty letter. I have read your play with pleasure. I am in full sympathy with its subject.</p>
<p id="3231fb6e-3b81-4876-9f12-bee6ca9f82f1" rend="left">Your remark that the preaching of righteousness has generally little influence on people and that young men regard as <hi style="opdelimiter">laudable</hi><hi style="opnumber">254</hi> <hi style="npnumber">255</hi><hi style="npdelimiter">that</hi> which is contrary righteousness is quite correct. It does not however follow that such preaching is unnecessary. The reason of the failure is that those who preach do not fulfill what they preach, i. e hypocrisy.</p>
<p id="9ac8c6a2-9dd9-46fc-9823-48a53e22b4fa" rend="left">I also cannot agree with what you call your theology. You enter into controversy with that which no thinking person of our time believes or believe: with a God-creator. And yet you seem to recognise a God who has got definite aims comprehensible to you: «To my mind, — you write,— unless we conceive God engaged in a continual struggle to surpass himself as striving at every birth to make a better man than before, we are conceiving nothing better, than an omnipotent snob».</p>
<p id="eb413735-bcce-4485-9c4d-af09d76956c8" rend="left">Concerning the rest of what you say about God and about evil. I will repeat the words I said, as you write, about your «Man and Superman»,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Bernard Shaw, «Man and Superman», a Comedy Philosophy, Constable and C°, London, 1905 («Человек и сверхчеловек»).</note> namely that the problem about God and evil is too important to be spoken of in jest. And therefore I tell you frankly that I received a very painful impression from the concluding words of your letter: «Suppose the world were only one of God’s jokes, would you work any the less to make it a good joke instead of a bad one?»</p>
<p id="a4ce8cf0-ae84-470b-a1c7-d321fb0c8286" rend="right">Yours sincerely Leo Tolstoy.</p>
<comments><p id="3b6d82e3-d0c7-4d7d-b21c-a5bb1f9d7ef8" rend="Textpetit_otstup left">На конверте письма Шоу Толстой собственноручно пометил: От Шоу умное глупое.</p>
<p id="e7166d1b-d68a-418d-9787-223a22f368a4" rend="petit left">Английский текст письма Толстого к Шоу впервые был опубликован в книге Э. Моода «The Life of Tolstoy», 2, London, 1910, стр. 642—643 («Жизнь Толстого», 2, Лондон). На русском языке впервые письмо Толстого, вместе с письмом Шоу с большими цензурными выпусками, было опубликовано в книге «Переписка Л. Н. Толстого с Шоу. Характеристика Бернарда Шоу. Разоблачение Бласко Познет. Сцена в аду», изд. Дороватовского и Чарушникова, М. 1911.</p>
<p id="4619eac8-5c3b-44d9-9c1b-bcd1944eb88f" rend="petit left">Русский текст печатается по копии с черновика-автографа, который был написан 15 апреля (см. т. 58, стр. 38). Текст этот Толстой отправил 15 апреля В. Г. Черткову, так как «хочется, — пишет Толстой Черткову,— провести его через вашу цензуру» (см. т. 89).</p>
<p id="954d90f3-2ce7-4e71-80a0-fadcb4f2f520" rend="petit left">«Письмо к Бернарду Шоу В. Г. Чертков перевел буквально, без всяких изменений и свой перевод послал для подписи Л. Н-чу, который отправил его Б. Шоу» (запись А. П. Сергеенко на копии письма Толстого к Д. Истгэму, отправленной Черткову для перевода вместе с письмом к Шоу). Текст в переводе Черткова был подписан Толстым, судя по сохранившемуся оригиналу 9 мая нов. ст. — 26 апреля ст. ст. Но отправлен к Шоу был не этот экземпляр, а другой, переписанный рукой T. Л. Сухотиной.</p>
<p id="ca43f157-6941-42f4-9739-9a1d961ed5b8" rend="petit left">См. об этом Дневник В. Ф. Булгакова, стр. <hi style="opdelimiter">171.</hi><hi style="opnumber">255</hi></p>
<p id="483ecc90-ff26-4402-bb90-26dd8948a280" rend="petit left"><hi style="npnumber">256</hi><hi style="npdelimiter">Ответ</hi> на письмо английского писателя Бернарда Шоу (1865—1950) от 14 февраля нов. ст. 1910 г., вместе с которым он послал свою новую пьесу: Bernard Shaw, «The shewing Uf of Blanco Posnet a sermon in crude Melodrama», Constabl and C°, London, 1909.</p>
<p id="22e297d0-9ab4-4cb0-b479-e8c648f42713" rend="petit left">Шоу писал, что «shewing Uf» на простонародном американском наречии означает «разоблачение лицемера». По форме это грубая мелодрама, которую можно давать на сцене только перед самой невзыскательной публикой, например на шахтах». «Она принадлежит к разряду пьес, — писал Шоу, — которые Вам так необычайно хорошо удаются. Во всех известных мне драмах я не могу припомнить сцены, которая так восхищала бы меня, как сцена со старым солдатом во «Власти тьмы».</p>
<p id="ccc18ea8-6c70-42b8-83aa-029c8e13abef" rend="petit left">Приводим далее в переводе выдержку из письма Бернарда Шоу, которая при опубликовании его была выпущена по цензурным соображениям:</p>
<p id="c873fe7c-8338-47d6-a006-20b5b18d32e9" rend="petit left">«Общепринятая теория о том, что бог существует как совершенство, уже включает в себя веру в то, что бог умышленно создал нечто низшее по сравнению с собою, тогда как он легко мог бы сотворить существо равное себе. Это ужасная вера. Она могла возникнуть только среди народов, которые могут мыслить великое только в окружении низших существ, и великое это наслаждается сознанием своего над ними превосходства — нечто в роде русского барина... Вместе с тем при теории, об уже достигнутом богом совершенстве, для объяснения существования зла, мы должны признать бога не только богом, но и чертом. Таким образом, бог любви, если он всемогущ и всеведущ, должен быть богом и рака и эпилепсии. Великий английский поэт Вильям Блэк (William Blac) заканчивает свою поэму «Тигр» таким вопросом: «Неужели тот, кто сотворил ягненка, — сотворил и тебя?»</p>
<p id="11a39926-f8ca-4822-b1c5-350f08a04058" rend="petit left">Тот, кто признает существование чего-либо злого, неминуемо должен либо признать, что бог умышленно способен творить зло, либо должен верить, что бог, стремясь сотворить совершенное существо, сделал много ошибок».</p>
<p id="6d0cebbf-3a48-4bef-8a11-b77a0a516765" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>[По-моему, в нашем представлении бог либо должен вести непрерывную борьбу за совершенствование своих творений, за то, чтобы каждое новое рождение давало лучшего, чем раньше, человека, либо же он просто всемогущий сноб.]</p>
<p id="ea4a485c-2c1d-435d-bfb3-54a8d85e901d" rend="petit left"><hi>2 </hi>Bernard Shaw, «Man and Superman», a Comedy Philosophy, Constable and C°, London, 1905 («Человек и сверхчеловек»).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
