<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*114. А. Ф. Никитину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, л. 180, куда вклеен дубликат подлинника, написанного на машинке (в дубликате собственноручные подпись и дата восстановлены рукой H. Н. Гусева). Продиктовано в фонограф.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-04-07">1908 г. Апреля 7.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Никитин Александр Феофилактович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">114</number></xenoData>

              <text xml:id="A.F.Nikitinu_114">
	<body><div>
		<opener index="false">
*114. А. Ф. Никитину.
1908 г. Апреля 7. Я. П.</opener>
<p id="4203338e-23e5-411e-acbe-e0ef18899d06" rend="right">Ясная Поляна.</p>
<p id="b15b4ec1-9150-44d4-8f07-3ddf3a738205" rend="left">Получил ваше письмо, милый брат Никитин, и очень рад был увидать из него ваше хорошее, радостное, твердое настроение. Помогай вам бог удерживаться в нем. Я думаю, что это всегда во власти нашей. Если у вас нет Круга Чтения, то попрошу Николая Николаевича<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> H. Н. Гусев.</note> послать вам, особенно потому, что в нем 4 апреля сказано именно то, что я бы хотел сказать вам.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Тема 4 апреля «Круга чтения»: «Жизнь должна и может быть неперестающей радостью».</note> Письмо ваше во всех отношениях так интересно, что мы два раза перечли его с Николаем Николаевичем. Те ваши сожители, о которых вы пишете, тоже очень, очень интересны, я бы сказал, жалки, но боюсь, что письмо это попадет им, и это было бы неприятно им. А мне истинно жалко этих хороших, честных большею частью людей, с самыми искренними стремлениями, так глубоко заблуждающихся. Посылаю вам еще брошюру — письмо мое давнишнее к одному из революционеров,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> См. письмо к М. М. Чернавскому 1888 г. (т. 64, стр. 140). А. Ф. Никитин больше Толстому не писал. Дальнейшая судьба его после высылки неизвестна.</note> которое отвечает на все те доводы, которые теперь продолжают делать люди-революционеры, не думая о том, что все эти <hi style="opdelimiter">вопросы</hi><hi style="opnumber">115</hi> <hi style="npnumber">116</hi><hi style="npdelimiter">давным-давно</hi> уже заданы и давным-давно на них отвечено, так что отвечать дальше нечего. Пожалуйста, пишите о себе и, если могу чем-нибудь быть полезен вам, то вы мне сделаете именно радость, дав эту возможность. Прощайте, братски целую вас.</p>
<p id="8f8cb7d1-ed18-4155-b4c3-996f3d02d827" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="8f9bd14d-c2aa-49fd-a73f-836d121137e2" rend="left">7 апр. 1908.</p>
<comments><p id="5dd58bdc-d356-42c6-bda7-88d3b8816f36" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, л. 180, куда вклеен дубликат подлинника, написанного на машинке (в дубликате собственноручные подпись и дата восстановлены рукой H. Н. Гусева). Продиктовано в фонограф.</p>
<p id="ad99eb30-b6ef-429e-9be9-76f5457e53a9" rend="petit left">Об Александре Феофилактовиче Никитине см. т. 77, стр. 265.</p>
<p id="f8d19b7f-c6f8-4346-bb24-60fcef5221ed" rend="petit left">В письме из Оренбургской тюрьмы от 20 марта 1908 г. А. Ф. Никитин подробно сообщал о тюремной жизни, о своих спорах с политическими заключенными, подсмеивавшимися над его религиозными убеждениями.</p>
<p id="b4d341ff-f5a0-4cd4-8eef-6e050416f798" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> H. Н. Гусев.</p>
<p id="f22eeacf-3f62-44fb-98ec-d74af9b6d736" rend="petit left"><hi>2</hi> Тема 4 апреля «Круга чтения»: «Жизнь должна и может быть неперестающей радостью».</p>
<p id="559ad80b-e02a-4ef1-b1e4-807c3253ac1c" rend="petit left"><hi>3</hi> См. письмо к М. М. Чернавскому 1888 г. (т. 64, стр. 140). А. Ф. Никитин больше Толстому не писал. Дальнейшая судьба его после высылки неизвестна.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
