<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*550. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1899-03-15">1899 г. Марта 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо от 24 марта н. с., в котором А. К. Черткова писала о том, что, по предположению В. Г. Черткова, цензурные урезки в следующих частях «Воскресения» в издании А. Ф. Маркса должны быть очень значительны, если даже в первой части, наиболее цензурной, выпущено 250 строк. Объясняя причины, по которым В. Г. Чертков сделал заявление в заграничной печати о том, <hi>что</hi> полный текст «Воскресения» переводчики могут получить только у него, А. К. Черткова объясняла, что это заявление не может принести убытка А. Ф. Марксу. Далее А. К. Черткова сообщала о том, что В. Г. Черткову удалось выпустить в дешевом издании на английском языке «Сказку о Иване-дураке» и «Христианское учение», которые, повидимому, будут иметь успех.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">550</number></xenoData>

       <text xml:id="marta15_550">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 550.
1899 г. Марта 15. Москва.</opener>
<p id="41a8805d-320a-40c6-b4e1-7ddd1b5a9f2c" rend="left">Сейчас получил ваше письмо, дорогая Галя, и то, что в нем нет приписки Димы, и то, что вы мне пишете о всех его трудах и неприятностях, очень меня огорчило и пристыдило. Так мне неприятно всякое недовольство от других людей, хотя бы от Маркса, что я спешу устранить его, а между тем забываю, что, устраняя от себя, я надвигаю на Диму,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">См. письмо и телеграмму Черткову от 5 марта (№№ 546 и 547).</note> <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> и так задавлен и в более тяжелых условиях, чем я. Если <hi style="opdelimiter">бы</hi><hi style="opnumber">162</hi> <hi style="npnumber">163</hi><hi style="npdelimiter">я</hi> подумал тогда и кто-нибудь напомнил мне, я, разумеется, не сделал бы этого.</p>
<p id="342fec22-93d7-4b14-8cd2-18736a1d0185" rend="left">Я сижу в Москве, в комнате, отведенной Ольге с Андрюшей, и милая Оля сидит рядом со мной и тоже пишет. Сейчас мы говорили с ней, и я только больше и больше радуюсь за Андрюшу.</p>
<p id="1602fc4d-e4b5-46ac-8161-6aa511f3ac34" rend="left">Напишите мне, как стоят дела денежные с наймом парохода. Сколько мы должны квакерам? и т. п.</p>
<p id="9c292f63-458c-4ef7-b622-ace2cba012b7" rend="left">Я очень задержал главы от 30 до 50. Как писал вам, надеюсь выслать их через неделю. Надеюсь, что это не помешает.</p>
<p id="7864b47a-3d45-4d00-819f-11a2d695d720" rend="left">У меня радость, что съехались Таня, <choice original_editorial_correction="Андр[юша]"><sic>Андр</sic><corr>Андрюша</corr></choice> и Оля, a горе то, что жена больна.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">С. А. Толстая была вынуждена пролежать в постели с 11 марта по 8 апреля вследствие ослабления деятельности сердца.</note> У ней что-то с сердцем. Ее поддерживают возбуждающими. Если нет <choice original_editorial_correction="возбужд[ающих]"><sic>возбужд</sic><corr>возбуждающих</corr></choice>, кофеин, <choice original_editorial_correction="шампанск[ое]"><sic>шампанск</sic><corr>шампанское</corr></choice>, то падает пульс. Она очень смирна, кротка, больная. Сейчас оторвали.</p>
<p id="5527b4d7-bc48-4870-bb80-069b2fa58738" rend="left">Так простите, милый <choice original_editorial_correction="В[ладимир]"><sic>В</sic><corr>Владимир</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]"><sic>Г</sic><corr>Григорьевич</corr></choice>. Сколько раз я это говорю, но ведь не 7, а 7 × 70. Целую вас.</p>
<p id="a8a23f51-f55c-400c-a9a4-7f92a33cad58" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="a071d0b3-dd97-4d2d-b0e3-7638e38674a5" rend="Textpetit_otstup left">Датируется на основании пометы «15 марта 1899 г.», сделанной рукой О. К. Толстой на подлиннике. Ответ на письмо от 24 марта н. с., в котором А. К. Черткова писала о том, что, по предположению В. Г. Черткова, цензурные урезки в следующих частях «Воскресения» в издании А. Ф. Маркса должны быть очень значительны, если даже в первой части, наиболее цензурной, выпущено 250 строк. Объясняя причины, по которым В. Г. Чертков сделал заявление в заграничной печати о том, <hi>что</hi> полный текст «Воскресения» переводчики могут получить только у него, А. К. Черткова объясняла, что это заявление не может принести убытка А. Ф. Марксу. Далее А. К. Черткова сообщала о том, что В. Г. Черткову удалось выпустить в дешевом издании на английском языке «Сказку о Иване-дураке» и «Христианское учение», которые, повидимому, будут иметь успех.</p>
<p id="0d11dabb-3010-4871-93a8-fbaaf25c71cd" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>См. письмо и телеграмму Черткову от 5 марта (№№ 546 и 547).</p>
<p id="b5aaefcf-c917-47e3-8cb8-a525e89f5f6d" rend="petit left"><hi>2 </hi>С. А. Толстая была вынуждена пролежать в постели с 11 марта по 8 апреля вследствие ослабления деятельности сердца.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
