<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №736. С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Тула</placeName>
                   <date when="1898-11-20">1898 г. Ноября 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">736</number></xenoData>

       <text xml:id="a20_736">
	<body><div>
		<opener index="false">
736.
1898 г. Ноября 20. Тула.</opener>
<p id="cdf1969c-174e-47e9-a40f-22dbabca5036" rend="left"><note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"><hi>Событие</hi> С. А. Толстая писала Толстому 17 ноября: «я узнала сегодня (не называю в письме никого, в виду того, что наши письма читают), что в Петербурге ходят очень упорные слухи о том, что недавно в наших Яснополянских окрестностях несли икону, и ты будто подъехал или <hi style="opdelimiter">подошел</hi><hi style="opnumber">336</hi> <hi style="npnumber">337</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> сказал: «Что вы несете?» Мужики ответили: «Царицу небесную». А ты будто сказал: «Если есть царица небесная, то на небе, а это доска». И будто мужики возмутились и что-то неприятное сказали или сделали» (ПСТ, стр. 716).</note> состоит в том, что я, наткнувшись на икону, объехал ее полями, но на станции &lt;опять&gt; встретил Смотрителя, шедшего ей на встречу. Я сказал ему, что не советую предаваться идолопоклонству и обману. Мужикам же, к сожалению, в этот раз не пришлось ничего сказать. Также и мужики, кроме ласковых приветствий, ничего мне не говорили. Я удивляюсь, что ты можешь интересоваться такими пустяками. Я 20 лет и словом, и печатью, и всеми средствами передаю свое отвращение к обману и любовь к истине, и даже министру писал,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Толстого министру юстиции Н. В. Муравьеву 20 апреля 1896 г. см. в т. 69.</note> что, считая это своей обязанностью, я это буду делать, пока жив. Как же тебя может интересовать такой ничтожный случай. Какой дурак тебя напугал, и какое нам дело до того, что говорят в Петербурге или Казани? Целую тебя.</p>
<p id="b63ab55e-a82e-4e1a-8a7a-7d051a1225c0" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="c8b36ad4-9a9c-43cd-a9ce-c1de747353c3" rend="left">Письмо это пишу на станции в Туле.</p>
<lb/>
<p id="efcc8eb2-779d-4452-b20d-298c00392a37" rend="left"><hi>На обороте:</hi> Москва. Хамовники, 21. Графине С. А. Толстой.</p>
<comments><p id="ece00dbe-0742-47a9-a172-d40d701b32c7" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi> С. А. Толстая писала Толстому 17 ноября: «я узнала сегодня (не называю в письме никого, в виду того, что наши письма читают), что в Петербурге ходят очень упорные слухи о том, что недавно в наших Яснополянских окрестностях несли икону, и ты будто подъехал или <hi style="opdelimiter">подошел</hi><hi style="opnumber">336</hi> <hi style="npnumber">337</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> сказал: «Что вы несете?» Мужики ответили: «Царицу небесную». А ты будто сказал: «Если есть царица небесная, то на небе, а это доска». И будто мужики возмутились и что-то неприятное сказали или сделали» (ПСТ, стр. 716).</p>
<p id="cac85643-9352-48cd-828a-903ec0d89645" rend="petit left"><hi>2</hi> Письмо Толстого министру юстиции Н. В. Муравьеву 20 апреля 1896 г. см. в т. 69.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
