<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №283. Министру народного просвещения Е. П. Ковалевскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в Ленинграде в Деле главного управления цензуры 1861 г. № 176 «по прошению отставного артиллерии поручика, графа Толстого, о разрешении ему издавать журнал Ясная Поляна (нач. апр. 21 1861 г. — оконч. мая 16 1861 г.)». Впервые опубликовано В. Евгеньевым в статье «Новые данные об «Ясной Поляне» Л. Н. Толстого» — «Биржевые ведомости», 3 февраля 1917, № 16078, стр. 5. Текст написан рукою неизвестного, а Толстому принадлежит подпись: «Гр. Лев Николаевич Толстой» и приписка, начиная со слов: «Жительство имею». На подлиннике неизвестной рукой надпись: «Главное Управление Цензуры постановило: Разрешить, если не будет препятствия от III Отделения — с цензированием в Московском цензурном комитете. 6 мая 1861».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Петербург</placeName>
                   <date when="1861-04-20">1861 г. Апреля 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ковалевский Евграф Петрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">283</number></xenoData>

              <text xml:id="MinistrunarodnogoprosveshheniyaKovalevskomuEvgr.P._283">
	<body><div>
		<opener index="false">
283. Министру народного просвещения Е. П. Ковалевскому.
1861 г. Апреля 20. Петербург.</opener>
<p id="7e3da551-034d-4492-a4b1-c6d62816e2b7" rend="left">Его высокопревосходительству г. министру народного просвещения, Евграфу Петровичу Ковалевскому </p>
<p id="2dd719cb-c760-491e-8c8b-32d1d428d367" rend="left">Отставного Артиллерии Поручика Графа Льва Николаевича </p>
<p id="bd669f33-fee6-41c8-90f2-f43546b95584" rend="right">Толстого</p>
<p id="e7fe20a6-9e8e-48d4-bf47-6adec6f5cd61" rend="subtitle centerline">
<hi rend="Razradka">Прошение.</hi>
</p>
<p id="33fda599-5771-4cce-91d9-1ea7560b9a63" rend="left">Прилагая при сем программу журнала Ясная Поляна, имею честь покорнейше просить Ваше Высокопревосходительство о разрешении мне означенного издания.</p>
<p id="5b24cb53-0d4f-4268-96d3-77298efea498" rend="right">Гр. Лев Николаев Толстой.</p>
<p id="9c59a799-63fe-463c-a3f1-5ebe66bb4b51" rend="left">20-го апреля 1861 <hi style="opdelimiter">г.</hi><hi style="opnumber">477</hi></p>
<p id="12b827f0-d9a0-4c2e-8e9d-ab87a50bdcd7" rend="left"><hi style="npnumber">478</hi><hi style="npdelimiter">Жительство</hi> имею Крапивенского уезда Тульской губернии в сельце Ясной Поляне.</p>
<p id="af3c835a-29eb-4912-85d9-3c6bc5237787" rend="subtitle centerline">
Программа журнала 
</p>
<p id="20c16a38-e3d6-4226-94a1-b7a6bd67667b" rend="subtitle centerline">
«Ясная Поляна».
</p>
<p id="7964ff65-0bea-49bd-a216-7002169519a7" rend="left">Журнал «Ясная Поляна» будет выходить с 1 июля 1861 года, в сельце Ясной Поляне, Тульской Губернии, Крапивенского уезда, <hi>ежемесячно двумя отдельными выпусками</hi>:</p>
<p id="a029c239-4084-42a8-b228-2bf6ce2e6d25" rend="left">Журнал выходит не в столице и не в губернском городе, а в сельце Ясной Поляне, потому, что всё значение его и содержание должна составлять частная школа для детей и для взрослых обоих полов, основанная в 1859 году в сельце Ясной Поляне.</p>
<p id="87bcd790-a8c1-4de7-b375-dec24e462af5" rend="left">Цель журнала — педагогическая; но с тою особенностью, что для того чтобы сделаться наукой, и плодотворной наукой, педагогике, по нашему убеждению, нужно перестать основываться на абстрактных теориях, а принять за основание путь опыта и выводить свои положения от частных к общим, а не наоборот. Поэтому-то журнал наш, чтобы не впасть в отрешенность от жизни и от потребностей народа, и в неприложимые отвлеченные педагогические теории, должен постоянно руководиться живою действительностию, не терять из вида тех, с кем он имеет дело, и для этого должен издаваться в деревне и при деревенской школе. Собственно же школа Ясной Поляны избрана нами потому, что по свойствам народонаселения этой местности и по материальным средствам, которыми владеет школа, школа эта одна из таких, в которых результаты опытов могут быть применимы к большинству числу местностей.</p>
<p id="5397c457-3d40-4098-b8f1-b0a7d967a5f0" rend="left">Один отдел журнала будет называться <hi>школа Ясной Поляны</hi>, другой — <hi>Книжка Ясной Поляны.</hi></p>
<p id="491179a9-fc8b-4c80-875c-ae7b0da7208b" rend="left">Ежемесячный отдел <hi>Школы</hi> будет заключать в себе:</p>
<p id="fe3356de-fce0-4a39-acd8-7f5fa4bba2ec" rend="left">1) Отчет о ходе Яснополянской школы: описание опытов, неудач и удач приемов преподавания и замечательнейших явлений между учителями, родителями учеников и самими учениками.</p>
<p id="37b8fd55-6422-4222-9587-d3fdc13d494e" rend="left">2) Отчет и мнения наши, поверенные опытами учеников о всех книгах и журналах, назначаемых для народа.</p>
<p id="d2fd01e1-25f0-43d1-8094-485b5a2138e5" rend="left">3) Педагогические статьи, как отечественные, так и иностранные, но только такие, которые будут вносить в науку новые факты, взятые из опыта, а не новые воззрения, взятые из отвлеченного <hi style="opdelimiter">мышления.</hi><hi style="opnumber">478</hi></p>
<p id="2d2e6d2c-795b-4d61-ad93-c84cd31866a8" rend="left"><hi style="npnumber">479</hi><hi style="npdelimiter">Ежемесячный</hi> отдел Книжки будет заключать в себе статьи оригинальные, переделанные и переводные по всем частям литературы, ученой и изящной, начиная от пословицы и сказки до популярной химии и механики, но только такие статьи, которые с одной стороны будут удовлетворять нашим требованиям от народной литературы нравственного или научного содержания; с другой стороны — и главное условие — только такие, которые еще в рукописи пройдут через испытания наших учеников, т. е. такие, которые без учителя и толкователя в состоянии будет понимать и читать с интересом человек или ребенок, стоящий на первой степени образования.</p>
<p id="2eb983ab-e9aa-468f-aa74-a023dc7edddc" rend="left">Цена всему изданию будет 9 рублей. <hi>Книжкам</hi> отдельно по 25 коп. за выпуск.</p>
<p id="72e4f0df-8457-4af1-be16-23cb6c18559d" rend="left">Сотрудники Господа: Гаярин,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Иван Федорович Гаярин — педагог, директор тульской гимназии.</note> Марков,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Евгений Львович Марков (1835—1903) — педагог и писатель, в то время учитель тульской гимназии.</note> Ауэрбах,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Герман Андреевич Ауэрбах.</note> Скопин<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Владимир Петрович Скопин — учитель русского языка и словесности в тульской гимназии.</note> и Головачев.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">Григорий Филиппович Головачев (1818—1880) — сотрудник «Русского вестника» и «Детского чтения».</note></p>
<p id="dc7419d5-398e-4e38-b664-33cb874f2d72" rend="left">Объем издания, в обоих выпусках, будет от 15 до 20 листов, ежемесячно.</p>
<p id="3241ce45-b56f-4177-8626-4d6bff4adff0" rend="left">Редактор: Граф Лев Николаевич Толстой.</p>
<comments><p id="15428c89-2da1-4552-8212-68a1d0911c13" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в Ленинграде в Деле главного управления цензуры 1861 г. № 176 «по прошению отставного артиллерии поручика, графа Толстого, о разрешении ему издавать журнал Ясная Поляна (нач. апр. 21 1861 г. — оконч. мая 16 1861 г.)». Впервые опубликовано В. Евгеньевым в статье «Новые данные об «Ясной Поляне» Л. Н. Толстого» — «Биржевые ведомости», 3 февраля 1917, № 16078, стр. 5. Текст написан рукою неизвестного, а Толстому принадлежит подпись: «Гр. Лев Николаевич Толстой» и приписка, начиная со слов: «Жительство имею». На подлиннике неизвестной рукой надпись: «Главное Управление Цензуры постановило: Разрешить, если не будет препятствия от III Отделения — с цензированием в Московском цензурном комитете. 6 мая 1861».</p>
<p id="168b15f0-3f7d-4e36-832e-70a521c48081" rend="petit left">Программа переписана писарской рукой и только подписана Толстым. Была впервые напечатана в «Деле (1862 года. 1-й экспедиции. № 230) ІІІ-го отделения собственной его императорского величества канцелярии. О графе Льве Толстом». Отдельный оттиск июньской книжки журнала «Всемирный вестник», Спб. 1906, стр. 14—15. Кроме того, повторена В. Евгеньевым в «Биржевых ведомостях».</p>
<p id="1485a98e-95e9-4c65-a0b2-478a55b092c0" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Иван Федорович Гаярин — педагог, директор тульской гимназии.</p>
<p id="0edbe912-e2ab-4ab4-8a0b-f4c8ad0d076c" rend="petit left"><hi>2</hi> Евгений Львович Марков (1835—1903) — педагог и писатель, в то время учитель тульской гимназии.</p>
<p id="47ac437c-ed9b-419a-b69f-390df1a454fc" rend="petit left"><hi>3</hi> Герман Андреевич Ауэрбах.</p>
<p id="dd896cc6-25b3-47af-88df-0cd1271a4e39" rend="petit left"><hi>4</hi> Владимир Петрович Скопин — учитель русского языка и словесности в тульской гимназии.</p>
<p id="4ee51568-b5eb-4429-9896-2b49d4f5e7f0" rend="petit left"><hi>5 </hi>Григорий Филиппович Головачев (1818—1880) — сотрудник «Русского вестника» и «Детского чтения».</p>
<p id="03e90a8c-cbf9-4a57-a0b5-ee909ee3ccc3" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">479</hi> <hi style="npnumber">480</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
