<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №42. М. Н. Каткову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии (сделанной неизвестной рукой с поправками Толстого). Впервые опубликовано (не полностью) в «Литературном наследстве», № 37/38, изд. Академии наук СССР, М. 1939, стр. 189—190. Датируется записью в Дневнике под 1 декабря 1856 г. (т. 47, стр. 103).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="draft">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Петербург</placeName>
                   <date when="1856-12-01">1856 г. Декабря 1.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Катков Михаил Никифорович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">42</number></xenoData>

              <text xml:id="M.N.Katkovu_42">
	<body><div>
		<opener index="false">
42. М. Н. Каткову. Черновое.
1856 г. Декабря 1. Петербург.
</opener><p id="af490768-32cb-429b-841d-613a09630af7" rend="left">М. Г. </p>

<p id="d757ca1e-9e3f-4ae2-856e-3d8bea2e2b96" rend="Obrashenie left">Михаил Никифорович!</p>
<p id="afe063cf-7886-4964-98d8-d9db44fd18f6" rend="left">Напечатанное в <choice original_editorial_correction="М[осковских]"><sic>М</sic><corr>Московских</corr></choice> ведомостях объявление от Русского вестника о исключении Г. Тургенева и меня из числа его сотрудников весьма удивило меня. В 1855 году вам угодно было сделать мне честь письменно пригласить меня в число сотрудников Русского вестника. Я имел неучтивость, в чем совершенно сознаюсь и еще раз прошу у вас извинения, <hi style="opdelimiter">по</hi><hi style="opnumber">132</hi> <hi style="npnumber">133</hi><hi style="npdelimiter">рассеянности</hi> и недостатку времени, не ответить на лестное письмо ваше. В том же году Г. Корш<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Евгений Федорович Корш, соредактор «Русского вестника» и сотрудник «Московских ведомостей». См. вступ. прим. к п. № 116.</note> лично приглашал меня принять участие в Русском вестнике. Не имея ничего готового, я отвечал и совершенно искренно<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Слова:</hi> и совершенно искренно <hi>вставлены Толстым.</hi></note> Г-ну Коршу, что весьма благодарен за лестное приглашение, и что, когда у меня будет что-нибудь готовое, я за удовольствие почту напечатать статью в вашем журнале. Весной<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто Толстым:</hi> В нынешнем году <hi>и написано:</hi> Весной.</note> Г. Мефодий Никифорович Катков,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Мефодий Никифорович Катков (1820—1875) — брат М. Н. Каткова.</note> встретив меня у Г. Тургенева, сообщил мне, что я почему-то уже<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Слова:</hi> почему-то уже <hi>вставлены Толстым</hi>.</note> честным словом обязан в нынешнем году доставить повесть в редакцию <choice original_editorial_correction="Р[усского]"><sic>Р</sic><corr>Русского</corr></choice> <choice original_editorial_correction="в[естника]"><sic>в</sic><corr>вестника</corr></choice>. Я ответил &lt;Г-ну Каткову&gt; вашему брату то, что я мог ответить, не имея ничего готового и прежде не обещанного, я ответил<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто Толстым:</hi> Г-ну Каткову <hi>и вставлена фраза, начинающаяся словами:</hi> Вашему брату.</note> теми же общими фразами полуобещания и благодарности за лестное приглашение. Вот все мои отношения с Редакцией Русского вестника. Конечно, было бы лучше с моей стороны отвечать Гг-м Коршу и Каткову резким отказом, и только тогда, когда моя статья была бы готова, прислать ее к вам. Без сомнения это было бы логичнее, а главное, выгоднее и безопаснее для меня во всех отношениях, но кто из нас не отвечал общими учтивыми полуобещаниями даже на приятные приглашения, которые сам не знаешь, в состоянии ли будешь выполнить, хотя и желаешь этого. Я не считал и не<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто Толстым:</hi> ничем <hi>и написано:</hi> не считал и</note> считаю себя обещаньем<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Слово:</hi> обещаньем <hi style="opdelimiter"><hi>вставлено Толстым</hi>.</hi><hi style="opnumber">134</hi></note> обязанным перед Русским вестником, хотя имя мое без моего на то согласия и было напечатано в списке сотрудников журнала. Сама Редакция Русского вестника, как мне кажется, не считала меня своим сотрудником, судя по тому, что после разговора с Г. Коршем ни разу не обращалась ко мне, не изъявила желания узнать моих условий при печатании моих статей, не спрашивала, какие будут это статьи<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Слова:</hi> не спрашивала, какие будут это статьи <hi>вставлены Толстым</hi>.</note> и не исполняла в отношении меня обыкновенных условий редакторской учтивости к своим сотрудникам, т. е. не посылала мне книжек своего журнала. Но ежели вам угодно буквально понимать мои ответы <choice original_editorial_correction="Г[оспода]м"><sic>Гм</sic><corr>Господам</corr></choice> Коршу и Каткову,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Слова:</hi> и Каткову <hi>вставлены Толстым</hi> и Г <hi>переправлено на</hi>: Г-м.</note> что я почту за удовольствие печататься в Русском вестнике и принимать их за положительное обещание, то и в этом случае<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Слова:</hi> и в этом случае <hi>вставлены Толстым</hi>.</note> позвольте вам заметить, что, никогда не означав времени, когда я отдам свою статью, я ничем не доказал, что я не хочу исполнить своего обещания. Я могу прислать статью через месяц, через год, через два, одним словом по истечении срока условия с Современником, вызвавшего ваше объявление. Ежели редакция Русского вестника нашла <hi style="opdelimiter">необходимым</hi><hi style="opnumber">133</hi> <hi style="npnumber">134</hi><hi style="npdelimiter">оговориться</hi> перед публикою в преждевременном напечатании моего имени в списке сотрудников, то, обвиняя в этом меня, она поступила, мне кажется, не совсем справедливо. Представляя на ваше усмотрение дать или не дать этому письму ту же публичность, которая дана была вашему объявлению<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Слова:</hi> Представляя на ваше усмотрение <hi>кончая:</hi> объявлению <hi>вписаны Толстым</hi>.</note> &lt;Потому-то объявление ваше удивило меня и скажу искренно оскорбило меня. Мне было неприятно и больно<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Слова:</hi> и больно <hi>вставлены Толстым</hi>.</note> видеть, что человек, которого я уважаю, как редактора&gt;<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто со слов:</hi> Потому-то объявление <hi>кончая:</hi> как редактора, <hi>конец этого слова и дальнейшее написано на полях и осталось незачеркнуто</hi>.</note> одного из лучших<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Вписано Толстым:</hi> полезнейших и наилучше направленных <hi>и им же зачеркнуто</hi>.</note> наших журналов, позволил себе публично, безопасно<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Слово:</hi> безопасно <hi>вставлено Толстым</hi>.</note> и несправедливо оскорбить своих товарищей и собратиев по литературе, имея право их обвинить только в слишком большом<note xml:id="note17" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> участии.</note> расположении, которое они принимали в вашем издании, и в неуместной учтивости. На ваше усмотрение предоставляя напечатать или нет это письмо в <choice original_editorial_correction="М[осковских]"><sic>М</sic><corr>Московских</corr></choice> <choice original_editorial_correction="в[едомостях]"><sic>в</sic><corr>ведомостях</corr></choice>, имею честь быть<note xml:id="note18" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> с уважением.</note> ваш <choice original_editorial_correction="покорнейш[ий]"><sic>покорнейш</sic><corr>покорнейший</corr></choice> слуга Гр. Л. Толстой.<note xml:id="note19" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Со слов:</hi> имея право <hi>и до конца письма написано Толстым</hi>.</note></p>
<comments><p id="c7f26552-cca2-4a30-b6f4-af393b02d212" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии (сделанной неизвестной рукой с поправками Толстого). Впервые опубликовано (не полностью) в «Литературном наследстве», № 37/38, изд. Академии наук СССР, М. 1939, стр. 189—190. Датируется записью в Дневнике под 1 декабря 1856 г. (т. 47, стр. 103).</p>
<p id="e5b84240-4fc1-470d-a85b-2c5e1be160fd" rend="petit left">Михаил Никифорович Катков (1818—1887) — реакционный публицист. В конце 1830 г. был в кружке Станкевича, где сошелся с Белинским и Бакуниным. В 1845 г. по защите диссертации Катков получил кафедру философии в Московском университете, а в 1850 г. стал редактором «Московских ведомостей» и чиновником особых поручений при Министерстве народного просвещения. С 1856 г. — издатель «Русского вестника». Отойдя в 1858 г. от «Современника», Толстой напечатал в журнале Каткова в 1859—1877 гг. пять своих произведений («Семейное счастье» в 1859 г., «Казаки» и «Поликушку» в 1863 г., «Тысяча восемьсот пятый год» в 1865— 1866 гг. и «Анну Каренину» в 1875—1877 гг.). Относясь всегда отрицательно к Каткову, Толстой общался с ним исключительно на деловой почве. Расхождение же во взглядах на славянский вопрос повлекло в 1877 г. к бурному разрыву между ними. Подробнее см. т. 47, стр. 382—383.</p>
<p id="22840c02-5c64-4f0e-b394-42cd752e084e" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Евгений Федорович Корш, соредактор «Русского вестника» и сотрудник «Московских ведомостей». См. вступ. прим. к п. № 116.</p>
<p id="e29f2e10-7b68-4e7e-921d-b7db3855f0ba" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>Слова:</hi> и совершенно искренно <hi>вставлены Толстым.</hi></p>
<p id="941798c0-e225-4bca-a0fc-b5b35272b461" rend="petit left"><hi>3</hi> <hi>Зачеркнуто Толстым:</hi> В нынешнем году <hi>и написано:</hi> Весной.</p>
<p id="8cd0e3bc-87a1-4a9d-a9a5-89d03f2ee141" rend="petit left"><hi>4</hi> Мефодий Никифорович Катков (1820—1875) — брат М. Н. Каткова.</p>
<p id="3fec530a-bdcf-456d-af29-80ccede9b736" rend="petit left"><hi>5</hi> <hi>Слова:</hi> почему-то уже <hi>вставлены Толстым</hi>.</p>
<p id="46609d60-ff91-4db3-ad00-ce9f8cd7938a" rend="petit left"><hi>6</hi> <hi>Зачеркнуто Толстым:</hi> Г-ну Каткову <hi>и вставлена фраза, начинающаяся словами:</hi> Вашему брату.</p>
<p id="097c28f2-200d-4eef-96df-b781fd64d4c5" rend="petit left"><hi>7</hi> <hi>Зачеркнуто Толстым:</hi> ничем <hi>и написано:</hi> не считал и</p>
<p id="5dff14c2-1983-45de-a1da-e1bd2cd614c3" rend="petit left"><hi>8</hi> <hi>Слово:</hi> обещаньем <hi style="opdelimiter"><hi>вставлено Толстым</hi>.</hi><hi style="opnumber">134</hi></p>
<p id="a83dc084-e847-467c-b182-ca5c3c55eee4" rend="petit left"><hi>9</hi> <hi>Слова:</hi> не спрашивала, какие будут это статьи <hi>вставлены Толстым</hi>.</p>
<p id="4ec7078d-511f-414b-8a85-0a1f9d971564" rend="petit left"><hi>10</hi> <hi>Слова:</hi> и Каткову <hi>вставлены Толстым</hi> и Г <hi>переправлено на</hi>: Г-м.</p>
<p id="b4af3d89-ea0a-4e2d-8832-6d244edf6ab7" rend="petit left"><hi>11</hi> <hi>Слова:</hi> и в этом случае <hi>вставлены Толстым</hi>.</p>
<p id="92dfb7c5-3f72-4193-a03f-27f8e2793182" rend="petit left"><hi>12</hi> <hi>Слова:</hi> Представляя на ваше усмотрение <hi>кончая:</hi> объявлению <hi>вписаны Толстым</hi>.</p>
<p id="a3a8d238-e7e9-4842-87fb-6f62271246b8" rend="petit left"><hi>13</hi> <hi>Слова:</hi> и больно <hi>вставлены Толстым</hi>.</p>
<p id="9ddf8464-fc9b-419d-bc1b-b03f00793d74" rend="petit left"><hi>14</hi> <hi>Зачеркнуто со слов:</hi> Потому-то объявление <hi>кончая:</hi> как редактора, <hi>конец этого слова и дальнейшее написано на полях и осталось незачеркнуто</hi>.</p>
<p id="730c90ce-e210-4e18-8b2c-1aa1309c7626" rend="petit left"><hi>15</hi> <hi>Вписано Толстым:</hi> полезнейших и наилучше направленных <hi>и им же зачеркнуто</hi>.</p>
<p id="62259e6b-4aa4-492f-9b7d-e6f5d34e2299" rend="petit left"><hi>16</hi> <hi>Слово:</hi> безопасно <hi>вставлено Толстым</hi>.</p>
<p id="d34f2e7e-2a90-4ea6-b338-0e00286ac23c" rend="petit left"><hi>17</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> участии.</p>
<p id="4953cb81-c3d9-4bdb-9de4-b189cce28bb4" rend="petit left"><hi>18</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> с уважением.</p>
<p id="9a71abbd-29d6-4f60-a71b-148d05dc094d" rend="petit left"><hi>19</hi> <hi>Со слов:</hi> имея право <hi>и до конца письма написано Толстым</hi>.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
