<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*437. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Никольское-Горушки</placeName>
                   <date when="1897-02-15">1897 г. Февраля 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">437</number></xenoData>

       <text xml:id="fevralya15_437">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 437.
1897 г. Февраля 15. Никольское-Обольяново.</opener>
<p id="f6b33fc3-85ef-4f4e-8f66-32d4837b22df" rend="right">15 февраля № 1<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Толстой начал нумеровать свои письма к Черткову после отъезда его в Англию.</note></p>
<p id="76961b97-222a-4cec-bb23-3a00a640d878" rend="left">Хотелось бы мне, дорогие, милые друзья, чтобы письмо это нагнало вас в Берлине, но знаю, что это невозможно. Хоть бы оно встретило вас в Кройдоне.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Кройдон — городок вблизи Лондона. Чертков решил поселиться в Кройдоне, так как здесь жил Кенворти, возглавлявший небольшую религиозную общину, члены которой во многом разделяли взгляды Толстого.</note> Я теперь рад, что не остался проводить вас. Я чувствовал себя уже нездоровым в день отъезда. На другой же день совсем заболел с довольно сильным жаром, так что всё равно вас бы не проводил и остался <hi style="opdelimiter">бы</hi><hi style="opnumber">9</hi> <hi style="npnumber">10</hi><hi style="npdelimiter">в</hi> <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербурге</corr></choice>. Нынче я поправился и только слаб, как после пароксизма лихорадки. Как вы уехали, как перенесла милая Галя все эти терзания, против <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> она не может устоять.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Толстой имеет в виду расставание А. К. Чертковой с отцом, братьями и сестрами.</note> Жалко ее. Но очень много было хорошего в вашем отъезде. Я это увидел на <choice original_editorial_correction="С[офье]"><sic>С</sic><corr>Софье</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреевне]"><sic>А</sic><corr>Андреевне</corr></choice>.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Софья Андреевна Толстая (1844—1919).</note> На нее всё, что она видела и слышала, произвело очень сильное и очень хорошее впечатление, и я знаю, что не преходящее. Я вижу, что она безоговорочно полюбила вас обоих, и мне это очень радостно, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> полюбить вас (простить) — значит полюбить добро. Потому-то мне и тяжело было так, когда она выражала к вам недобрые чувства.</p>
<p id="b62f06a7-183f-4f46-b332-18821dbab845" rend="left">Письмо это будет самое бессодержательное, какими да будут ваши письма, только почаще и поподробнее пишите. Все-таки теперь несколько дальше, чем от Деменки.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">Деменка — деревня в пяти верстах от Ясной Поляны. В Деменке Чертковы проводили лето в 1894, 1895 и 1896 гг.</note> А сказать мне хочется вам очень многое и определенное, но не теперь. Петербург оставил мне самое радостное впечатление — разумеется, главное, сборищи у вас. Тяжелое впечатление — это был разговор с <choice original_editorial_correction="А[лександрой]"><sic>А</sic><corr>Александрой</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреевной]"><sic>А</sic><corr>Андреевной</corr></choice> Толстой.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">Александра Андреевна Толстая (1817—1904), двоюродная тетка Толстого. О споре с А. А. Толстой в феврале 1897 г. см. «Переписка Л. Н. Толстого с гр. А. А. Толстой», Спб. 1911, стр. 71.</note> Ужасающая не только холодность, но жестокость и залезание в душу и насилие, то самое, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> нас разлучило. Какая плохая вера, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> делает добрых людей столь жестокими и потому нечуткими к душевному состоянию других. Исповедуй слово в слово то, что я, или ты мне, если не враг, то чужой. Я всегда спрашиваю себя, нет ли чего-нибудь подобного между нами? И вижу, что нет. Мы не требуем от людей никакого особенного исповедания. Человек, даже не признающий бога, — нам не чужд. Если мы чего требуем, то только того, чтобы люди делали для жизни те выводы, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> вытекают из того, что они исповедуют.</p>
<p id="09d52e06-7814-4b02-92ce-e585e9865cb5" rend="left">Таня<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Татьяна Львовна Толстая, в замужестве Сухотина (1864—1950), дочь Толстого.</note> проехала в Москву и оттуда с Машей телеграфировала, спрашивая о здоровьи. Завтра она приезжает. По случаю Тани вспомнил про письма, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> я вам дал, и листки дневника. Уничтожьте их и забудьте их. То, что я пишу про <choice original_editorial_correction="Т[аню]"><sic>Т</sic><corr>Таню</corr></choice>, значит, что она кокетничает, и мне это не нравится. И, пожалуйста, сделайте это. Я тогда в <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербурге</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> так слаб, что, не подумавши, дал вам, или, скорее, не проверив перед богом, без молитвы. Прощайте. Целую вас, т. е. обоих и Диму.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false">Владимир Владимирович Чертков (р. 1889), сын В. Г. Черткова. См. т. 86, стр. 234.</note> Мой привет Шкарвану. С робостью посылаю свой привет <choice original_editorial_correction="Л[изавете]"><sic>Л</sic><corr>Лизавете</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[вановне]"><sic>И</sic><corr>Ивановне</corr></choice><note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false">Елизавета Ивановна Черткова (1831—1922), мать В. Г. Черткова. Е. И. Черткова отрицательно относилась к взглядам Толстого.</note>, чувствуя, что она не любит меня. Дай бог, чтобы я <hi style="opdelimiter">ошибался.</hi><hi style="opnumber">10</hi></p>
<comments><p id="5c3701e3-7f7d-47e6-952f-de3bed2c526e" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">11</hi><hi style="npdelimiter">Впервые</hi> напечатано полностью в книгах: «Дневник Л. Н. Толстого», т. I, М. 1916, стр. 210, и В. Жданов, «Любовь в жизни Л. Толстого», кн. 2, М. 1928, стр. 159. Письмо написано из имения Олсуфьевых, куда Толстой вернулся после поездки в Петербург для свидания с Чертковым перед его отъездом из России. Защита Чертковым духоборов и, в частности, составление воззвания к обществу «Помогите!», в котором Чертков вместе с П. И. Бирюковым и И. М. Трегубовым призывал к пожертвованиям в пользу расселенных в горах Тифлисской губ. духоборов, вызвали репрессии против него и других участников этого дела. 2 февраля у Черткова был произведен обыск, а 3 февраля ему было сообщено, что, по повелению царя, он должен сделать выбор между высылкой в Остзейский край и высылкой за границу. Чертков решил выехать за границу, причем ему была дана отсрочка до 13 февраля для сборов. Л. Н. Толстой и С. А. Толстая пробыли в Петербурге с 7 по 12 февраля.</p>
<p id="131599d9-d37a-44fa-b051-af8bb4420ea4" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Толстой начал нумеровать свои письма к Черткову после отъезда его в Англию.</p>
<p id="3bb0586f-8ef7-4ac9-bc55-ebcfb4d20abe" rend="petit left"><hi>2 </hi>Кройдон — городок вблизи Лондона. Чертков решил поселиться в Кройдоне, так как здесь жил Кенворти, возглавлявший небольшую религиозную общину, члены которой во многом разделяли взгляды Толстого.</p>
<p id="81c7445f-e3b1-4a75-bbb9-c10280fc08d7" rend="petit left"><hi>3 </hi>Толстой имеет в виду расставание А. К. Чертковой с отцом, братьями и сестрами.</p>
<p id="29f2301e-2a1b-4bf5-830c-73ddaf5133f7" rend="petit left"><hi>4</hi> Софья Андреевна Толстая (1844—1919).</p>
<p id="f7771506-0fc1-43e6-96de-c9d62d63e525" rend="petit left"><hi>5 </hi>Деменка — деревня в пяти верстах от Ясной Поляны. В Деменке Чертковы проводили лето в 1894, 1895 и 1896 гг.</p>
<p id="3690bb52-fc9d-4ab6-8bf4-7826b640576c" rend="petit left"><hi>6 </hi>Александра Андреевна Толстая (1817—1904), двоюродная тетка Толстого. О споре с А. А. Толстой в феврале 1897 г. см. «Переписка Л. Н. Толстого с гр. А. А. Толстой», Спб. 1911, стр. 71.</p>
<p id="4424512c-39db-4205-b877-bd83e632ca39" rend="petit left"><hi>7 </hi>Татьяна Львовна Толстая, в замужестве Сухотина (1864—1950), дочь Толстого.</p>
<p id="27507e87-54a5-4cb2-8769-7d2076b3dd6f" rend="petit left"><hi>8 </hi>Владимир Владимирович Чертков (р. 1889), сын В. Г. Черткова. См. т. 86, стр. 234.</p>
<p id="5444d799-6a92-4669-9d95-187b5442a68a" rend="petit left"><hi>9 </hi>Елизавета Ивановна Черткова (1831—1922), мать В. Г. Черткова. Е. И. Черткова отрицательно относилась к взглядам Толстого.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
