<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №5. Ректору Казанского университета И. М. Симонову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">59</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в архиве Казанского университета. Впервые опубликовано Н. П. Загоскиным в статье «Студенческие годы Л. Н. Толстого» — «Исторический вестник», 1894, № 1, стр. 121; факсимиле (неполно) в ПТСО, перед 1 стр. Над текстом Толстого помета рукой неизвестного: «Пол. 12 апреля 1847 г.» и другая: «В правление».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Казань</placeName>
                   <date when="1847-04-12">1847 г. Апреля 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Симонов Иван Михайлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">5</number></xenoData>

              <text xml:id="RektoruKazanskogouniversiteta._5">
	<body><div>
		<opener index="false">
5. Ректору Казанского университета И. М. Симонову.
1847 г. Апреля 12. Казань.</opener>
<p id="61ce2ad6-4e0d-4afc-a7c6-2e6172cec4eb" rend="left">Его Превосходительству господину ректору <choice><reg>Императорского</reg><orig>Императорскаго</orig></choice> <choice><reg>Казанского</reg><orig>Казанскаго</orig></choice> Университета <choice><reg>действительному</reg><orig>дѣйствительному</orig></choice> статскому <choice><reg>советнику</reg><orig>совѣтнику</orig></choice> и кавалеру Ивану Михайловичу Симонову.</p>
<p id="66181589-5983-4f8f-8746-d56e5db410ce" rend="Shapka">Своекоштнаго Студента 2-го курса Юридическаго факультета Графа Льва Николаевича Толстого</p>
<p id="4f96d263-da66-4d57-9b46-faeb156765da" rend="subtitle centerline">
<choice><reg>прошение</reg><orig>прошенiе</orig></choice>.
</p>
<p id="1823d668-1a0c-4498-ab06-f8ee558e4d70" rend="left">По <choice><reg>расстроенному</reg><orig>разстроенному</orig></choice> здоровью и <choice><reg>домашним</reg><orig>домашнимъ</orig></choice> обстоятельствам, не желая <choice><reg>более</reg><orig>болѣе</orig></choice> продолжать курса <choice><reg>наук</reg><orig>наукъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Университете</reg><orig>Университетѣ</orig></choice>, <choice><reg>покорнейше</reg><orig>покорнѣйше</orig></choice> прошу Ваше Превосходительство, <choice><reg>сделать</reg><orig>сдѣлать</orig></choice> зависящее <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> <choice><reg>Вас</reg><orig>Васъ</orig></choice> <choice><reg>распоряжение</reg><orig>распоряженiе</orig></choice> о <choice><reg>исключении</reg><orig>исключенiи</orig></choice> меня <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> числа <choice><reg>Студентов</reg><orig>Студентовъ</orig></choice> и о <choice><reg>выдаче</reg><orig>выдачѣ</orig></choice> <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> <choice><reg>всех</reg><orig>всѣхъ</orig></choice> <choice><reg>моих</reg><orig>моихъ</orig></choice> <choice><reg>документов</reg><orig>документовъ</orig></choice>.</p>
<p id="43dd7c52-cb51-4b39-9a5e-af2b7ab25460" rend="left"><choice><reg>К</reg><orig>Къ</orig></choice> сему <choice><reg>прошению</reg><orig>прошенiю</orig></choice> руку <choice><reg>приложил</reg><orig>приложилъ</orig></choice> <choice><reg>Студент</reg><orig>Студентъ</orig></choice> <choice><reg>Граф</reg><orig>Графъ</orig></choice> <choice><reg>Лев</reg><orig>Левъ</orig></choice> Толстой.</p>
<p id="f115a649-0674-4f4b-8d96-674fa02930a5" rend="left"><choice><reg>Апреля</reg><orig>Апрѣля</orig></choice> 12-го дня 1847 года.</p>
<comments><p id="fc4d5267-f624-4a31-867c-cb361030300a" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в архиве Казанского университета. Впервые опубликовано Н. П. Загоскиным в статье «Студенческие годы Л. Н. Толстого» — «Исторический вестник», 1894, № 1, стр. 121; факсимиле (неполно) в ПТСО, перед 1 стр. Над текстом Толстого помета рукой неизвестного: «Пол. 12 апреля 1847 г.» и другая: «В правление».</p>
<p id="615269b2-9437-4813-8725-41a9322fcc0d" rend="petit left">По прошению Толстого состоялось следующее определение правления: «Толстого из списков студентов исключить и составить о бытности в университете свидетельство». В архиве Казанского университета хранится копия свидетельства, выданного Толстому (впервые опубликовано Н. П. Загоскиным в статье «Студенческие годы Л. Н. Толстого» в «Историческом вестнике», 1894, № 1, стр. <hi style="opdelimiter">121—122):</hi><hi style="opnumber">15</hi></p>
<p id="8ade05f6-09b2-4bf8-bbd3-9f2485286361" rend="petit left"><hi style="npnumber">16</hi><hi style="npdelimiter">«Объявитель</hi> сего, граф Лев Николаевич сын Толстой, получив первоначально домашнее образование и выдержав в предметах полного гимназического курса подлежащий экзамен, принят в студенты Казанского университета по разряду арабско-турецкой словесности, в первый курс, но с какими успехами в оном курсе обучался — неизвестно, потому что на годичные испытания не явился, почему и оставлен был в том же курсе, и на основании разрешения г. управляющего казанским учебным округом от 13 сентября 1845 г. за № 3919, из разряда арабско-турецкой словесности перемещен в первый курс Юридического факультета, в коем обучался с успехами: по логике и психологии — отличными, энциклопедии права, истории римского права и латинскому языку — хорошими, всеобщей и русской истории, теории красноречия и немецкому языку — достаточными; переведен был во второй курс, но с какими успехами обучался в оном курсе, неизвестно, потому что годичных испытаний не было. Поведения он, Толстой, во время бытности в университете был отлично-хорошего. Ныне же, согласно прошению, поданному 12 текущего апреля, по расстроенному здоровью и домашним обстоятельствам, из университета уволен, почему он, г. Толстой, как не окончивший полного университетского курса наук, не может пользоваться правами присвоенными действительным студентам, а на основании 590 ст. III тома Свода Законов (изд. 1842 г.), при поступлении в гражданскую службу, сравнивается в преимуществах по чинопроизводству с лицами, получившими образование в средних учебных заведениях, и принадлежит ко второму разряду гражданских чиновников. В удостоверение чего и дано ему, графу Льву Толстому, сие свидетельство из правления императорского Казанского университета за подлежащим подписанием и приложением казенной печати, на основании высочайше дарованной Казанскому университету грамоты, на простой бумаге».</p>
<p id="5283ac2e-89e7-4a6f-96f1-510dd9f8a3b2" rend="petit left">Сам Толстой так говорил об оставлении им университета: «Меня мало интересовало, что читали наши учителя в Казани. Сначала я с год занимался восточными языками, но очень мало успел. Я горячо отдавался всему, читал бесконечное количество книг, но всё в одном и том же направлении. Когда меня заинтересовывал какой-нибудь вопрос, то я не уклонялся от него ни вправо, ни влево и старался познакомиться со всем, что могло бросить свет именно на этот один вопрос. Так было со мной и в Казани. Причин выхода моего из университета было две: 1 ) что брат кончил курс и уезжал; 2) как это ни странно сказать, работа с «Наказом» и «Esprit des lois» [«Дух законов»] (она теперь есть у меня) открыла мне новую область умственного самостоятельного труда, а университет с своими требованиями не только не содействовал такой работе, но мешал ей». (Б, I, 1911, стр. 137—138).</p>
<p id="8b2b6c94-b7b6-432d-a7cf-1748d16739f2" rend="petit left">Толстой пробыл в Казанском университете два года и семь месяцев.</p>
<p id="7c8b4d00-6e3e-4031-9523-41f5518f6da1" rend="petit left"><hi>Наказ</hi> — сочинение Екатерины, долженствовавшее служить руководством для созванной в Москве в 1767 г. «Комиссии о сочинении проекта нового уложения». О работе Толстого над «Наказом» см. в 46 томе. <hi>«Дух законов</hi>» — сочинение французского писателя Монтескье (1689—1755).</p>
<p id="34491623-3fc4-4930-8268-8a2702351c51" rend="petit left">Иван Михайлович Симонов (1794—1855) астроном, учился в Казанском университете, с 1812 г. магистр, с 1814 — адъюнкт-профессор по кафедре астрономии; в 1816 г. — экстраординарный профессор, с 1822 г. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">16</hi> <hi style="npnumber">17</hi><hi style="npdelimiter">ординарный</hi> профессор; с 1841 г. — заслуженный ординарный профессор. В 1847 г ректор Казанского университета. Известный в свое время астроном, Симонов, по предложению Академии наук, совершил с научной целью двухлетнее плавание (1819—1821) в южном полушарии. Неоднократно посылаем был за границу, состоял членом 16-ти научных обществ и ряд своих работ по астрономии напечатал в русских и иностранных журналах.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
