<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 50. Л. Л. и Т. Л. Толстым.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из архива C. Д. Толстого. Дата копии подтверждается письмами Л. Л. Толстого.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1894-02-21">1894 г. Февраля 21.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Лев Львович</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Сухотина-Толстая Татьяна Львовна</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на три письма Л. Л. Толстого: от 30 января, 12 и 16 февраля и телеграмму от 2 февраля <hi>с</hi> жалобами на болезнь.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">50</number></xenoData>

              <text xml:id="L.L.iT.L.Tolstym_50">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 50. Л. Л. и Т. Л. Толстым.
1894 г. Февраля 21. Москва.
</opener><p id="9b1db8fd-d8b3-4273-9ffc-63f792e7d19c" rend="right">21 февраля 1894 г.</p>

<p id="ba742fad-c459-490a-ad3b-bce9561e81b0" rend="Obrashenie left">Л. Л. Толстому из Москвы в Париж.</p>
<p id="14cdabdb-2ffc-4e71-9199-c658fd1071c4" rend="left">Я тебя не забыл, дорогой Лева, а не писал, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> не было мне вполне ясно твое душевное состояние.</p>
<p id="5efaaac3-98d7-4df6-8630-d0be875276b2" rend="left">Теперь же получили твои три письма: первое, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> ты сознаешься в твоих отчаянных мыслях, второе — одновременное с твоей телеграммой, и последнее, в котором ты уже ждешь Таню и после посещения Potain. Мне совсем ясно твое душевное состояние одиночества и тоски в огромном, веселом, блестящем городе. Должно быть, в роде того, что я испытывал в детстве, когда меня запирали в комнату и я слышал <hi style="opdelimiter">радостные</hi><hi style="opnumber">44</hi> <hi style="npnumber">45</hi><hi style="npdelimiter">визги</hi> братьев в соседней комнате. — Как видно, болезнь твоя знакома всем врачам и кажется очень простою и обыкновенною. Я понимаю, как она не проста и обыкновенна тому, кто страдает от нее. Как смерть, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> так проста, как предмет наблюдений, и так бесконечно таинственна, когда ее будешь испытывать. Но я говорю о том, что болезнь понятна врачам, они опытом знают ее течение и исход, и потому надо подчиниться им. И советую тебе сделать это, подчиняясь Potain. Montreux<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Монтрё, группа курортов (Кларан, Глион и др.) в Швейцарии на берегу Женевского озера.</note> мне тоже нравится для тебя и потому, что это считается самым успокоительным для нервов местом в Европе, и потому, что я сам прожил там удивительно радостно, спокойно.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Во время своего первого заграничного путешествия в 1857 г. Толстой три с половиной месяца, с 28 марта по 11 июля, провел в Швейцарии, поселившись в Кларане. См. Дневник за этот год, т. 47, и т. 5, стр. 192—213.</note> И мне кажется, что и тебе так же будет. Ты не конфузься за свою слабость, что не перенес одиночества и отчаивался. Я не только не осуждаю тебя, но радуюсь видеть, что ты и больной живешь, не спускаешь нравственных требований к себе. А это главное. Не количество жизни дорого, а качество. И это мы, стареющие и слабеющие люди, знаем опытом.</p>
<p id="223622b6-a273-4fe1-be93-03e6fe93864e" rend="left">Наша жизнь идет хорошо. Из событий было то, что нынче вернулась из <choice original_editorial_correction="Петерб[урга]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербурга</corr></choice> Цец. Вл. Хилкова и получила отказ,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> После неудачных хлопот в Петербурге (см. письма №№ 3 и 4) Ц. В. Винер, проездом обратно на Кавказ, заезжала в Москву сообщить Толстому о результатах своей поездки и уехала от него 23 февраля.</note> как ей сказал Рихтер,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Генерал-адъютант Оттон Борисович Рихтер. <ref target="file:///Volume_67_O.B.Rixteru_56.xml">См. письмо № 56</ref>.</note> по воле государя. Это тяжело. Но она, несмотря на свою беременность, спокойна и тверда. Сейчас к ней пошел H. Н. Ге,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Николай Николаевич Ге, художник.</note> а завтра мама звала ее обедать. Вчера читали присланные мне Чертковым записки Хилкова — всей его жизни.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> «Записки Д. А. Хилкова» были опубликованы в качестве материала в книге В. Г. Черткова «Похищение детей Хилковых», изд. «Свободное слово», № 4, Christchurch, 1901, стр. 11—65.</note> Хорошо, просто и сильно, как всё, что он пишет. — Утром прислал Корш<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Федор Адамович Корш (1852—1924), драматург и антрепренер, директор драматического театра в Москве, основанного им в 1882 г.</note> директорскую ложу на спектакль драмы Ковалевской,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Софья Васильевна Ковалевская (1850—1891), рожд. Корвин-Круковская, математик, член-корреспондент Академии наук и профессор Стокгольмского университета. Ее драма «Борьба за счастье» с успехом шла в театре Корша, вторым представлением, 21 <hi style="opdelimiter">февраля.</hi><hi style="opnumber">46</hi></note> и мамà с Машей и мальчиками поехали, а я весь вечер — такая манность<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Слово из так называемого «детского языка», понятного только членам семьи Толстого.</note> — сижу совсем один. Читал превосходную статью Ouida, The New priesthood,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Уйда (Ouida), псевдоним английской писательницы-романистки Марии Луизы де ла Раме (Marie Louise de la Ramée, 1839—1908). Книга, ее «The new priesthood») («Новое священство») вышла в Лондоне в 1893 г. <ref target="file:///Volume_67_M.G.InkontriM.G.Incontri_61.xml">См. письмо № 61</ref>, прим. 1.</note> против докторов и вивисекции. Очень сильно. Непременно переведем. Я, кажется, кончил скучный Тулон и хочется писать и драму,<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Драму, получившую впоследствии название «И свет во тьме светит». Толстой начал ее в следующем году.</note> и изложение христианского учения для детей.<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> Начатый первоначально Толстым в форме вопросов и ответов так называемый «Катехизис».</note> Мне дала эту мысль книга одного квакера, дурно написанная, но прекрасно задуманная, и многое другое. Но едва ли что-нибудь выйдет. Как хорошо, что тебя любят и Саломон и его мать. Его мать я видел 40 лет тому назад с цветами в Женеве, она принесла их <choice original_editorial_correction="Ал[ександре]"><sic>Ал</sic><corr>Александре</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еевне]"><sic>Андр</sic><corr>Андреевне</corr></choice>,<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> Александре Андреевне Толстой.</note> а теперь тебе. Утонченные формы особенно милы в старушках. Поблагодари очень ее и его от меня. И Димир,<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> Владимир Алексеевич Бобринский (1867—1921), тульский крупный помещик, впоследствии член Государственной думы (2, 3 и 4-го созывов), крайний реакционер; с 1919 г. белоэмигрант.</note> я чувствую, должен быть приятен. В нем есть тепло, та сердечная искренность, самые драгоценные <hi style="opdelimiter">чувства.</hi><hi style="opnumber">45</hi></p>
<p id="de3f4b4c-fef4-4674-b1c2-77ffb1c0f724" rend="left"><hi style="npnumber">46</hi><hi style="npdelimiter">Ну</hi> что, Таня милая, как ты? Прохожу через твою комнату, и твой белый халат на стене особенно напоминает тебя. Смотри же, Лева, покорись ей. Не знаю, как тебе, а мне она импозирует,<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false"> От французского слова «imposer» — внушать уважение.</note> и мне легко бы слушаться ее. По рассказам Ваки,<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false"> Владимир Николаевич Философов (1874—1938), брат жены Ильи Львовича Толстого.</note> Илюшу не пробрала заграница, и чернская скорлупа не пропустила ничего в себя. Это я заключил <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> Вака говорил, что он недоволен остался заграницей. <choice original_editorial_correction="Мож[ет]"><sic>Мож</sic><corr>Может</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice>, это неправда. Дай бог. Я надеялся, напротив, что эта поездка разбудит его.</p>
<p id="c1ab6cc5-d5cd-4669-9fb7-75148932285e" rend="left">Мне очень приятно было узнать, что Schroeder<note xml:id="note17" resp="volume_editor" index="false"> Феликс Шрёдер (Felix Schroeder), французский журналист, автор книги «La Tolstoisme» («Толстовство»), Париж, 1895, излагающей учение Толстого с реакционной точки зрения.</note> был у тебя и зовет тебя к себе. В нем как будто есть что-то, чего не бывает в французах. Теперь ждем известий, что вы решите. И здорова ли Таня, и как поместилась. Да ты, верно, устроишь ее хорошо. Целую вас, милые дети.</p>
<p id="bcb4f7ac-95f4-404d-a079-033c6c15a065" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="96120007-4cb0-4f41-be20-cad820d4b3fc" rend="left">Маша очень деятельна, спокойна и хороша. Мы с ней торопимся переводить Аmiеlʼя<note xml:id="note18" resp="volume_editor" index="false"> Анри Амиель (Henri Frédéric Amiel, 1821—1881), профессор философии в Женевском университете, идеалист. Автор обширного дневника, выдержки из которого в переводе М. Л. Толстой, с предисловием Л. Н. Толстого, печатались в «Северном вестнике» в 1894 г. См. т. 29.</note> и всё не успеваем.</p>
<comments><p id="eedc4e27-72ed-489b-9337-97b06e69c13c" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из архива C. Д. Толстого. Дата копии подтверждается письмами Л. Л. Толстого.</p>
<p id="4d6f798c-d71f-4020-874e-c8ef9e2cd6ed" rend="petit left">Ответ на три письма Л. Л. Толстого: от 30 января, 12 и 16 февраля и телеграмму от 2 февраля <hi>с</hi> жалобами на болезнь.</p>
<p id="b5cf4750-2713-48c4-aac7-98e8f1ffc74f" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Монтрё, группа курортов (Кларан, Глион и др.) в Швейцарии на берегу Женевского озера.</p>
<p id="1b3fc147-7639-465d-80a7-7e254dc27807" rend="petit left"><hi>2</hi> Во время своего первого заграничного путешествия в 1857 г. Толстой три с половиной месяца, с 28 марта по 11 июля, провел в Швейцарии, поселившись в Кларане. См. Дневник за этот год, т. 47, и т. 5, стр. 192—213.</p>
<p id="6b00eaa3-ad00-42ef-b634-3ec08ac4878f" rend="petit left"><hi>3</hi> После неудачных хлопот в Петербурге (см. письма №№ 3 и 4) Ц. В. Винер, проездом обратно на Кавказ, заезжала в Москву сообщить Толстому о результатах своей поездки и уехала от него 23 февраля.</p>
<p id="af9dc7a2-9fd8-403f-ba80-2a449b39e255" rend="petit left"><hi>4</hi> Генерал-адъютант Оттон Борисович Рихтер. <ref target="file:///Volume_67_O.B.Rixteru_56.xml">См. письмо № 56</ref>.</p>
<p id="98bb39a1-8b03-4390-9b0c-356aced08e53" rend="petit left"><hi>5</hi> Николай Николаевич Ге, художник.</p>
<p id="e529051b-18a7-441e-8f5c-f9e7ee574035" rend="petit left"><hi>6</hi> «Записки Д. А. Хилкова» были опубликованы в качестве материала в книге В. Г. Черткова «Похищение детей Хилковых», изд. «Свободное слово», № 4, Christchurch, 1901, стр. 11—65.</p>
<p id="0c76b7f6-9a67-41af-844d-519324bd1883" rend="petit left"><hi>7</hi> Федор Адамович Корш (1852—1924), драматург и антрепренер, директор драматического театра в Москве, основанного им в 1882 г.</p>
<p id="713b4d6b-3302-4bd1-b91a-2962581e6c79" rend="petit left"><hi>8</hi> Софья Васильевна Ковалевская (1850—1891), рожд. Корвин-Круковская, математик, член-корреспондент Академии наук и профессор Стокгольмского университета. Ее драма «Борьба за счастье» с успехом шла в театре Корша, вторым представлением, 21 <hi style="opdelimiter">февраля.</hi><hi style="opnumber">46</hi></p>
<p id="8aeab5c9-9ba3-433e-996c-4fdec4a65999" rend="petit left"><hi>9</hi> Слово из так называемого «детского языка», понятного только членам семьи Толстого.</p>
<p id="ee5ca866-b76c-427d-86a3-16f85c56050c" rend="petit left"><hi>10</hi> Уйда (Ouida), псевдоним английской писательницы-романистки Марии Луизы де ла Раме (Marie Louise de la Ramée, 1839—1908). Книга, ее «The new priesthood») («Новое священство») вышла в Лондоне в 1893 г. <ref target="file:///Volume_67_M.G.InkontriM.G.Incontri_61.xml">См. письмо № 61</ref>, прим. 1.</p>
<p id="9d82f92a-3879-468e-a72f-7e2b2a458405" rend="petit left"><hi>11</hi> Драму, получившую впоследствии название «И свет во тьме светит». Толстой начал ее в следующем году.</p>
<p id="2d992559-4625-4a2c-856e-4abfe8bb00f6" rend="petit left"><hi>12</hi> Начатый первоначально Толстым в форме вопросов и ответов так называемый «Катехизис».</p>
<p id="235f0820-585b-488c-a890-6a3f5b0e97f9" rend="petit left"><hi>13</hi> Александре Андреевне Толстой.</p>
<p id="f9483b75-44be-446b-bd37-e8cfbb72611f" rend="petit left"><hi>14</hi> Владимир Алексеевич Бобринский (1867—1921), тульский крупный помещик, впоследствии член Государственной думы (2, 3 и 4-го созывов), крайний реакционер; с 1919 г. белоэмигрант.</p>
<p id="39b3e9af-0d71-4fd7-aff1-4b686fd6b93d" rend="petit left"><hi>15</hi> От французского слова «imposer» — внушать уважение.</p>
<p id="6ed362d3-e90c-4307-ab7b-aed50807290e" rend="petit left"><hi>16</hi> Владимир Николаевич Философов (1874—1938), брат жены Ильи Львовича Толстого.</p>
<p id="e06047c1-ea6f-4a06-a2a0-9db4c4d95bfd" rend="petit left"><hi>17</hi> Феликс Шрёдер (Felix Schroeder), французский журналист, автор книги «La Tolstoisme» («Толстовство»), Париж, 1895, излагающей учение Толстого с реакционной точки зрения.</p>
<p id="f68596b1-68df-49f8-8e43-1485076a0ccc" rend="petit left"><hi>18</hi> Анри Амиель (Henri Frédéric Amiel, 1821—1881), профессор философии в Женевском университете, идеалист. Автор обширного дневника, выдержки из которого в переводе М. Л. Толстой, с предисловием Л. Н. Толстого, печатались в «Северном вестнике» в 1894 г. См. т. 29.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
