<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 396. Феликсу Орту (Felix Ortt).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 3, лл. 101—102, хранящейся в ГТМ. Местонахождение автографа неизвестно. Дата Толстого нового стиля. Основание датировки: в копировальной книге письмо находится среди писем от начала октября. В России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1900-10-06">1900 г. Октября 6</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Феликс Орт</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Felix Ortt</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Феликса Орта (Felix Ortt), редактора издававшегося в Голландии (Гаага) журнала-листка свободно-христранского направления «Vrede», от 10 октября н. ст. 1900 года. Спрашивая Толстого о состоянии его здоровья, Орт интересовался также, справедливы ли газетные сообщения о его работе над романом «Отец Сергий». По поводу изданной в Англии книги «The Long Exile and Other Stories for Children», by <hi style="opdelimiter">Count</hi><hi style="opnumber">480</hi> <hi style="npnumber">481</hi><hi style="npdelimiter">Lyof</hi> N. Tolstoi, London, Walter Scott, s. а., Орт выразил недоумение, как могут согласоваться со взглядами Толстого на патриотизм его рассказы детям о Наполеоне и Александре I. Эти сцены рассчитаны на развитие в детях патриотических чувств. (Орт имел в виду статью Толстого «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы», напечатанную в журнале «Ясная поляна» 1862, стр. 71—73 и помещенную в указанном сборнике под заглавием «School Scenes at Yasnaya Polyana», стр. 357 и сл.). Остановившись на жизни голландских единомышленников Толстого, Орт сообщал (перевод с немецкого): «Число наших друзей, так же как и вы стремящихся к христианской жизни, постепенно увеличивается. У нас теперь в Гааге имеется христианско-коммунистическая типография (Vrede), где наши единомышленники печатают наш листок и ваши произведения. У нас есть колония [...] Вначале мы встретили много затруднений, так как многие социалисты и анархисты приходили к нам не для того, чтобы вместе с нами стремиться к христианской жизни, а для того, чтобы использовать наше знакомство в материальном отношении. Это огорчение доказало нам, что мы тогда только сможем быть чисты, когда не будем иметь возможности давать этих денег [...] Когда наши деньги выйдут, к нам будут приходить только истинно духовные единомышленники. Теперь же мы начинаем материально ослабевать, и наше финансовое положение таково, что колония, вероятно, не сможет существовать без того, чтобы не сделать займа под залог, так как мы не имеем средств купить земледельческие орудия. Но это лучше, что колония гибнет, так как идея страдала бы от ложных друзей, пришедших к нам ради денег. Приходят и такие, которые не чувствуют себя счастливыми в капиталистическом обществе и на государственной службе [...] Так борется старое и новое в сознании некоторых, но трудно стряхнуть мирские цепи роскоши и хорошего положения [...] Мы можем открыто работать, и ясное познание христианской жизни распространяется. Остаемся всегда сердечно благодарны вам за то, что ваши сочинения, особенно «В чем моя вера» и «Царство божие» разбудили и усилили это сознание».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">396</number></xenoData>

              <text xml:id="FeliksuOrtuFelixOrtt_396">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 396. Феликсу Орту (Felix Ortt).

1900г. Октября 6/18. Я. П.
</opener>
<p id="4cb59c3b-eb56-4b1d-8f0d-22fbbc91da83" rend="Obrashenie left">Lieber Freund,</p>
<p id="24abafee-fd31-4316-b8dd-2deeb27f918e" rend="left">Ich habe Ihren Brief erhalten und danke Sie herzlich für die gute Nachrichten, die Sie mir darin geben.</p>
<p id="ce78a811-84d7-4bec-91a6-c8bf3fe4394d" rend="left">Meine Gesundheit ist gut. Ich kann arbeiten und das macht das Leben schön.</p>
<p id="460be2fc-ec95-4d83-b95f-9c96db64f811" rend="left">Sie fragen mich, was ich arbeite? Ich habe etliche Anfänge, unter welchen auch der Roman,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В 1900 г. Толстой занимался «Отцом Сергием» очень недолго. В Дневнике не имеется никаких упоминаний об этой работе. Повесть опубликована в «Посмертных художественных произведениях», II, изд. Александры Львовны Толстой, М. 1911.</note> vom welchem Sie sprechen, aber meine Zeit ist kurz und mein Gewissen fordert mich nicht dass zu schreiben, was mir angenehm ist, aber dass, [was] mir notwendig scheint. Und solche Schriften habe [ich] mehrere fertig und angefangen zu schreiben. Eine von diesen ist «Die Sklaverei unserer Zeiten», die jezt in England Russisch und Englisch gedrückt wird.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Об изданиях «Рабства нашего времени» <ref target="file:///Volume_72_G.A.Rusanovu_335.xml">см. письмо № 335</ref>.</note></p>
<p id="6f55a625-5cdb-4da3-9346-5fc5169aa976" rend="left">Was Ihre Frage über die Schulszene, wo ich den Kindern die Geschichte des Napoleonischen Feldzüge erzählte und bei den Kindern den Patriotismus anregte, anbelangt, muss ich sagen, dass dieses ein Vorfall war, welcher vor meiner geistigen Geburt vorkam und welchen ich jezt bedauere. Die Szene kann nur als eine Illustration gebraucht werden um zu zeigen, wie man gewönlich die Kinder verführt.</p>
<p id="73f900d5-9d00-4fa6-9b04-6c185ada0eb4" rend="left">Es freut mich sehr zu wissen, dass Sie den Erfolg Ihrer Kolonie oder ihr Verfall so richtig ansehen. Wichtig ist nur das Geistliche, d. i. die Gesinnung der Menschen. Wenn die Christliche, wahre christliche Gesinnung oder Weltanschauung da ist, so werden die mannigfaltigste und wohlthätigste Folgen — wir können nicht voraussehen, welche — statt finden. Aber wenn Leute auch die entschiedensten Thaten vollbringen, ohne wahrer christlicher Gesinnung, so sind solche Thaten nichts werth und haben keinen Einfluss auf die Menschen.</p>
<p id="47cc3936-c4b3-4008-9fbb-2bee90363c54" rend="left">Grüssen Sie von mir alle unsere Freunde,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Феликс Орт передал Толстому приветы от голландских его единомышленников ван Миропа (van Mierop), проф. ван Реса (van Rees), Кильстра (Kylstra), А. де Ку (A. de Кое) и Л. А. Белера (Bähler). Об этих лицах см. в «Листках свободного слова», Purleigh, 1898, 1, стр. 21.</note> auch de <hi style="opdelimiter">Bruin,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Де Брюин (De Bruin) — голландец, по своим религиозным убеждениям отказавшийся от военной службы и находившийся в тюрьме. 1? мая 1900 г. Толстой послал ему, на имя Феликса Орта, телеграмму. Орт писал в том же письме: «Вашу любезную ободряющую телеграмму к молодому отказавшемуся от военной службы де Брюину я получил и перетелеграфировал ее в тюрьму. Обращение в тюрьме здесь мягче, чем в России, и заключенным вполне разрешается получать телеграммы. Он бодр, но <hi style="opdelimiter">конца</hi><hi style="opnumber">481</hi> <hi style="npnumber">482</hi><hi style="npdelimiter">его</hi> страданиям и аресту не видно [...] Его жертва приводит очень многих в нашей стране к размышлению, и существует сильное открытое движение в его пользу». <ref target="file:///Volume_72_AlbertuSHkarvanuAlbertSkarvan_282.xml">См. письмо № 282</ref>.</note></hi><hi style="opnumber">479</hi> <hi style="npnumber">480</hi><hi style="npdelimiter">wenn</hi> Sie mit Ihm in Verkehr sind. Es thut mir leid, dass ich Holländisch nicht lesen kann. Ich will mir jezt ein Holländisches Testament kommen lassen und will die Sprache lernen.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Орт писал Толстому: «С Шкарваном в Швейцарии и с другим» друзьями за границей мы в дружественных отношениях. Мы жалеем только, что так мало заграничных друзей знают наш голландский язык и что наша работа неизвестна также и вам». О занятиях Толстого голландским языком <ref target="file:///Volume_72_P.I.Biryukovu_422.xml">см. письмо № 422</ref>. Очевидно, в ответ на письмо к Феликсу Орту Толстой получил Евангелие на голландском языке: «Het Nieuwe Testament of Alle Boeken Des Nieuwen Verbonds van onzen heere Jesus Christus, Op last van de Hoodmogende Heeren Staten — Generall der Vereenigde Nederlanden, Uitgegeven door Het Nederlandsh Bijbelgenootschap». Amsterdam, 1894. <hi>Надпись:</hi> Aan Leo Tolstoy von ziin Hollandsche vrienden, 29.10.1900» [«Новый завет всех книг нового завета господа нашего Иисуса Христа. По поручению государственного канцлера Нидерландских штатов издано Нидерландским библейским обществом». Амстердам, 1894. <hi>Надпись:</hi> Льву Толстому от его голландских друзей, 29. 10. 1900»].</note></p>
<p id="1ec406ec-4eeb-4cb9-96bd-71dd3aa2b7fb" rend="right">Ihr Freund Leo Tolstoy.</p>
<p id="e1a14350-3c55-41e9-83f0-dc59c40a3f5f" rend="left">18 October 1900.</p>
<lb/>
<p id="e51aee8c-b1e2-4aff-bd3f-c4b82a91c1f6" rend="Obrashenie petit">Дорогой друг,</p>
<p id="c2ee8a30-dffb-4b48-be7a-72d1445bdb77" rend="petit left">Получил ваше письмо и от души благодарю за хорошие известия, которые вы в нем сообщаете.</p>
<p id="cc9fbe80-b33a-4249-b878-25bcdb259278" rend="petit left">Мое здоровье хорошо. Я могу работать, и это делает жизнь прекрасной.</p>
<p id="b1bfb2a4-e636-439e-83b1-38d56cd817ab" rend="petit left">Вы меня спрашиваете, над чем я работаю? Я начал несколько вещей, между прочим и роман,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> В 1900 г. Толстой занимался «Отцом Сергием» очень недолго. В Дневнике не имеется никаких упоминаний об этой работе. Повесть опубликована в «Посмертных художественных произведениях», II, изд. Александры Львовны Толстой, М. 1911.</note> о котором вы упоминаете, но времени у меня осталось мало, и совесть требует писать не то, что мне приятно, а то, что мне кажется нужным. А таких писаний у меня много, готовых и начатых. Одно из них это «Рабство нашего времени», которое теперь печатается в Англии на русском и английском языках.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Об изданиях «Рабства нашего времени» <ref target="file:///Volume_72_G.A.Rusanovu_335.xml">см. письмо № 335</ref>.</note></p>
<p id="1eede29f-a0b8-4cba-810b-d39452223186" rend="petit left">Что касается вашего вопроса о школьной сцене, в которой я рассказывал детям историю Наполеоновских походов и тем возбуждал в детях патриотические чувства, то должен сказать, что было это до моего духовного перерождения, и теперь я в этом очень раскаиваюсь. Таким рассказом можно пользоваться лишь как иллюстрацией для того, чтобы показать, как обычно развращают детей.</p>
<p id="2404f5b1-3aa1-40c4-8b52-aac9d5e1f5bb" rend="petit left">Я рад был узнать, что вы так правильно смотрите на успехи и недостатки вашей колонии. Лишь духовное, т. е. человеческое сознание имеет значение, и если у людей есть христианское, истинное христианское сознание или мировоззрение, то из него вытекут разнообразнейшие и благодетельнейшие последствия, какие именно, мы заранее предвидеть не можем. Но когда люди берутся за самые ответственные дела без истинного христианского сознания, то такие дела ничего не стоят и не оказывают никакого влияния на людей.</p>
<p id="c2016474-ff50-4fc0-bd73-a205e7e34637" rend="petit left">Передайте мой привет всем нашим друзьям,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Феликс Орт передал Толстому приветы от голландских его единомышленников ван Миропа (van Mierop), проф. ван Реса (van Rees), Кильстра (Kylstra), А. де Ку (A. de Кое) и Л. А. Белера (Bähler). Об этих лицах см. в «Листках свободного слова», Purleigh, 1898, 1, стр. 21.</note> также и де Брюину,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Де Брюин (De Bruin) — голландец, по своим религиозным убеждениям отказавшийся от военной службы и находившийся в тюрьме. 1? мая 1900 г. Толстой послал ему, на имя Феликса Орта, телеграмму. Орт писал в том же письме: «Вашу любезную ободряющую телеграмму к молодому отказавшемуся от военной службы де Брюину я получил и перетелеграфировал ее в тюрьму. Обращение в тюрьме здесь мягче, чем в России, и заключенным вполне разрешается получать телеграммы. Он бодр, но <hi style="opdelimiter">конца</hi><hi style="opnumber">481</hi> <hi style="npnumber">482</hi><hi style="npdelimiter">его</hi> страданиям и аресту не видно [...] Его жертва приводит очень многих в нашей стране к размышлению, и существует сильное открытое движение в его пользу». <ref target="file:///Volume_72_AlbertuSHkarvanuAlbertSkarvan_282.xml">См. письмо № 282</ref>.</note> если вы сноситесь с ним. Мне жаль, что я не могу читать по голландски. Хочу теперь выписать голландское евангелие и выучиться этому языку.<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Феликс Орт передал Толстому приветы от голландских его единомышленников ван Миропа (van Mierop), проф. ван Реса (van Rees), Кильстра (Kylstra), А. де Ку (A. de Кое) и Л. А. Белера (Bähler). Об этих лицах см. в «Листках свободного слова», Purleigh, 1898, 1, стр. 21.</note></p>
<p id="8a65ae86-afc7-49e3-8a62-92592572ca44" rend="petit right">Ваш друг Лев Толстой.</p>
<p id="8c70d327-a52d-4143-80a2-f8c9f94a754b" rend="petit left">18 Октября 1900.</p>
<comments><p id="5f777f89-ee9d-441a-bc6d-016bae698c1e" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 3, лл. 101—102, хранящейся в ГТМ. Местонахождение автографа неизвестно. Дата Толстого нового стиля. Основание датировки: в копировальной книге письмо находится среди писем от начала октября. В России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется.</p>
<p id="bbef9c91-fb24-47c6-94eb-8c82e5c48a9b" rend="petit left">Ответ на письмо Феликса Орта (Felix Ortt), редактора издававшегося в Голландии (Гаага) журнала-листка свободно-христранского направления «Vrede», от 10 октября н. ст. 1900 года. Спрашивая Толстого о состоянии его здоровья, Орт интересовался также, справедливы ли газетные сообщения о его работе над романом «Отец Сергий». По поводу изданной в Англии книги «The Long Exile and Other Stories for Children», by <hi style="opdelimiter">Count</hi><hi style="opnumber">480</hi> <hi style="npnumber">481</hi><hi style="npdelimiter">Lyof</hi> N. Tolstoi, London, Walter Scott, s. а., Орт выразил недоумение, как могут согласоваться со взглядами Толстого на патриотизм его рассказы детям о Наполеоне и Александре I. Эти сцены рассчитаны на развитие в детях патриотических чувств. (Орт имел в виду статью Толстого «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы», напечатанную в журнале «Ясная поляна» 1862, стр. 71—73 и помещенную в указанном сборнике под заглавием «School Scenes at Yasnaya Polyana», стр. 357 и сл.). Остановившись на жизни голландских единомышленников Толстого, Орт сообщал (перевод с немецкого): «Число наших друзей, так же как и вы стремящихся к христианской жизни, постепенно увеличивается. У нас теперь в Гааге имеется христианско-коммунистическая типография (Vrede), где наши единомышленники печатают наш листок и ваши произведения. У нас есть колония [...] Вначале мы встретили много затруднений, так как многие социалисты и анархисты приходили к нам не для того, чтобы вместе с нами стремиться к христианской жизни, а для того, чтобы использовать наше знакомство в материальном отношении. Это огорчение доказало нам, что мы тогда только сможем быть чисты, когда не будем иметь возможности давать этих денег [...] Когда наши деньги выйдут, к нам будут приходить только истинно духовные единомышленники. Теперь же мы начинаем материально ослабевать, и наше финансовое положение таково, что колония, вероятно, не сможет существовать без того, чтобы не сделать займа под залог, так как мы не имеем средств купить земледельческие орудия. Но это лучше, что колония гибнет, так как идея страдала бы от ложных друзей, пришедших к нам ради денег. Приходят и такие, которые не чувствуют себя счастливыми в капиталистическом обществе и на государственной службе [...] Так борется старое и новое в сознании некоторых, но трудно стряхнуть мирские цепи роскоши и хорошего положения [...] Мы можем открыто работать, и ясное познание христианской жизни распространяется. Остаемся всегда сердечно благодарны вам за то, что ваши сочинения, особенно «В чем моя вера» и «Царство божие» разбудили и усилили это сознание».</p>
<p id="8ff98f93-2368-42a6-ad72-db3bde3e0eb1" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В 1900 г. Толстой занимался «Отцом Сергием» очень недолго. В Дневнике не имеется никаких упоминаний об этой работе. Повесть опубликована в «Посмертных художественных произведениях», II, изд. Александры Львовны Толстой, М. 1911.</p>
<p id="b334d981-5b2c-45c9-99f6-419192f46fa4" rend="petit left"><hi>2</hi> Об изданиях «Рабства нашего времени» <ref target="file:///Volume_72_G.A.Rusanovu_335.xml">см. письмо № 335</ref>.</p>
<p id="29680439-a920-4a9e-a78e-f16fb9136bb3" rend="petit left"><hi>3</hi> Феликс Орт передал Толстому приветы от голландских его единомышленников ван Миропа (van Mierop), проф. ван Реса (van Rees), Кильстра (Kylstra), А. де Ку (A. de Кое) и Л. А. Белера (Bähler). Об этих лицах см. в «Листках свободного слова», Purleigh, 1898, 1, стр. 21.</p>
<p id="1743f9ad-cfd3-4ee1-8b00-46f15d85a0b2" rend="petit left"><hi>4</hi> Де Брюин (De Bruin) — голландец, по своим религиозным убеждениям отказавшийся от военной службы и находившийся в тюрьме. 1? мая 1900 г. Толстой послал ему, на имя Феликса Орта, телеграмму. Орт писал в том же письме: «Вашу любезную ободряющую телеграмму к молодому отказавшемуся от военной службы де Брюину я получил и перетелеграфировал ее в тюрьму. Обращение в тюрьме здесь мягче, чем в России, и заключенным вполне разрешается получать телеграммы. Он бодр, но <hi style="opdelimiter">конца</hi><hi style="opnumber">481</hi> <hi style="npnumber">482</hi><hi style="npdelimiter">его</hi> страданиям и аресту не видно [...] Его жертва приводит очень многих в нашей стране к размышлению, и существует сильное открытое движение в его пользу». <ref target="file:///Volume_72_AlbertuSHkarvanuAlbertSkarvan_282.xml">См. письмо № 282</ref>.</p>
<p id="491bccf7-c3e6-4a20-9a78-bf587bbb8793" rend="petit left"><hi>5</hi> Орт писал Толстому: «С Шкарваном в Швейцарии и с другим» друзьями за границей мы в дружественных отношениях. Мы жалеем только, что так мало заграничных друзей знают наш голландский язык и что наша работа неизвестна также и вам». О занятиях Толстого голландским языком <ref target="file:///Volume_72_P.I.Biryukovu_422.xml">см. письмо № 422</ref>. Очевидно, в ответ на письмо к Феликсу Орту Толстой получил Евангелие на голландском языке: «Het Nieuwe Testament of Alle Boeken Des Nieuwen Verbonds van onzen heere Jesus Christus, Op last van de Hoodmogende Heeren Staten — Generall der Vereenigde Nederlanden, Uitgegeven door Het Nederlandsh Bijbelgenootschap». Amsterdam, 1894. <hi>Надпись:</hi> Aan Leo Tolstoy von ziin Hollandsche vrienden, 29.10.1900» [«Новый завет всех книг нового завета господа нашего Иисуса Христа. По поручению государственного канцлера Нидерландских штатов издано Нидерландским библейским обществом». Амстердам, 1894. <hi>Надпись:</hi> Льву Толстому от его голландских друзей, 29. 10. 1900»].</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
