<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №349. М. В. Алехину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1892-10-07">1892 г. Октября 7.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Алехин Митрофан Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">349</number></xenoData>

              <text xml:id="M.V.Alexinu_349">
	<body><div>
		<opener index="false">
349. М. В. Алехину.
1892 г. Октября 7. Я. П.</opener>
<p id="7cd648ad-e0a5-44d3-b19e-b76ad263e117" rend="left">Сейчас получил ваше последнее письмо, дорогой Митрофан Васильевич, вероятно из Белгорода, и оно очень взволновало меня. Письма из Волчанска ни от вас, ни от Бодянского не получал<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Письма эти были взяты у Бодянского прокурором и переданы харьковскому губернатору для присоединения их к делу.</note> — ужасно жалко. Особенно милого, дорогого <hi style="opdelimiter">Бодянского,</hi><hi style="opnumber">262</hi> <hi style="npnumber">263</hi><hi style="npdelimiter">о</hi> котором я так горячо и напрасно спросил.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Так эта фраза читается в копии.</note> Не мне его учить, а ему меня учить надо.</p>
<p id="37d8b083-dda0-4370-84d8-48031f542c0f" rend="left">Переносился душою в ваше положение и страдал вместе с вами за этого конвойного, который заряжает на людей ружье и готов убить, и вместе понимает учение Христа. Я особенно живо чувствую это, потому что не переставая 2-й год стараюсь проникнуть эту тайну, вдумываюсь в эти явления и живу в них.</p>
<p id="c1917e51-c345-4b2f-ad9b-3f51354be1da" rend="left">Ha-днях, ехавши в Бегичевку, я съехался с экстренным поездом солдат с розгами и боевыми патронами, ехавшими усмирять тех голодных, с которыми мы жили последний год. И ехали всё такие же, как ваш конвойный, но только с тою разницею, что эти уже понимают то, что они делают, это видно по их бегающим глазам и <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> они сами признаются, что им стыдно.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">9 сентября поезд, в котором ехал Толстой из Тулы на Клекотки, нагнал на станции Узловая другой поезд с 400 солдат, ехавших, под предводительством тульского губернатора Н. А. Зиновьева, усмирять крестьян села Бобрики, не дававших помещику А. П. Бобринскому рубить лес, который они считали своим. Об этой встрече T. Л. Толстая писала своей матери в письме от 10 сентября (см. т. 84, стр. 160—161). Об этом же Толстой писал в двенадцатой главе трактата «Царство божие внутри вас» (см. т. 28).</note> —</p>
<p id="dc01e72a-eb89-4d5a-a1cf-67738191cbe0" rend="left">Близко царствие божие, при дверях. Я не могу не думать этого и буду умирать с этим сознанием и жить, главное то, что мне осталось жить, хочу жить так, чтобы содействовать этому осуществлению.</p>
<p id="466b9d8c-885a-45ac-a432-e747af4e9a84" rend="left">Очень может быть, что я делаю не то, что нужно для этого, может быть, что я заблуждаюсь, но знаю, что только в такой жизни, которая осуществляет <choice original_editorial_correction="царств[ие]"><sic>царств</sic><corr>царствие</corr></choice> <choice original_editorial_correction="бож[ие]"><sic>бож</sic><corr>божие</corr></choice>, в искании <choice original_editorial_correction="ц[арствия]"><sic>ц</sic><corr>царствия</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ожия]"><sic>б</sic><corr>божия</corr></choice> и правды его для меня весь смысл жизни.</p>
<p id="3525c93d-7aaa-44eb-8ad0-0a3d17fe568d" rend="left">Знаю, что то же для вас, и когда вижу, как теперь, что вы и Бодянский, ища осуществления <choice original_editorial_correction="ц[арствия]"><sic>ц</sic><corr>царствия</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ожия]"><sic>б</sic><corr>божия</corr></choice> и правды его, вступаете не в борьбу — борьбы нет для идущего Христовым путем, всё расступается перед ним, — но подвергаетесь всей силе искушения, волнуюсь за вас и люблю вас особенной, восторженной любовью.</p>
<p id="303a8a20-6bfc-4fb6-b4f9-a85d14843b93" rend="left">Соблазны с двух сторон: ослабеть, отречься, этого я не боюсь за вас; и — возгордиться своей силой. — Я знаю, что вы лучше меня знаете этот соблазн и бережетесь его, но говорю, что думаю и чувствую за вас. Сила та, <choice original_editorial_correction="котор[ой]"><sic>котор</sic><corr>которой</corr></choice> мы побеждаем и победили, не наша, а сила отца, и чем больше мы себя устраним, тем действительнее эта сила.</p>
<p id="38081f72-91bf-4af6-a8a4-b2af432bcf6f" rend="left">От всей души люблю вас, дорогие друзья!</p>
<p id="294040cf-57d6-4e0a-95ee-b1eec72fa91d" rend="left">Аркадия<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Арк. В. Алехин.</note> адрес не знаю. Он сказал мне только, что поедет в Саратов. Со времени разлуки с ним я ничего не слышал о нем. Вы, верно, уже знаете о нем.</p>
<p id="fba709c8-f807-475a-a24a-3a4e1b948918" rend="left">Прощайте пока.</p>
<p id="0a734461-7d4d-4271-93c4-f59c461db4bd" rend="right">Любящий вас очень Л. <hi style="opdelimiter">Т.</hi><hi style="opnumber">263</hi></p>
<comments><p id="57e9eba7-abf0-42c1-bf59-4202f389512b" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">264</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по копии рукой М. В. Алехина из AЧ. Почти полностью опубликовано в сборнике «Спелые колосья», 3, стр. 189—190. Дата определяется записью в Дневнике Толстого 7 октября 1892 г. (см. т. <hi>52,</hi> стр. 74).</p>
<p id="54414fb2-7214-4256-8f39-49dd2ccb7d38" rend="petit left">Митрофан Васильевич Алехин, ушедший в мае 1892 г. из Бегичевки и проведший лето в Харьковской и Полтавской губерниях, был заподозрен властями во «вредном» влиянии на местных крестьян, в августе арестован и заключен в тюрьму в г. Волчанске, Харьковской губ., куда 3 сентября присоединили и А. М. Бодянского. Около 10 сентября обоих под конвоем перевели в следующую по этапному пути тюрьму — в г. Белгород, Курской губ., откуда М. В. Алехин около 20 сентября был отправлен в Полтаву и через несколько месяцев освобожден из тюрьмы за недостатком улик.</p>
<p id="95f88aae-3d3f-4d3e-ac70-b0f26c681865" rend="petit left">Письмо Алехина, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
<p id="1881ffb0-5ea1-4540-9b9b-3a0252286d20" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Письма эти были взяты у Бодянского прокурором и переданы харьковскому губернатору для присоединения их к делу.</p>
<p id="ec09679d-b1e1-4c1f-bdb7-202faa02a60e" rend="petit left"><hi>2</hi> Так эта фраза читается в копии.</p>
<p id="f95171b4-6f4d-43e9-9f99-fa16daea8fc7" rend="petit left"><hi>3 </hi>9 сентября поезд, в котором ехал Толстой из Тулы на Клекотки, нагнал на станции Узловая другой поезд с 400 солдат, ехавших, под предводительством тульского губернатора Н. А. Зиновьева, усмирять крестьян села Бобрики, не дававших помещику А. П. Бобринскому рубить лес, который они считали своим. Об этой встрече T. Л. Толстая писала своей матери в письме от 10 сентября (см. т. 84, стр. 160—161). Об этом же Толстой писал в двенадцатой главе трактата «Царство божие внутри вас» (см. т. 28).</p>
<p id="f9ec8822-0713-48c4-a40e-9cbc6b57e245" rend="petit left"><hi>4 </hi>Арк. В. Алехин.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
