<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*677. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-01-22">1903 г. Января 22.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">677</number></xenoData>

       <text xml:id="yanvarya22_677">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 677.
1903 г. Января 22. Я. П.</opener>
<p id="ecc43580-1c9b-4386-87bc-951517a960ef" rend="left">Хочется написать вам хоть несколько слов, милые друзья, Галя и Дима. На вопросы ваши в тот же день ответил милый <choice original_editorial_correction="Абрик[осов]"><sic>Абрик</sic><corr>Абрикосов</corr></choice>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">X. Н. Абрикосов писал Черткову 18 января 1903 г.: «Сейчас Лев Николаевич получил твое письмо и просил тебе сейчас же написать. В оригинале стоит не беззубым, а безусым, и Лев Николаевич говорит, что так и надо, так как этот дьявол как бы папа (римский) или вообще католическое духовенство. Вас ввела в заблуждение ошибка переписчика» (AЧ).</note> Я понемногу поправляюсь, но еще очень слаб. Понемногу, — соразмерно поправлению, — и порчусь нравственно. Болезнь и эта была мне очень духовно полезна.</p>
<p id="4546bd6f-dd1e-415d-b701-2e8fdfe9d375" rend="left">То, что вы пишете о том, что меня, или, скорее, то, что проходит через меня, любят люди, мне очень приятно, хотя я и желал бы быть и бываю во время болезни равнодушен к этому.</p>
<p id="29056691-33ff-4920-b44a-9616588490ad" rend="left">Ну, пока прощайте, целую вас обоих.</p>
<p id="8ae1cc52-0ed5-40b9-9bb3-f0a1f828019f" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="bc92ea28-040a-47ee-aaca-b89311f031fe" rend="left">Могу работать и рад этому. Составлял календарь с изречениями на каждый день. Кончил<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">«Мысли мудрых людей на каждый день». Собраны гр. Л. Н. Толстым, изд. «Посредник», М. 1903.</note>. А теперь хочу заняться <hi style="opdelimiter">автобиографией.</hi><hi style="opnumber">285</hi></p>
<comments><p id="377f2e3c-3a22-49b4-a27d-93b6c58de673" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">286</hi><hi style="npdelimiter">Ответ</hi> на письмо от 22 января 1903 г., в котором Чертков писал, что перевел на английский язык «Разрушение ада и восстановление его» и переводит «Обращение к духовенству», и спрашивал, следует ли во второй главе легенды «Разрушение ада и восстановление его» писать «безусый» или «беззубый» дьявол.</p>
<p id="e377e237-6b9a-42dd-8e7e-5573a87b8d75" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>X. Н. Абрикосов писал Черткову 18 января 1903 г.: «Сейчас Лев Николаевич получил твое письмо и просил тебе сейчас же написать. В оригинале стоит не беззубым, а безусым, и Лев Николаевич говорит, что так и надо, так как этот дьявол как бы папа (римский) или вообще католическое духовенство. Вас ввела в заблуждение ошибка переписчика» (AЧ).</p>
<p id="113641f3-cb83-4fea-8218-ac7240aadea0" rend="petit left"><hi>2 </hi>«Мысли мудрых людей на каждый день». Собраны гр. Л. Н. Толстым, изд. «Посредник», М. 1903.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
