<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №242. Д. Е. Троицкому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">82</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано Д. Е. Троицким вместе со своим письмом к Толстому от 9 октября под заглавием «Православно-пастырское увещание графа Л. Н. Толстого» в журнале «Христианин» 1913, II, стр. 508—510.</bibl>
				<bibl>Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, начатым на конверте письма Троицкого и продолженным на двух страницах почтовой бумаги.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-10-11">1910 г. Октября 11.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Троицкий Дмитрий Егорович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">242</number></xenoData>

       <text xml:id="D.E.Troickomu_242">
	<body><div>
		<opener index="false">
242. Д. Е. Троицкому.
1910 г. Октября 11. Я. П.
</opener><p id="2f1d6733-46ce-4b31-9fa6-2821fa168246" rend="right">11 октября 10 г. Ясная Поляна.</p>

<p id="a0af197c-2401-472c-9dc0-27d1b1a43c7c" rend="Obrashenie left">Любезный брат Дмитрий,</p>
<p id="6b39f380-19a6-4eea-bfa7-cd49597e356d" rend="left">Я человек очень грешный <hi>и только</hi> тем и занят, чтобы исправляться, как могу и умею, от многочисленных моих грехов и моих греховных привычек. Прошу бога о помощи мне в этом деле, и он помогает, и я, хотя и черепашьими шажками, но все-таки подвигаюсь с его помощью.</p>
<p id="142626a0-c328-46f4-937f-e7233cef89b5" rend="left">В этом же движении нахожу и единственный смысл, цель и благо моей жизни. «Царство божие внутри вас есть, и царство божие силою (т. е. усилиями)<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В копии пропущено слово:</hi> берется</note>. Я верю в это и делаю какие могу для этого усилия, а вы вот предлагаете мне совершение известных обрядов и произнесение известных слов, которые покажут, что я признаю непогрешимой истиной всё то, что люди, назвавшиеся церковью, признают истиной, что вследствие этого все мои грехи простятся — как-то кем-то простятся, и мне не только не нужно будет работать внутреннюю, тяжелую и вместе с тем радостную духовную работу своего исправления, а что я буду как-то спасен от чего-то и получу какое-то вечное блаженство.</p>
<p id="a8a1a3c6-606e-4ccf-bb3e-944cbf487601" rend="left">Для чего вы, любезный брат Дмитрий, с таким странным предложением обращаетесь ко <hi style="opdelimiter">мне?</hi><hi style="opnumber">185</hi></p>
<p id="e501c706-e903-47f2-ba66-976416f12519" rend="left"><hi style="npnumber">186</hi><hi style="npdelimiter">Ведь</hi> я не обращаю вас и [не] советую вам бросить то зловредное, по моему мнению, заблуждение, в котором вы находитесь и в которое вы старательно, извращая их души, вводите тысячи и тысячи несчастных детей и простых людей. Для чего же вы меня, человека, стоящего по своему возрасту одной ногой в гробу и спокойно ожидающего смерти, не оставите в покое? Ведь обращение меня в церковную веру имело бы смысл, если бы я был мальчик, или взрослый безбожник, или безграмотный якут, никогда ничего не слыхавший о церковной вере. Но ведь я 82-летний старик, воспитанный в том самом обмане, в котором вы находитесь и к которому вы меня приглашаете и от которого я с величайшими страданиями и усилиями освободился много лет тому назад, усвоив себе миросозерцание не церковное, но христианское, которое дает мне возможность спокойной, радостной жизни, направленной на внутреннее совершенствование, и готовность такой же спокойной и радостной смерти, в которой я вижу возвращение к тому богу любви, от которого <choice><reg>исшел</reg><orig>изшел</orig></choice>.</p>
<p id="f73c5d7a-4724-478a-bf24-57bec75168ff" rend="right">Любящий вас брат.</p>
<comments><p id="4f85bbd2-d77b-4647-ac75-6dd9bb028661" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, начатым на конверте письма Троицкого и продолженным на двух страницах почтовой бумаги.</p>
<p id="2e32714d-d41c-4a30-b6ff-8ddb4d0ea57a" rend="petit left">Впервые опубликовано Д. Е. Троицким вместе со своим письмом к Толстому от 9 октября под заглавием «Православно-пастырское увещание графа Л. Н. Толстого» в журнале «Христианин» 1913, II, стр. 508—510.</p>
<p id="35242433-b2b4-4a0a-a993-e365eaac1d6a" rend="petit left">Про протоиерея Христорождественской церкви в Туле Д. Е. Троицкого тульский епископ Парфений доносил Синоду: «В числе приходских пастырей г. Тулы есть между прочим протоиерей Дмитрий Троицкий; он с 1897 г., по благословению бывшего тульского епископа Питирима, взял на себя труд быть увещевателем графа Толстого. Обыкновенно в год раза два протоиерей Троицкий посещал Ясную Поляну. Граф принимал его, приглашал иногда к столу, но от бесед по вопросам веры отказывался. В минувшем октябре, узнав о болезни графа, протоиерей Троицкий написал ему; по получении ответа написал вторично и также получил от графа вторичный ответ». («Рапорт правительствующему Синоду Парфения, епископа тульского и белевского» — исторический журнал «Дела и дни» 1920, I, стр. 298.)</p>
<p id="c1d0a4fd-240f-4801-9a9e-8b73cd0d3deb" rend="petit left">Далее в рапорте епископа Парфения приводятся письма Толстого от 11 октября и 23 октября; см. далее письмо № 273. О посещении Толстого священником Троицким 4 января 1908 г. см. Н. Н. Гусев, «Два года с Л. Н. Толстым», М. 1928, стр. 54—57.</p>
<p id="c7e141ca-2794-4a01-94fc-0c46c83f3ec9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>В копии пропущено слово:</hi> берется</p>
<p id="081e10f8-e086-41c0-b024-3bc0cf1b1c2d" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">186</hi> <hi style="npnumber">187</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
