<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*853. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-10-12">1909 г. Октября 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">853</number></xenoData>

       <text xml:id="oktyabrya12_853">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 853.
1909 г. Октября 12. Я. П.</opener>
<p id="dee6ea98-2603-4181-b94a-d87acebc4485" rend="left">Не одно, а, кажется, много писем за мной,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">После последнего письма Толстого от 28 августа В. Г. Чертковым были написаны два письма: от 1 и от 8 октября. На последнем помета рукой Толстого: <hi style="big">Ответить</hi>.</note> милый друг. Нынче получил ваше с статьей о Гусеве,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">В. Г. Чертков написал открытое письмо в газеты с резким протестом по поводу ареста и ссылки H. Н. Гусева. Письмо датировано 16 ноября 1909 г., опубликовано в газетах «Русские ведомости» 1909, № 271 от 26 ноября, и «Новая Русь» 1909, № 320 от 4 декабря.</note> только пробежал, но не прочел ее.</p>
<p id="8f7aef71-6227-4175-a11c-aaddfde28361" rend="left">Душевное состояние мое хорошо. Не так хорошо, как бывает, что всему радуешься, а не дурно тем, что, несмотря на телесное недомогание — печень, должно быть, и оттого мрачность — держусь и работаю в той области, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ой"><sic>кой</sic><corr>которой</corr></choice> всемогущ. Смешно сказать: но чем старше делаюсь, тем больше чувствую себя учеником, перехожу из высших классов в низшие, учусь азам, тогда как воображал, что <hi>всё</hi> знаю. Азы, <choice original_editorial_correction="к[отор]ым"><sic>кым</sic><corr>которым</corr></choice> учусь и никак не могу выучиться, — в том, чтобы при всякой встрече, общении с человеком вспомнить бога в себе и в нем, и при всякой такой встрече, общении — прежде чем начать говорить, помолиться; также и прежде, чем начать писать, думать даже — делать то же. И всё не могу: скажу глупое, дурное, зло, и только потом [вспомню], что надо <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> прежде помолиться.</p>
<p id="1d80d02f-539c-4050-a4e2-85e189e44b10" rend="left">Редко, <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> редко успеваю, но не отчаиваюсь, хотя понемногу, да подвигаюсь. Утешительно при этом то, что важно не то, чего достигну, а то, что не переставая достигаю. И хорошо бывает. Не знаю, хорошо ли, дурно это, но последнее время <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> хочется умереть, главное от той страшной разницы, противоречия, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice> я сознаю между своим пониманием жизни — не головным, а всем существом — и совершенно и безнадежно несогласным, противоречивым людей мира. Должно быть, так надо, но как будто чувствуешь, что ничего сделать не можешь и не нужен. Ну, да это личные пустяки.</p>
<p id="6ce36b5b-8642-42b8-bcd7-45cdac7c9590" rend="left">Разговор я не только не бросил, но всё поправляю, хотя он плох. Но все-таки пришлю вам,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Рассказ Толстого «Проезжий и крестьянин» (см. прим. 8 к письму № 852).</note> и написал Borit (кажется)<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Фамилию Borit Толстой написал ошибочно. Правильная фамилия: Brocher. На полях письма Толстого рукой Черткова написано карандашом: «Brocher».</note> в Швейцарии, <choice original_editorial_correction="к[отор]ый"><sic>кый</sic><corr>который</corr></choice> заведует этим изданием, что я предлагаю им этот разговор, но чтобы для напечатания его он обратился к <hi style="opdelimiter">вам.</hi><hi style="opnumber">146</hi></p>
<p id="ad1ca197-5e85-4f05-a9cd-b880b448777c" rend="left"><hi style="npnumber">147</hi><hi style="npdelimiter">Саша</hi> была рада, что могла всё устроить с паспортом,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Паспорта для В. Г. и В. В. Чертковых.</note> заодно и рассказала об несправедливости и жестокости полицейских с телятинскими мужиками.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Случай избиения полицейскими старосты д. Телятинки описан подробно в ЯЗ от 5 октября 1909 г.</note> Написал я еще о теперешнем положении России и о проезде государя, явно показывающем то, что власть правительства уже не желается народом, а держится только грубым насилием.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Говорится о статье «Пора понять». См. прим. 9 к письму № 852.</note></p>
<p id="e9b05fb8-f99a-4ab1-81cb-be67e7cfccb4" rend="left">Был у меня на днях Челышев, <choice original_editorial_correction="ч[лен]"><sic>ч</sic><corr>член</corr></choice> Думы, занятый борьбою с пьянством. Я сколько могу обещал помогать ему,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Михаил Дмитриевич Челышев (1866—1915), член Государственной думы третьего созыва от г. Самары, октябрист. Самарский городской голова. В Государственную думу вносил проект борьбы с пьянством. В связи с этим 8 октября, по приглашению Толстого, приезжал в Ясную Поляну. <ref target="file:///Volume_82_M.D.CHelyshevu_206.xml">См. т. 82, письмо № 206</ref>.</note> а ему советовал поднять вопрос о земле.<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Толстой безрезультатно обращался, кроме Челышева, к своему знакомому, члену Государственной думы В. А. Маклакову, с просьбой возбудить в Государственной думе вопрос о проекте земельной реформы по системе Генри Джорджа. См. запись Толстого в Дневнике 28 августа 1909 г. (т. 57, стр. 126).</note> Он может. Он умный, думающий своим умом человек.</p>
<p id="50e9f393-aa6a-44e7-9710-78c370b4d488" rend="left">Еще жду Андреева и, ожидая его, стал читать его писанья, если он будет слушать, знаю, что сказать ему.<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Толстой ожидал приезда писателя Леонида Николаевича Андреева (1871—1919). В ожидании приезда Андреева Толстой с 5 по 14 октября перечитал ряд его произведений. Суждения Толстого о произведениях Андреева подробно записаны 6 октября 1909 г. в ЯЗ. По словам Маковицкого, Толстому в общем понравились рассказы Андреева: «Валя», «На реке», «В темную даль», «Молчание». Лев Николаевич говорил про Андреева, что это большой талант, но в его рассказах встречается фальшь. «В художественных вещах надо, — говорил Лев Николаевич, — чтобы было естественно, правдиво: когда вы читаете, то вы сами должны это переживать. Тогда это естественно, ни одной фальшивой ноты, а вместе с тем чтобы было чувство, которое бы вас постоянно волновало. А тут есть напыщенность». См. записи Толстого об Андрееве в Дневнике 10 и 14 октября 1909 г. (т. 57, стр. 150, 151, 372 и 373).</note></p>
<p id="7f476bfc-345d-476c-a3b7-cc5031706632" rend="left">Ну, до <choice original_editorial_correction="след[ующего]"><sic>след</sic><corr>следующего</corr></choice> письма. Не считайтесь со мной. Как я вам, так вы мне нужны. Целую милую Галю, Олю и детей, <choice original_editorial_correction="к[отор]ых"><sic>кых</sic><corr>которых</corr></choice> радостно ждем.</p>
<p id="81447441-e8a4-4dc1-acb9-a705647ca31d" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="771e3113-fce1-421a-a4fd-020d59d1463e" rend="left">12 окт. 1909.</p>
<comments><p id="69ae6ccf-4001-4cd4-b29d-f66ed167826f" rend="Textpetit_otstup left">Значительная часть письма опубликована: «Толстой и Чертков», стр. 394—395.</p>
<p id="3521c7de-3dd0-4e04-9fd4-eb3611ce5d5e" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>После последнего письма Толстого от 28 августа В. Г. Чертковым были написаны два письма: от 1 и от 8 октября. На последнем помета рукой Толстого: <hi style="big">Ответить</hi>.</p>
<p id="aa388913-f65b-418f-9cd8-d49b8b279c0b" rend="petit left"><hi>2 </hi>В. Г. Чертков написал открытое письмо в газеты с резким протестом по поводу ареста и ссылки H. Н. Гусева. Письмо датировано 16 ноября 1909 г., опубликовано в газетах «Русские ведомости» 1909, № 271 от 26 ноября, и «Новая Русь» 1909, № 320 от 4 декабря.</p>
<p id="b0479caa-f1a9-4395-8950-8741a35cf15f" rend="petit left"><hi>3 </hi>Рассказ Толстого «Проезжий и крестьянин» (см. прим. 8 к письму № 852).</p>
<p id="344790e9-84e4-4ff7-9649-5c2f267f4a4f" rend="petit left"><hi>4 </hi>Фамилию Borit Толстой написал ошибочно. Правильная фамилия: Brocher. На полях письма Толстого рукой Черткова написано карандашом: «Brocher».</p>
<p id="8cba8e7c-0fd6-443e-9518-56768b6d6946" rend="petit left">Гюстав Броше (Gustav Brocher, 1850—1931) — профессор-лингвист; был знаком с Карлом Марксом, автор ряда антирелигиозных книг и статей. Сочувствовал Октябрьской революции и выступал в Европе в защиту Советского Союза. Броше просил Толстого в письме от 7 октября н. с. предоставить небольшую статью для сборников, издававшихся на нескольких языках Международным комитетом помощи безработным, утвержденным Интернациональным социалистическим бюро. Толстой ответил Броше письмом от 9 октября, в котором писал, что «с удовольствием» исполнит его просьбу. <ref target="file:///Volume_80_GustavuBrosheGustaveBrocher_186.xml">См. т. 80, письмо № 186</ref>.</p>
<p id="0ff2d189-a0a2-47f7-b64f-eef0c171cb99" rend="petit left">Позднее Броше была послана статья «Наше жизнепонимание», написанная в 1907 г., которая была опубликована в 1911 г., после смерти <hi style="opdelimiter">Толстого,</hi><hi style="opnumber">147</hi> <hi style="npnumber">148</hi><hi style="npdelimiter">отдельной</hi> брошюрой; Л. Н. Толстой, «Наше жизнепонимание» — А. Воинов [А. В. Луначарский], «Смерть Льва Толстого и русское общество», изд. Международного комитета помощи безработным, Lausanne, 1911, стр. 1.</p>
<p id="fa540236-92c6-45da-9d9e-ac4715605c8f" rend="petit left"><hi>5</hi> Паспорта для В. Г. и В. В. Чертковых.</p>
<p id="dfed1acd-c1ce-41a9-8f4c-5071693f81ff" rend="petit left"><hi>6</hi> Случай избиения полицейскими старосты д. Телятинки описан подробно в ЯЗ от 5 октября 1909 г.</p>
<p id="639d4e03-7e2b-4321-a95f-7cb489d3ddb0" rend="petit left"><hi>7</hi> Говорится о статье «Пора понять». См. прим. 9 к письму № 852.</p>
<p id="8652bf31-0794-4505-8b27-fe194d9cb257" rend="petit left"><hi>8</hi> Михаил Дмитриевич Челышев (1866—1915), член Государственной думы третьего созыва от г. Самары, октябрист. Самарский городской голова. В Государственную думу вносил проект борьбы с пьянством. В связи с этим 8 октября, по приглашению Толстого, приезжал в Ясную Поляну. <ref target="file:///Volume_82_M.D.CHelyshevu_206.xml">См. т. 82, письмо № 206</ref>.</p>
<p id="e2a98be2-19ee-4a63-b76d-6e42ed1dd722" rend="petit left"><hi>9</hi> Толстой безрезультатно обращался, кроме Челышева, к своему знакомому, члену Государственной думы В. А. Маклакову, с просьбой возбудить в Государственной думе вопрос о проекте земельной реформы по системе Генри Джорджа. См. запись Толстого в Дневнике 28 августа 1909 г. (т. 57, стр. 126).</p>
<p id="a7fce27c-31ab-4836-8067-54d4108cdeed" rend="petit left"><hi>10</hi> Толстой ожидал приезда писателя Леонида Николаевича Андреева (1871—1919). В ожидании приезда Андреева Толстой с 5 по 14 октября перечитал ряд его произведений. Суждения Толстого о произведениях Андреева подробно записаны 6 октября 1909 г. в ЯЗ. По словам Маковицкого, Толстому в общем понравились рассказы Андреева: «Валя», «На реке», «В темную даль», «Молчание». Лев Николаевич говорил про Андреева, что это большой талант, но в его рассказах встречается фальшь. «В художественных вещах надо, — говорил Лев Николаевич, — чтобы было естественно, правдиво: когда вы читаете, то вы сами должны это переживать. Тогда это естественно, ни одной фальшивой ноты, а вместе с тем чтобы было чувство, которое бы вас постоянно волновало. А тут есть напыщенность». См. записи Толстого об Андрееве в Дневнике 10 и 14 октября 1909 г. (т. 57, стр. 150, 151, 372 и 373).</p>
<p id="838fcd52-3e74-4eff-bd27-c88a6208c5c5" rend="petit left">Андреев на этот раз в Ясную Поляну не приехал, он был у Толстого 21—22 апреля 1910 г. Об этом свидании Толстого с Андреевым см. т. 58, стр. 41, 368—372.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
