<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №24. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПТ, стр. 368—369. Датируется на основании почтового штемпеля получения письма А. А. Толстой, на которое отвечает Толстой.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-08-29">1891 г. Августа 29.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо А. А. Толстой из Царского Села от 25 августа, с поздравлением к дню рождения — 28 августа. «От души поздравляю вас, милый друг, с этим новым годом, — писала она. — Пусть он будет богат работою, любовью и верою всё в больших размерах. Пусть вам будет дано разливать добро на близких и на далеких». Далее спрашивала, читал ли Толстой по-немецки «Разговоры Гёте с Эккерманом», и сообщала ряд событий из жизни великосветского общества.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">24</number></xenoData>

              <text xml:id="A.A.Tolstoj_24">
	<body><div>
		<opener index="false">
24. А. А. Толстой.
1891 г. Августа 29...31. Я. П.</opener>
<p id="37fab164-8b1a-474e-acee-fe5b59f7bebf" rend="left">Благодарствуйте, дорогой друг, за ваше поздравленье, вашу память обо мне. Мне всегда это очень приятно и особенно от таких любимых людей, как от вас. И какие хорошие ваши пожелания. Кабы сбылась из них хоть малейшая часть! Стремлюсь именно к тому, чего вы [для] меня желаете: быть хоть сколько-нибудь любовно полезным людям. Экермана разговоры<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Иоганн Эккерман (І.-Р. Eckermann, 1792—1854), немецкий писатель и поэт, большой почитатель Гете, живший в его доме с 1823 г. и приготовивший к печати сорок томов посмертного издания его сочинений (1839—1840). Получил известность благодаря своей книге: «Gespräche mit Goethe in den Letzten Jahren seines Lebens» (ч. 1 и 2 — 1836, ч. 3 — 1848). Русский перевод Д. В. Аверкиева: «Разговоры с Гете, собранные Эккерманом», СПб. 1891. Толстой прочел эту книгу в 1897 г. и нашел, что чтение это «довольно интересно» ему «и для искусства, и для изучения старости» (см. письмо к П. И. Бирюкову от 13 апреля 1897 г., т. 70).</note> не читал и на-днях только вспоминал о них. Гёте<hi>-</hi>то<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Иоганн-Вольфганг Гете (1749—1832).</note> я очень не люблю. Не люблю его самоуверенное язычество. Благодарю вас очень и за карандаши (имею к ним слабость), и за карты, и за книги.</p>
<p id="b4980443-275c-4d62-80e9-8fa7528b7919" rend="left">Посылаю их вам. О Damiens<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Дамиен (Damien), в мире Жозеф де Вестер (De Veuster, 1840—1889), бельгийский миссионер, добровольно поселившийся на гавайском острове Молокаи один среди прокаженных. См. т. 65.</note> очень мало, но все-таки рад был прочесть. Но Гордон<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Чарльз-Джордж Гордон (1833—1885), английский генерал. В литературе о нем отмечалась, наравне с его храбростью и даже жестокостью, его религиозность.</note> не понравился мне — не читалось дальше. Не могу примириться с христианским генералом. Это нечто в роде сухой воды.</p>
<p id="aaaf6f60-c4b9-4dc2-abe6-24c61baed06a" rend="left">Как вы живете? Грустно, что Карамзина умерла. Я знал ее мало,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Елизавета Николаевна Карамзина (1821—1891), знакомая Толстого с 1850-х годов, дочь историка Н. М. Карамзина. См. т. 47, стр. 445.</note> но к ней у меня осталось очень хорошее чувство. У нас была очень, очень милая сватьба, как няня Маши прекрасно определила ее: <hi>легкая</hi> сватьба.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> 25 августа в Ясной Поляне состоялась свадьба Марии Александровны Кузминской (р. 1869), старшей дочери сестры С. А. Толстой Т. А. Кузминской, с Иваном Егоровичем Эрдели.</note> Как лучше стали, нравственнее молодые люди! Я не нарадуюсь. Вы пишете: печальные заботы <hi>о больных.</hi> Кто это? Софья Андреевна? Поцелуйте ее от меня, если она позволяет, и пожелайте ей от меня того же, что вы мне желали, любви и веры, которые, я думаю, у <hi style="opdelimiter">ней</hi><hi style="opnumber">34</hi> <hi style="npnumber">35</hi><hi style="npdelimiter">есть.</hi> — Прощайте пока, любите меня попрежнему; а я всегда с любовью думаю о вас.</p>
<p id="40fe83f8-9054-4074-b048-6a62fb78e289" rend="left">За самовар я не так виноват, как вы думаете. Я старался, но была особенная неудача.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Как видно из недатированного письма T. Л. Толстой к А. А. Толстой, Лев Николаевич должен был заказать для А. А. Толстой в Туле самовар.</note></p>
<p id="95222a1d-60a8-4e51-87f3-a4c498751800" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="b41d2038-597b-4b01-9939-f38b7cae9ac7" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПТ, стр. 368—369. Датируется на основании почтового штемпеля получения письма А. А. Толстой, на которое отвечает Толстой.</p>
<p id="28a59fd6-a7b8-4bb8-9654-551868393e27" rend="petit left">Ответ на письмо А. А. Толстой из Царского Села от 25 августа, с поздравлением к дню рождения — 28 августа. «От души поздравляю вас, милый друг, с этим новым годом, — писала она. — Пусть он будет богат работою, любовью и верою всё в больших размерах. Пусть вам будет дано разливать добро на близких и на далеких». Далее спрашивала, читал ли Толстой по-немецки «Разговоры Гёте с Эккерманом», и сообщала ряд событий из жизни великосветского общества.</p>
<p id="b35f3c67-ce87-4e3c-9729-7c4ee2145f0f" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Иоганн Эккерман (І.-Р. Eckermann, 1792—1854), немецкий писатель и поэт, большой почитатель Гете, живший в его доме с 1823 г. и приготовивший к печати сорок томов посмертного издания его сочинений (1839—1840). Получил известность благодаря своей книге: «Gespräche mit Goethe in den Letzten Jahren seines Lebens» (ч. 1 и 2 — 1836, ч. 3 — 1848). Русский перевод Д. В. Аверкиева: «Разговоры с Гете, собранные Эккерманом», СПб. 1891. Толстой прочел эту книгу в 1897 г. и нашел, что чтение это «довольно интересно» ему «и для искусства, и для изучения старости» (см. письмо к П. И. Бирюкову от 13 апреля 1897 г., т. 70).</p>
<p id="e7cd828c-a685-48c5-b8b6-9480f7ccff04" rend="petit left"><hi>2</hi> Иоганн-Вольфганг Гете (1749—1832).</p>
<p id="1a5b7865-9b29-4870-915d-34ffd9c4ca30" rend="petit left"><hi>3</hi> Дамиен (Damien), в мире Жозеф де Вестер (De Veuster, 1840—1889), бельгийский миссионер, добровольно поселившийся на гавайском острове Молокаи один среди прокаженных. См. т. 65.</p>
<p id="e3ca3ac0-08f4-4f39-954e-a05bbd2ef957" rend="petit left"><hi>4</hi> Чарльз-Джордж Гордон (1833—1885), английский генерал. В литературе о нем отмечалась, наравне с его храбростью и даже жестокостью, его религиозность.</p>
<p id="c90b69ba-9c64-419b-bb4b-84bec88e3c5f" rend="petit left"><hi>5</hi> Елизавета Николаевна Карамзина (1821—1891), знакомая Толстого с 1850-х годов, дочь историка Н. М. Карамзина. См. т. 47, стр. 445.</p>
<p id="b4a98d6e-6bce-454c-aad0-ee48a12e22aa" rend="petit left"><hi>6</hi> 25 августа в Ясной Поляне состоялась свадьба Марии Александровны Кузминской (р. 1869), старшей дочери сестры С. А. Толстой Т. А. Кузминской, с Иваном Егоровичем Эрдели.</p>
<p id="39c92af4-c741-48ea-b0e1-f0ef6305d6e0" rend="petit left"><hi>7</hi> Как видно из недатированного письма T. Л. Толстой к А. А. Толстой, Лев Николаевич должен был заказать для А. А. Толстой в Туле самовар.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
