<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*193. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1937"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">86</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1888-04-26">1888 г. Апреля 26.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">193</number></xenoData>

       <text xml:id="a26_193">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 193.
1888 г. Апреля 26. Я. П.</opener>
<p id="2ea83c11-5d75-4797-947c-c8deca927442" rend="left">Спасибо, что скоро написали, милый <choice><reg>друг</reg><orig>другъ</orig></choice>. <choice><reg>Мне</reg><orig>Мнѣ</orig></choice> <choice><reg>здесь</reg><orig>здѣсь</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>уединении</reg><orig>уединенiи</orig></choice> еще дороже ваши письма. Боюсь, что ваше <choice><reg>суждение</reg><orig>сужденiе</orig></choice> <choice><reg>насчет</reg><orig>насчетъ</orig></choice> Паскаля, особенно его мыслей, <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>середине</reg><orig>серединѣ</orig></choice>, <choice><reg>слишком</reg><orig>слишкомъ</orig></choice> строго. <choice><reg>Там</reg><orig>Тамъ</orig></choice> много есть <choice><reg>лишнего</reg><orig>лишняго</orig></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> просто надо вычеркнуть. Пришлите <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> всю рукопись <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> вашими <choice><reg>замечаниями</reg><orig>замѣчаниями</orig></choice>, я ею займусь и тогда пошлю, куда вы скажете. Мы дошли прекрасно на 5-й день. <choice><reg>С</reg><orig>Съ</orig></choice> нами <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr><choice><reg>был</reg><orig>былъ</orig></choice></corr></choice> <choice><reg>один</reg><orig>одинъ</orig></choice> еще <choice><reg>Дунаев</reg><orig>Дунаевъ</orig></choice>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Александр Никифорович Дунаев (11 августа 1850—19 января 1920), один из директоров Московского торгового банка. Познакомившись с Толстым в 1887 году, А. Н. Дунаев во многом стал разделять его убеждения. О нем см. прим. к письму Толстого к Дунаеву за 1889 год, т. 64.</note> Ну пока до другого раза. <choice><reg>Целую</reg><orig>Цѣлую</orig></choice> <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> и жену и дочь и <choice><reg>всех</reg><orig>всѣхъ</orig></choice>, меня <choice><reg>помнящих</reg><orig>помнящихъ</orig></choice>. Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="18c78d32-264d-4bcd-8449-9ca3f2db3cb8" rend="left"><hi>На обратной стороне письма</hi>: Воронежской губ. Россоша.</p>
<p id="65a1d022-3306-4497-a6ca-36582266abce" rend="left"><choice><reg>Владимиру</reg><orig>Владимiру</orig></choice> Григорьевичу <hi style="opdelimiter">Черткову.</hi><hi style="opnumber">155</hi></p>
<comments><p id="2f07589b-87f4-443e-9925-40b26c5f8cbb" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">156</hi><hi style="npdelimiter">Полностью</hi> печатается впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913, стр. 67. Письмо открытое. На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова «Я. П., 26 Апр. 88», черным карандашом приписано: «188». Число 188 зачеркнуто черным карандашом и написано: «191». Почтовые штемпели: Почтовый вагон 27 аир. 1888, почтово-телегр. контора Россоша Ворон, губ., дата неясна.</p>
<p id="45ab5a1a-99e5-4b68-89fe-0493d65689a1" rend="petit left">Толстой отвечает на письмо Черткова от 19 апреля. В этом письме Чертков писал относительно книжки А. И. Орлова о Паскале: «Орлову я вышлю 50 р. до окончательного расчета «Паскаля». Работа эта требует еще большой переделки. Я думаю, что надо одно из двух: или писать только для образованных людей — или — для всех людей, т. е. так, чтобы было понятно и простым читателям, которых громадное большинство. Не говорю, что всякий простой читатель поймет книжку, написанную для простых людей. Серьезную книгу, хотя и просто написанную, чтобы понять, нужно желать понять, а этого и не желает всякий простой читатель; но если писать для всех, то необходимо, чтобы простой читатель <hi>мог</hi> понять, если он того пожелает и станет вдумываться. Условию этому не удовлетворяют мысли Паскаля, помещенные в середине рукописи Орлова: между ними есть <hi>многое</hi>, непонятное простому читателю, отчасти благодаря неудачному переложению, отчасти вследствие того, что сам Паскаль был аристократ мысли и часто выражал в шелковых, золоченых нарядах то, что несравненно яснее и менее рисковано в простых словах, таких, какие употреблял Иисус. А то из мыслей Паскаля, что решительно не поддается простому бесхитростному изложению, то, наверное, не нужно простым людям, и если уже нужно найти этому место, то место ему в книжке для образованных людей такой, как та, о которой Орлов просит вашего позволения напечатать, что она вышла из под вашей редакции Вообще, судя по «Гоголю» и «Паскалю», мне кажется, что литературные способности Орлова пока больше соответствуют книгам для образованных людей, что нужно ему много сблизиться с простыми людьми и много поработать над собою раньше, чем ему возможно достигнута приемов и, главное, склада мыслей, нужных для составления книжек для всех людей. — Если ему нужны деньги, то ему лучше писать для образованных людей, а не для «Посредника». «Гоголь» — очень хорошо, но он на границе того, как можно писать для всех. А «Паскаль» перешел за эту границу и непонятен всем. Если вы согласны со мною, то я постараюсь сократить мысли Паскаля так, чтобы осталось только одно более или менее понятное всем и радостное для всех, ищущих правды. А та книжка Орлова, о которой он пишет, будет заключать все мысли Паскаля без пропусков».</p>
<p id="5147f81e-1c9b-409f-a89f-b1f4a8aadb8c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой, Н. Н. Ге младший и А. Н. Дунаев пришли в Ясную поляну 22 апреля. См. письмо Толстого к С. А. Толстой от 23 апреля 1888 г. — ПЖ, стр. 324.</p>
<p id="2484ab76-0107-4fdc-8a55-ee14ba32603a" rend="petit left"><hi>2</hi> Александр Никифорович Дунаев (11 августа 1850—19 января 1920), один из директоров Московского торгового банка. Познакомившись с Толстым в 1887 году, А. Н. Дунаев во многом стал разделять его убеждения. О нем см. прим. к письму Толстого к Дунаеву за 1889 год, т. 64.</p>
<p id="1d2e2103-42c0-4d84-8523-f7f260c42f60" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">156</hi> <hi style="npnumber">157</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
