<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 228. Фредерику Эвансу (Frederic W. Evans).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по недатированной копии. Сохранился черновик, написанный рукой Т. Л. Толстой. Дата определяется письмом Эванса от 6 декабря нов. ст. 1890 г., на которое отвечает Толстой, и записями в Дневнике Толстого, приведенными в примечаниях к предыдущему письму (см. т. 52, стр. 6).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-01-27">1891 г. Января 27 —</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Фредерик Эванс</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Frederic W. Evans</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Эванса (на английском языке) от 6 декабря нов. ст. 1890 г., в котором Эванс извещал, что послал Толстому свои брошюры, излагающие учение шекеров и историю этой секты, а также высказывал свои мысли о некоторой общности их взглядов с Толстым.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">228</number></xenoData>

              <text xml:id="FrederikuEvansuFredericEvans_228">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 228. Фредерику Эвансу (Frederic W. Evans).

1891г. Января 27 — февраля 6? Я. П.</opener>
<p id="502626b5-505d-44d3-9e35-5bd49941d556" rend="left"><choice original_editorial_correction="D[ear]"><sic>D</sic><corr>Dear</corr></choice> <choice original_editorial_correction="F[riend]"><sic>F</sic><corr>Friend</corr></choice> and <choice original_editorial_correction="B[rother]"><sic>B</sic><corr>Brother</corr></choice>. Thank you for your kind letter. It gave me great joy to know that you approve of my ideas on Christianity (I received the tracts that you sent me<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В конверте письма Эванса от 6 декабря сохранились следующие листовки: Elder F. W. Evans, «Universal Republic. A shaker Pronunciamento» (Старейшина Ф. В. Эванс, «Всемирная республика. Манифест шекеров»), его же, «The Country. A new Earth and new Heavens» («Государство. Новая земля и новое небо»).</note>) and was very satisfied with your views upon the <choice original_editorial_correction="diffe[re]nt"><sic>diffent</sic><corr>different</corr></choice> expressions of religious sentiments suiting the age of those to whom they are directed. I received the tracts you sent me and read them not only with interest but with profit, and cannot criticise them because I agree with everything that is said in them. There is only one question that I should wish to ask you. You are, <hi style="opdelimiter">as</hi><hi style="opnumber">240</hi> <hi style="npnumber">241</hi><hi style="npdelimiter">I</hi> know non-resistants. How do you manage to keep communial, but nevertheless property? Do you acknowledge the possibility for a Christian to defend property from usurpators? I ask this question because I think that the principle of non-resistance is the chief trait of true Christianity and the greatest difficulty in our time is to be true to it. How do you manage to do so in your community? With sincere respect and love yours truly</p>
<p id="6c5ba6dc-a2b1-4aa7-a604-7539578f7424" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="28b479b4-e10f-4f73-b8e2-9d7938669d72" rend="left">I received your tracts, you say in your letter that [you] have sent me books, did you mean them or did you send me books calling the tracts books? I received more than a year the Oregon paper World Advance Thought, sometimes. I saw in it your articles.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В сохранившихся в яснополянской библиотеке номерах этого журнала статей Эванса нет.</note> I am very thankful to the editor for sending this paper; in every № I get spiritual nourishment if it were not for some spiritistic tendency that is foreign to me. Who is the editor and how long ago has it been founded?</p>
<p id="676375ce-43fe-47c1-a9f8-d47626321648" rend="left">[I] agree with all its religious views. I like this paper very much.</p>
<comments><p id="6dc58b09-1ad6-4cff-b827-8ecde0697d04" rend="Textpetit_otstup left">Дорогой друг и брат. Благодарю вас за ваше доброе письмо. Большой радостью было для меня узнать, что вы разделяете мои мысли о христианстве (я получил брошюры, которые вы мне послали<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> В конверте письма Эванса от 6 декабря сохранились следующие листовки: Elder F. W. Evans, «Universal Republic. A shaker Pronunciamento» (Старейшина Ф. В. Эванс, «Всемирная республика. Манифест шекеров»), его же, «The Country. A new Earth and new Heavens» («Государство. Новая земля и новое небо»).</note>), и был очень удовлетворен вашими взглядами относительно различных способов выражения религиозных чувств, сообразно с возрастом тех, к которым они обращены. Я получил брошюры, которые вы мне послали, прочел их не только с интересом, но и с пользой, и не могу их критиковать, потому что согласен со всем, что в них написано. Есть только один вопрос, который мне хотелось бы вам поставить. Вы, насколько я знаю, непротивящиеся. Каким же образом вы удерживаете хотя бы и общинную, но все-таки собственность? Считаете ли вы допустимым для христианина защищать собственность от посягателей на нее? Задаю этот вопрос, потому что считаю, что принцип непротивления — главная черта истинного христианства, и самое трудное в наше время это быть верным ему. Как же справляетесь вы с этим в вашей общине? С искренним уважением и любовью искренно ваш</p>
<p id="77f97af7-1487-48f8-86c6-95b0baf139d3" rend="right petit">Лев Толстой.</p>
<p id="3679829f-d526-4ced-acc3-1f75e8f93b13" rend="petit left">Я получил ваши брошюры. Вы говорите в вашем письме, что послали мне книги. Именно ли о книгах вы писали, или вы послали брошюры, назвав их книгами? Я получал время от времени, более года тому назад, орегонский журнал «World’s Advance Thought». Иногда встречал в нем ваши статьи.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> В сохранившихся в яснополянской библиотеке номерах этого журнала статей Эванса нет.</note> Очень благодарен издателю за присылку этого журнала. В каждом номере я черпаю духовную пищу, если бы только не спиритическая тенденция, которая мне чужда. Кто его издатель и как <hi style="opdelimiter">давно</hi><hi style="opnumber">241</hi> <hi style="npnumber">242</hi><hi style="npdelimiter">он</hi> основан? Соглашаюсь со всеми его религиозными взглядами. Очень люблю этот журнал.</p>
<p id="753286bc-5978-4c5d-86a2-ce18bd642a03" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по недатированной копии. Сохранился черновик, написанный рукой Т. Л. Толстой. Дата определяется письмом Эванса от 6 декабря нов. ст. 1890 г., на которое отвечает Толстой, и записями в Дневнике Толстого, приведенными в примечаниях к предыдущему письму (см. т. 52, стр. 6).</p>
<p id="ba8948b2-3645-48cf-bee1-79c098cf2995" rend="petit left">Фредерик Эванс (Frederic W. Ewans, 1808—1893) — американец, шекер, проповедник, автор ряда брошюр и листовок, посвященных изложению мировоззрения секты шекеров и ее истории.</p>
<p id="d4f494bf-7bf9-4d9b-9295-b21da706eb86" rend="petit left">Ответ на письмо Эванса (на английском языке) от 6 декабря нов. ст. 1890 г., в котором Эванс извещал, что послал Толстому свои брошюры, излагающие учение шекеров и историю этой секты, а также высказывал свои мысли о некоторой общности их взглядов с Толстым.</p>
<p id="a4c803c2-b060-49ab-8f6b-05d181d81fee" rend="petit left">На конверте письма Эванса помета Толстого: «Я отвечу». Ответ Толстой начал на отдельном листе, но, написав несколько строк, оставил его. На этом листе потом Толстой написал письмо к М. М. Лисицыну (см. № 219).</p>
<p id="79895e32-ceeb-496e-93c2-4cabc0f1cc56" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В конверте письма Эванса от 6 декабря сохранились следующие листовки: Elder F. W. Evans, «Universal Republic. A shaker Pronunciamento» (Старейшина Ф. В. Эванс, «Всемирная республика. Манифест шекеров»), его же, «The Country. A new Earth and new Heavens» («Государство. Новая земля и новое небо»).</p>
<p id="a2f8b4ed-094a-4bf4-aaca-6232e3f1e3cd" rend="petit left"><hi>2</hi> В сохранившихся в яснополянской библиотеке номерах этого журнала статей Эванса нет.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
