<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №68. П. Г. и А. В. Ганзен.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из A4. Автограф находился у адресата в Копенгагене. Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 46. Дата машинописной копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-04-25">1890 г. Апреля 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ганзен Анна Васильевна</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ганзен Петр Готфридович</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письма П. Г. и А. В. Ганзен от 16 апреля 1890 г. по поводу переводов «Крейцеровой сонаты» и «Плодов просвещения» на датский язык и с вопросами о религиозном воспитании.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">68</number></xenoData>

              <text xml:id="P.G.iA.V.Ganzen_68">
	<body><div>
		<opener index="false">
68. П. Г. и А. В. Ганзен.
1890 г. Апреля 25. Я. П.</opener>
<p id="379709bc-2b00-4972-9845-fd5b3ce5f7c4" rend="left">Петр Готфридович! Отвечаю вам и вашей жене вместе. Во-первых, благодарю вас за ваши письма и присылку книг и портрета.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Портрет датского писателя Серен Обю Киркегора (Sören Kierkegaard, 1813—1855), представляющий фотографию с рисунка карандашом 1838 г., и две его книги: «Enten-Eller» («Одно из двух») и «Stadien paa Lebens» («Стадии жизненного пути»).</note> Очень бы желал удосужиться, чтобы выучиться по-датски; но теперь нет времени. Послесловие я опять переработывал, и кажется, что оно улучшилось. И кажется тоже, что я уже не в силах более его переделывать.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Ганзен, кончавший в то время свой перевод «Крейцеровой сонаты» на датский язык, писал Толстому, что ожидает последнюю версию «Послесловия» для перевода и напечатания вместе с «Крейцеровой <hi style="opdelimiter">сонатой».</hi><hi style="opnumber">79</hi></note> Разные подробности о послесловии и комедии<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Ганзен писал Толстому: «Не успел я еще приступить к переводу комедии Вашей.... «Плоды просвещения», а из Копенгагена уже сделали мне запрос о разрешении поставить ее на сцену в моем переводе. Насколько мне известно, театр этот — «Dagmartheatret» — пользуется хорошей репутацией, и весьма интересно посмотреть со временем, какой выйдет результат из этой попытки, которая, если состоится, является первой попыткой поставить русскую пьесу на датскую сцену».</note> передаст вам <choice original_editorial_correction="Ив[ан]"><sic>Ив</sic><corr>Иван</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ив[анович]"><sic>Ив</sic><corr>Иванович</corr></choice>.</p>
<p id="c9804925-2053-4d9d-b7b6-e8083b3178ba" rend="left">На ваши вопросы о воспитании и о религии ответить в письме <hi>не</hi> могу.</p>
<p id="8a87e93d-efed-47f2-8341-7405cc944134" rend="left">На вопросы о боге, о загробной жизни, о смысле жизни, я, как умел, старался ответить в своей книге о жизни, и, простите мою самонадеянность, полагаю, что ответил достаточно ясно, но только для того, кто захочет со мной вместе итти с того места и тем путем, <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> я иду. Во всяком случае, если я там не ответил, то в письме уже никак не отвечу на все эти вопросы, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> я, именно те же самые, ставил себе. Это ответ на 2-й ваш вопрос о религии.</p>
<p id="2db3e969-220a-44fe-9ec2-94fd613bbccb" rend="left">Ответ же на первый — о воспитании религиозном и нравственном — вытекает из 2-го. Воспитание волченка, ласточки и ребенка подчиняется одному закону: воспитываемый <hi style="opdelimiter">подчиняется,</hi><hi style="opnumber">78</hi> <hi style="npnumber">79</hi><hi style="npdelimiter">как</hi> нынче говорят, внушениям воспитателя, и потому для того, чтобы хорошо воспитать, надо самому быть хорошим. Всё воспитание в этом. И это очень радостно, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> лишнее побуждение к совершенствованию.</p>
<p id="a95f51f6-c55d-4d24-b4ee-10f8471760ef" rend="left">Что же касается до ответов на вопросы, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> задают дети о боге, будущей жизни и т. п., то ответы эти не важны. Разумеется, лучше ответить разумно; но если бы и отвечать совершенный вздор, как это мы видим на опыте, как, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>], то, что бог троица послал своего сына искупить грехи и т. п., то это не беда. Дети, еще больше, чем большие, не верят словам и не обращают на них внимания, а верят делам. И потому опять всё сводится к примеру нравственной, доброй жизни. А для руководства в доброй жизни совсем не нужно знать, что такое бог, что будет на том свете и т. п. Добро ведь тогда только добро, когда делается без всякого ожидания наград, а только для добра,<hi> </hi>и потому делать его можно, не рассуждая ни о боге, ни о вечной жизни. И стоит начать делать его, чтобы увидать, что и бог и вечная жизнь и есть это самое делание добра. — Жму ваши руки и желаю вам всего хорошего.</p>
<p id="261da597-bb59-40ea-bdce-ba161737ff92" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="7ffa9cd4-a065-4acb-8776-f3150bad503a" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из A4. Автограф находился у адресата в Копенгагене. Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 46. Дата машинописной копии.</p>
<p id="916e4ec5-9ee3-4088-bf72-fbc9c7d2797a" rend="petit left">Петр Готфридович Ганзен (Hansen Peter Emanuel, 1846—1930) — датчанин, переводчик, писатель и педагог, принявший русское подданство. Перевел на датский язык ряд произведений Толстого; автор воспоминаний о Толстом «Пять дней в Ясной Поляне. (В апреле 1890 г.)» — «Исторический вестник» 1917, 1 (CXLVII), стр. 140—161, и статьи «Толстой и Ибсен» — газета «Politiken», номер от 25 декабря 1917 г.</p>
<p id="32a716d6-32a1-4c56-abf2-b0b371eb4228" rend="petit left">Анна Васильевна Ганзен, рожд. Васильева, — вторая жена П. Г. Ганзена, переводчица.</p>
<p id="2024617e-5b8d-45e2-9bdd-9d521e5704ac" rend="petit left">Ответ на письма П. Г. и А. В. Ганзен от 16 апреля 1890 г. по поводу переводов «Крейцеровой сонаты» и «Плодов просвещения» на датский язык и с вопросами о религиозном воспитании.</p>
<p id="cce7aa57-0206-4e9c-8a4d-42575d73867b" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Портрет датского писателя Серен Обю Киркегора (Sören Kierkegaard, 1813—1855), представляющий фотографию с рисунка карандашом 1838 г., и две его книги: «Enten-Eller» («Одно из двух») и «Stadien paa Lebens» («Стадии жизненного пути»).</p>
<p id="f5ffedd7-ccbc-439b-9bc3-f9975b1d957c" rend="petit left"><hi>2</hi> Ганзен, кончавший в то время свой перевод «Крейцеровой сонаты» на датский язык, писал Толстому, что ожидает последнюю версию «Послесловия» для перевода и напечатания вместе с «Крейцеровой <hi style="opdelimiter">сонатой».</hi><hi style="opnumber">79</hi></p>
<p id="e8752615-be58-4f7a-b35e-25fd2d75fa0c" rend="petit left"><hi style="npnumber">80</hi><hi style="npdelimiter">Послесловие</hi> было привезено в Петербург И. И. Горбуновым-Посадовым, с которым было прислано и это письмо Толстого Ганзену.</p>
<p id="b3219e59-087c-408d-844a-c380f3ba7b92" rend="petit left"><hi>3 </hi>Ганзен писал Толстому: «Не успел я еще приступить к переводу комедии Вашей.... «Плоды просвещения», а из Копенгагена уже сделали мне запрос о разрешении поставить ее на сцену в моем переводе. Насколько мне известно, театр этот — «Dagmartheatret» — пользуется хорошей репутацией, и весьма интересно посмотреть со временем, какой выйдет результат из этой попытки, которая, если состоится, является первой попыткой поставить русскую пьесу на датскую сцену».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
