<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №402. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПТ, № 75. Ср. письма №№ 400 и 401.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1872-09-19">1872 г. Сентября 19.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">402</number></xenoData>

              <text xml:id="A__A__Tolstoj_402">
	<body><div>
		<opener index="false">
402. А. А. Толстой.
1872 г. Сентября 19. Я. П.</opener>
<p id="d034ceaf-219d-408a-a128-215f5963199b" rend="right">19 сентября.</p>
<p id="a0521926-725f-461e-b70e-a9c00b9cee18" rend="left">Спешу писать вам, милый друг, о новом обороте, которое приняло мое дело совершенно неожиданно и от <hi style="opdelimiter">которого</hi><hi style="opnumber">315</hi> <hi style="npnumber">316</hi><hi style="npdelimiter">планы</hi> мои изменились. Простите меня, если я вас встревожил; но я не виноват: я измучался в этот месяц, как никогда в жизни, и с мужским эгоизмом хотел, чтобы все хоть немного помучались со мною. Мне уже легче стало, когда я высказал вам и когда решил уехать. Нынче — сейчас — я получил письмо от председателя суда<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Председателем Тульского окружного суда был Николай Иванович Ягн. Письмо его к Толстому неизвестно.</note> — он пишет, что все мерзости, которые мне делали, была ошибка и что меня оставят в покое. Если это так, то я никуда не уеду и только прошу вас простить меня, если я вас встревожил. Но в оправданье мое должен рассказать вам всю историю.</p>
<p id="60ca94df-3768-4f5b-b116-5b27a97087bc" rend="left">Бык, в то время, как я в Самаре, убивает человека — пастуха. Я, когда и дома, по месяцам не вижу прикащика и не занимаюсь хозяйством. Приезжает какой-то юноша, говорит, что он следователь, спрашивает меня, законных ли я родителей сын и т. п. и объявляет мне, что я обвиняюсь в действии <choice><reg>противозаконном</reg><orig>противузаконном</orig></choice>, от которого произошла смерть, и требует, чтобы я подписал бумагу, что я не буду выезжать из Ясной Поляны до окончания дела. Я спрашиваю, подписывать или не подписывать? Мне говорит прокурор, что если я не подпишу, меня посадят в острог. Я подписываю и справляюсь, скоро ли может кончиться дело? Мне говорят: по закону <choice original_editorial_correction="товар[ищ]"><sic>товар</sic><corr>товарищ</corr></choice> прокурора в неделю срока должен кончить дело, т. е. прекратить или составить обвинение. А я знаю, у меня в деревне мужик дожидается 4-й год этой недели. И знаю, что может протянуться год, два, сколько им угодно. Проходит три недели; я, утешая себя мыслью, что для меня, хоть не в неделю, а в 3 недели сделают заключение, справляюсь. Что же? Не только не сделано заключение, но дело еще не получено за 15 верст. Справляюсь, от кого зависит сделать обвинение или прекратить. От одного <choice original_editorial_correction="тов[арища]"><sic>тов</sic><corr>товарища</corr></choice> прокурора, большей частью мальчика, лет 20. — Если <choice original_editorial_correction="тов[арищ]"><sic>тов</sic><corr>товарищ</corr></choice> <choice original_editorial_correction="прок[урора]"><sic>прок</sic><corr>прокурора</corr></choice> такой же, как следователь, то, конечно, — я в остроге на 4 месяца. Какая же надежда спасения? Суд. На беду в это самое время я присяжным и должен ехать в суд.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Выездная сессия Тульского окружного суда, в которой Толстой должен был участвовать, происходила в селе Сергиевском с 7 по 13 сентября.</note> Вопрос: ехать ли мне или не ехать? У кого спросить? Спрашиваю у председателя суда. Он мне пишет, что я прав буду, не ездя.</p>
<p id="df8d7294-3e2a-4410-b2e5-f83c02c95a0f" rend="left">Я пишу бумагу в суд,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Заявление Толстого в суд неизвестно.</note> что я не могу ехать, потому что под следствием. На суде <choice original_editorial_correction="тов[арищ]"><sic>тов</sic><corr>товарищ</corr></choice> прокурора публично заявляет, что я не могу быть присяжным, потому что я обвиняюсь в преступлении по ст. 1466, т. е. в убийстве (вы понимаете, как <hi style="opdelimiter">это</hi><hi style="opnumber">316</hi> <hi style="npnumber">317</hi><hi style="npdelimiter">приятно).</hi> Суд накладывает на меня штраф в 225 р. и требует, чтоб я явился, иначе я предаюсь суду.</p>
<p id="f5e89500-9736-4cad-89b1-f8395561e509" rend="left">Нечего делать; я с письмом <choice original_editorial_correction="председ[ателя]"><sic>председ</sic><corr>председателя</corr></choice> суда, в котором сказано, что я юридически прав, не ездя на суд, приезжаю и доставляю удовольствие этим господам забавляться мною. —</p>
<p id="8952347f-0e3d-4555-8dcd-fa92e26d701d" rend="left">Стало быть, вот он суд, который будет меня судить. При этом не забудьте, что в деле о быке, которое теперь взвалили на моего управляющего, из fausse honte,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> [ложного стыда,]</note> нет возможности обвинять кого бы то ни было, а меня, живущего в Самаре и никогда не занимающегося хозяйством, можно было обвинять столько же, сколько вас. При этом не забудьте, что я никого тульских не знаю и знать не хочу, никому ни в чем не мешаю, одного молю у бога и у людей — спокойствия, занят с утра до вечера работой, требующей всего внимания — последней отделкой моей печатающейся книги.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> «Азбуки».</note> Я часто был в сомнении, в самом деле, не сделал ли я какого преступления или не сошел ли с ума. Злишься и чувствуешь унижение злости и еще больше злишься. И теперь мне пишет, что следователь ошибся, а товарищ прокурора не успел, а суд тоже мог иначе взглянуть, и что всё прекрасно, что во всем могут быть маленькие несовершенства. <choice original_editorial_correction="Маленько[е]"><sic>Маленько</sic><corr>Маленькое</corr></choice> несовершенство то, что я месяц целый (и теперь еще) нахожусь под арестом, что, по какому-то счастию, <choice original_editorial_correction="тов[арищ]"><sic>тов</sic><corr>товарищ</corr></choice> <choice original_editorial_correction="прок[урора]"><sic>прок</sic><corr>прокурора</corr></choice> догадался, что меня обвинять нельзя, а то бы я был судим, т. е. они бы вполне повеселились. Да и теперь я еще ничего не знаю официально. Может быть, еще им вздумается. Я потому только говорю, что я изменил свое намерение уехать, что вероятнее, что суда не будет. Я же с самого начала дела решил с собою, что если будет суд, я уеду. И когда я вам писал, было очевидно, что суд будет. Эти маленькие несовершенства моего месяца под арестом и 3-х лет в остроге моего мужика похожи на то, как если бы услужливый командир, желая делать пользу жителям, приставлял бы часовых для безопасности хозяев; но часовые, по свойственному человеку несовершенству, убивали бы всех хозяев, которых они приставлены караулить.</p>
<p id="08b034f2-abf1-49eb-be30-26dc2140603a" rend="left">Так вот моя история. Хотя ничего еще не кончено, и подписка не снята, и гадостей могут сделать много, по письму <choice original_editorial_correction="председ[ателя]"><sic>председ</sic><corr>председателя</corr></choice> я вижу, что теперь меня хотят оставить в покое, и жалею, что написал вам и теперь должен был писать все эти объяснения. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">317</hi></p>
<p id="2e8af961-92cb-4f45-8cda-c0de5a09b038" rend="left"><hi style="npnumber">318</hi><hi style="npdelimiter">Нынче</hi> же случилось то, что утишило мою досаду еще до получения письма. Утром жена разболелась сильнейшей лихорадкой и болью в груди, угрожающей грудницей (она кормит), и я вдруг почувствовал, что не имеет человек права располагать своей жизнью и семьей особенно. И так мелка мне показалась и моя досада и <choice original_editorial_correction="оскорбле[нье]"><sic>оскорбле</sic><corr>оскорбленье</corr></choice>, что я усумнился, поеду ли я. Теперь ей получше, я надеюсь, что обойдется без грудницы. Сестра Маша на днях уехала от нас, и каждый день с нежностью говорила о вас и упрекала себя за то, что не писала вам, а я упрекаю себя за то, что писал. Прошу простить и целую вашу руку.</p>
<p id="f794c858-7315-48ec-a971-d84eee6bb2eb" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="78a3d5d0-4ce3-415d-8515-42fa679ab0fc" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПТ, № 75. Ср. письма №№ 400 и 401.</p>
<p id="508328d1-f46f-426f-a8b9-5c1892d7e3e9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Председателем Тульского окружного суда был Николай Иванович Ягн. Письмо его к Толстому неизвестно.</p>
<p id="fa6d22be-545e-4eb7-af5c-902d86748d29" rend="petit left"><hi>2</hi> Выездная сессия Тульского окружного суда, в которой Толстой должен был участвовать, происходила в селе Сергиевском с 7 по 13 сентября.</p>
<p id="044f2e59-2e6b-4157-89f6-7e8bac86c5a8" rend="petit left"><hi>3</hi> Заявление Толстого в суд неизвестно.</p>
<p id="57a74977-b095-421a-b8ea-b69c92fe987c" rend="petit left"><hi>4</hi> [ложного стыда,]</p>
<p id="dbbf134a-4470-447e-91c5-2d898905a34a" rend="petit left"><hi>5</hi> «Азбуки».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
