<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №75. И. Ф. Наживину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date from="1908-03-11" to="1908-03-12">1908 г. Марта 11 — 12</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Наживин Иван Федорович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">75</number></xenoData>

              <text xml:id="I.F.Nazhivinu_75">
	<body><div>
		<opener index="false">
75. И. Ф. Наживину.
1908 г. Марта 11—12. Я. П.
</opener><p rend="right">Ясная Поляна. 11 марта 08.</p>

<p rend="Obrashenie left">Милый Иван Федорович,</p>
<p rend="left">Только что послал вам письмо, как получил ваше длинное и такое важное письмо. Поступок ваш для меня не имеет никакого значения, ни отрицательного, ни положительного; одно значение для меня это то, что я знаю, как это тяжело, мучительно было вам и вашей милой жене. Для нас с вами не может быть вопроса о том, что важнее всего на свете: мы знаем очень хорошо, что важнее всего то, чтобы не нарушать любви. А о том, насколько нарушается любовь тем или другим поступком, есть ли возможность выйти из известного положения, не нарушая любви, это знает тот, кому предстоит это испытание, и поэтому судить о нем я не берусь и только радуюсь за то, что вы вышли из того мучительного положения, в котором вы находились. Надеюсь скоро увидать вас и подробно, с глазу на глаз, переговорить обо всем.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> И. Ф. Наживин приезжал в Ясную Поляну 19 марта и 30 октября 1908 г. См. об этом в указанной книге Наживина «Из жизни Л. Н. Толстого», гл. VIII и IX.</note></p>
<p rend="left">То, что вы пишете мне о моем ужасном юбилее, наверное, не так тяжело для вас, как это тяжело для меня. Я делаю всё, что могу, чтобы прекратить это, но вижу, что <hi>я</hi> бессилен.</p>
<p rend="left">Очень, очень был рад вашему письму; оно приблизило меня к вам, что мне всегда особенно дорого.</p>
<p rend="left">Прибавляю еще к тому письму, которое писал вам, что статья индуса особенно поразила меня.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_78_I.F.Nazhivinu_66.xml">См. письмо № 66</ref> и Г, 2, стр. 108.</note> Это необыкновенно <hi style="opdelimiter">хорошо,</hi><hi style="opnumber">84</hi> <hi style="npnumber">85</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> вся книга прекрасна, только желательно бы было еще прибавить к тем голосам народов, которые есть там.</p>
<p rend="left">Прощайте, дружески жму вам руку. Здоровье мое хорошо. Жду вас.</p>
<p rend="right">Лев Толстой.</p>
<p rend="left">1908</p>
<p rend="left">12 марта.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Продиктовано в фонограф, переписано и датировано (верхняя дата) рукой H. Н. Гусева, подпись и нижняя дата собственноручные. Первая дата относится ко времени записи письма в фонографе, вторая — к подписи. Отрывок (об юбилее) впервые опубликован в воспоминаниях И. Ф. Наживина «О Льве Николаевиче» — «Международный толстовский альманах», М. 1909, стр. 170. Опубликовано полностью в книге Наживина «Из жизни Л. Н. Толстого», М. 1911, стр. 152—153.</p>
<p rend="petit left">В письме от 7 марта 1908 г. (почт. шт.) И. Ф. Наживин подробно сообщал о компромиссе, на который он и его жена вынуждены были пойти для того, чтобы оформить их брак; ей, еврейке, пришлось принять православие.</p>
<lb/>
<p rend="petit left"><hi>1</hi> И. Ф. Наживин приезжал в Ясную Поляну 19 марта и 30 октября 1908 г. См. об этом в указанной книге Наживина «Из жизни Л. Н. Толстого», гл. VIII и IX.</p>
<p rend="petit left"><hi>2</hi> <ref target="file:///Volume_78_I.F.Nazhivinu_66.xml">См. письмо № 66</ref> и Г, 2, стр. 108.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>