<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 66. В. М. Зацепиной.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии, исправленной чернилами рукой А. Л. Толстой, повидимому, на основании поправок Толстого в подлиннике и сверенной с черновиком-автографом. На конверте рукой Толстого написано: Хорошее, прочесть и ответить.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-01-19">1910 г. Января 19.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Зацепина Вера Михайловн</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">66</number></xenoData>

       <text xml:id="V.M.Zacepinoj_66">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 66. В. М. Зацепиной.
1910 г. Января 19. Я. П.</opener>
<p id="0fc4cd91-1b09-462c-a933-a9c12cc0babe" rend="right">19 янв. 10 г.</p>
<p id="b6f59081-9889-4752-b676-fb40f8aa3210" rend="left">Под религией я разумею определение назначения человека и вытекающие из этого назначения нравственные обязанности.</p>
<p id="b8428fb1-a817-4d23-969f-9b9abdb08682" rend="left">Передать религиозное учение своим детям я считаю священной обязанностью родителей. Религиозное учение это, как я и старался передавать его в своих писаниях и частных беседах с своими учениками и внуками, состоит в том, что во всех нас живет один дух божий. И мы можем жить не только одной своей жизнью, но и жизнью других людей. Для того, чтобы жить жизнью других людей, надо любить их. В этом, по-моему, всё то религиозное учение, которое может и должно быть передано детям.</p>
<p id="8ff10cb7-0b31-4bc3-a07f-20fde608c746" rend="left">Более подробное изложение этих мыслей вы найдете в 1-х числах книг «На каждый день». Для передачи же христианского учения я составил Краткое евангелие для детей, которое, к сожалению, запрещено, но у меня есть, и я посылаю его вам.</p>
<p id="5d99062c-c352-4e29-9b44-0d8268aabfa5" rend="left">Что касается до отдачи детей в школу, то вопрос перед вами стоит ясно — одно из двух: традиция — гимназия, университет, т. е. религиозный обман и безверие с неизбежными последствиями разврата или отчаяния; или пренебрежение традицией, мнениями общества, дипломами, карьеры, но для родителей сознание исполненного долга, во всяком случае сознание неучастия в развращении своих детей.</p>
<p id="f1c78193-2a41-4b9e-badb-87ba19c59574" rend="left">Может быть, я ошибаюсь и другие знают средний путь. Я не знаю и высказываю вполне искренно то, что думаю и во что верю.</p>
<comments><p id="c2b32757-c273-48cd-9a01-1fbc31b8ee06" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, исправленной чернилами рукой А. Л. Толстой, повидимому, на основании поправок Толстого в подлиннике и сверенной с черновиком-автографом. На конверте рукой Толстого написано: Хорошее, прочесть и ответить.</p>
<p id="d9ebf10e-85be-4420-8f27-94930f51f87f" rend="petit left">Вера Михайловна Зацепина из Харькова в письме от 8 января 1910 г. писала: «С этим письмом к Вам обращается будущая мать, все помышления которой направлены к тому, чтобы сделать из своего ребенка здорового, честного работника, на какой бы жизненной арене ему ни пришлось подвизаться. Наша научная литература богата трудами по вопросу о <hi style="opdelimiter">физическом</hi><hi style="opnumber">55</hi> <hi style="npnumber">56</hi><hi style="npdelimiter">воспитании</hi> детей, но что касается литературы о духовном воспитании, то она оставляет желать многого». Далее В. М. Зацепина спрашивала Толстого, можно ли, не отдавая ребенка в школу, дать ему «все то другое, что, несмотря на все свое несовершенство, дает университет», или следует «покориться семейной традиции».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
