<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №187. Гр. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПТ, № 31.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Гиер</placeName>
                   <date when="1860-11-25">1860 г. Ноября 25</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">187</number></xenoData>

              <text xml:id="gr.A.A.Tolstoj_187">
	<body><div>
		<opener index="false">
187. Гр. А. А. Толстой.
1860 г. Ноября 25/декабря 6. Гиер.</opener>
<p id="d292ff8a-7a41-4d32-b0e3-6f39c7415754" rend="right">6 декабря.</p>
<p id="1693ed1d-28ae-4d1d-ae94-712efeaba300" rend="left">Не помню, любезный друг Alexandrine, отвечал ли я вам или нет на ваше письмо, во всяком случае пишу теперь еще раз. В Hyères был престольный праздник и процессия, кажется, 25 ноября. Я пошел смотреть, и с равнодушной, но сосущей тоской смотрел на толпу и на статую, которую носили, и так гадко было их суеверие и комедия, и завидно было, что оно им весело-приятно. Тут же в толпе попался мне комисьонер и дал ваше письмо; я стал его читать на ходу, но потом тяжело стало, зашел в дровяной сарай, сел на бревна, прочел его и ревел целый час, зачем и об чем, сам не знаю. Что я думал и чувствовал, не знаю; письмо ваше убедило меня в одном, что я вас <hi style="opdelimiter">очень</hi><hi style="opnumber">361</hi> <hi style="npnumber">362</hi><hi style="npdelimiter">люблю,</hi> и когда я пошел за процессией, мне стало весело на душе от того, что и у меня было свое суеверие. Убедить человека может только жизнь, а не убежденья и, главное, несчастья. Я вам расскажу еще когда-нибудь смерть брата и его последние минуты, и вы поймете, что сильнее этого ничто уже не может подействовать на душу. А все-таки единственное убежденье, которое я вынес из этого, то, что лучше его я не сумею прожить и еще менее умереть; а ему было тяжело страшно и жить и умереть. И больше ничего не знаю.</p>
<p id="e1ef2644-ffba-41b4-af93-9e26552518d0" rend="left">Это письмо, дописанное до сих пор, долго лежало; я пишу в другом расположении духа, но не отрекаюсь от сказанного. — Однако, желанье ваше читать Евангелие я исполню. У меня теперь нет его, но ваша хорошая знакомая Ольга Дундукова<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> О. М. Дондукова-Корсакова была замужем за Н. Г. Регекампф.</note> обещала мне дать его. Она милая женщина, особенно потому для меня, что напоминает вас и любит.</p>
<p id="de6755e5-835b-4a12-835d-de18116b4620" rend="left">Что сказать про себя? Вы знаете, верно, мое занятие школами с прошлого года. Совершенно искренно могу сказать, что это теперь один интерес, который привязывает меня к жизни. К несчастью, я нынешнюю зиму не могу им заниматься на деле и на месте, а только работаю для будущего.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В Гиере Толстым были написаны статьи о народном образовании. См. т. 8.</note> Я простудился здесь осенью и вот три месяца не перестаю кашлять, так что не советуют зимой уезжать с юга. А как-то скучно и совестно жить здесь в каком-то вечном празднике, как живут путешественники. Или видишь каких-то порхающих бабочек или умирающих, безнадежно приговоренных людей, мимо которых прежде проходил равнодушно, но которые все мне теперь близки, точно родные, имеющие права на меня. — На этой неделе я еду в Ниццу и, может быть, в Италию на несколько дней, но едва ли выдержу один долго. Как-то странно кажется ехать куда-нибудь для своего удовольствия. — Прощайте; ежели захотите написать мне, то адресуйте всё в Hyères. Весной надеюсь вас увидеть. Только будете ли вы в Петербурге? — Очень, очень кланяйтесь всем вашим.</p>
<p id="51c34197-83e3-46ca-ab4b-5a4e157916de" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="3eb8f6cd-c673-48bb-9569-d7306de4ed56" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПТ, № 31.</p>
<p id="14c8ec04-c359-44cc-880c-0b6b2724be7c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> О. М. Дондукова-Корсакова была замужем за Н. Г. Регекампф.</p>
<p id="c83d8113-edf1-48c0-9383-104cc8fdb3d4" rend="petit left"><hi>2</hi> В Гиере Толстым были написаны статьи о народном образовании. См. т. 8.</p>
<p id="ace6ed9a-1c8e-43c2-b7b3-41353a267589" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">362</hi> <hi style="npnumber">363</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
