<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 126. В. Г. Булатовичу.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по дубликату подлинника, вклеенному в копировальную книгу № 8, л. 541</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-03-14">1909 г. Марта 14.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Булатович Василий Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Владимира Григорьевича Булатовича (см. письма 1908 г., т. 78) от 11 марта (почт. шт.) из Петербурга, в котором Булатович спрашивал Толстого, на чем он «основывается, веря в существование бога».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">126</number></xenoData>

              <text xml:id="V.G.Bulatovichu_126">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 126. В. Г. Булатовичу.
1909 г. Марта 14. Я. П.</opener>
<p id="43e2efba-6b41-4a75-9461-3eb4018cd229" rend="right">14 марта 09 г. Ясная Поляна.</p>
<p id="41575d5c-a4c9-4aa1-a409-6fb550bfe5aa" rend="left">Написать о боге ничего не могу нового. Если вы из моих писаний, которые вы говорите, что читали, не поняли того, что я разумею под словом бог, то я в письме уже никак не сумею объяснить вам то, что для вас <hi style="opdelimiter">непонятно.</hi><hi style="opnumber">114</hi></p>
<p id="ec34bd39-897a-40b0-84ed-ade0dccf27df" rend="left"><hi style="npnumber">115</hi><hi style="npdelimiter">Думаю,</hi> что ваше непонимание того, что есть бог, происходит от того, что вы спрашиваете о таком боге, которого представляет себе православие и другие грубые религии, т. е. спрашиваете о существовании бога личного, подобного человеку. Как верно сказал Лихтенберг, не бог сделал человека по своему подобию, а человек сделал бога по своему.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду мысль Георга Лихтенберга: «Бог создал человека по образу своему; это значит, вероятно, что человек по своему образу создал бога», включенную в сборник: «Замечательные мыслители древнего и нового мира. 1. Мысли Иммануила Канта, выбранные Л. Н. Толстым. 2. Избранные мысли Лихтенберга». Перевод с немецкого Л. П. Никифорова и А. Б. Гольденвейзера, изд. «Посредник», М. 1906, стр. 82.</note> Бог же, которого признавали все великие умы мира и без которого нельзя разумному человеку жить, есть то вневременное, внепространственное, неличное начало всего, до которого человек невольно доходит, о чем бы он ни начинал серьезно думать.</p>
<p id="a1b008a8-29a4-4253-bc22-159a3347310d" rend="left">Посылаю вам мысли разных авторов о боге.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> «Бог. Мысли разных писателей. Собрал Лев Толстой», изд. «Посредник», М. 1908</note> Из этой книжечки вы, может быть, увидите то, что вопрос о боге не решается тем, чтобы или признать того бога, который живет на небе и сотворил мир в шесть дней, или, не признав этого бога, решить вопрос отрицанием всякого духовного начала жизни.</p>
<p id="ebeeedfb-6708-4f17-9eb4-74541050ac45" rend="right">Лев Толстой.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Подпись восстанавливается по машинописной копии из AЧ.</note></p>
<comments><p id="28e92883-aa2f-423c-b3b4-ae6db184b58f" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по дубликату подлинника, вклеенному в копировальную книгу № 8, л. 541</p>
<p id="2ace9e8d-c06d-4562-a929-b50d5ae664b1" rend="petit left">Ответ на письмо Владимира Григорьевича Булатовича (см. письма 1908 г., т. 78) от 11 марта (почт. шт.) из Петербурга, в котором Булатович спрашивал Толстого, на чем он «основывается, веря в существование бога».</p>
<p id="650d7376-0869-43c2-98ae-4a36f66c016c" rend="petit left">На конверте письма Булатовича Толстой первоначально пометил: <choice original_editorial_correction="Б[ез]"><sic>Б</sic><corr>Без</corr></choice> <choice original_editorial_correction="о[твета]"><sic>о</sic><corr>ответа</corr></choice>, затем набросал конспект ответа.</p>
<p id="26829eb7-3c62-4730-8f13-b4fb3f0f6093" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой имеет в виду мысль Георга Лихтенберга: «Бог создал человека по образу своему; это значит, вероятно, что человек по своему образу создал бога», включенную в сборник: «Замечательные мыслители древнего и нового мира. 1. Мысли Иммануила Канта, выбранные Л. Н. Толстым. 2. Избранные мысли Лихтенберга». Перевод с немецкого Л. П. Никифорова и А. Б. Гольденвейзера, изд. «Посредник», М. 1906, стр. 82.</p>
<p id="3ee2bff2-5dd0-4c6c-9d00-d1034b4ad775" rend="petit left"><hi>2</hi> «Бог. Мысли разных писателей. Собрал Лев Толстой», изд. «Посредник», М. 1908</p>
<p id="926a42a2-094d-4ff8-afcf-3adf231fb102" rend="petit left"><hi>3</hi> Подпись восстанавливается по машинописной копии из AЧ.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
