<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 13. Гр. С. Н. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">59</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Петербург</placeName>
                   <date when="1849-03-15">1849 г. Марта 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Сергей Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">13</number></xenoData>

              <text xml:id="Gr.S.N.Tolstomu_13">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 13. Гр. С. Н. Толстому.
1849 г. Марта 15. Петербург.
</opener><lb/>

<p id="58ae150a-5b4f-49a9-97fb-a68cca62772e" rend="Obrashenie left">Serge!</p>
<p id="e11ad739-cfa5-4e77-8de8-dc4eeb4de302" rend="right">15 Mars.</p>
<p id="1731ae95-67ec-4345-b740-ece115cf898f" rend="left">J’ai écrit à Basile et à Pauline<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Василий Степанович и Прасковья Федоровна Перфильевы. Письмо к ним Толстого неизвестно. О присылке Федора в Петербург В. Ст. Перфильев писал Толстому 31 марта-3 апреля 1849 г.</note> concernant différents arrangements que je le priai de faire. 1-mo je lui ai écrit qu’il m’envoye Théodore avec les effets que j’ai laissé à Moscou; ce qui n’étant pas fait, je te prie de le faire au plus vite. 2-do je l’ai prié en recevant 900 r. argent d’André d’acquitter mes créanciers. A présent je te prie toi de m’écrire avec la première-poste, l’argent est il reçu? ou non. Si tu veux me rendre service, dis leur c. à d. à <choice><reg>Орлов</reg><orig>Орловъ</orig></choice><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Об Орлове, которому Толстой проиграл в карты, писал Льву Николаевичу В. С. Перфильев 31 марта-3 апреля 1849 г.: «Из твоих должников беспокоит меня Орлов, которого я привел немножко в себя тем, что дал ему 15 р. серебром; для примеру посылаю тебе его записку под № 1227; на следующей почте пришлю, ежели хочешь, и остальные 1226, с тем, чтобы ты заплатил за посылку» (письмо не опубликовано; хранится в АТБ).</note> à Chevalier<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Гостиница Ипполита Шевалье помещалась в Старо-Газетном переулке, в доме Марковой, против теперешнего Московского художественного театра. В этой гостинице Толстой останавливался в 1856 г. и в 1862 г. с Софьей Андреевной. Гостиница Шевалье изображена Толстым в романе «Декабристы», а по словам Софьи Андреевны и в «Казаках».</note> à Aфанaciй:<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Кто такой Афанасий, сказать не можем.</note> à [<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Василий Степанович и Прасковья Федоровна Перфильевы. Письмо к ним Толстого неизвестно. О присылке Федора в Петербург В. Ст. Перфильев писал Толстому 31 марта-3 апреля 1849 г.</note> <hi>неразобр</hi>.] et à Васинька que mes intentions ayant changé il a fallu que je m’installe à P-g, ce qui m’a coûté beaucoup d’argent; mais que dans un mois tout au plus je compte les satisfaire absolument et en effet il y a bien longtemps déjà que j’ai écrit à André de vendre la forêt et d’envoyer 900 r. arg. à Moscou que toi ou Basile vous vous chargerez de distribuer à tout ces messieurs. — — — Je ne serai tranquille que quand ces dettes seront payées. Adieu. Excepté les affaires je voudrais bien savoir ce que vous faites tous. — Все <choice><reg>так</reg><orig>такъ</orig></choice> ли Маша и <choice><reg>козлик</reg><orig>козликъ</orig></choice><note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> «Козлик» — русская песня «Вскочил козлик в огород».</note> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> ходу или новенькое что нибудь? Ты <choice><reg>верно</reg><orig>вѣрно</orig></choice> участвуешь <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>повторении</reg><orig>повторенiи</orig></choice> маскарада для Царской <choice><reg>фамилии</reg><orig>фамилiи</orig></choice>,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> С 28 марта по 10 апреля 1849 г. Николай I с семьей прожил в Москве, где происходили празднества по случаю окончания постройки большого кремлевского дворца. Маскарад во дворце был 7 апреля.</note> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> <choice><reg>провинциалам</reg><orig>провинцiаламъ</orig></choice> <choice><reg>ведь</reg><orig>вѣдь</orig></choice> это <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> диковинку.</p>
<lb/>
<lb/>
<p id="4f4845e1-7407-4e45-b927-d7189b5a40cb" rend="petit Obrashenie left">Сережа!</p>
<p id="077c19a7-110c-4698-a14d-2c5784f770da" rend="petit right">15 марта.</p>
<p id="1dc8da01-5a0d-4c1e-b3e5-fd87d0bd6b5b" rend="petit left">Я писал Васеньке и Полине<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Василий Степанович и Прасковья Федоровна Перфильевы. Письмо к ним Толстого неизвестно. О присылке Федора в Петербург В. Ст. Перфильев писал Толстому 31 марта-3 апреля 1849 г.</note> относительно разных дел, которые я просил его сделать. 1. Я писал ему, чтобы он послал мне Федора с вещами, которые я оставил в Москве; если это не сделано, то устрой пожалуйста как можно скорее. 2. Я просил его по получении от Андрея 900 р. расплатиться с моими кредиторами. Теперь я прошу уже тебя написать с первой почтой, получены ли деньги или нет? Если ты хочешь оказать мне услугу, скажи им, т. е. Орлову,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Об Орлове, которому Толстой проиграл в карты, писал Льву Николаевичу В. С. Перфильев 31 марта-3 апреля 1849 г.: «Из твоих должников беспокоит меня Орлов, которого я привел немножко в себя тем, что дал ему 15 р. серебром; для примеру посылаю тебе его записку под № 1227; на следующей почте пришлю, ежели хочешь, и остальные 1226, с тем, чтобы ты заплатил за посылку» (письмо не опубликовано; хранится в АТБ).</note> Шевалье,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Гостиница Ипполита Шевалье помещалась в Старо-Газетном переулке, в доме Марковой, против теперешнего Московского художественного театра. В этой гостинице Толстой останавливался в 1856 г. и в 1862 г. с Софьей Андреевной. Гостиница Шевалье изображена Толстым в романе «Декабристы», а по словам Софьи Андреевны и в «Казаках».</note> Афанасию<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Кто такой Афанасий, сказать не можем.</note> [1 <hi>неразобр.] </hi>и Васеньке, что я переменил намерение и принужден обосноваться в Петербурге, что мне стоило много денег; но что самое большое через месяц я рассчитываю совершенно их удовлетворить. И в самом деле я давно написал уже Андрею, чтобы он продал лес и прислал бы в Москву 900 p. c., которые ты или <hi style="opdelimiter">Васенька</hi><hi style="opnumber">36</hi> <hi style="npnumber">37</hi><hi style="npdelimiter">примете</hi> на себя труд распределить всем этим господам. Я успокоюсь только тогда, когда эти долги будут уплачены. Помимо дел я очень бы хотел знать, что вы все поделываете. —* Все <choice><reg>так</reg><orig>такъ</orig></choice> ли Маша и <choice><reg>козлик</reg><orig>козликъ</orig></choice><note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> «Козлик» — русская песня «Вскочил козлик в огород».</note> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> ходу или новенькое что-нибудь? Ты <choice><reg>верно</reg><orig>вѣрно</orig></choice> участвуешь <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>повторении</reg><orig>повторенiи</orig></choice> маскарада для Царской <choice><reg>фамилии</reg><orig>фамилiи</orig></choice>,<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> С 28 марта по 10 апреля 1849 г. Николай I с семьей прожил в Москве, где происходили празднества по случаю окончания постройки большого кремлевского дворца. Маскарад во дворце был 7 апреля.</note> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> <choice><reg>провинциалам</reg><orig>провинцiаламъ</orig></choice> <choice><reg>ведь</reg><orig>вѣдь</orig></choice> это <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> диковинку. *</p>
<comments><p id="eff5fd68-09d7-4217-b7bd-6d2225df29a1" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые.</p>
<p id="a79352e4-bdc0-4638-be82-21d1cdb07ab0" rend="petit left">Год определяется содержанием: Савин лес еще не продан, что было в апреле 1849 года.</p>
<p id="e10654c3-0fb9-43b7-834c-95c419fcb341" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Василий Степанович и Прасковья Федоровна Перфильевы. Письмо к ним Толстого неизвестно. О присылке Федора в Петербург В. Ст. Перфильев писал Толстому 31 марта-3 апреля 1849 г.</p>
<p id="1f218db8-cce9-4985-a588-7a5ffb6199c5" rend="petit left"><hi>2</hi> Об Орлове, которому Толстой проиграл в карты, писал Льву Николаевичу В. С. Перфильев 31 марта-3 апреля 1849 г.: «Из твоих должников беспокоит меня Орлов, которого я привел немножко в себя тем, что дал ему 15 р. серебром; для примеру посылаю тебе его записку под № 1227; на следующей почте пришлю, ежели хочешь, и остальные 1226, с тем, чтобы ты заплатил за посылку» (письмо не опубликовано; хранится в АТБ).</p>
<p id="32dfab6e-e6a0-4081-bbfc-f28ec233f04a" rend="petit left"><hi>3</hi> Гостиница Ипполита Шевалье помещалась в Старо-Газетном переулке, в доме Марковой, против теперешнего Московского художественного театра. В этой гостинице Толстой останавливался в 1856 г. и в 1862 г. с Софьей Андреевной. Гостиница Шевалье изображена Толстым в романе «Декабристы», а по словам Софьи Андреевны и в «Казаках».</p>
<p id="08fc78f3-dff2-4187-a123-a8c63f022b64" rend="petit left"><hi>4</hi> Кто такой Афанасий, сказать не можем.</p>
<p id="40f4e0f5-869e-497f-9220-2ff68206a87a" rend="petit left"><hi>5</hi> «Козлик» — русская песня «Вскочил козлик в огород».</p>
<p id="9bd3813e-b762-433a-858d-67094dd7c42f" rend="petit left"><hi>6</hi> С 28 марта по 10 апреля 1849 г. Николай I с семьей прожил в Москве, где происходили празднества по случаю окончания постройки большого кремлевского дворца. Маскарад во дворце был 7 апреля.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
