<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 57. И. И. Мечникову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-07-27">1909 г. Июля 27.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Мечников Илья Ильич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">57</number></xenoData>

              <text xml:id="I.I.Mechnikovu_57">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 57. И. И. Мечникову.
1909 г. Июля 27. Я. П.
</opener>
<p id="94d870f9-83d4-4afc-b9e6-f79fb0885f13" rend="Obrashenie left">Уважаемый Илья Ильич,</p>
<p id="b8763450-a8fa-4008-89f2-32028873027b" rend="left">Простите, пожалуйста, что долго не отвечал вам. Благодарю вас за ваше письмо и книги. Только поверхностно просмотрел их. Очень бы желал чем-нибудь с своей стороны быть вам полезным. Пожалуйста, если вам что-нибудь нужно будет в России, что я могу исполнить, не обойдите меня.</p>
<p id="2d9b41c3-4d89-4718-958a-2b94f2da7674" rend="left">Дружески жму вам руку. Прошу передать мой привет вашей жене.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Ольга Николаевна Мечникова, автор книги о жизни И. И. Мечникова.</note></p>
<p id="202f7464-9392-4208-acee-ed02142b7429" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="0b4c69c3-6533-41ff-ab95-d8e5a8b1fb22" rend="left">27 июля 1909.</p>
<comments><p id="bce89c02-c85d-4ded-8b7f-cf0923b939ec" rend="Textpetit_otstup left">Илья Ильич Мечников (1845—1916) — знаменитый русский ученый, с 1888 г. жил в Париже; 30 мая 1909 г. был в Ясной Поляне. По поводу этой встречи Толстой сделал в Дневнике две записи о Мечникове — в день приезда положительную и на другой день отрицательную. См. т. 57, стр. 77, а также столичные газеты от первых чисел июня 1909 г.; Ил. Мечников, «День у Толстого в Ясной Поляне», «Русское слово» от 30 сентября 1912 г.; акад. В. А. Омелянский, «Мечников и Толстой», «Природа» 1926, 7—8, столб. 42—50, и книги: О. Н. Мечникова, «Жизнь Ильи Ильича Мечникова», Гиз, М. — Л. 1926, стр. 160—165; Ил. Мечников, «Закон жизни (по поводу некоторых произведений гр. Л. Толстого)», «Вестник Европы» 1891, 9 (перепечатано в его книге «Сорок лет искания рационального мировоззрения», М. 1914); его же «Этюды о природе человека», изд. третье, «Научное слово», М. 1908, гл. VI, IX, XII (об отношении Толстого к смерти).</p>
<p id="a44fdac8-922f-48bd-8989-515ba838fbbc" rend="petit left">При письме от 1 июля 1909 г. И. И. Мечников прислал из Парижа две книги: 1. Edouard Foà, «La Traversée de l’Afrique, du Zambèse au Congo Français». Ouvrage illustré de 44 gravures. Troisième édition. Paris, Plon — Nourrit et Сотр., édit. s. a. 2. Elie Metchmkoff, «Essais Optimistes». Avec 27 figures dans le texte. Paris, A. Maloine, editeur, 1907. Получены в Ясной Поляне 17 июля. Первой книгой, в которой описываются нравы и обычаи африканских негров, Толстой заинтересовался при разговоре с Мечниковым 30 мая. Ко второй книге он отнесся резко отрицательно (на русском языке издана под названием «Этюды оптимизма»). Об этом есть запись в Дневнике 20 июля (см. т. 57, стр. 97), а также у Д. П. Маковицкого 17, 19 и 26 <hi style="opdelimiter">июля.</hi><hi style="opnumber">41</hi></p>
<p id="f70b850d-e845-43e8-b71c-e6276b06ac83" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Ольга Николаевна Мечникова, автор книги о жизни И. И. Мечникова.</p>
<p id="664ed062-0535-410f-9a94-f9ba2db8eba7" rend="petit left">По поводу письма Толстого в своих воспоминаниях «День у Толстого в Ясной Поляне» Мечников пишет: «Я получил от Льва Николаевича несколько официальных, очень сухих строк, поразивших меня резким контрастом с его почти дружелюбным отношением ко мне в Ясной Поляне. Эту перемену я понял только после его смерти, прочитав воспоминания секретаря его Гусева. Из них оказывается, что, получив мою книгу, Толстой прочитал в ней отдел не о Фаусте, а о нравственности, и пришел от него в негодование... Я объясняю себе возмущение Толстого по поводу моей статьи о нравственности его чрезвычайной, сохранившейся до конца дней, почти болезненной впечатлительностью. Несмотря на то, что я развивал вопрос о противниках вивисекций на животных совершенно спокойно, но мое отрицательное отношение к ним, вероятно, очень задело чувствительную струну великого писателя, как и всё то, что я говорил о вреде чересчур усиленного преобладания чувства над рассудком».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
