<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 362. H. H. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1872-03-03">1872 г. Марта 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">362</number></xenoData>

              <text xml:id="H__N__Straxovu_362">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 362. H. H. Страхову.
1872 г. Марта 3. Я. П.</opener>
<p id="4a197530-0530-42cd-b030-b6095a3cd3fa" rend="left">Как мне жалко, многоуважаемый Николай Николаевич, что мы так давно с вами замолчали. Я, кажется, виною этого. Получив ваше письмо,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо H. Н. Страхова неизвестно.</note> мне так захотелось побеседовать с вами. И статей ваших не было до нынешней прекрасной о Дарвине.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> H. H. Страхов, «Переворот в науке» — «Заря», 1872, I, стр. 1—18. Статья написана по поводу книги: Ч. Дарвин, «Происхождение человека и подбор по отношению к полу». Перевод с английского под ред. И. М. Сеченова, Спб. 1871. Страхов критикует в своей статье теорию Дарвина с идеалистических позиций.</note> Что вы делаете? О себе не могу написать, что я делаю — слишком длинно. Азбука занимала и занимает меня, но не всего. Вот этот остаток-то<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду работа над романом из эпохи Петра I.</note> и есть то, о чем не могу написать, а хотелось бы побеседовать. Азбука моя кончена и печатается очень медленно и скверно у Риса, но я по своей привычке всё мараю и переделываю по 20 раз. От этого я и не выслал в Зарю. Между нами будь сказано — это обещание меня стесняет; а пользы для Зари не будет. Это так ничтожно, и оговорка, что из Азбуки, уничтожит всё, что даже могло бы значить имя. Если можно выхлопотать мне свободу — очень одолжите.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Речь идет о рассказе из «Азбуки», обещанном Толстым для журнала «Заря». 10 марта H. Н. Страхов отвечал, что рассказ непременно надо прислать. См. ПС, № 3 и в наст. томе письма №№ 365 и 366.</note> —</p>
<p id="6c60d5b3-1a3c-4e40-a96a-e7bfad3c4c8b" rend="left">Если будет какое-нибудь достоинство в статьях азбуки, то оно будет заключаться в простоте и ясности рисунка и штриха, т. е. языка; а в журнале это странно и неприятно будет — точно недоконченное. Как в картинной галлерее, какой бы ни было, рисунки карандашом без теней.</p>
<p id="ddd52878-9ab2-4867-aebc-da3f61f9ae2d" rend="left">Жизнь наша в деревне та же. Прибавилось новое только школа крестьянских детей, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> сама собой завелась. И всех нас с детьми моими очень занимает.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> В январе 1872 г. Толстой возобновил занятия с крестьянскими детьми. Приходило к нему человек 35. Занятия, кроме него, вели С. А. Толстая и двое старших детей. См. об этом C. Л. Толстой, «Очерки былого», Гослитиздат, 1949, стр. 26.</note></p>
<p id="e1bddb9a-663f-4495-b08b-364652b4b247" rend="left">Приезжал ко мне на днях один Александров, сотрудник <hi>Семья и школа</hi>,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> «Семья и школа» — педагогический журнал, выходивший в Петербурге в 1871—1888 гг.</note> читал свои статьи, просил советов, указаний; и оставил мне неопределенное впечатление, или очень хороший и даровитый человек, или совсем дрянь. Когда будете писать мне, скажите, не слыхали ли, что это за человек?</p>
<p id="0819f57f-6df6-4092-a706-d1737d8f6621" rend="left">Заметили ли вы в наше время в мире русской поэзии связь между двумя явлениями, находящимися между собой в обратном отношении: — упадок поэтического творчества всякого рода — музыки, живописи, поэзии, и стремление к изучению русской народной поэзии всякого рода — музыки, живописи &lt;и украшения,&gt; и поэзии. Мне кажется, что это даже не упадок, а смерть с залогом возрождения в народности. Последняя волна поэтическая — парабола была при Пушкине на высшей точке, потом Лермонтов, Гоголь, мы грешные, и ушла под <hi style="opdelimiter">землю.</hi><hi style="opnumber">274</hi></p>
<p id="a7907ae6-90c2-483c-8eff-e52eaf9c7cc5" rend="left"><hi style="npnumber">275</hi><hi style="npdelimiter">Другая</hi> линия пошла в изучение народа и выплывет, бог даст, а Пушкинский период умер совсем, сошел на нет. —</p>
<div rend="image"><figure><graphic url="./img/b00004034.png"/></figure></div><p id="2a753cd7-b07f-4cab-93cb-ad25aa81eb8a" class="left">Вы поймете, вероятно, что я хочу сказать. —</p>
<p id="5f60a8ff-8511-4235-b881-c681331dfee3" rend="left">Счастливы те, кто будут участвовать в выплывании. Я надеюсь.</p>
<p id="e4ac554b-f4bc-4a9a-9257-050a16661716" rend="left">Прощайте, крепко жму вам руку и жду хорошего длинного письма. Очень рад, что А. Н. Майков<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Аполлон Николаевич Майков (1821—1897) — поэт. Толстой познакомился с ним в бытность свою в Петербурге зимой 1855 г. В Дневнике его за этот год 21 ноября есть упоминание о Майкове. См. т. 47,стр. 101.</note> помнит меня. Это очень симпатический мне человек. —</p>
<p id="2c3056da-1f87-4d5c-9c09-0a98650b540e" rend="right">Гр. Л. Толстой.</p>
<p id="58af3f69-f6f3-4591-9fbe-4291b60bb691" rend="left">3 марта.</p>
<comments><p id="8984eb04-6230-45d3-9413-e897ca39e1b6" rend="Textpetit_otstup left">На автографе пометка H. Н. Страхова: «3 марта 1872. Ясная». Конец письма, с датой: «1872 г. Март», опубликован в Б, II, стр. 135—136; с значительным пропуском — в Собрании сочинений, изд. С. М. Саблина, т. 18, М. 1911, стр. 177. Год определяется упоминанием об «Азбуке».</p>
<p id="a04f4e8f-540f-4338-8b8d-bf09ee68fd49" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо H. Н. Страхова неизвестно.</p>
<p id="05dbd0aa-208d-45ab-b44c-6bbb3110a2cc" rend="petit left"><hi>2</hi> H. H. Страхов, «Переворот в науке» — «Заря», 1872, I, стр. 1—18. Статья написана по поводу книги: Ч. Дарвин, «Происхождение человека и подбор по отношению к полу». Перевод с английского под ред. И. М. Сеченова, Спб. 1871. Страхов критикует в своей статье теорию Дарвина с идеалистических позиций.</p>
<p id="cdd2137f-4c6d-405e-9dde-67e4c8f13c73" rend="petit left"><hi>3</hi> Имеется в виду работа над романом из эпохи Петра I.</p>
<p id="d302e5f2-eecf-49ee-8bdf-9f54a31041e8" rend="petit left"><hi>4</hi> Речь идет о рассказе из «Азбуки», обещанном Толстым для журнала «Заря». 10 марта H. Н. Страхов отвечал, что рассказ непременно надо прислать. См. ПС, № 3 и в наст. томе письма №№ 365 и 366.</p>
<p id="6eec33e4-fa38-4f76-9f80-0d1f42b5d247" rend="petit left"><hi>5</hi> В январе 1872 г. Толстой возобновил занятия с крестьянскими детьми. Приходило к нему человек 35. Занятия, кроме него, вели С. А. Толстая и двое старших детей. См. об этом C. Л. Толстой, «Очерки былого», Гослитиздат, 1949, стр. 26.</p>
<p id="cb917926-6d36-4035-a23a-d018c52aaffd" rend="petit left"><hi>6</hi> «Семья и школа» — педагогический журнал, выходивший в Петербурге в 1871—1888 гг.</p>
<p id="5dc8dad6-d565-474f-9aa4-60a6a1ec133f" rend="petit left"><hi>7</hi> Аполлон Николаевич Майков (1821—1897) — поэт. Толстой познакомился с ним в бытность свою в Петербурге зимой 1855 г. В Дневнике его за этот год 21 ноября есть упоминание о Майкове. См. т. 47,стр. 101.</p>
<p id="280aef24-7ec5-4cfc-b10d-c2a8cee51e9b" rend="left"><hi style="opnumber">275</hi> <hi style="npnumber">276</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
