<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №112. А. Л. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">77</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1907-05-01" notAfter="1907-05-31">1907 г. Мая</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Андрей Львович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">112</number></xenoData>

              <text xml:id="A.L.Tolstomu_112">
	<body><div>
		<opener index="false">
112. А. Л. Толстому.
1907 г. Мая начало. Я. П.
</opener>
<p id="5a1f1376-1425-4ae0-ae2a-adf6cbc465fe" rend="Obrashenie left">Милый сын Андрюша,</p>
<p id="6d5ab202-2b43-4f50-940b-f9341bfa5f3e" rend="left">Что ты делаешь?</p>
<p id="25091d47-e3bc-48e6-b9fb-91fe8a51562d" rend="left">Ты губишь и других и себя — других еще сомнительно, но себя ты губишь наверное.</p>
<p id="eb85fd10-20e4-4c5e-82f6-ca51b52ce552" rend="left">Разве можно будет тебе жить спокойно и знать какие-нибудь радости после того горя и зла, которые ты сделаешь стольким людям, в том числе и той женщине, которой ты увлечен. Если ты сделаешь то, что намереваешься, тебе останется одно: ни минуты не опоминаться. А жить так, ни минуты не опоминаясь, есть самое страшное несчастье.</p>
<p id="6bd4b4de-2261-4826-ab49-98411ddc419e" rend="left">Ты расстроил свое здоровье, свое состояние, теперь хочешь погубить последнее — свою добрую душу.</p>
<p id="9f4dc9fb-f8ae-46bb-b1b2-c571be5659fc" rend="left">Не думай о том, как трудно и тяжело тебе будет остановиться в начатом и отказаться от того, что тебе представляется счастьем и что есть величайшее несчастье. Всё легче того, что тебя ожидает, если ты исполнишь то ужасное дело, которое ты задумал. Ты ослеплен страстью и не видишь и потому верь тем, кто любит тебя и видит ту пропасть, в которую ты готов броситься. Ради бога, подумай, милый Андрюша, хорошенько обдумай один с богом о том, как тебе развязать завязанный тобою узел. Всё можно сделать хорошо и любовно, если делать перед богом. Она, та, которая увлекла тебя и <choice original_editorial_correction="к[отор]ой"><sic>кой</sic><corr>которой</corr></choice> ты увлечен, как и всякий живой человек, должна быть добра и совестлива и должна понять всё то зло, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> она может сделать, упорствуя в своем, и то прекрасное доброе дело, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> она может сделать, отказавшись от него. Уезжай куда-нибудь, поживи один дня три и обдумай, как тебе поступить.</p>
<p id="a7cdf866-0a44-4204-bdaa-3525fb92b561" rend="left">Пишу, главное, чтобы сказать тебе, что ты стоишь на страшном распутьи: вечное страданье и раскаянье или радостное сознанье, что поступил хорошо, что сделал усилье и поборол зло и спас себя и других от больших несчастий.</p>
<p id="1abdfece-9952-46f1-8dd5-5af170f6cc4b" rend="left">Целую тебя и люблю больше чем прежде, зная, что ты страдаешь.</p>
<p id="7a6e6e9b-4015-4abb-80c1-b46b1e1ecb88" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="5f7b2e6c-f869-49c9-ac29-1f8eec3af782" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Гр. Андрею Львовичу <hi style="opdelimiter">Толстому.</hi><hi style="opnumber">100</hi></p>
<comments><p id="3628178f-b5e2-4ea7-aa9c-1321e1d9e959" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">101</hi><hi style="npdelimiter">Впервые</hi> опубликовано с датой май — июнь в юбилейном сборнике «Лев Николаевич Толстой», Гиз, М. — Л. 1928 [1929], стр. 78—79. Основание датировки: судя по содержанию, письмо написано раньше письма к М. В. Арцимовичу от 2 июня (<ref target="file:///Volume_77_M.V.Arcimovichu_141.xml">см. письмо № 141</ref>) и раньше поездки А. Л. Толстого в Англию, для свидания с О. К. Толстой по поводу предстоявшего развода; в Англию он уехал около (не позже) 15 мая; следовательно, письмо написано в начале мая.</p>
<p id="0e702786-5bcd-467d-a090-a4ef97f4d11d" rend="petit left">Об Андрее Львовиче Толстом (1877—1916) см. т. 83, стр. 246. С начала 1907 г. А. Л. Толстой служил чиновником особых поручений при тульском губернаторе. Вскоре после знакомства с тульским губернатором, М. В. Арцимовичем, А. Л. Толстой начал ухаживать за его женой, Е. В. Арцимович, и вскоре стал вопрос о разводе и новом браке. А. Л. Толстой собирался ехать в Англию для переговоров со своей первой женой, О. К. Толстой, разрыв с которой еще не был оформлен. Е. В. Арцимович обо всем рассказала своему мужу. Комментируемое письмо написано по этому поводу.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
