<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 8. А. Нахтману.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по дубликату подлинника (черновика-автографа нет).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-07-07">1909 г. Июля 7.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Нахтман А.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">8</number></xenoData>

              <text xml:id="A.Naxtmanu_8">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 8. А. Нахтману.
1909 г. Июля 7. Я. П.</opener>
<p id="78afa819-026f-4e95-bd06-c2ff054b58de" rend="right">7 июля 09 года. Ясная Поляна.</p>
<p id="48ffbac4-9001-4e49-9cb1-f204988bfdf7" rend="left">Не отвечал вам так долго потому, что уезжал из Ясной Поляны и только вчера получил вашу рукопись и интересное письмо.</p>
<p id="c255c9d3-97ea-4b6f-9602-d54070b798e5" rend="left">Очень сожалею, что должен ответить вам так же, как <hi style="opdelimiter">тот,</hi><hi style="opnumber">7</hi> <hi style="npnumber">8</hi><hi style="npdelimiter">который</hi> отвечал вам, что он в этой области ничего не понимает.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Нахтман писал, что он пытался передать рукопись одному влиятельному члену московского кружка любителей астрономии, но тот отказался просмотреть ее, объяснив отказ своей полной некомпетентностью в этом вопросе.</note> Я же не только ничего не понимаю в этих предметах, но, по правде сказать вам, ими и не интересуюсь. Очень понимаю ваше огорчение тому, что ваш многолетний и, как кажется, серьезный труд до сих пор не вызвал суждения людей, сведущих в той области, в которой вы работаете. Единственное, что могу предложить вам, это то, чтобы обратиться к моему знакомому Николаю Александровичу Морозову,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> О Николае Александровиче Морозове (1854—1946) см. т. 77. 25 июля этого же года Толстой направил к нему крестьянина, астронома-самоучку, приехавшего в Ясную Поляну за советом.</note> адрес которого: Петербург, Торговая, 25, квартира 12, с просьбою от меня принять вашу работу и рассмотреть ее. Н. А. Морозов, кроме того, что человек в высшей степени добрый и гуманный, вполне сведущ в астрономической науке и, между прочим, настолько искренний и правдивый, что возможное несогласие ваших взглядов с теми, которые он усвоил, не может для него быть причиной невнимания к вашему труду или неправильной оценки его.</p>
<comments><p id="61c000bf-3dfa-4eb3-a44a-05ba80b9d6b4" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по дубликату подлинника (черновика-автографа нет).</p>
<p id="d90492a8-a624-4a78-8e8e-55b0224071dd" rend="petit left">При письме из Москвы от июня 1909 г. (точной даты нет) А. Нахтман (р. 1839) прислал рукопись своего сочинения по астрономии, с просьбой обработать его сочинение и издать его.</p>
<p id="3410fb68-4160-4a52-89c0-2169b0968309" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Нахтман писал, что он пытался передать рукопись одному влиятельному члену московского кружка любителей астрономии, но тот отказался просмотреть ее, объяснив отказ своей полной некомпетентностью в этом вопросе.</p>
<p id="3459060d-e28b-48cc-9824-96cb33c4b83e" rend="petit left"><hi>2</hi> О Николае Александровиче Морозове (1854—1946) см. т. 77. 25 июля этого же года Толстой направил к нему крестьянина, астронома-самоучку, приехавшего в Ясную Поляну за советом.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
