<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №54. В. В. Арсеньевой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1857-01-14">1857 г. Января 14.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Арсеньев Владимир Михайлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">54</number></xenoData>

              <text xml:id="V.V.Arsenevoj_54">
	<body><div>
		<opener index="false">
54. В. В. Арсеньевой.
1857 г. Января 14. Москва.
</opener>
<p id="2661c61f-d06d-44d9-8a36-8769b616ba0d" rend="Obrashenie left">Любезная Валерия Владимировна,</p>
<p id="41e1f9e7-458c-4c73-b8f5-ee737819fa6c" rend="left">Что я виноват перед собою и перед вами ужасно виноват — это несомненно. Но что же мне делать? То, что я вам писал в ответ на ваше маленькое письмо, в котором вы запрещали мне писать вам, было совершенно справедливо, и больше я вам сказать ничего не могу.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> См. п. № 46.</note> — Я не переменился в отношении вас и чувствую, что никогда не перестану любить вас <hi>так</hi>, <hi>как я любил</hi>, т. е. дружбой, никогда не перестану больше всего на свете дорожить вашей дружбой, потому что никогда ни к какой женщине у меня сердце не лежало и не лежит так, как к вам. Но что же делать, я не в состоянии дать вам того же чувства, которое ваша хорошая натура готова дать мне. — Я всегда это смутно чувствовал, но теперь наша 2-х месячная разлука, жизнь с новыми интересами, деятельностью, обязанностями даже, с которыми несовместна семейная жизнь, доказали мне это вполне. Я действовал в отношении вас дурно, — увлекался, но ежели бы теперь я приехал к вам и, разумеется, опять бы увлекся, я поступил бы еще хуже. — Надеюсь, что вы настолько меня уважаете, что верите, что во всем, что я теперь пишу, нет слова неискреннего; а ежели так, то вы меня не перестанете любить немного. — Я на-днях еду в Париж и вернусь в Россию когда? — Бог знает. — Нечего вам говорить, что ежели вы мне напишете несколько строк, я буду счастлив и спокоен. Адрес: Paris, Rue de Rivoli<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> [Париж, улица Риволи,]</note>, № 206. </p>
<p id="66d68201-c7c1-4c27-9cbb-096c39d0edaa" rend="left">Прощайте, милая Валерия Владимировна, тысячу раз благодарю вас за вашу дружбу и прошу прощенья за ту боль, которую она, может быть, вам сделала. — Ради Бога попросите M-le Vergani написать мне несколько хоть бранных строк. Это, может быть, покажется вам фразой, но ей Богу, я чувствую и знаю, что вы сделаете счастие хорошего, прекрасного человека, но я, в смысле сердца, не стою вашего ногтя и сделал бы ваше несчастье. —</p>
<p id="50caa08b-dada-4dd8-a0cb-1e88b6e95598" rend="left">Прощайте, милая <choice original_editorial_correction="В[алерия]"><sic>В</sic><corr>Валерия</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ладимировна]"><sic>В</sic><corr>Владимировна</corr></choice>, Христос с вами; перед вами так же, как и передо мной, своя большая, прекрасная дорога, и дай Бог вам по ней придти к счастию, которого вы 1000 раз заслуживаете. —</p>
<p id="4483a6e9-f1e6-4dd0-abf7-d9dcecf39dde" rend="right">Ваш Гр. Л. Толстой.</p>
<p id="572018d5-60c0-4156-b30a-9e72bf0dc90c" rend="left">14 <hi style="opdelimiter">Января.</hi><hi style="opnumber">151</hi></p>
<comments><p id="8b2c85fa-a7ea-49cd-8fed-56502524b727" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">152</hi><hi style="npdelimiter">Впервые</hi> опубликовано в Б. I, 3, стр. 357—358. Письмо написано из Москвы, куда Толстой выехал из Петербурга 12 января, а 29-го через Варшаву уехал в Париж.</p>
<p id="b6525dcd-e8ef-424a-a7ed-460b097ed134" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> См. п. № 46.</p>
<p id="1bc16385-b9d7-4170-9c4c-c5de45b684a4" rend="petit left"><hi>2</hi> [Париж, улица Риволи,]</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
