<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №157. H. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано с датой «Начало октября 1890 г.» в ПС, стр. 417—418. Основание даты: написано в ответ на письмо Страхова от 15 октября, полученное в Туле 17 октября; отправлено с художником H. Н. Ге, выехавшим из Ясной Поляны 28 октября.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-10-27">1890 г. Октября 27</date> или <date when="1890-10-28">28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на неопубликованное письмо Страхова из Петербурга от 15 октября, в котором Страхов писал о желании В. В. Розанова знать мнение Толстого о его статье о Страхове (см. прим. 1), сообщал о своих работах и предлагал выслать Толстому книг для его работ.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">157</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_157">
	<body><div>
		<opener index="false">
157. H. Н. Страхову.
1890 г. Октября, 27 или 28. Я. П.
</opener>
<p id="7ef37aad-966f-47a9-a144-e82e6d34e7ab" rend="Obrashenie left">Дорогой Николай Николаевич.</p>
<p id="2f60a3df-5592-4f00-bbe9-886eaebf6461" rend="left">Письмо это передаст вам, должно быть, H. Н. Ге. Я всегда предпочитаю писать с оказией — живая грамота. О статье Розанова<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Василий Васильевич Розанов (1856—1919), реакционный публицист и критик, постоянный сотрудник официозной петербургской газеты «Новое время» и под фамилией Варварин либерального «Русского слова». Страхов прислал Толстому статью Розанова «О борьбе с Западом в связи с литературной деятельностью одного из славянофилов» — «Вопросы философии и психологии» 1890, 4, стр. 27—64. Написана по поводу выхода второго издания книги H. H. Страхова «Борьба с Западом в нашей литературе», книжка вторая, М. 1890. В дальнейшем Толстой высказывался о Розанове резко отрицательно. См. т. 66.</note> я собирался писать вам, но забыл. Хотел даже перечесть теперь статью, но ее увез Сережа. Сколько я помню, мне понравилось именно за то, что она высказывает то самое, что я всегда чувствую от чтения ваших книг, — расширение понимания и пробуждение интереса к тому, что прежде казалось мало интересным, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> знакомым. Радуюсь знать, что вы взялись за настоящую работу.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Страхов работал над статьей «О законе сохранения энергии». Напечатана в журнале «Вопросы философии и психологии» 1891, 2, стр. 97—131.</note> — Про себя, к сожалению, не могу этого сказать. Утешаюсь тем, что сказано в 3-х Евангелиях в <choice original_editorial_correction="Гефсиманск[ом]"><sic>Гефсиманск</sic><corr>Гефсиманском</corr></choice> саду: «Но не моя воля да будет, но твоя (в одном). И не то, что я хочу, а то, что ты хочешь (в другом). И не так, как я хочу, а ты (в третьем)». И когда вспомню это, то мирюсь с своей теперешней мне кажущейся непроизводительностью. Не знаем мы и не можем знать, чем мы призваны служить Пославшему. И то, что мы ценим в себе, может <choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice>, не нужно, а наоборот. Только бы помог бог об себе забывать — отвергнуться от себя.</p>
<p id="c25dfc11-9b51-49b5-a8e4-6706ba77f575" rend="left">Спасибо очень за книги.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. к письму № 141.</note> Кольриджа пришлю. Я разочарован в нем.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Samuel Taylor Coleridge (Самуэль-Тейлор Кольридж, 1772—1834), английский поэт, публицист, критик и писатель по религиозно-нравственным вопросам. Страхов прислал Толстому его книгу: «Aids to reflection in the formation of a manly character, on the several Grounds of Prudence, Morality and Religion. Illustrated by select passages from our Elder Divines, Especially from Archibishop Leighton» («Помощь в размышлении для образования мужественного характера на основах благоразумия, нравственности и религии. Иллюстрировано избранными цитатами из наших духовных отцов, в особенности архиепископа Лейтона»).</note> И что значит Coleredge и Ligton, и только Ligton?<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Очевидно, не Ligton, a Leighton. Роберт Лейтон (Robert Leighton, 1611—1684), епископ в Дублине, потом архиепископ в Глазго.</note> — Фаpapa<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Фредерик-Вильям Фаррар (Farrar, 1831—1903), английский церковный писатель, придворный капеллан. Страхов предлагал прислать его книгу «Life of Christ» («Жизнь Христа»).</note> я терпеть не могу. Фальшивый писатель. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">176</hi></p>
<p id="bbf59bc5-c43d-490f-98c3-a11778ab5d2f" rend="left"><hi style="npnumber">177</hi><hi style="npdelimiter">Помогай</hi> вам бог. Обнимаю вас. Простите, что порученья вам надавал в прошлом письме.</p>
<p id="432e3113-da67-4c7d-a032-5a275fc4c05f" rend="left">Изложение брошюры «Дианы»,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Статья Толстого «Об отношениях между полами».</note> после того, как я послал вам, мне разонравилось. Я много выпустил и смягчил, а то там есть нехорошее — удовлетворение чувственности в разных видах; и я боюсь, что она может подать повод к соблазну, особенно место о малороссийском обычае жениханья. Да и лучше не печатать ее вовсе. Как вы скажете. Если же печатать, то вычеркните, что лишнее.</p>
<comments><p id="05d1cd50-390e-4ae7-aea8-00ae0fba0708" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано с датой «Начало октября 1890 г.» в ПС, стр. 417—418. Основание даты: написано в ответ на письмо Страхова от 15 октября, полученное в Туле 17 октября; отправлено с художником H. Н. Ге, выехавшим из Ясной Поляны 28 октября.</p>
<p id="4a09a670-f8ed-4e2c-ac1a-88022ed541cb" rend="petit left">Ответ на неопубликованное письмо Страхова из Петербурга от 15 октября, в котором Страхов писал о желании В. В. Розанова знать мнение Толстого о его статье о Страхове (см. прим. 1), сообщал о своих работах и предлагал выслать Толстому книг для его работ.</p>
<p id="8cb0ccf7-9f1c-45f0-82ee-4b4c673056d9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Василий Васильевич Розанов (1856—1919), реакционный публицист и критик, постоянный сотрудник официозной петербургской газеты «Новое время» и под фамилией Варварин либерального «Русского слова». Страхов прислал Толстому статью Розанова «О борьбе с Западом в связи с литературной деятельностью одного из славянофилов» — «Вопросы философии и психологии» 1890, 4, стр. 27—64. Написана по поводу выхода второго издания книги H. H. Страхова «Борьба с Западом в нашей литературе», книжка вторая, М. 1890. В дальнейшем Толстой высказывался о Розанове резко отрицательно. См. т. 66.</p>
<p id="1a90a81c-d626-4b6f-a5e1-28cabca71d74" rend="petit left"><hi>2</hi> Страхов работал над статьей «О законе сохранения энергии». Напечатана в журнале «Вопросы философии и психологии» 1891, 2, стр. 97—131.</p>
<p id="61df8832-f18b-4e96-a935-487943ff7e09" rend="petit left"><hi>3</hi> См. прим. к письму № 141.</p>
<p id="4baeb7dd-d20e-4ddc-ae6f-1ac487a5aaf9" rend="petit left"><hi>4</hi> Samuel Taylor Coleridge (Самуэль-Тейлор Кольридж, 1772—1834), английский поэт, публицист, критик и писатель по религиозно-нравственным вопросам. Страхов прислал Толстому его книгу: «Aids to reflection in the formation of a manly character, on the several Grounds of Prudence, Morality and Religion. Illustrated by select passages from our Elder Divines, Especially from Archibishop Leighton» («Помощь в размышлении для образования мужественного характера на основах благоразумия, нравственности и религии. Иллюстрировано избранными цитатами из наших духовных отцов, в особенности архиепископа Лейтона»).</p>
<p id="d16f6a64-9839-491d-b55c-8c160634efa2" rend="petit left"><hi>5</hi> Очевидно, не Ligton, a Leighton. Роберт Лейтон (Robert Leighton, 1611—1684), епископ в Дублине, потом архиепископ в Глазго.</p>
<p id="3074dcd7-3d10-4445-a143-7fb671e47d63" rend="petit left"><hi>6</hi> Фредерик-Вильям Фаррар (Farrar, 1831—1903), английский церковный писатель, придворный капеллан. Страхов предлагал прислать его книгу «Life of Christ» («Жизнь Христа»).</p>
<p id="12073b16-728d-4f1b-9801-b1616249c713" rend="petit left"><hi>7</hi> Статья Толстого «Об отношениях между полами».</p>
<p id="2c68e3d5-dc49-4be3-9d03-7a815964934d" rend="left secend"><hi style="opnumber">177</hi> <hi style="npnumber">178</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
