<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 443. А. Г. Холлистеру</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии. Датируется на основании записи в Дневнике Толстого 18 октября (см. т. 50).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1889-10-18">1889 г. Октября 18.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Холлистер Алонзо</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">443</number></xenoData>

              <text xml:id="A__G__Xollisteru_A__G__Hollister_443">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 443. А. Г. Холлистеру (A. G. Hollister).

1889г. Октября 18. Я. П.</opener>
<p id="3cf7181b-7414-4a87-b909-4cc057be5921" rend="left">Dear friend,</p>
<p id="33247cab-aeeb-4a09-847a-152d2abf887b" rend="left">Last spring I was busy writing a book about marriage<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> «Крейцерова соната».</note> and I got quite new views of the matter. At the same time I was reading the books I could get about communiti’s in America. I read Noyes<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Noyes, «History of american socialism» («История американского социализма»). См. т. 50.</note> book and a book of a German<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> О какой книге идет речь, не установлено.</note> whose name I forgot. In those books I found quite new notions for me about the Shakers. At the same time I received a letter from a Shaker with books, treats and three photographs. I read the books and was very thankfull to the brother, <note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Толстой ошибся, говоря, что он получил письмо «от брата». В архиве Толстого сохранилось письмо женщины-шекера А. Стикней (Ascenath Stickney) от 30 марта 1889 г., при котором имеются фотографии лидеров общины шекеров и извещения о посылке Толстому брошюр: «The shaker answer» («Ответ шекера») и «Plains talks» («Простые речи»).</note> who sent me them, but infortunally I lost the letter <hi style="opdelimiter">with</hi><hi style="opnumber">319</hi> <hi style="npnumber">320</hi><hi style="npdelimiter">the</hi> address, so that I could not answer and thank him. Now I received your books, and treats and letter. I read it all and thank you for it. All this strengthens my vews on marriage, which I expose in my book that I am just now finishing. I think that the ideal of a christian always was and must be complete chastity and appreciate very much your books about that matter.</p>
<p id="ce62cefb-947d-43e9-813f-6d1b721dd565" rend="left">I know that you, shakers, speak always the truth and therefore expect the same from others. So I will tell you frankly all what I think of your religious views. I think that you profess the true christian religion and the true christian life, but you believe in two things in which I never can believe and you ought not: firstly, in the <hi>saintity </hi>of the whole Bible, including in it the old Testament, the Epistles and the Revelation of mother Ann,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Анна Ли, руководительница шекеров.</note> and secondly that you believe in manifestation of spirits.</p>
<p id="5ec98eee-ba9a-4758-9369-08a31c06bf95" rend="left">The true revelation of God is only in the words of Jesus which are recorded in the Evangeliums and those only can guide us. There are no other spirits than our spirit, which is always battling with matter. Spirit is only the opposit of matter and can manifest itself only in matter. All manifestations of spirits without matters are delusions.</p>
<p id="1f880920-820f-4932-b8d8-1360d9ce7bcd" rend="left">Please do not deprive me of your love for my boldness; I very much appreciate your good disposition to me and love you.</p>
<p id="08031aca-921a-4b82-9878-224f1827300f" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="9191ecbe-799f-44f0-b355-079c4c0a540a" rend="Obrashenie petit left">Дорогой друг,</p>
<p id="ca6ca2f5-22f9-43af-afe4-96b5d9ea8ee9" rend="petit left">Прошлую весну я был занят писанием книги о браке<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> «Крейцерова соната».</note> и пришел к совершенно новым взглядам на этот вопрос. Одновременно я читал книги, которые смог достать об общинах в Америке. Прочел книгу Нойс<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Noyes, «History of american socialism» («История американского социализма»). См. т. 50.</note> и книгу одного немца,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> О какой книге идет речь, не установлено.</note> имя которого запамятовал. В этих книгах я нашел совершенно новые для меня сведения о шекерах. В то же самое время я получил письмо от одного шекера с книгами, трактатами и тремя фотографиями. Я прочел эти книги и был очень благодарен брату,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false">Толстой ошибся, говоря, что он получил письмо «от брата». В архиве Толстого сохранилось письмо женщины-шекера А. Стикней (Ascenath Stickney) от 30 марта 1889 г., при котором имеются фотографии лидеров общины шекеров и извещения о посылке Толстому брошюр: «The shaker answer» («Ответ шекера») и «Plains talks» («Простые речи»).</note> приславшему их мне, но, к несчастью, потерял письмо с адресом, так что не смог ответить и поблагодарить его. Теперь получил ваши книги, трактаты и письмо, прочитал всё это и благодарю вас. Всё это подкрепляет мой взгляд на брак, излагаемый в книге, которую сейчас кончаю. Я думаю, что идеалом христианина всегда было и должно быть полное целомудрие, и очень ценю ваши книги на эту тему.</p>
<p id="801237a4-3c95-45dc-a1ab-200c90783f28" rend="petit left">Знаю, что вы, шекеры, всегда говорите правду и того же ожидаете от других, и потому скажу вам совершенно откровенно всё, что я думаю о ваших религиозных взглядах. Я думаю, что вы исповедуете истинную христианскую религию и ведете истинную христианскую жизнь, но вы верите в две вещи, в которые я никогда не смогу уверовать и в которые вам не следовало бы верить: во-первых, в <hi>святость</hi> всей библии, <hi style="opdelimiter">включая</hi><hi style="opnumber">320</hi> <hi style="npnumber">321</hi><hi style="npdelimiter">ветхий</hi> завет и послания и откровения матери Анны,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Анна Ли, руководительница шекеров.</note> и, во-вторых, в воплощение духов.</p>
<p id="264d967e-fc8e-4d16-bef5-3d2291896396" rend="petit left">Истинное откровение божие содержится лишь в словах Иисуса, которые приведены в евангелиях, и только они могут руководить нами. Нет других духов, кроме нашего духа, который всегда борется с материей. Дух есть противоположность материи, но проявляется только в материи. Всякое проявление духов без материи есть обман.</p>
<p id="d9d3faa3-8c7a-4e7f-8936-f6dfccc77036" rend="petit left">Пожалуйста, не лишите меня вашей любви за мою резкость. Я очень ценю ваше доброе расположение ко мне и люблю вас.</p>
<p id="4b3e0ad5-f4e2-4b54-8979-53ccf753c540" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="fda43d06-51db-4914-af6f-bfa81954a28c" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии. Датируется на основании записи в Дневнике Толстого 18 октября (см. т. 50).</p>
<p id="068ae2f5-635f-4daf-8e2c-88c224bc1c9a" rend="petit left">Алонзо Холлистер (Alonzo G. Hollister, p. 1830) — американец, сектант-шекер; в письме к Толстому от 23 сентября 1889 г. из Mount Lebanon излагал учение шекеров, писал, что основное их правило — безбрачие.</p>
<p id="33255d44-cdce-46d4-855a-5a9f5aee21a5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> «Крейцерова соната».</p>
<p id="3788f33d-3bde-4e6b-89e5-18ef5e25caf3" rend="petit left"><hi>2 </hi>Noyes, «History of american socialism» («История американского социализма»). См. т. 50.</p>
<p id="7f805b1d-3364-43a5-b5df-f72e2178bfc9" rend="petit left"><hi>3</hi> О какой книге идет речь, не установлено.</p>
<p id="644100ac-7ddb-49f8-8db9-8ab3deb0d38f" rend="petit left"><hi>4 </hi>Толстой ошибся, говоря, что он получил письмо «от брата». В архиве Толстого сохранилось письмо женщины-шекера А. Стикней (Ascenath Stickney) от 30 марта 1889 г., при котором имеются фотографии лидеров общины шекеров и извещения о посылке Толстому брошюр: «The shaker answer» («Ответ шекера») и «Plains talks» («Простые речи»).</p>
<p id="2ca026d6-89e0-4c8c-bfd2-f9cace66ea49" rend="petit left"><hi>5</hi> Анна Ли, руководительница шекеров.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
