<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 83. И. Неклюдову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">82</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным чернилами на шести страницах почтовой бумаги.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-07-10">1910 г. Июля 10.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Неклюдов И.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо И. Неклюдова, железнодорожного рабочего с разъезда № 59 Ташкентской ж. д., от 4 июля 1910 г. Прочитав «Единственное средство» Неклюдов просил Толстого разъяснить ему, «что же, наконец, должен... делать» рабочий.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">83</number></xenoData>

       <text xml:id="I.Neklyudovu_83">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 83. И. Неклюдову.
1910 г. Июля 10. Я. П.</opener>
<p id="7abdeec2-0ada-420a-a680-5566017eb135" rend="right">10 июля 10 г. Ясная Поляна.</p>
<p id="261fe44b-0970-4886-ac09-99d0ab6f74c8" rend="left">Вы спрашиваете, что должен делать рабочий, если ему предстоит содействовать угнетению своих братьев рабочих посредством сбивания цены работы. Но точно такой же вопрос должно поставить и о том, что должен делать рабочий, когда ему предстоит выбор: идти к фабриканту в приказчики, конторщики, надсмотрщики с увеличением жалования или отказаться? Или, что еще важнее, идти в солдаты, которые усмиряют рабочих, или отказаться и быть посаженным в тюрьму или арестантские роты?</p>
<p id="17b97640-1052-4df3-bcc1-e54f573ad663" rend="left">На все эти вопросы: именно, что делать рабочему в таких положениях, никто не может ответить, кроме самого рабочего. При теперешнем понимании рабочими своего положения вопроса этого вовсе нет. При том же понимании рабочими своего положения, которое я, основывая его на религиозном сознании, стараюсь передать в статье «Единственное средство», вопрос этот должен возникнуть для каждого рабочего: и при сбивании цен на работу, и при прямом, в виде помощников, содействии хозяевам против рабочих, и при поступлении в войска. И ответ на этот вопрос может быть дан только самим рабочим более или менее определенный, по мере ясности религиозного сознания.</p>
<p id="99901ac8-91db-4709-b3cb-e558a83f18b0" rend="left">Если религиозное сознание рабочего настолько ясно и живо, что он не может поступить противно ему, он откажется от поступка, противного этому сознанию, каковы бы ни были последствия отказа; как откажется всякий по-старому религиозный человек осквернить икону или причастие, или как откажется всякий неразвращенный человек взять на себя обязанность палача, каковы бы ни были последствия отказа.</p>
<p id="a741302e-041b-4f47-ad61-eddced37f161" rend="left">Если же религиозное сознание его неясно и не живо, то он согласится на предложенное ему и сделает, как и вы предполагаете, поступок, противный выгоде всех, только бы не быть с семьей поставленным в тяжелое положение.</p>
<p id="507c15d2-f3ea-40e2-8213-ec8bb252148c" rend="left">Всегда были и всегда будут люди слабые и люди сильные. Но дело не в том, а в том, чтобы люди слабые, поступая противно своему, а главное, противно благу многих братьев, знали бы и чувствовали, что, поступая так, как они поступают, они — поступают дурно, а не думали бы, как думает теперь большинство, <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">69</hi> <hi style="npnumber">70</hi><hi style="npdelimiter">вы</hi> с ними, что это так и должно быть и что улучшиться положение рабочих может не их нравственным усилием, а какими-то внешними, не зависящими от их доброй жизни средствами.</p>
<p id="3ab6736f-0f41-40a4-948b-f0a72f9ec6d7" rend="left">Этим-то дорога и важна та религиозная основа деятельности, которую я считаю неизбежно необходимой для улучшения положения не только рабочих, но всех людей мира. Дорога она тем, что человек, живущий и действующий во имя религиозной основы, если он силен, то не отступит от своей основы, хотя бы он должен был понести величайшие страдания или смерть. Ежели же он менее силен, он в самом главном не отступит от требований своего сознания, в менее главном уступит, но, и уступая, будет знать, что поступает дурно. Самый же слабый человек, который приведет те самые доводы, которые вы приводите, если и будет содействовать для своих выгод выгодам хозяина, будет все-таки знать, что он сделал не то, что должно.</p>
<p id="f9849781-688e-4794-a239-c0c886e18130" rend="left">А если только рабочие будут знать и помнить то, что они должны делать не перед семьей, не перед товарищами, а перед своей совестью, перед богом, то очень скоро изменилось бы их положение, и уже не так трудно было бы им делать то, что должно перед богом и перед совестью.</p>
<p id="de04281c-bfb0-4a86-a287-f62445c7ff05" rend="left">Думаю, что ваш вопрос вызван преимущественно тем, что вам неизвестно или непонятно мое религиозное понимание жизни. Думаю, что если бы оно было вам известно, вы бы не сделали вашего вопроса или иначе поставили бы его.</p>
<p id="bb071441-0533-4095-830b-01269005ad4f" rend="left">Теперь же на ваш вопрос о том, что делать рабочему, когда ему предлагают сбить цену, отвечаю: если он религиозный человек и живо чувствует свою связь с братьями рабочими и грех содействия их угнетению — отказываться от работы, какие бы ни были последствия. Если же он слаб и не чувствует живо свою связь с братьями рабочими и своего греха содействия их угнетению, то — принять предложение хозяина, но знать и чувствовать свой грех и быть готовым отказаться от него и искупить его.</p>
<p id="a7066dc6-1eb2-4bcd-9586-fc13c2c23d9d" rend="left">Очень рад буду, если мое объяснение удовлетворит вас.</p>
<comments><p id="2201fd6f-8f24-46a3-84a0-d6afec71e916" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным чернилами на шести страницах почтовой бумаги.</p>
<p id="9d6a3580-286c-4738-a3f2-f3fd591ed80e" rend="petit left">Ответ на письмо И. Неклюдова, железнодорожного рабочего с разъезда № 59 Ташкентской ж. д., от 4 июля 1910 г. Прочитав «Единственное средство» Неклюдов просил Толстого разъяснить ему, «что же, наконец, должен... делать» рабочий.</p>
<p id="b32c2e83-bd86-4e58-a839-a5d5f61d5685" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">70</hi> <hi style="npnumber">71</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
