<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*293. Л. Л. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">75</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1905-01-20">1905 г. Января 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Лев Львович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Л. Л. Толстого к С. А. Толстой от 16 января 1905 г., в котором он писал: «Посылаю мое письмо к царю тем, кому оно интересно».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">293</number></xenoData>

              <text xml:id="L.L.Tolstomu_293">
	<body><div>
		<opener index="false">
*293. Л. Л. Толстому.
1905 г. Января 20. Я. П.
</opener>
<p id="71dbcf17-c7a9-411d-8ce1-851e8b033acb" rend="Obrashenie left">Милый Лева,</p>
<p id="88361fba-86de-4fd2-b98c-bf7fc4a354ce" rend="left">Мама в Москве,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> С. А. Толстая уехала в Москву 14 января 1905 г., возвратилась в Ясную Поляну 22 января.</note> и я получил твое письмо с письмом к государю.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Письма Л. Л. Толстого к Николаю II не сохранилось. В конце января Л. Л. Толстой получил аудиенцию у Николая II и убеждал его созвать земский собор. Толстой под 1 февраля 1905 г. записал в Дневнике: «Лева был у царя, и я рад этому. Странно сказать, что это совсем освободило меня от желания воздействовать на царя» (т. 55, стр. 121).</note> Письмо хорошо. Только пàпа<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Джузеппе Сарто, римский папа Пий X (1835—1914), избранный папой 3 августа 1903 г. По поводу обращения папы к Николаю II в ЯЗМ, 1, стр. 95—96, под 19 января 1905 г., имеется следующая запись: «Сегодня мы читали, что папа прислал двух своих гвардейцев к царю спросить его, не может ли он в это трудное время помочь ему советом. Лев Николаевич сказал (имея в виду, очевидно, себя): «Вот надо учиться сначала спрашивать, а не прямо письма писать с советами».</note> благоразумнее и учтивее нас: он прежде спросил: желает ли царь выслушать <hi style="opdelimiter">его</hi><hi style="opnumber">206</hi> <hi style="npnumber">207</hi><hi style="npdelimiter">совет?</hi> Разумеется, созвать собор было бы самое благоразумное, но едва ли возможно ожидать от них благоразумия. Третьего дня был у нас некто <hi>Штанге</hi>.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Александр Генрихович Штанге (1854—1932). См. т. 63, стр. 422—423. В 1905 г. заведовал павловской кустарной артелью слесарей. Штанге приезжал в Ясную Поляну 18 января 1905 г. См. ЯЗМ, 1, стр. 93—94, стр. 102, и ЯЗМ, 2, стр. 12. Он ехал к министру внутренних дел Святополк-Мирскому с проектом Нижегородской думы о созыве земского собора, не зная еще того, что Святополк-Мирский 18 января 1905 г. был уволен в отставку.</note> Он написал прекрасную записку о том же, предлагая собрать земский собор. Очень понимаю твое волнение, переносясь в твои годы и в твое положение в самой середине движения. Но все-таки не следует отдаваться вполне этим внешним делам; есть более важные — в нашей внутренней жизни. Письмо это передаст тебе очень милый новозеландец Williams.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Гарольд Вильямс (Harold Williams, 1877? — ум. до 1930) — новозеландец, изучал в Берлине теологию и языки, в 1905 г. журналист-корреспондент английской газеты «Manchester Guardian». Приезжал в Ясную Поляну 20 января 1905 г. См. ЯЗМ, 1, стр. 96—102.</note> Целую тебя, Дору, детей.</p>
<p id="e3a0e860-4822-4e47-abbc-a2f3fc6f1593" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="a070af6e-80cb-4ff1-98ab-8dd9366522f0" rend="left">20 янв. 1905.</p>
<comments><p id="86ea884e-547b-431a-ace2-68333d4f98a6" rend="Textpetit_otstup left">Ответ на письмо Л. Л. Толстого к С. А. Толстой от 16 января 1905 г., в котором он писал: «Посылаю мое письмо к царю тем, кому оно интересно».</p>
<p id="65e36d46-a4e9-4768-a4b7-8e372b8370d0" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> С. А. Толстая уехала в Москву 14 января 1905 г., возвратилась в Ясную Поляну 22 января.</p>
<p id="85f43476-90c8-4b4d-9605-b84a6e7be5a5" rend="petit left"><hi>2</hi> Письма Л. Л. Толстого к Николаю II не сохранилось. В конце января Л. Л. Толстой получил аудиенцию у Николая II и убеждал его созвать земский собор. Толстой под 1 февраля 1905 г. записал в Дневнике: «Лева был у царя, и я рад этому. Странно сказать, что это совсем освободило меня от желания воздействовать на царя» (т. 55, стр. 121).</p>
<p id="cdb3a587-f865-4886-b1de-adc25e4dbf60" rend="petit left"><hi>3</hi> Джузеппе Сарто, римский папа Пий X (1835—1914), избранный папой 3 августа 1903 г. По поводу обращения папы к Николаю II в ЯЗМ, 1, стр. 95—96, под 19 января 1905 г., имеется следующая запись: «Сегодня мы читали, что папа прислал двух своих гвардейцев к царю спросить его, не может ли он в это трудное время помочь ему советом. Лев Николаевич сказал (имея в виду, очевидно, себя): «Вот надо учиться сначала спрашивать, а не прямо письма писать с советами».</p>
<p id="a0874be8-4495-459b-82d8-869c5899aa1d" rend="petit left"><hi>4</hi> Александр Генрихович Штанге (1854—1932). См. т. 63, стр. 422—423. В 1905 г. заведовал павловской кустарной артелью слесарей. Штанге приезжал в Ясную Поляну 18 января 1905 г. См. ЯЗМ, 1, стр. 93—94, стр. 102, и ЯЗМ, 2, стр. 12. Он ехал к министру внутренних дел Святополк-Мирскому с проектом Нижегородской думы о созыве земского собора, не зная еще того, что Святополк-Мирский 18 января 1905 г. был уволен в отставку.</p>
<p id="dea9e6a8-a9b4-4e56-ba27-7fecc368ffcf" rend="petit left"><hi>6</hi> Гарольд Вильямс (Harold Williams, 1877? — ум. до 1930) — новозеландец, изучал в Берлине теологию и языки, в 1905 г. журналист-корреспондент английской газеты «Manchester Guardian». Приезжал в Ясную Поляну 20 января 1905 г. См. ЯЗМ, 1, стр. 96—102.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
