<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 40. H. Н. Ге (сыну).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии рукой М. Л. Толстой. Дата, взятая с находящегося в АЧ копировального листа, подтверждается упоминанием письма под той же датой в Списке В. Г. Черткова.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-03-20">1890 г. Марта 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ге Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на несохранившееся письмо Н. Н. Ге (сына).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">40</number></xenoData>

              <text xml:id="H.N.Gesynu_40">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 40. H. Н. Ге (сыну).
1890 г. Марта 20. Я. П.</opener>
<p id="be5e62b0-f797-4b46-b624-5ae0b7ddfd86" rend="left">Нет, милый друг Колечка, вы не правы: не в том, что вы говорите, а в том, как вы говорите.</p>
<p id="07cd7102-e8c8-42e8-b999-e130e1b8bfed" rend="left">Что хотите, как хотите, а одно только нужно богу, одно нужно людям и мне самому — это то, чтобы во мне было сердце чистое от осуждения, презрения, раздражения, насмешки, вражды к людям. И чорт ее побери всю работу, если она отдалит меня от людей сердцем, а не приблизит к ним, лучше, как буддист, пойти побираться с кубышкой. Но мне не пишется это вам, потому что, как вы мне говорите, так я говорю вам, — вы всё это лучше меня знаете. И знаете, что у вас недоброе чувство к Черткову, а это нехорошо, и вам больно. Да, надо, чтобы была правда. Это важнее всего. И бог это знает и поставил нас в такие условия, что от правды не уйдешь: не уйдешь от физических и еще меньше от нравственных страданий, не уйдешь от смерти. И все мы в этой правде, и Чертков в ней, и нельзя ни про кого сказать: он во лжи. А сказать, что во лжи он, так это всё равно, что сказать, что человек в дерме, и потому отбросить его. В дерме он, так тем больше надо жалеть и очистить его; любить он этого не может, так, как и все мы. Вы пишете: где двое и трое во имя мое, там жизнь только. Жизнь и у того, кто 25 лет сидит в крепости или стоит на столбу один.</p>
<p id="7e110c6d-05dc-49cd-96ec-34fa204e02d7" rend="left">Но это всё ни то, ни сё, а хочу я сказать вам главное вот что: <hi>живой</hi> человек тот, который идет вперед, туда, где <hi style="opdelimiter">освещено</hi><hi style="opnumber">48</hi> <hi style="npnumber">49</hi><hi style="npdelimiter">его</hi> впереди его двигающимся фонарем, и который никогда не доходит до конца освещенного места, а освещенное место идет впереди его. И это жизнь. И другой нет; и только при такой жизни нет смерти, потому что фонарь освещает туда, и туда и уходить за ним так же спокойно, как и во всё продолжение жизни. Если же человек заслонит фонарь или станет им освещать вокруг себя или назади, а не впереди и перестанет итти, то будет остановка жизни.</p>
<p id="aeb1487a-f805-48b4-b4c6-106dfead35ce" rend="left">Ну вот, простите, друг, примите с той любовью, с какой я пишу. Я боюсь, что, достигнув того, что вам так долго показывал фонарь, вы перестали его нести перед собой. Помилуй бог. Ведь это вечный обман: нам всё хочется, так же, как хочется сделать что-то внешнее, дело совершить, также хочется найти наилучшее положение и стать в него; а также, как совершить нельзя, да и не нужно никакого дела, а нужно только свои силы прилагать наилучшим образом к вечному божьему делу, также и положения ни лучшего, ни худшего никакого не может быть, а всякое положение есть только известное в известное время последствие моего отношения к божьему делу, и положения нет и не может быть одного постоянного, а оно текучее, и ваше положение теперешнее есть один момент ни более ни менее законный, чем тот, когда вы жили в Твери, и непременно сменится другим положением. Смотрите, голубчик, не сердитесь и не выпалите в меня, как в Черткова, а напротив, с <choice original_editorial_correction="Ч[ертковым]"><sic>Ч</sic><corr>Чертковым</corr></choice> поладьте. А то больно. Целую вас.</p>
<p id="23bfa3b4-b5b9-4027-b705-b107c33c874e" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="540209fe-72a8-495a-baa1-0aae4037a150" rend="left">Слышал, что «Что есть истина» сняли с выставки. Правда ли? Я порадовался. Признак значения. А мира не может быть между Христом и миром. Целуйте отца, мать,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Анна Петровна Ге, рожд. Забелло (1832—1891).</note> жену, детей. Ha-днях был Файнерман из общины Алехина.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Община Шевелево в Дорогобужском уезде Смоленской губ., основанная Аркадием Васильевичем Алехиным в 1889 г.</note> Все очень хорошо живут.</p>
<comments><p id="9867df1d-ee77-4382-9df1-7e7fa8aec3da" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии рукой М. Л. Толстой. Дата, взятая с находящегося в АЧ копировального листа, подтверждается упоминанием письма под той же датой в Списке В. Г. Черткова.</p>
<p id="42292efb-91e2-4701-8b77-7ffed944eeb0" rend="petit left">Ответ на несохранившееся письмо Н. Н. Ге (сына).</p>
<p id="9b77ebcf-e79d-4ba2-803b-b40c1fa317be" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Анна Петровна Ге, рожд. Забелло (1832—1891).</p>
<p id="2fb30cc6-e48d-432f-a30e-1115cf66b3e5" rend="petit left"><hi>2</hi> Община Шевелево в Дорогобужском уезде Смоленской губ., основанная Аркадием Васильевичем Алехиным в 1889 г.</p>
<p id="3ec9a49c-e8c3-4852-a55a-906aed967770" rend="left secend"><hi style="opnumber">49</hi> <hi style="npnumber">50</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
