<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №90. В. В. Рахманову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано без даты и не точно в журнале «Минувшие годы» 1908, XII, стр. 303—304. Дата определяется упоминанием о количестве открытых столовых, причем принимается во внимание, что единственный почтовый день, в который это письмо могло быть отправлено с Чернавы, был среда 20 ноября.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Бегичевка</placeName>
                   <date when="1891-11-19">1891 г. Ноября 19?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Рахманов Владимир Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Рахманова из села Богородского от 10 ноября, написанное под впечатлением прочитанной статьи Толстого «Страшный вопрос», в котором он сообщал, что известие об открытии Толстым столовых навело его на мысль устроить такие столовые в Лукояновском уезде, «одном из наиболее пострадавших от неурожая в Нижегородской губернии», и задавал ряд вопросов, касавшихся организации и ведения <hi style="opdelimiter">столовых.</hi><hi style="opnumber">93</hi></ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">90</number></xenoData>

              <text xml:id="V.V.Raxmanovu_90">
	<body><div>
		<opener index="false">
90. В. В. Рахманову.
1891 г. Ноября 19? Бегичевка.</opener>
<p id="ac2a6357-f36e-49ed-951c-3d7f08e594fa" rend="left">Очень рад был получить от вас известие, дорогой Владимир Васильевич. Если вы хотите открывать столовые в <choice original_editorial_correction="Лукоянов[ском]"><sic>Лукоянов</sic><corr>Лукояновском</corr></choice> уезде, где, кажется, положение народа очень дурно, то делайте вот как. Изберите место в середине самых голодных деревень, припасите в это место муки, отрубей, картофелю, капусты, свеклы, гороху, чечевицы, овсяной муки, соли или хотя то, что можно из этого, и потом пойдите в одну из деревень, выберите в середине деревни, если она не больше 30, 40 дворов, одну самую бедную семью, а то две, если деревня вдвое больше, и предложите хозяевам, получая от вас продовольствие, печь хлебы и варить на самых нуждающихся — слабых, старых, малых, а то и не старых, но голодных, от 30 до 40 человек. Потом перепишите с старостой этих людей, выдайте провизию и посещайте столовые, испытывая в них наилучшую, более питательную пищу, противодействуя злоупотреблениям и принимая тех, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> пропущены и просятся. Дело это так просто и так легко складывается, как какое-то природное явление. В <choice original_editorial_correction="Лукояновск[ом]"><sic>Лукояновск</sic><corr>Лукояновском</corr></choice> уезде есть учитель Великанов, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> был у нас летом и <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> я писал недавно, прося eго дать мне сведения о состоянии населения, но так как я наобум писал адрес, то письмо, видно, не дошло до него. Хлеба я думаю, что недостанет, но если сделается то, что богатые почувствуют свою вину перед народом и постараются разрушить стену, <hi style="opdelimiter">отделяющую</hi><hi style="opnumber">92</hi> <hi style="npnumber">93</hi><hi style="npdelimiter">их</hi> от него, то все вместе, деляся добровольно, изживут беду.</p>
<p id="f9fa43f9-806c-4d1e-9a55-a608c07d0c2b" rend="left">Если нет ржи и пшеницы, есть овес, ячмень, кукуруза, картофель. Из Америки уж идут 7 кораблей с кукурузой.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Первый пароход с пожертвованной кукурузой «Индиана» прибыл в Либаву 3 марта 1892 г.</note> Меня затянуло в это дело. Я чувствую, что делаю не то, что надо, получая пожертвования, вызванные письмом жены, и распределяя их все-таки по своей воле на покупку продовольствия и устройство столовых, но не могу, не имею сил оторваться от этого дела, устраниться.</p>
<p id="a3259413-ce87-4e27-b079-c9b4b7251e80" rend="left">Мы живем здесь в имении моего знакомого Раевского, очень хорошего (хорошего либерала и вместе народника) и практического человека, с двумя дочерьми, <choice original_editorial_correction="Тан[ей]"><sic>Тан</sic><corr>Таней</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Маш[ей]"><sic>Маш</sic><corr>Машей</corr></choice>, и племянницей В. <choice original_editorial_correction="Кузьм[инской]"><sic>Кузьм</sic><corr>Кузьминской</corr></choice>, и они усердно работают. Устроено у нас 18 столовых, у соседки <choice original_editorial_correction="Философов[ой]"><sic>Философов</sic><corr>Философовой</corr></choice> 6. Еще на-днях приходили двое — один юрист, другой естественник, <choice original_editorial_correction="кончивш[ие]"><sic>кончивш</sic><corr>кончившие</corr></choice> курс купцы из Москвы, и тоже открывают столовые.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Н. И. Тулинов и Г. А. Поляков. <ref target="file:///Volume_66_N.I.TulinovuiG.A.Polyakovu_320.xml">См. письмо № 320</ref>.</note> Везде это дело распространяется как сыпь. И много есть тут хорошего. Есть и дурное — именно свой произвол, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> нельзя вполне устранить, и ложная роль, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> играешь. Что делают молокане? Вы строги к ним. Приветствую вашу сотрудницу Сытинскую<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Ольга Андреевна Сытинская, с конца 1891 г. жена В. В. Рахманова. В письме от 10 ноября Рахманов писал, что Сытинская тоже приехала с ним в Богородское: «Мы очень с ней подружились летом, и вот она живет сейчас со мной, отчасти в качестве ученицы, отчасти как помощница». В декабре 1891 г. Сытинская переехала с Рахмановым в Лукояновский уезд для помощи голодающим.</note> и целую вас.</p>
<p id="4cdbf0c4-c063-4c00-828f-71b97e203a30" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="84a47960-7d5d-4996-9643-252ee20dd492" rend="left">Более подробные сведения о ведении столовых вы, вероятно, прочитаете в статье,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">«О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая».</note> <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> я на<hi>-</hi>днях напечатаю или в Неделе или в <choice original_editorial_correction="Русс[ких]"><sic>Русс</sic><corr>Русских</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Вед[омостях]"><sic>Вед</sic><corr>Ведомостях</corr></choice>.</p>
<comments><p id="c537d3b7-a1c3-4da2-b3f9-992ebce3defa" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано без даты и не точно в журнале «Минувшие годы» 1908, XII, стр. 303—304. Дата определяется упоминанием о количестве открытых столовых, причем принимается во внимание, что единственный почтовый день, в который это письмо могло быть отправлено с Чернавы, был среда 20 ноября.</p>
<p id="5f8e394f-a140-4671-9ef6-8f8511cf1224" rend="petit left">Владимир Васильевич Рахманов (1864—1918) — врач, участник земледельческих общин в 1889—1891 гг. См. т. 65. В конце лета 1891 г. Рахманов поселился в селе Богородском, Нижегородской губ., среди сектантов-молокан, где занялся медицинской деятельностью.</p>
<p id="6107b555-837d-4d27-86b2-cd6097884aa0" rend="petit left">Ответ на письмо Рахманова из села Богородского от 10 ноября, написанное под впечатлением прочитанной статьи Толстого «Страшный вопрос», в котором он сообщал, что известие об открытии Толстым столовых навело его на мысль устроить такие столовые в Лукояновском уезде, «одном из наиболее пострадавших от неурожая в Нижегородской губернии», и задавал ряд вопросов, касавшихся организации и ведения <hi style="opdelimiter">столовых.</hi><hi style="opnumber">93</hi></p>
<p id="085b5e59-4d8e-4215-b06f-2b1696830f97" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">94</hi><hi style="npdelimiter"><hi>1 </hi>Первый</hi> пароход с пожертвованной кукурузой «Индиана» прибыл в Либаву 3 марта 1892 г.</p>
<p id="75cf180a-0a56-486e-a5c1-e9957a3fcf6a" rend="petit left"><hi>2 </hi>Н. И. Тулинов и Г. А. Поляков. <ref target="file:///Volume_66_N.I.TulinovuiG.A.Polyakovu_320.xml">См. письмо № 320</ref>.</p>
<p id="b6192bbd-4f5d-4b4c-98ad-6b12b778819b" rend="petit left"><hi>3 </hi>Ольга Андреевна Сытинская, с конца 1891 г. жена В. В. Рахманова. В письме от 10 ноября Рахманов писал, что Сытинская тоже приехала с ним в Богородское: «Мы очень с ней подружились летом, и вот она живет сейчас со мной, отчасти в качестве ученицы, отчасти как помощница». В декабре 1891 г. Сытинская переехала с Рахмановым в Лукояновский уезд для помощи голодающим.</p>
<p id="85a30e63-3870-4c0d-b020-c41f85c78aa3" rend="petit left"><hi>4 </hi>«О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
