<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 173. C. H. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Гаспра</placeName>
                   <date when="1901-11-06">1901 г. Ноября 6.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Сергей Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">173</number></xenoData>

              <text xml:id="S.N.Tolstomu_173">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 173. C. H. Толстому.
1901 г. Ноября 6. Гаспра.</opener>
<p id="6749bbfe-658e-42ba-9aa8-af3d58ddc161" rend="left">Я с тебя взял дурной пример: начал тебе писать длинное письмо с описанием здешней жизни, но не послал, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> не кончил. А между тем вот 2 месяца, что мы здесь, и дня не проходит, чтобы я несколько раз не подумал о тебе, о твоих семейных делах, о твоем душевном настроении. Напиши мне обо всем и как попало, как и я теперь пишу. Уж недолго нам на этом свете помнить и любить друг друга. То длинное письмо я не послал не <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> оно не вышло, а <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> она не кончено. Я хотел тебе описать всю особенность и внешнюю красоту здешней жизни, и, как писатель, очень уж подробно расписался, а ни сил, ни времени нехватило кончить. Живу я здесь в роскошнейшем палацо, в каких никогда не жил: фонтаны, разные поливаемые газоны в парке, мраморные лестницы и т. п. И, кроме того, удивительная красота моря и гор. Со всех сторон богачи и разные великие князья, у <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> роскошь еще в 10 раз больше. Да это я после опишу. Живем мы здесь: я, <choice original_editorial_correction="С[офья]"><sic>С</sic><corr>Софья</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреевна]"><sic>А</sic><corr>Андреевна</corr></choice>, Саша, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> всё становится лучше и лучше. Таня пока одна, а ждет сюда к 15 мужа с детьми, и Ольга, жена Андрюши. Он приедет. Маша жила с нами, но переехала в Ялту — лечиться. От нас 12 верст. Таня, бедная, кажется, не доносит, и теперь 7 <choice original_editorial_correction="мес[яцев]"><sic>мес</sic><corr>месяцев</corr></choice> и начинается уже тревога, т. е. похоже, что ребенок не жив.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В ночь на 12 ноября Т. Л. Сухотина родила мертвого мальчика.</note> Был Сережа и уехал на днях. Мы здоровы (надо так сказать) — я выздоравливаю потихоньку, но приближаюсь к смерти шибко. Умер А. В. Олсуфьев,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Адам Васильевич Олсуфьев (1833—1901). См. т. 54, стр. 110 и 477.</note> утром ходил, за 10 минут говорил, знал, что умирает, прощался со всеми, давал советы детям и часто повторял: <hi>я никак не думал,</hi> <hi>что так легко умирать</hi>. У него была сахарная болезнь, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> понемногу изводила его. — Лева-сын приучает меня к доброте, несмотря на причиняемую боль своими глупыми, бездарными и бестактными писаниями.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Лев Львович Толстой закончил свой большой роман «Поиски и примирение», который начал печататься в «Ежемесячных сочинениях» в 1902 г. В этом романе критикуется мировоззрение Толстого.</note></p>
<p id="efaf0002-e820-40f3-99e5-df4d3658c392" rend="left">Целую тебя, <choice original_editorial_correction="М[арью]"><sic>М</sic><corr>Марью</corr></choice> <choice original_editorial_correction="М[ихайловну]"><sic>М</sic><corr>Михайловну</corr></choice>, Верочку. Прости за почерк, пишу лежа.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> С. А. Толстая писала А. Б. Гольденвейзеру в тот же день, 6 ноября: «Уже шестой день Лев Николаевич лежит больной, у него местное воспаление, как думает доктор, от ушиба о седло. Теперь ему лучше, но еще в постели» (А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», I, стр. 76).</note></p>
<comments><p id="9186e922-4d4a-4e74-8f7f-f43809dfb274" rend="Textpetit_otstup left">Датируется по рукописной копии, отпечатанной в копировальной книге № 4, лл. 163—164. Небольшой отрывок впервые опубликован в книге В. А. Жданова «Любовь в жизни Льва Толстого», 2, М. 1928, стр. <hi style="opdelimiter">179.</hi><hi style="opnumber">158</hi></p>
<p id="6d4d761d-20f2-4d03-8cfd-5da15407e7dd" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В ночь на 12 ноября Т. Л. Сухотина родила мертвого мальчика.</p>
<p id="0226cd3c-28b1-4338-8041-194520e90332" rend="petit left"><hi>2</hi> Адам Васильевич Олсуфьев (1833—1901). См. т. 54, стр. 110 и 477.</p>
<p id="b35be5bc-4e99-481d-9fbc-2a976f20caf4" rend="petit left"><hi>3</hi> Лев Львович Толстой закончил свой большой роман «Поиски и примирение», который начал печататься в «Ежемесячных сочинениях» в 1902 г. В этом романе критикуется мировоззрение Толстого.</p>
<p id="ac83674b-6699-4ddf-8637-97df35ec6031" rend="petit left"><hi>4</hi> С. А. Толстая писала А. Б. Гольденвейзеру в тот же день, 6 ноября: «Уже шестой день Лев Николаевич лежит больной, у него местное воспаление, как думает доктор, от ушиба о седло. Теперь ему лучше, но еще в постели» (А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», I, стр. 76).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
