<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 421. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1878-04-06">1878 г. Апреля 6.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо А. А. Толстой от 31 марта. См. ПТ, стр. 300—301.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">421</number></xenoData>

              <text xml:id="A.A.Tolstoj_421">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 421. А. А. Толстой.
1878 г. Апреля 6. Я. П. 6 апреля.</opener>
<p id="7e2eeb0e-e9d3-4702-84b2-2efc879b6fa9" rend="left">Какое славное письмо вы мне написали, дорогой друг Alexandrine, такое веселое, шипучее. Мне не нужно спрашивать про вас: вы, верно, здоровы и горя у вас нет. Пожалуйста, под предлогом того, что я очень занят, не лишайте меня большого удовольствия получать ваши письма; во-первых, я ничем не занят, а во-вторых, такое осторожное обращение со мной меня ужасает обязанностями, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> это на меня накладывает и главное — глазит. Я и вообще думаю, что из моих начинаний ничего не выйдет. Мне недостает той энергии заблуждения, <hi style="opdelimiter">которая</hi><hi style="opnumber">408</hi> <hi style="npnumber">409</hi><hi style="npdelimiter">нужна</hi> для всякого земного дела, или толчка свыше. У брата Сергея был старик лакей, которому он предложил летом пойти купаться в его купальню. «Нет, сударь, благодарю покорно, я уж откупался». Так и я, мне кажется, уж отписался.</p>
<p id="ff2f3d7b-8421-45af-a243-0f62c02585eb" rend="left">Я в унылом духе и на это несколько причин: первое и главное — Соня и ребенок нездоровы и вот уже 2-ю неделю всё хуже и хуже. Ребенок тает, она мучается, ребенку еще хуже. Нынче берем женщину с ребенком, чтобы испытать другое молоко; и если не поправятся, она поедет в Москву.</p>
<p id="1956c667-f8e2-4493-a7ac-38504adc4a52" rend="left">Другое вот что: у нас в Туле губернатор Ушаков, легкомысленный, но очень добрый человек, и у него жена,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Мария Александровна Ушакова (1831—1878). Некролог ее был помещен в «Тульских губернских ведомостях» от 13 мая 1878 г.</note> мать 4-х детей, прекрасная женщина, державшая мужа и всю семью. Я их знал немного и очень ценил ее. Третьего дня я был с детьми в Туле делать портреты и платья. Уезжая, я узнал, что лошадь разбила Ушакову и она очень ушиблась. Дома во время обеда мы узнали, что Ушакова убита насмерть. Нынче ее хоронят. Как ни давно известно это, т. е. то, что мы под богом ходим, это всегда ново и удивительно.</p>
<p id="8c383662-6f84-45cd-b22f-9efab2c0df2b" rend="left">Третье, это ваши <choice original_editorial_correction="петербург[ские]"><sic>петербург</sic><corr>петербургские</corr></choice> дела. Вы пишете, что la politique est noire, comme l’encre de l’excellent Akssakoff,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">[политика черна, как чернила милейшего Аксакова,]</note> a по-моему elle est rouge, comme le sang du vilain Trepoff.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> [она красна, как кровь отвратительного Трепова.]</note> Мне издалека и стоящему вне борьбы ясно, что озлобление друг на друга двух крайних партий дошло до зверства. Для Майделя<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Егор Иванович фон Майдель (1817—1881) — комендант Петропавловской крепости, который показывал ее Толстому в марте 1878 г. (см. «Воспоминания графини А. А. Толстой», ПТ, стр. 19). Послужил прототипом для коменданта Петропавловской крепости барона Кригсмута в романе «Воскресение».</note> и др. все эти Боголюбовы<hi>5 </hi>и Засуличи такая дрянь, что он не видит в них людей и не может жалеть их; для Засулич же Трепов<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">Федор Федорович Трепов (1803—1889) — генерал-адъютант, варшавский обер-полицмейстер в годы перед восстанием 1863 г., известный своей жестокостью. С 1866 по 1878 г. петербургский градоначальник.</note> и др. — злые животные, которых можно и должно убивать, как собак. И это уже не возмущение, а это борьба. Все те, которые оправдали убийцу и сочувствовали оправданию, очень хорошо знают, что для их собственной безопасности нельзя и не надо оправдывать убийство, но для них вопрос был не в том, кто прав, а кто победит. Всё это, мне кажется, предвещает много несчастий и много греха. А в том и другом лагере люди и люди хорошие. Неужели не может быть таких условий, в которых бы они перестали бы быть зверями и стали бы опять людьми. Дай бог, чтобы я ошибался, но мне кажется, что все вопросы восточные и все славяне и Константинополи<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">Незадолго до этого кончилась Русско-турецкая война; 19 февраля был подписан Сан-Стефанский договор, готовился Берлинский конгресс, и печать была полна толков о «восточном вопросе».</note> пустяки в сравнении с этим. И с тех пор как я прочел про этот суд<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Суд над В. И. Засулич.</note> и про всю эту кутерьму, она не выходит у меня из головы. —</p>
<p id="64864d79-0a4e-4cd2-97cb-b1a8c93db6fc" rend="left">Кончаю просьбой. Вы говорили, что у вас депо гувернанток; нам нужно хорошо образованную, разумеется, <hi style="opdelimiter">знающую</hi><hi style="opnumber">409</hi> <hi style="npnumber">410</hi><hi style="npdelimiter">по-французски,</hi> англичанку. Жалованья до 1000 рублей. Кроме главных нравственных качеств, желательно как можно меньше прихотливости насчет вещественного комфорта, так как мы им не богаты. Целую вашу руку. Поцелуйте за меня руку тетушки и поклон вашим.</p>
<comments><p id="ce19dcb0-9918-4e63-95e9-09ef6ee6f765" rend="Textpetit_otstup left">Год определяется упоминанием о деле В. И. Засулич. Ответ на письмо А. А. Толстой от 31 марта. См. ПТ, стр. 300—301.</p>
<p id="e3b6a7c3-8294-48c9-9603-10cd5aa17d13" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Мария Александровна Ушакова (1831—1878). Некролог ее был помещен в «Тульских губернских ведомостях» от 13 мая 1878 г.</p>
<p id="4a5d9e91-c3d0-46da-ad63-a2dac6a838cb" rend="petit left"><hi>2 </hi>[политика черна, как чернила милейшего Аксакова,]</p>
<p id="c1865a18-621c-408b-aed6-3d598ccdb358" rend="petit left"><hi>3</hi> [она красна, как кровь отвратительного Трепова.]</p>
<p id="2edf5e1c-b39a-42ed-8ea3-197bfbd98d5d" rend="petit left"><hi>4 </hi>Егор Иванович фон Майдель (1817—1881) — комендант Петропавловской крепости, который показывал ее Толстому в марте 1878 г. (см. «Воспоминания графини А. А. Толстой», ПТ, стр. 19). Послужил прототипом для коменданта Петропавловской крепости барона Кригсмута в романе «Воскресение».</p>
<p id="b586db44-c3ca-47df-85c9-ca7f049aaa9f" rend="petit left"><hi>5</hi> Боголюбов — псевдоним рабочего-революционера Архипа Петровича Емельянова (р. 1852, ум. после 1885 г.). За участие в демонстрации в декабре 1876 г. у Казанского собора в Петербурге Боголюбов был арестован и приговорен к 15 годам каторжных работ; 13 июля 1877 г. в Доме предварительного заключения, после столкновения с Ф. Ф. Треповым, был подвергнут телесному наказанию. Протестом против этой расправы и явился выстрел Засулич.</p>
<p id="9d4ccdca-2ca1-4498-91ff-17ad773212e0" rend="petit left"><hi>6 </hi>Федор Федорович Трепов (1803—1889) — генерал-адъютант, варшавский обер-полицмейстер в годы перед восстанием 1863 г., известный своей жестокостью. С 1866 по 1878 г. петербургский градоначальник.</p>
<p id="c0872aa1-a0ee-4b36-b81c-a271453c1900" rend="petit left"><hi>7 </hi>Незадолго до этого кончилась Русско-турецкая война; 19 февраля был подписан Сан-Стефанский договор, готовился Берлинский конгресс, и печать была полна толков о «восточном вопросе».</p>
<p id="6a29583f-c285-4caf-ba1f-16436e1aa794" rend="petit left"><hi>8 </hi>Суд над В. И. Засулич.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
