<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №88. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">85</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1885-11-20">1885 г. Ноября 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">88</number></xenoData>

       <text xml:id="a20_88">
	<body><div>
		<opener index="false">
88.
1885 г. Ноября 20. Москва.</opener>
<p id="fd918a56-f229-4c71-9f04-839afb7f89b8" rend="left">Я вчера <choice><reg>захворал</reg><orig>захворалъ</orig></choice> — <choice><reg>флюс</reg><orig>флюсъ</orig></choice> сильный, <choice><reg>жар</reg><orig>жаръ</orig></choice> и <choice><reg>лежал</reg><orig>лежалъ</orig></choice> и <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>этот</reg><orig>этотъ</orig></choice> день <choice><reg>получил</reg><orig>получилъ</orig></choice> письмо <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> брата <choice><reg>Залюбовского</reg><orig>Залюбовскаго</orig></choice>,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Брат Алексея Петровича Залюбовского, Анатолий Петрович Залюбовский, в то время — офицер Михайловской артиллерийской академии в Петербурге, впоследствии — начальник Сестрорецкого оружейного завода.</note> того, который отказался отбывать воинскую повинность и присягать.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В 1884 г. проживавший в Москве Алексей Петрович Залюбовский (р. в 1863 г.), знакомый H. Л. Озмидова и через него связанный отчасти с Толстым, в ожидании призыва на военную службу написал Толстому письмо с просьбой о совете, как ему поступить: он сознавал, что отбывание воинской повинности не согласуется с его воззрениями, но вместе с тем его мучила мысль о горе, которое он причинит матери последствиями своего отказа. Так же, как и в случае с обращением «Стрелкового прапорщика» [см. п. Толстого № 19 от 6 июня 1884 и прим. 3 к нему] Толстой решил оставить письмо без ответа. О мотивах такого своего решения он пишет теперь брату Алексея Залюбовского, Анатолию, в ответ на сообщение о тех мытарствах, которым тот подвергается вследствие своего отказа нести военную службу и присягать. «Я много думал над его письмом, — говорит он, вспоминая его просьбу о совете, — и решил тогда не отвечать. Учение Христа никаких поступков не предписывает, оно показывает истину, вопросы же о том, как поступить в данном <hi style="opdelimiter">случае,</hi><hi style="opnumber">284</hi> <hi style="npnumber">285</hi><hi style="npdelimiter">решаются</hi> каждым в своей душе... и решаются не так, что я хочу так же хочу поступить по учению Христа, а так, что я не могу поступить иначе...<hi>» </hi>[См. письмо к Анат. Залюбовскому от 21 ноября 1885 г. в т. 63.] Узнав о решении Алексея Залюбовского отказаться от исполнения воинской повинности, Толстой, по его словам в том же письме к Анат. Залюбовскому, следил зa его судьбою и на основании дошедших до него, неверных, как оказалось, сведений — считал, что он благополучным образом уволен от фронтовой службы. Поэтому письмо от Анат. Залюбовского, содержание которого он передает Черткову, произвело на него особенно сильное впечатление. «То, что ваш брат сделал и делает, — пишет он Анат. Залюбовскому, — это великое дело, которое может совершить человек в жизни. Не знаю, как бы я выдержал, но я ничего так не желал бы для себя и для своих детей». В тот же день, когда было написано письмо к Черткову, Толстой, обращаясь с просьбой сделать для Залюбовского всё возможное к петербургскому художественному критику В. В. Стасову, пишет ему: «Дело, о котором прошу, огромной важности, никогда ничто так не было мне близко к сердцу и важно». В тот же день Толстой писал об этом в Петербург Софье Андреевне и предлагал ей посоветоваться относительно возможных ходов с зятем ее А. М. Кузминским. Одновременно он писал о том же и Бирюкову, которого просил поговорить с Софьей Андреевной, и направил дочь Татьяну Львовну со своим письмом и письмом Анатолия Залюбовского к жившей в Москве тетке Черткова, гр. Е. И. Шуваловой, сильной связями через своего мужа (см. прим. 2 к п. № 36 от 13—14 ноября 1884 г.). Этими обращениями своими к разным лицам Толстой надеялся достигнуть если не смягчения участи Залюбовского, то более или менее широкой огласки этого дела, которое власти старались держать в тайне. Он чувствовал потребность описать всё это дело для печати, о чем сообщил в письмах к Бирюкову и к Стасову, но, конечно, напечатать что-нибудь на данную тему было невозможно. Нужно отметить, что и С. А. Толстая, и гр. Шувалова, и Чертков, который еще до получения письма от Толстого получил от Анатолия Залюбовского письмо о том же деле, датированное 17 ноября 1885 г., энергично принялись за хлопоты, которые однако еще не скоро привели к каким-нибудь реальным результатам. Так из сохранившегося письма Анатолия Залюбовского к Черткову от 29 января 1886 г. видно, что по только что полученному сообщению его брата, он предан батальонному суду за «умышленное неповиновение», за что «лишается особых прав и преимуществ и отсылается в дисциплинарный батальон на 2 года» (AЧ). Повидимому, этот приговор над ним удалось аннулировать и добиться перевода Залюбовского на нестроевую должность, но 10 августа 1886 г. Анатолий Залюбовский вновь пишет Черткову: «Опять беда с братом, вышли какие-то неприятности, и его посадили под арест на 15 суток». Наконец, в марте 1887 г. он был начисто освобожден. В апреле этого года Бирюков сообщает в письме к Толстому, что Залюбовский уже вернулся к матери в Кишинев. «Я читал его письмо оттуда очень бодрое и веселое», — прибавляет он. — После освобождения Залюбовский жил некоторое время в Тверской земледельческой общине, основанной М. А. Новоселовым. Затем он в течение четырех лет состоял управляющим одного <hi style="opdelimiter">имения</hi><hi style="opnumber">285</hi> <hi style="npnumber">286</hi><hi style="npdelimiter">в</hi> Новгородской губернии. К этому времени он уже отошел от своих прежних взглядов и отказ свой от военной службы считал ошибкою. В дальнейшем он занимал место бухгалтера и одно время служил даже кассиром в винном магазине. Однако, по сообщению А. К. Чертковой, империалистическая война 1914 г. вновь пробудила в нем яркие антимилитаристические настроения и побудила его снова вступить в сношения с друзьями и единомышленниками Толстого.</note> Оказывается, что это <choice><reg>человек</reg><orig>человѣкъ</orig></choice> очень сильный, и <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>перестрадал</reg><orig>перестрадалъ</orig></choice> уже пропасть. <choice><reg>Сидел</reg><orig>Сидѣлъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>больницах</reg><orig>больницахъ</orig></choice>, пересылался <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> этапами, <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> каторжными, переводился <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> одной части <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> другую и <choice><reg>везде</reg><orig>вездѣ</orig></choice> отказывался <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> <choice><reg>исполнения</reg><orig>исполненiя</orig></choice> военной службы на <choice><reg>основании</reg><orig>основанiи</orig></choice> того, что <choice><reg>христианин</reg><orig>христiанинъ</orig></choice> не <choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice> убивать. Очевидно, начальство взволновано, не <choice><reg>знает</reg><orig>знаетъ</orig></choice>, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> поступить, — <choice><reg>дело</reg><orig>дѣло</orig></choice> доходило до <choice><reg>военного</reg><orig>военнаго</orig></choice> министра и <choice><reg>главного</reg><orig>главнаго</orig></choice> штаба, и его отправили <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Закаспийский</reg><orig>Закаспiйскiй</orig></choice> край, <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Асхабад</reg><orig>Асхабадъ</orig></choice>. — И на вопросы его брата, офицера <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="артилер[ийской]"><sic>артилер</sic><corr><choice><reg>артилерийской</reg><orig>артилерiйской</orig></choice></corr></choice> <choice><reg>академии</reg><orig>академiи</orig></choice>, сказали ему, что <choice><reg>дело</reg><orig>дѣло</orig></choice> его брата — тайна, и брать боится, чтобы его не <choice><reg>расстреляли</reg><orig>разстрѣляли</orig></choice>. Я <choice><reg>сейчас</reg><orig>сейчасъ</orig></choice> <choice><reg>написал</reg><orig>написалъ</orig></choice> Ел. Ив. Шуваловой и <choice><reg>жене</reg><orig>женѣ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> Петербурга (она 3-го дня <choice><reg>уехала</reg><orig>уѣхала</orig></choice>). Нужно выхлопотать то, чтобы <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>ним</reg><orig>нимъ</orig></choice> было поступлено, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> менонитами<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Меннониты — протестантская религиозная секта, возникшая в северной Германии в эпоху реформации. Основателем ее был голландец Симон Менно (1492—1559), отказавшийся от сана католического священника, отбросивший мистическую сторону христианства и проповедывавший в своем сочинении 1556 г. «Основоположение истинно-христианской веры» (на голландском языке) отказ от присяги, войны и всякого рода мести. Учение его нашло группы приверженцев в разных странах Европы и позднее — Америки. В конце XVIII в., когда меннониты Пруссии стали подвергаться преследованию, Екатерина II предложила им, в виду их трезвости и трудоспособности, переселиться в Екатеринославскую губ., где — взамен целого ряда обязанностей перед государством — они получили свободу вероисповедания. Позднее меннониты селились и в других губерниях России. Когда в 1874 г. все вообще колонисты в России были признаны подлежащими отбыванию воинской повинности, меннониты хотели обратно переселиться в Германию, где с 1868 г. они отбывали воинскую службу на нестроевых должностях, но это обратное переселение было приостановлено дарованием им соответственных прав по отбыванию воинской повинности и в России.</note> и др., т. е. по закону, и главное, чтобы мучители знали, что <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> не <choice><reg>один</reg><orig>одинъ</orig></choice>. — Я <choice><reg>сейчас</reg><orig>сейчасъ</orig></choice> спишу <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> <choice><reg>название</reg><orig>названiе</orig></choice> части, <choice><reg>где</reg><orig>гдѣ</orig></choice> <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice>, и вы напишете, кому можно. Поправились ли вы <choice><reg>духом</reg><orig>духомъ</orig></choice>? Жду <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> большою радостью. <choice><reg>Сейчас</reg><orig>Сейчасъ</orig></choice> <choice><reg>получил</reg><orig>получилъ</orig></choice> <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> Ясной <choice original_editorial_correction="Пол[яны]"><sic>Пол</sic><corr>Поляны</corr></choice> ваше длинное письмо о <choice><reg>том</reg><orig>томъ</orig></choice>, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> вы собой недовольны. Правда, что <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> очень грустно становится, читая это. Но я <choice><reg>рад</reg><orig>радъ</orig></choice> и <choice><reg>благодарен</reg><orig>благодаренъ</orig></choice> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> за то, что вы <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> все <choice><reg>так</reg><orig>такъ</orig></choice> пишете. Правда все <choice><reg>покрывает</reg><orig>покрываетъ</orig></choice>. Постараюсь написать тексты.</p>
<p id="26378ff5-1a17-41ca-9d9a-1f47bf684f19" rend="left">Письмо <choice><reg>Залюбовского</reg><orig>Залюбовскаго</orig></choice> осталось у Шуваловой. <choice><reg>Сейчас</reg><orig>Сейчасъ</orig></choice> <choice><reg>послал</reg><orig>послалъ</orig></choice> за <choice><reg>ним</reg><orig>нимъ</orig></choice>.</p>
<p id="f46d0418-d426-4d61-8f8c-01feedefbc08" rend="left"><choice><reg>Залюбовский</reg><orig>Залюбовскiй</orig></choice> <choice><reg>был</reg><orig>былъ</orig></choice> <choice><reg>зачислен</reg><orig>зачисленъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> 14 <choice original_editorial_correction="артилер[ийскую]"><sic>артилер</sic><corr><choice><reg>артилерийскую</reg><orig>артилерiйскую</orig></choice></corr></choice> бригаду и по <choice><reg>распоряжению</reg><orig>распоряженiю</orig></choice> <choice><reg>Главного</reg><orig>Главнаго</orig></choice> Штаба 23 октября <choice><reg>отправлен</reg><orig>отправленъ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> перепиской о <choice><reg>нем</reg><orig>немъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>распоряжение</reg><orig>распоряженiе</orig></choice> начальника штаба <choice><reg>закаспийской</reg><orig>закаспiйской</orig></choice> области для <choice><reg>назначения</reg><orig>назначенiя</orig></choice> его <choice><reg>этим</reg><orig>этимъ</orig></choice> <choice><reg>начальником</reg><orig>начальникомъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> одну <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> <choice><reg>тамошних</reg><orig>тамошнихъ</orig></choice> батарей. Больше ничего брату его <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Штабе</reg><orig>Штабѣ</orig></choice> не сказали.</p>
<comments><p id="02ec0229-a44f-40fc-a60d-dd7f914a6f0d" rend="Textpetit_otstup left">Печатается впервые. Одна коротенькая фраза напечатана, под датой 21 ноября в ТЕ 1913 г., отд. «Письма Л. Н. Толстого», стр. 32. Подлинник — на полулистке почтовой бумаги; последний абзац — отдельно, на кусочке лучшей почтовой бумаги, оторванном очевидно от какого-нибудь полученного письма. На подлиннике рукой Черткова <hi style="opdelimiter">пометка:</hi><hi style="opnumber">283</hi> <hi style="npnumber">284</hi><hi style="npdelimiter">«М.</hi> 21 ноября 85», соответствующая несомненно штемпелю отправления: письмо написано 20 ноября, так как в нем говорится, что Софья Андреевна уехала в Петербург «третьего дня», а этот отъезд ее относится к 18 ноября.</p>
<p id="2dcd157f-6cc4-41e2-9c94-06c01f22708f" rend="petit left">Письмо это было вызвано делом Залюбовского, которое до чрезвычайности взволновало Толстого. Но в то время как Толстой уже заканчивал свое письмо, он получил из Ясной поляны пересланное ему оттуда с большим запозданием, не заставшее его там письмо Черткова от 30 октября, на которое он тут же ответил несколькими строками. В этом письме Чертков рассказывает Толстому о своем тягостном душевном состоянии, в котором равнодушие к окружающему соединяется с тяжелыми впечатлениями от матери и прерывается мучительными укоризнами самому себе зa то, что «в теории так хорошо и высоко, а на практике так низко и пошло». «Простите меня, милый, дорогой Лев Николаевич, — заканчивает Чертков эту часть письма, — если я навожу на вас тоску этою исповедью... Я часто думаю, даже совсем уверен в этом, что вы, несмотря на постоянную работу вашего ума, гораздо сердечнее меня, добрее. Вы по природе очень добрый, сердечный человек; а я, наоборот, холоден до жестокости и эгоист. И когда я высказываюсь вам, как теперь, должно быть в меня входит немножко вашей доброты, и мне становится лучше». Дальше Чертков переходит к вопросу о «Посреднике», который и в это время составляет «самое живое» в нем, и о своем чтении намечаемых для издания рассказов лизиновским кучерам. Конец этого письма, повидимому, не сохранился: вместо него к письму случайно приложен конец другого, утраченного письма. Слова Толстого «постараюсь написать тексты», повидимому, являются ответом на возобновленную просьбу Черткова написать тексты для издаваемых «Посредником» картин, заключавшуюся в утерянном конце его письма.</p>
<p id="0f514329-a7fc-4d50-af6f-ab1f1399fd08" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Брат Алексея Петровича Залюбовского, Анатолий Петрович Залюбовский, в то время — офицер Михайловской артиллерийской академии в Петербурге, впоследствии — начальник Сестрорецкого оружейного завода.</p>
<p id="bc8839ac-7599-40b9-9da9-4792b348d23f" rend="petit left"><hi>2</hi> В 1884 г. проживавший в Москве Алексей Петрович Залюбовский (р. в 1863 г.), знакомый H. Л. Озмидова и через него связанный отчасти с Толстым, в ожидании призыва на военную службу написал Толстому письмо с просьбой о совете, как ему поступить: он сознавал, что отбывание воинской повинности не согласуется с его воззрениями, но вместе с тем его мучила мысль о горе, которое он причинит матери последствиями своего отказа. Так же, как и в случае с обращением «Стрелкового прапорщика» [см. п. Толстого № 19 от 6 июня 1884 и прим. 3 к нему] Толстой решил оставить письмо без ответа. О мотивах такого своего решения он пишет теперь брату Алексея Залюбовского, Анатолию, в ответ на сообщение о тех мытарствах, которым тот подвергается вследствие своего отказа нести военную службу и присягать. «Я много думал над его письмом, — говорит он, вспоминая его просьбу о совете, — и решил тогда не отвечать. Учение Христа никаких поступков не предписывает, оно показывает истину, вопросы же о том, как поступить в данном <hi style="opdelimiter">случае,</hi><hi style="opnumber">284</hi> <hi style="npnumber">285</hi><hi style="npdelimiter">решаются</hi> каждым в своей душе... и решаются не так, что я хочу так же хочу поступить по учению Христа, а так, что я не могу поступить иначе...<hi>» </hi>[См. письмо к Анат. Залюбовскому от 21 ноября 1885 г. в т. 63.] Узнав о решении Алексея Залюбовского отказаться от исполнения воинской повинности, Толстой, по его словам в том же письме к Анат. Залюбовскому, следил зa его судьбою и на основании дошедших до него, неверных, как оказалось, сведений — считал, что он благополучным образом уволен от фронтовой службы. Поэтому письмо от Анат. Залюбовского, содержание которого он передает Черткову, произвело на него особенно сильное впечатление. «То, что ваш брат сделал и делает, — пишет он Анат. Залюбовскому, — это великое дело, которое может совершить человек в жизни. Не знаю, как бы я выдержал, но я ничего так не желал бы для себя и для своих детей». В тот же день, когда было написано письмо к Черткову, Толстой, обращаясь с просьбой сделать для Залюбовского всё возможное к петербургскому художественному критику В. В. Стасову, пишет ему: «Дело, о котором прошу, огромной важности, никогда ничто так не было мне близко к сердцу и важно». В тот же день Толстой писал об этом в Петербург Софье Андреевне и предлагал ей посоветоваться относительно возможных ходов с зятем ее А. М. Кузминским. Одновременно он писал о том же и Бирюкову, которого просил поговорить с Софьей Андреевной, и направил дочь Татьяну Львовну со своим письмом и письмом Анатолия Залюбовского к жившей в Москве тетке Черткова, гр. Е. И. Шуваловой, сильной связями через своего мужа (см. прим. 2 к п. № 36 от 13—14 ноября 1884 г.). Этими обращениями своими к разным лицам Толстой надеялся достигнуть если не смягчения участи Залюбовского, то более или менее широкой огласки этого дела, которое власти старались держать в тайне. Он чувствовал потребность описать всё это дело для печати, о чем сообщил в письмах к Бирюкову и к Стасову, но, конечно, напечатать что-нибудь на данную тему было невозможно. Нужно отметить, что и С. А. Толстая, и гр. Шувалова, и Чертков, который еще до получения письма от Толстого получил от Анатолия Залюбовского письмо о том же деле, датированное 17 ноября 1885 г., энергично принялись за хлопоты, которые однако еще не скоро привели к каким-нибудь реальным результатам. Так из сохранившегося письма Анатолия Залюбовского к Черткову от 29 января 1886 г. видно, что по только что полученному сообщению его брата, он предан батальонному суду за «умышленное неповиновение», за что «лишается особых прав и преимуществ и отсылается в дисциплинарный батальон на 2 года» (AЧ). Повидимому, этот приговор над ним удалось аннулировать и добиться перевода Залюбовского на нестроевую должность, но 10 августа 1886 г. Анатолий Залюбовский вновь пишет Черткову: «Опять беда с братом, вышли какие-то неприятности, и его посадили под арест на 15 суток». Наконец, в марте 1887 г. он был начисто освобожден. В апреле этого года Бирюков сообщает в письме к Толстому, что Залюбовский уже вернулся к матери в Кишинев. «Я читал его письмо оттуда очень бодрое и веселое», — прибавляет он. — После освобождения Залюбовский жил некоторое время в Тверской земледельческой общине, основанной М. А. Новоселовым. Затем он в течение четырех лет состоял управляющим одного <hi style="opdelimiter">имения</hi><hi style="opnumber">285</hi> <hi style="npnumber">286</hi><hi style="npdelimiter">в</hi> Новгородской губернии. К этому времени он уже отошел от своих прежних взглядов и отказ свой от военной службы считал ошибкою. В дальнейшем он занимал место бухгалтера и одно время служил даже кассиром в винном магазине. Однако, по сообщению А. К. Чертковой, империалистическая война 1914 г. вновь пробудила в нем яркие антимилитаристические настроения и побудила его снова вступить в сношения с друзьями и единомышленниками Толстого.</p>
<p id="4e3dc513-cbbf-4ceb-baff-915e6ac4ca5e" rend="petit left"><hi>3</hi> Меннониты — протестантская религиозная секта, возникшая в северной Германии в эпоху реформации. Основателем ее был голландец Симон Менно (1492—1559), отказавшийся от сана католического священника, отбросивший мистическую сторону христианства и проповедывавший в своем сочинении 1556 г. «Основоположение истинно-христианской веры» (на голландском языке) отказ от присяги, войны и всякого рода мести. Учение его нашло группы приверженцев в разных странах Европы и позднее — Америки. В конце XVIII в., когда меннониты Пруссии стали подвергаться преследованию, Екатерина II предложила им, в виду их трезвости и трудоспособности, переселиться в Екатеринославскую губ., где — взамен целого ряда обязанностей перед государством — они получили свободу вероисповедания. Позднее меннониты селились и в других губерниях России. Когда в 1874 г. все вообще колонисты в России были признаны подлежащими отбыванию воинской повинности, меннониты хотели обратно переселиться в Германию, где с 1868 г. они отбывали воинскую службу на нестроевых должностях, но это обратное переселение было приостановлено дарованием им соответственных прав по отбыванию воинской повинности и в России.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
