<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №837. С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-10-28">1910 г. Октября 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">837</number></xenoData>

       <text xml:id="a28_837">
	<body><div>
		<opener index="false">
837.
1910 г. Октября 28. Я. П.</opener>
<p id="54345ddc-0bc1-4b8a-bfb2-3abc476c7927" rend="left">Отъезд мой огорчит тебя. Сожалею об этом, но пойми и поверь, что я не мог поступить иначе. Положение мое в доме становится, стало невыносимым. Кроме всего другого, я не могу более жить, в тех условиях роскоши, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ых"><sic>кых</sic><corr>которых</corr></choice> жил, и делаю то, что обыкновенно делают<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"><hi> В подлиннике:</hi> делает</note> старики моего возраста: уходят из мирской жизни, чтобы жить в уединении и тиши <choice original_editorial_correction="после[дние]"><sic>после</sic><corr>последние</corr></choice> дни своей жизни.</p>
<p id="d8927782-5d8a-4306-81ee-042f75d67722" rend="left">Пожалуйста пойми это и не езди за мной, если и узнаешь, где я. Такой твой приезд только ухудшит твое и мое положение, но не изменит моего решения. Благодарю тебя за твою честную 48-летнюю жизнь со мной и прошу простить меня во всем, чем я был виноват перед тобой, также как и я от всей души прощаю тебя во всем том, чем ты могла быть виновата передо мной. Советую тебе помириться с тем новым положением, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice> ставит тебя мой отъезд, и не иметь против меня недоброго чувства. Если захочешь что сообщить мне, передай Саше, она будет знать, где я, и перешлет мне, что нужно; сказать же о том, где я, она не может, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я взял с нее обещание не говорить этого никому.</p>
<p id="22ebbc25-d7ad-4e79-9c6d-9f53f28b88d2" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="ca1da1c3-0bb3-4051-bf39-9609aa977d53" rend="left">28 Окт.</p>
<lb/>
<p id="e1175255-b44d-4610-8fed-56093ba07cb9" rend="left">Собрать вещи и рукописи мои и переслать мне я поручил Саше.</p>
<p id="6d053a5f-b7d7-48d6-b5be-de5a12ba014c" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="eb993e94-badd-4d7b-8984-deeca9ab3ea8" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Софье Андреевне.</p>
<lb/>
<p id="1d302273-07fa-4959-a4ff-9809e3740953" rend="left"><hi>Черновое</hi>. <hi>Первый вариант</hi>.</p>
<p id="54b18f5a-2571-49e1-b800-6f80a1054b9b" rend="left">&lt;Я ушел от&gt; Сожалею о том, &lt;как&gt; что мой уход из дома &lt;<choice original_editorial_correction="буд[ет]"><sic>буд</sic><corr>будет</corr></choice>&gt; доставит тебе огорчение. &lt;Но&gt; Пожалуйста прости меня за это. Но пожалуйста пойми, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я не мог поступить иначе. Положение мое &lt;стало для&gt;, человека, сознающего всю тяжесть греха моей жизни &lt;богатых среди нищих&gt; и продолжающего жить в этих преступных условиях безумной роскоши среди нужды всех <choice original_editorial_correction="окружающи[х]"><sic>окружающи</sic><corr>окружающих</corr></choice>, стало мне стало невыносимо. Я делаю только то, что &lt;делали и&gt; обыкновенно делают старики, тысячи стариков, люди, близкие к смерти, (уходящих в более) уходя от ставших противными им прежних условий в <hi style="opdelimiter">более</hi><hi style="opnumber">404</hi> <hi style="npnumber">405</hi><hi style="npdelimiter">близкие</hi> к их настроению. Большинство уходят в монастыри, и я ушел бы в монастырь, если бы &lt;вера монахов&gt; верил тому, чему верят в монастырях. Не веря же так, я &lt;просто&gt; ухожу просто в уединение. Мне необходимо быть одному. Пожалуйста не ищи меня и не приезжай ко мне, если узнаешь, где я. Такой твой приезд только утягчит твое и мое положение. Прощай, &lt;48-летняя подруга моей жизни&gt; благодарю тебя за твою честную 48-летнюю жизнь со мною и за твои заботы обо мне и о детях. &lt;<choice original_editorial_correction="Оч[ень]"><sic>Оч</sic><corr>Очень</corr></choice> прошу тебя помириться с тем новым положением, в <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> ставит тебя мой уход, и не поминать меня лихом.&gt; Прошу тебя простить меня во всем том, чем я <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> виноват перед тобой, также я от всей души прощаю тебя во всем том, чем ты могла быть виновата передо мною, и <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> прошу тебя помириться с тем новым положением, в <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> ставит тебя мой уход из дома, и не иметь против меня, также, как и я против тебя, ни малейшего недоброго чувства.</p>
<p id="b0f9e550-a6b4-436f-9881-7203ec4cae7b" rend="left">Если захочешь что сообщить мне, передай Саше, она будет знать, где я, хотя я и взял с нее обещание <hi>никому</hi> не говорить этого.</p>
<lb/>
<p id="b3736c2c-4d7d-4907-9a65-9599c36a9592" rend="left">* <hi>Черновое. Второй вариант</hi>.</p>
<p id="b319c58e-5ca0-4b6c-907d-61a82be3de04" rend="left">Сожалею о том, что мой уход из дома доставит тебе огорчение. &lt;Пожалуйста&gt; Прости меня за это. Но пожалуйста пойми то, что я не мог поступить иначе. Положение мое, человека, сознающего всю тяжесть греха моей жизни и продолжающего жить в этих &lt;преступных&gt; условиях &lt;безумной&gt; преступной роскоши среди нужды всех окружающих, мне стало невыносимо, и я делаю только то, что обыкновенно делают старики, &lt;тысячи стариков,&gt; близкие к смерти, уходящие от ставших противными им прежних условий мирской жизни в условия более &lt;близкие&gt; подходящие к их настроению. Большинство уходит в монастыри, и я ушел бы в монастырь, если бы верил тому, чему верят в монастырях. Не веря же так, я ухожу просто в уединение. Мне необходимо быть одному. Пожалуйста не ищи меня и не приезжай ко мне, если узнаешь, где я. Такой твой приезд только утягчит твое и мое положение.</p>
<p id="68e013b3-d2a3-465f-b17d-795d3fc090a7" rend="left">Прощай, благодарю тебя за твою честную 48-летнюю со мной жизнь, и за твои заботы обо мне и о детях. Прошу тебя простить меня во всем том, чем был виноват перед тобою, также я <hi style="opdelimiter">от</hi><hi style="opnumber">405</hi> <hi style="npnumber">406</hi><hi style="npdelimiter">всей</hi> души прощаю тебя во всем том, чем ты могла быть виновата передо мною. Прошу тебя помириться с тем новым положением, в которое ставит тебя мой уход из дома и не иметь против меня так же, как и я против тебя, ни малейшего недоброго чувства.</p>
<p id="3385a515-4300-48cc-803c-c9011366211a" rend="left">Если захочешь что сообщить мне, передай Саше, она будет знать, где я, (хотя я и взял с) и перешлет мне всё, что нужно. Сказать же о том, где я, она не может, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я взял с нее обещание никому не говорить этого.</p>
<comments><p id="2ac2c439-16cf-4ac8-9a89-8720352f9401" rend="Textpetit_otstup left">В ночь с 27 на 28 октября, как записал Толстой в «Дневнике для одного себя», «произошел тот толчок, который заставил предпринять» его тот шаг, который в течение тридцати лет был его заветной мечтой (см. Дневник, т. 58, стр. 123—124). В тестом часу утра 28 октября 1910 г. Толстой вместе с Д. П. Маковицким выехал из Ясной Поляны, оставив жене комментируемое письмо,</p>
<p id="c8bbbe9f-87cb-423d-a654-e68233c6373b" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi><hi> В подлиннике:</hi> делает</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
