<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №223. Б. Н. Чичерину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПТТ, стр. 23—24. Год определяется содержанием и записью в Дневнике под 28 октября 1861 г. (т. 48).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1861-10-28">1861 г. Октября 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чичерин Борис Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">223</number></xenoData>

              <text xml:id="B.N.CHicherinu_223">
	<body><div>
		<opener index="false">
223. Б. Н. Чичерину.
1861 г. Октября 28. Я. П.</opener>
<p id="e116d7bc-c155-48b7-9918-776fb23de7c0" rend="left">Дело, о котором я прошу тебя, первой важности для меня. Я желаю это внушить тебе прежде объяснения самого дела; для того, чтобы ежели только ты расположен что-нибудь сделать для меня и для общей пользы, употребил бы всё, [что] от тебя зависит, для того, чтобы исполнить мою просьбу.</p>
<p id="bea400c1-9140-4974-9ae9-679637506564" rend="left">В участке, где я посредником, весьма быстро приняли устав для школ, предложенный мною.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Об этом уставе ничего неизвестно, кроме того приложения, которое дается при отношении Толстого в Тульское губернское по крестьянским делам присутствие от 12 ноября 1861 г. за № 373 (см. № 297).</note> Устав основан на откупе, на который я беру школы, и на плате 50 к. в <choice original_editorial_correction="мес[яц]"><sic>мес</sic><corr>месяц</corr></choice> с ученика без различия волости, сословия и уезда. — Три школы<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Толстой подразумевает следующие три школы: Головеньковская, Житовская и Ломинцевская (см. статью Толстого «О свободном возникновении и развитии школ в народе» («Я. П.», февраль, стр. 34—43. См. журнал «Ясная Поляна», 1862).</note> открыты, потому что у меня были 3 образованных и честных человека, из <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> двух я привез из Москвы. Еще школ 10 должны быть открыты. — 3 уже готовы, и мне некем заместить их.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Имеются в виду учителя: А. П. Сердобольский (в Головеньковской школе), И. И. Авксентьев (в Житовской школе) и А. Ив. Шумилин (в Ломинцевской школе).</note> Положение учителей следующее: я отвечаю за minimum 150 р. с. <choice original_editorial_correction="жалов[ания]"><sic>жалов</sic><corr>жалования</corr></choice>, ежели же учитель хочет взять содержание школы на себя, тогда условия выгоднее, это зависит от него. Тем более, что успех зависит от него, и самый успех, популярность, может быть порядочное вознаграждение, <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> в каждом округе, где бывает до 30 <choice original_editorial_correction="учен[иков]"><sic>учен</sic><corr>учеников</corr></choice>, может быть 50 и более, что составит 25 руб. в месяц. Притом могут быть еще другие выгодные <choice original_editorial_correction="усл[овия]"><sic>усл</sic><corr>условия</corr></choice>. Вчера я поместил учителя, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> будет жить на всем готовом, получать <hi>за кондицию </hi>100 р. и 220 от школы. Кроме того, по воскресеньям все учителя собираются в <choice original_editorial_correction="Ясн[ую]"><sic>Ясн</sic><corr>Ясную</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Пол[яну]"><sic>Пол</sic><corr>Поляну</corr></choice> для совещания по общему делу школ и журнала.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Журнал «Ясная Поляна».</note> Само собой разумеется, что почти все журналы и библиотека моя к их услугам. Главное же — ежели ты пробежал мою программу, деятельность всякого учителя, <choice original_editorial_correction="порядочн[ого]"><sic>порядочн</sic><corr>порядочного</corr></choice> человека, даст непременно материал для статей в журнале <choice original_editorial_correction="Я[сная]"><sic>Я</sic><corr>Ясная</corr></choice> <choice original_editorial_correction="П[оляна]"><sic>П</sic><corr>Поляна</corr></choice>. — А статьи дают minimum 50 р. за лист. — Ради Бога, ради Бога, похлопочи об этом, <hi style="opdelimiter">поговори</hi><hi style="opnumber">407</hi> <hi style="npnumber">408</hi><hi style="npdelimiter">сам,</hi> ежели знаешь таких, сообщи Рачинским<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду С. А. и К. А. Рачинских.</note> и Дмитриеву,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Федор Михайлович Дмитриев (1829—1894) — историк права, профессор Московского университета.</note> <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> мне обещались. Совершенств не бывает, и я не требователен. Полуобразованный студент 2—3 курса, не негодяй, вот всё что я желаю. Я знаю, что из 10 выйдет 2 дельных, но для этого начать с 10. Ежели не будет студентов, я точно так же должен буду на риск брать из семинаристов, и тогда риск будет в 10 раз больше. Ежели найдутся такие, то посылай их ко мне. Проезд стоит 10 р. Я плачу за него. А ты дай эти деньги; ежели у тебя нет, то напиши, я вышлю. Душа моя, пожалуйста пожелай это сделать, и я уверен, что ты успеешь.</p>
<p id="780a6716-510d-4b21-a470-0d8e9ffbd935" rend="left">О Тургеневе,.......<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Письмо оборвано — истлело.</note> что мне от ду[ши жалко?]<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Письмо оборвано — истлело.</note> его и что я всё возможное сделал, чтобы его успокоить. <hi>Драться</hi> же с кем-нибудь, и особенно с ним, через год, за 2000 верст столько же для меня возможно, как, нарядившись диким, плясать на Тверской улице. Прощай, обнимаю тебя и жду ответа. — Что студенческие<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Речь идет о студенческих беспорядках в Москве, явившихся отголоском студенческих волнений в Петербурге, вызванных деятельностью министра народного просвещения Е. В. Путятина.</note> и Михайловская история?<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Михаил Илларионович Михайлов (1826—1865) — поэт и переводчик, был арестован за распространение прокламаций «К молодому поколению». Приговоренный к каторжным работам, был сослан в Сибирь, где и умер.</note> Хоть вкратце напиши последние факты. Я ничего не знаю, а тульским слухам не верю.</p>
<p id="2a6a690e-1e4b-403f-81b7-719bf19053a4" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="45dd0e10-8875-4e10-aa7f-83df3a872c37" rend="left">28 Октября.</p>
<p id="87fcbbd9-075d-47cc-bc43-d8d0087087bf" rend="left">Пожалуйста сообщи мою просьбу Рачинскому<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Письмо оборвано — истлело.</note>... и Дмитриеву.</p>
<p id="d926bd42-ee56-47ce-874e-c98e47d68715" rend="right">Гр. Л. Толстой.</p>
<comments><p id="2117563e-db12-46d7-9a17-2814e9c8c3b1" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПТТ, стр. 23—24. Год определяется содержанием и записью в Дневнике под 28 октября 1861 г. (т. 48).</p>
<p id="8cdcd98c-028c-4d11-97ba-5daf17a8ee88" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Об этом уставе ничего неизвестно, кроме того приложения, которое дается при отношении Толстого в Тульское губернское по крестьянским делам присутствие от 12 ноября 1861 г. за № 373 (см. № 297).</p>
<p id="d19db5ca-8eab-443a-a492-01a0dceda14b" rend="petit left"><hi>2</hi> Толстой подразумевает следующие три школы: Головеньковская, Житовская и Ломинцевская (см. статью Толстого «О свободном возникновении и развитии школ в народе» («Я. П.», февраль, стр. 34—43. См. журнал «Ясная Поляна», 1862).</p>
<p id="5fdf7667-9d3d-48d0-b6c6-83f09a9f7254" rend="petit left"><hi>3</hi> Имеются в виду учителя: А. П. Сердобольский (в Головеньковской школе), И. И. Авксентьев (в Житовской школе) и А. Ив. Шумилин (в Ломинцевской школе).</p>
<p id="0fa7e7c6-b338-4805-a3df-a7006bcfd51a" rend="petit left"><hi>4</hi> Журнал «Ясная Поляна».</p>
<p id="7d85e454-470e-4759-9fb7-dff1d42704c1" rend="petit left"><hi>5</hi> Толстой имеет в виду С. А. и К. А. Рачинских.</p>
<p id="5046da55-3ea0-4cb9-83d2-2caffc712a12" rend="petit left">Сергей Александрович Рачинский (1833—1902) — профессор Московского университета по кафедре физиологии растений, в 1867 г., вместе с Чичериным и другими профессорами-единомышленниками, демонстративно покинувший <hi style="opdelimiter">университет.</hi><hi style="opnumber">408</hi></p>
<p id="b4df2d70-095c-4f8f-8829-d5ba325a7829" rend="petit left"><hi style="npnumber">409</hi><hi style="npdelimiter">Константин</hi> Александрович Рачинский (1838—1909) — брат предыдущего; в 1860—1861 гг. адъюнкт и затем доцент Московского университета по кафедре физики и физической географии; в 1864—1877 гг. земский деятель и в 1894—1904 гг. директор Петровского сельскохозяйственного института.</p>
<p id="781d96d8-6292-4c6b-9a4e-a0fe8ed795f4" rend="petit left"><hi>6</hi> Федор Михайлович Дмитриев (1829—1894) — историк права, профессор Московского университета.</p>
<p id="00d67b9a-6c69-44b5-bdaf-8f2d8b7dd6f3" rend="petit left"><hi>7</hi> Письмо оборвано — истлело.</p>
<p id="768577b7-ff35-46f8-a4e8-de72d49f08eb" rend="petit left"><hi>8</hi> Речь идет о студенческих беспорядках в Москве, явившихся отголоском студенческих волнений в Петербурге, вызванных деятельностью министра народного просвещения Е. В. Путятина.</p>
<p id="b6d8b4cb-c291-45b5-bf97-b3835f179b61" rend="petit left"><hi>9</hi> Михаил Илларионович Михайлов (1826—1865) — поэт и переводчик, был арестован за распространение прокламаций «К молодому поколению». Приговоренный к каторжным работам, был сослан в Сибирь, где и умер.</p>
<p id="a75b0dc6-16fe-4227-8642-03700b0d454e" rend="petit left">На это письмо Толстого Б. Н. Чичерин ответил письмом от 14 ноября 1861 г. См. ПТТ, стр. 292—293.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
