<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*510. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1898-08-12">1898 г. Августа 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">510</number></xenoData>

       <text xml:id="avgusta12_510">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 510.
1898 г. Августа 12. Я. П.
</opener>
<p id="16a356b9-2d73-4ced-95da-ab610fd8f4a3" rend="Obrashenie left">Дорогие друзья.</p>
<p id="a17e3e61-99bf-4e19-86d8-7b795c1344c1" rend="left">Вот уже скоро месяц, что я не получаю от вас ни одного письма<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Из письма Черткова от 1 сентября н. с. видно, что его письмо от 5 августа н. с. дошло до Толстого с опозданием.</note> (я не считаю последнего письма Гали от 10 <choice original_editorial_correction="авг[уста]"><sic>авг</sic><corr>августа</corr></choice>, очень мало и смутно объясняющего положение дела) в такое время, когда знать очень много нужно и когда я уже 4 недели тому назад писал вам о моем плане отдать мои повести для помощи переселяющимся и спрашивал о переводчике, о том, как и куда их лучше отдать, и ожидал какого-нибудь ответа. Между тем каждый день получаю телеграммы, из <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> ничего не понимаю. Единственное объяснение то, что письма мои пропали.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> По имеющимся данным, все письма Толстого за это время дошли до Черткова.</note> Предлагая это, да и вообще для уяснения положения, считаю [нужным] написать всё, что я знаю и думаю о занимающем нас деле.</p>
<p id="aa38c0c3-407f-46d2-b0ad-26e28edc4dc6" rend="left">Дело мне представляется так.</p>
<p id="68fa9eed-d711-4261-9c2e-54de27e123df" rend="left">Всех переселяющихся <choice original_editorial_correction="дух[оборов]"><sic>дух</sic><corr>духоборов</corr></choice> 7500 ч. — 3300 расселенных, 1100 в <choice original_editorial_correction="Елисаветп[ольской]"><sic>Елисаветп</sic><corr>Елисаветпольской</corr></choice> и 3100 — Карских. У расселенных от продажи их имущества собралось 30 000 <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice>, у <choice original_editorial_correction="Елисаветп[ольских]"><sic>Елисаветп</sic><corr>Елисаветпольских</corr></choice> по меньшей мере — 100 000 <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice>, у Карских — 150 000 <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice>, общественного капитала 52 <choice original_editorial_correction="т[ысячи]"><sic>т</sic><corr>тысячи</corr></choice> <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice>. В Англии, как вы пишете, 50 <choice original_editorial_correction="т[ысяч]"><sic>т</sic><corr>тысяч</corr></choice> <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice>, итого 380 000 <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice>. На паспорты нужно по 1 <choice original_editorial_correction="р[ублю]"><sic>р</sic><corr>рублю</corr></choice> на <choice original_editorial_correction="чел[овека]"><sic>чел</sic><corr>человека</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> 10 <choice original_editorial_correction="чел[овек]"><sic>чел</sic><corr>человек</corr></choice> соединяются в один паспорт, — 7500 <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice>; на переезд в Америку, в Канаду (хотя я и не получил сметы, я по разным соображениям полагаю) будет стоить номинально по 80 <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice> на <choice original_editorial_correction="чел[овека]"><sic>чел</sic><corr>человека</corr></choice> <hi style="opdelimiter">при</hi><hi style="opnumber">112</hi> <hi style="npnumber">113</hi><hi style="npdelimiter">уступке</hi> же, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> сделана и при переводе на Кипр с 25 <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice> на 10 <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice> и при уменьшении цены на детей от 7 до 13, при бесплатности детей до 7 <choice original_editorial_correction="л[ет]"><sic>л</sic><corr>лет</corr></choice>, переезд в Америку должен лечь рублей по 30 на голову, но скажем даже по 40, то денег на переезд достанет.</p>
<p id="63218ea4-3342-498b-b974-6a58ee94a6ae" rend="left">Нужно еще на пищу и на обзаведение. Вот на это и будем собирать денег. Здесь в России я выручу тысяч 30 за две повести;<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Повесть «Отец Сергий» была напечатана только после смерти Толстого. Гонорар за «Воскресение» был определен издателем А. Ф. Марксом в 1000 рублей с листа, причем Маркс уплатил аванс 12 000 рублей.</note> за границей у <choice original_editorial_correction="англич[ан]"><sic>англич</sic><corr>англичан</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="немц[ев]"><sic>немц</sic><corr>немцев</corr></choice> и французов надо выручить по стольку же с каждой <choice original_editorial_correction="национал[ьности]"><sic>национал</sic><corr>национальности</corr></choice>, да будем еще собирать, прося у богатых людей, так что надо надеяться, что денег достанет. Перевозить же надо не всех вдруг. Сначала расселенных. Потом <choice original_editorial_correction="Елисавет[польских]"><sic>Елисавет</sic><corr>Елисаветпольских</corr></choice>. Карские же во всяком случае пробудут до октября. А могут и прозимовать. Все эти подробности я знаю от Планидина и Постникова,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Семен Захарович Постников, духобор из Карской области. Повидимому, о приезде Постникова и Планидина писала С. А. Толстая в <hi style="opdelimiter">дневнике</hi><hi style="opnumber">114</hi> <hi style="npnumber">115</hi><hi style="npdelimiter">2</hi> августа: «Кстати, два духобора сюда приехали, и я их должна скрывать в павильоне, и мне это крайне неприятно» («Дневники С. А. Толстой. 1897—1909», изд. «Север», М. 1932, стр. 72).</note> <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> у меня были и всё мне веско разъяснили.</p>
<p id="b0ed2ea4-ae49-47a0-a65a-3840f1c9a150" rend="left">Так что если в Кипре хорошо и можно жить, то пускай едут туда и остальные расселенные, если же плохо, то надо всем ехать в Канаду по письму <choice original_editorial_correction="г[осподи]на"><sic>гна</sic><corr>господина</corr></choice> из Торонто<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Джемс Мэвор (James Mavor), профессор из г. Торонто в Канаде, оказывавший содействие при переговорах с правительством Канады о переселении духоборов. О нем см. т. 71, стр. 416.</note> или в другое место, где предлагают земли. Вот как мне представляется дело. —</p>
<p id="f9baf6d6-86cf-4cea-9cac-d10b931cc8b7" rend="left">Понятно, что для этого надо съездить кому-нибудь в Америку и осмотреть и выбрать. Это самое, как я понимаю из писем Гали, вы и делаете. Жозе же никуда ехать не нужно. Отыскивать земли в Сербии или Турции и с великим риском и расходами поселяться там, я думаю, неблагоразумно.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Чертков предполагал поручить И. К. Дитерихсу поиски земель для поселения духоборов на Балканском полуострове. Поездка И. К. Дитерихса не состоялась.</note></p>
<p id="fc465eba-10f1-4eeb-bfc6-143cbe73fb38" rend="left">Он уже был готов ехать и взял паспорт и деньги, но потом мы раздумали. Я отсоветовал и ввиду дела и ввиду его лично. Он вполне готов пожертвовать личными выгодами (я узнал его ближе и очень полюбил). Но жертвовать личными интересами, отношениями с отцом для не только неопределенного, но бесполезного дела, <choice original_editorial_correction="небла[го]разумно"><sic>небларазумно</sic><corr>неблагоразумно</corr></choice>. Если я ошибся, отсоветовав ему, то простите меня. Я делал это, любя его и обдумав, как умел, дело.</p>
<p id="9ab9c389-7e0d-4340-b5b1-4646eb90d72b" rend="right">Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="9f62cc6a-ccb9-45e2-ba92-2bba2f82a5b4" rend="left">Сейчас попрошу Таню найти копию с моих последних писем и приложу. Простите и, пожалуйста, не сердитесь на меня.</p>
<p id="68850900-56a2-4eb8-9200-e9d754f3b2c3" rend="left">Братски приветствую всех друзей.</p>
<p id="ff958505-556f-4102-a6fb-d9cbfa520fd8" rend="left">Ужасно грустно, что я совсем потерял общение с <hi style="opdelimiter">вами.</hi><hi style="opnumber">113</hi></p>
<p id="c4df50b3-362f-47e6-845b-480248a184db" rend="left"><hi style="npnumber">114</hi><hi style="npdelimiter">Сейчас</hi> получил письмо Хилкова о Кипре. Насколько Кипр удобен или неудобен для поселения, должны решить сами <choice original_editorial_correction="духоб[оры]"><sic>духоб</sic><corr>духоборы</corr></choice>. Если они решают отрицательно, то надо скорее принимать меры к устройству в Америке, где, кажется, самое удобное — Канада.</p>
<p id="427760b7-7833-434b-bebe-3fc9b25bf732" rend="left">Сережа давно уже, полушутя, говорил: «Коли нужно, я поеду в Америку». Нынче я сказал ему, что, мне кажется, он бы был полезен, и он согласился, и вот я посылаю вам телеграмму, ответ на <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> решит дело.</p>
<p id="50bac4ab-8e30-45d5-9c6e-9e371f6dc483" rend="left">Искал свое письмо к вам, копию с него о печатании повестей. Вероятно, оно не копировано, и потому повторю всё существенное.</p>
<p id="b58ff148-ffde-457e-bea4-13efb7c1f8cf" rend="left">Думаю напечатать две свои неотделанные повести: «Воскресение» и «<choice original_editorial_correction="От[ец]"><sic>От</sic><corr>Отец</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Серг[ий]"><sic>Серг</sic><corr>Сергий</corr></choice>», для того, чтобы вырученные за них деньги отдать переселяющимся, и прошу вас сообразить, как наилучшим образом эксплоатировать этот товар.</p>
<p id="0b832302-47bd-4ecc-9417-8faf7c83567e" rend="left">В Париже есть Иван <choice original_editorial_correction="Яков[левич]"><sic>Яков</sic><corr>Яковлевич</corr></choice> Павловский<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Иван Яковлевич Павловский — вероятно, Исаак Яковлевич Павловский (р. 1872), участник революционного движения 70-х годов, одно время живший в Париже как эмигрант. В конце 80-х годов получил право въезда в Россию. Сотрудничал в газете «Новое время» под псевдонимом «И. Яковлев».</note> (7, rue Gounod, Paris). Он знает в Париже всех издателей <choice original_editorial_correction="америк[анских]"><sic>америк</sic><corr>американских</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="франц[узских]"><sic>франц</sic><corr>французских</corr></choice>. Он был на днях у меня. Я просил его устроить мне это дело, и он охотно взялся. Так что если вам некогда, то пусть он делает. И если он выговорит условия выгодные более, чем те, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> предложены вам, то пусть он, окончив дело, передаст деньги вам в Комитет.</p>
<p id="614f1b6d-661b-4e2d-abf0-8c9c9f804b20" rend="left">Еще я написал несколько, 5, писем русским богатым лицам, прося их помочь. Успех этих 5 писем покажет мне, нужно ли продолжать посылать такие письма (у меня до 30 адресов). До сих пор — прошло дней 5 — не получил ответа.</p>
<comments><p id="5db8c3b9-cf1c-40fe-ae4f-a0e4a8b0f288" rend="Textpetit_otstup left">Отрывки напечатаны: «Толстой и Чертков», стр. 273.</p>
<p id="29e025c8-6c8c-4c30-9ec9-b2ed75825df3" rend="petit left">Датируется на основании слов Толстого о том, что письмо с предложением отдать повести для помощи переселяющимся написано «четыре недели тому назад» (см. письмо Толстого Черткову от 14 июля).</p>
<p id="f1e4e65a-a0ee-4e68-a88c-aaf2772df3ef" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Из письма Черткова от 1 сентября н. с. видно, что его письмо от 5 августа н. с. дошло до Толстого с опозданием.</p>
<p id="f7fb0301-041f-4e1d-b674-58fb63e471e0" rend="petit left"><hi>2</hi> По имеющимся данным, все письма Толстого за это время дошли до Черткова.</p>
<p id="e2166015-2764-44a5-9f86-215b67233ff2" rend="petit left"><hi>3</hi> Повесть «Отец Сергий» была напечатана только после смерти Толстого. Гонорар за «Воскресение» был определен издателем А. Ф. Марксом в 1000 рублей с листа, причем Маркс уплатил аванс 12 000 рублей.</p>
<p id="46494f19-ca44-4adf-954d-bf435ee3b780" rend="petit left"><hi>4</hi> Семен Захарович Постников, духобор из Карской области. Повидимому, о приезде Постникова и Планидина писала С. А. Толстая в <hi style="opdelimiter">дневнике</hi><hi style="opnumber">114</hi> <hi style="npnumber">115</hi><hi style="npdelimiter">2</hi> августа: «Кстати, два духобора сюда приехали, и я их должна скрывать в павильоне, и мне это крайне неприятно» («Дневники С. А. Толстой. 1897—1909», изд. «Север», М. 1932, стр. 72).</p>
<p id="7a8b5137-62a8-4d84-8b4a-62091a461ab6" rend="petit left"><hi>5</hi> Джемс Мэвор (James Mavor), профессор из г. Торонто в Канаде, оказывавший содействие при переговорах с правительством Канады о переселении духоборов. О нем см. т. 71, стр. 416.</p>
<p id="386c7f28-e102-4f9a-87d3-190922adb89d" rend="petit left"><hi>6</hi> Чертков предполагал поручить И. К. Дитерихсу поиски земель для поселения духоборов на Балканском полуострове. Поездка И. К. Дитерихса не состоялась.</p>
<p id="3fb5c063-a26c-4074-aef3-e2a2a88c9344" rend="petit left"><hi>7</hi> Иван Яковлевич Павловский — вероятно, Исаак Яковлевич Павловский (р. 1872), участник революционного движения 70-х годов, одно время живший в Париже как эмигрант. В конце 80-х годов получил право въезда в Россию. Сотрудничал в газете «Новое время» под псевдонимом «И. Яковлев».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
