<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 476. Л. Л. и М. Л. Толстым.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1893-06-10">1893 г. Июня 10.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Лев Львович</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Мария Львовна</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">476</number></xenoData>

              <text xml:id="L.L.iM.L.Tolstym_476">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 476. Л. Л. и М. Л. Толстым.
1893 г. Июня 10. Я. П.</opener>
<p id="e6a069be-7c38-4480-a72d-618a6977e512" rend="left">Давно нет от вас писем, милые мои Лева и Маша, и хотя то мое беспокойство, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> я выразил в последнем письме, прошло (тут-то и случится что-нибудь, когда прошло), я все-таки часто и тревожно думаю о вас. О поездке к вам мы, я т. е., оставил думать. Отчасти оттого, что ждем Машу одну с Рибовской<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Анна Андреевна Рябовская, жена управляющего самарским имением Толстых. М. Л. Толстая в тот год ехала домой одна, без Рябовской.</note> (если поедешь — поезжай прямо, а то одной на пароходе скучно будет и испортится то впечатление, и долго), отчасти оттого, что всё приезжают разные люди. Теперь хочет приехать Чертков. Приезжает еще Касаткин, Дунаев на этой неделе (нынче четверг). <choice original_editorial_correction="Мар[ья]"><sic>Мар</sic><corr>Марья</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Алекс[андровна]"><sic>Алекс</sic><corr>Александровна</corr></choice> и Марья <hi style="opdelimiter">Федоровна<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">М. Ф. Кудрявцева.</note></hi><hi style="opnumber">350</hi> <hi style="npnumber">351</hi><hi style="npdelimiter">приехали,</hi> вы это уже знаете. <choice original_editorial_correction="Мар[ья]"><sic>Мар</sic><corr>Марья</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Алек[сандровна]"><sic>Алек</sic><corr>Александровна</corr></choice> очень хороша: ясна, спокойна, бодра и необыкновенно тверда в своем мировоззрении. Тут Ал. М. Кузминский, и Миша,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Старший сын А. М. и Т. А. Кузминских, в то время восемнадцатилетний юноша.</note> и Ладыженский.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Товарищ М. А. Кузминского, сын тульского помещика.</note> Это, чтобы вы не скучали — Маша — очень об Ясной. Вчера приехал Поша. У него теперь, кроме Сопоцько — белый Шарапов<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">Михаил Николаевич Шарапов, брат П. Н. Шараповой (впоследствии Бирюковой), в то время студент — один из сотрудников Толстого на голоде, работавший там в 1893 г. «Белым» Толстой назвал его за светлые волосы.</note> и барышня Алымова, — классическая петербургская либеральная курсистка, но, говорит, очень полезна ему, живет в Софьинке.<hi>6 </hi>Там все помещики в сборе и совершаются переезды в колясках для потребления пищи: от Писаревых к Раевским и Философовым, — во всех возможных сочетаниях и перемещениях. Попов дня два тому назад уехал к Черткову. Поша приехал за деньгами и берет последние, и, оказывается, что для того, чтобы довести дело до 1 августа, нужно тысячи полторы, <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> у нас нет и для <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> я хочу написать и послать рассказ в <choice original_editorial_correction="Сев[ерный]"><sic>Сев</sic><corr>Северный</corr></choice> Вестник.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">Однако через неделю благодаря полученным новым пожертвованиям Толстой послал Бирюкову еще 1000 рублей.</note> Нужда же, как он и Ермолаев, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> об садах, говорят особенно сильна. Да это и здесь видно. Нищих бездна. Таня очень усердно рисует в своей мастерской с Шульц. Нарисовала Женю,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Е. И. Попов.</note> а теперь рисует <choice original_editorial_correction="Ник[олая]"><sic>Ник</sic><corr>Николая</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Мих[айловича]"><sic>Мих</sic><corr>Михайловича</corr></choice>.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false">Николай Михайлович Румянцев, повар Толстых.</note> Мама — коректуры,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false">С. А. Толстая выпускала тогда девятое издание «Полного собрания сочинений Л. Н. Толстого» в четырнадцати томах.</note> уроки. Мальчики не очень плохи еще. Миша даже иногда мил и как бы просыпается. Учителей у нас орава: <choice original_editorial_correction="Занд[ер]"><sic>Занд</sic><corr>Зандер</corr></choice>, Mocquan, Кандидов (очень слаб)<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false">Павел Петрович Кандидов (р. 1867 или 1868), юрист по образованию, в то время репетитор Андрея и Михаила Львовичей и секретарь С. А. Толстой по делам изданий; с 1910 г. — акмолинский, а с 1916 г. — вятский вице-губернатор (см. о нем в т. 67).</note> и у <choice original_editorial_correction="Кузм[инских]"><sic>Кузм</sic><corr>Кузминских</corr></choice> учитель. Смешно. Все в дружбе. Никто ни с кем не пикируется. И то хорошо. Мама говорит, что она не пишет, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> слишком беспокоится. Я, окончив свое писанье, распрягся, т. е. не знаю за что взяться. Начал было послесловие,<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false">О послесловии или заключении к законченной 13 мая книге «Царство божие внутри вас» см. т. 29.</note> потом Чертков прислал статью о науке и искусстве,<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false">См. т. 30.</note> прежде еще начал повесть,<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false">Вероятно, «Дневник матери».</note> а теперь пишу о двух статьях Зола и Дюма, которые мне прислал редактор «Revue des Revues». Очень интересные письма о духе времени и о том, чем это кончится и что делать. Dumas говорит: «я думаю, что теперь наступает время, когда мы серьезно примемся исполнять слова: любите друг друга, не разбирая того, кто сказал их, бог или человек». В этом одном он видит выход из тех противоречий, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> мы запутались. А Зола, напротив, очень глупое.<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false">См. прим. 3 к письму № 470. По поводу этих двух статей А. Дюма и Э. Золя Толстой начал после 4 июня статью «Неделание», окончательный текст которой датирован 9 августа 1893 г. Впервые на русском языке опубликована в журнале «Северный вестник» 1893, 9, стр. 281—304.</note> Саша очень мила. Мы с ней иногда ходим гулять. Я находил белые грибы. Ваничка хорош. Эрдели уехали дня три тому назад, оставив самое хорошее впечатление. Ну, прощайте, целую вас. Пишите скорее и всё хорошее. Бибикову передайте мой <hi style="opdelimiter">привет.</hi><hi style="opnumber">351</hi></p>
<comments><p id="e7050743-084d-4b61-a822-95dd3df30f1b" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">352</hi><hi style="npdelimiter">Впервые</hi> опубликовано в журнале «Современные записки», Париж 1926, ХХVIІ, стр. 224—225, с датой 11 июня 1893 г. Дата определяется словами письма: «нынче четверг» (четверг был 10 июня 1893 г.).</p>
<p id="2ebdc627-0325-43cd-8d88-7a825a9771c4" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Анна Андреевна Рябовская, жена управляющего самарским имением Толстых. М. Л. Толстая в тот год ехала домой одна, без Рябовской.</p>
<p id="b3c61cb6-8584-4d53-9958-cc9d211c2f9f" rend="petit left"><hi>2 </hi>М. Ф. Кудрявцева.</p>
<p id="942e7ffd-5e64-4294-a3be-f436f06b4232" rend="petit left"><hi>3 </hi>Старший сын А. М. и Т. А. Кузминских, в то время восемнадцатилетний юноша.</p>
<p id="214bc3d6-c8ff-45dd-99df-a14d1be782d3" rend="petit left"><hi>4 </hi>Товарищ М. А. Кузминского, сын тульского помещика.</p>
<p id="dc52a0a7-2b7c-4d3f-9b14-57a754e8dc4a" rend="petit left"><hi>5 </hi>Михаил Николаевич Шарапов, брат П. Н. Шараповой (впоследствии Бирюковой), в то время студент — один из сотрудников Толстого на голоде, работавший там в 1893 г. «Белым» Толстой назвал его за светлые волосы.</p>
<p id="cd89d94c-643c-4f75-ba78-bfd3a9f9ea01" rend="petit left"><hi>6 </hi>Софьинка — деревня Данковского уезда, где было две столовых.</p>
<p id="3736ab15-5752-4215-a07c-4e184682ef91" rend="petit left"><hi>7 </hi>Однако через неделю благодаря полученным новым пожертвованиям Толстой послал Бирюкову еще 1000 рублей.</p>
<p id="b43485de-eb5d-4310-b77f-565ef1380ef3" rend="petit left">Рассказ, упоминаемый здесь, вероятно «Кто прав?», оставшийся незаконченным. В «Северном вестнике» в 1893 г. никакого рассказа Толстого не было напечатано.</p>
<p id="57da5c09-1665-451d-857b-81558f0f1833" rend="petit left"><hi>8 </hi>Е. И. Попов.</p>
<p id="c2f3cf7e-0df6-4ee9-9bc7-c23d7d50cd57" rend="petit left"><hi>9 </hi>Николай Михайлович Румянцев, повар Толстых.</p>
<p id="d2e28966-060d-4bd5-9f66-8abed5c485d8" rend="petit left"><hi>10 </hi>С. А. Толстая выпускала тогда девятое издание «Полного собрания сочинений Л. Н. Толстого» в четырнадцати томах.</p>
<p id="284f6f35-9bad-464f-8903-5d4d6e72d524" rend="petit left"><hi>11 </hi>Павел Петрович Кандидов (р. 1867 или 1868), юрист по образованию, в то время репетитор Андрея и Михаила Львовичей и секретарь С. А. Толстой по делам изданий; с 1910 г. — акмолинский, а с 1916 г. — вятский вице-губернатор (см. о нем в т. 67).</p>
<p id="7e40ac9d-6641-42d2-a9ff-b2429e358b0d" rend="petit left"><hi>12 </hi>О послесловии или заключении к законченной 13 мая книге «Царство божие внутри вас» см. т. 29.</p>
<p id="0e6c5a77-883c-492b-8f9d-d3ac0ef90d85" rend="petit left"><hi>13 </hi>См. т. 30.</p>
<p id="351c7540-d353-4b8c-ad5b-ecce16d63215" rend="petit left"><hi>14 </hi>Вероятно, «Дневник матери».</p>
<p id="96b82b63-cb86-47f9-ac55-e2f59dc4a986" rend="petit left"><hi>15 </hi>См. прим. 3 к письму № 470. По поводу этих двух статей А. Дюма и Э. Золя Толстой начал после 4 июня статью «Неделание», окончательный текст которой датирован 9 августа 1893 г. Впервые на русском языке опубликована в журнале «Северный вестник» 1893, 9, стр. 281—304.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
