<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №705. С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Гриневка</placeName>
                   <date when="1898-04-30">1898 г. Апреля 30.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">705</number></xenoData>

       <text xml:id="a30_705">
	<body><div>
		<opener index="false">
705.
1898 г. Апреля 30. Гриневка.
</opener>
<p id="e158ff60-f5d0-43a1-b9b0-b858713faa6c" rend="Obrashenie left">Милая Соня,</p>
<p id="9418feba-cead-46ba-9c5e-76fc64006a1c" rend="left">Я написал тебе несколько слов в Ясную с карточкой от Саши, но вероятно тебя это уже не застало. Вчера получил твое доброе письмо<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> От 28 апреля (ПСТ, стр. 695—696).</note> из Ясной. — Я чувствую себя хорошо, — не так слаб, как был при тебе, но и не так бодр, как бы желал и как бываю. Почти ничего не писал. Вчера ездил в Никольское, где окончательно устроил столовые, и к Вариньке.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Племянница Толстого, Варвара Валерьяновна Нагорнова, жившая в своем небольшом имении, в 9 км. от Гриневки.</note> Она хлопочет, убирает дом. Ее Таня<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Дочь В. В. Нагорновой Татьяна Николаевна (р. 1879 г.).</note> сидит в своей комнатке и читает. Мы просидели с Сережей более часа, она так и не вышла. Муж ее<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Первым мужем Т. Н. Нагорновой был Григорий Эммануилович Волкенштейн (р. около 1874 г.). Служил в Страховом Северном обществе. Был женат на Т. Н. Нагорновой около 7 лет, после чего они разошлись.</note> тут, но не был дома; поехал в село закупать керосин, гвозди. Насколько Варенька ясна, настолько темны ее дети.</p>
<p id="51e0bc57-9270-48b7-b0cb-8d9af7a3abbd" rend="left">Илюша по случаю протеста Проташинского против столовых ездил 3-го дня во Мценск, в заседание красного креста, а вчера в Орел к Губернатору,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Александр Николаевич Трубников (1852—1914).</note> от <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> получено разрешение на столовые. Видел Стаховича, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> хочет в субботу приехать сюда. Нынче он уехал с Андрюшей на ярмарку. Соня старательно занимается помощью, но не совсем основательно, так что, для добросовестности исполнения перед жертвователями их поручений, я рад, что приехал сюда.</p>
<p id="e6194140-b743-4160-80fd-4648d71d565b" rend="left">Был 3-го дня в Лапашине,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Деревня Мценского уезда, в 1<hi>1</hi>/<sub>2</sub> км. от Гриневки.</note> где тоже надо открыть столовые. Нынче поеду через Бастыево,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Станция Московско-Курской ж. д.</note> где отдам это письмо, опять в сторону Спасского,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Спасское-Лутовиново, село, где было имение И. С. Тургенева, Мценского уезда, в 6 км. от Бастыева.</note> где устрою столовые. Муки всё не купили. Жду ответа из Воронежа.</p>
<p id="19600cb7-0c81-45a1-83c2-96819482beb6" rend="left">Здесь мне во всех отношениях очень хорошо. Все мне приятны, и большие и дети. Илюша дома гораздо лучше, чем вне его.</p>
<p id="a11828ab-457f-43ba-9450-5a599d5a3f3b" rend="left">Из Москвы ничего не знаю. Кажется, больше недели. И так покойно. Только про детей, в особенности про дочерей, хотя бы с их зубами, хочется знать. Теперь ты будешь писать. Нынче я утро писал письма, очищал старые, боясь, что явятся новые требования ответов.</p>
<p id="377406c8-5106-4b84-8c74-3784a2ba0abc" rend="left">Ну, вот всё существенное, кажется, написал. Просьбы мои к тебе следующие:</p>
<p id="f5992e3e-8ba7-44cb-b534-83e037a1cf85" rend="left">1) Книжка длинная на столе адресов, пожалуйста пришли поскорее. 2) Книжка должна быть, 25 лет на Кавказе, Зисермана<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Книга историка Кавказа Арнольда Львовича Зисермана, нужная Толстому в связи с работой над повестью «Хаджи-Мурат», см. т. 35.</note>, часть 2-я. Она должна быть в <choice original_editorial_correction="книжн[ом]"><sic>книжн</sic><corr>книжном</corr></choice> шкапу. 3) <choice original_editorial_correction="Ив[ану]"><sic>Ив</sic><corr>Ивану</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ив[ановичу]"><sic>Ив</sic><corr>Ивановичу</corr></choice> Горбунову скажи, что если <hi style="opdelimiter">желающая</hi><hi style="opnumber">309</hi> <hi style="npnumber">310</hi><hi style="npdelimiter">приехать</hi> барышня может жить на свой счет, то пусть приезжает. Дела будет много, а Андрюшу заставлять не хочется. Он не откажет, но без охоты. 4) Миша обещал мне сходить в фотографию на Тверской, подле Филиппова, и спросить у ретушера Краснова<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Василий Филиппович Краснов — автор рассказа «Ходынка. Рассказ не до смерти растоптанного» — «Русское богатство», 1910, 8, стр. 152—170. См. о нем тт. 67 и 81.</note> мои книги: <choice original_editorial_correction="Царст[во]"><sic>Царст</sic><corr>Царство</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Бож[ие]"><sic>Бож</sic><corr>Божие</corr></choice>, и привезти с Сашей в Ясную. Ну вот сколько просьб.</p>
<p id="489e65aa-81cb-442a-976b-13599f2a7f87" rend="left">Целую тебя. Надеюсь, что тебя не суетят и ты не суетишься, и спишь хорошо, и рано ложишься. Не засиживайся по ночам. Это ужасно вредно именно тебе. —</p>
<p id="5fd50d49-25f4-4f58-9993-0f9bc29adfc4" rend="left">Письмо мое не такое, какого ты желала, но не могу иначе; по почерку вижу, что я в слабом духе.</p>
<lb/>
<p id="e5813983-ac4d-4dfe-b699-7a3766cd1a8c" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Москва. Хамовнический пер., 21. Графине Софье Андревне Толстой.</p>
<comments><p id="1157d76c-47b9-4ecf-92e0-322ef077c62c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi> От 28 апреля (ПСТ, стр. 695—696).</p>
<p id="db00f522-ce78-4d83-8908-82a23e38426c" rend="petit left"><hi>2</hi> Племянница Толстого, Варвара Валерьяновна Нагорнова, жившая в своем небольшом имении, в 9 км. от Гриневки.</p>
<p id="dfbf1cb5-0fbb-4e04-9470-23abd28aae71" rend="petit left"><hi>3</hi> Дочь В. В. Нагорновой Татьяна Николаевна (р. 1879 г.).</p>
<p id="aafe159b-766d-406b-8638-88c81aa3ab12" rend="petit left"><hi>4</hi> Первым мужем Т. Н. Нагорновой был Григорий Эммануилович Волкенштейн (р. около 1874 г.). Служил в Страховом Северном обществе. Был женат на Т. Н. Нагорновой около 7 лет, после чего они разошлись.</p>
<p id="36706f8c-fec2-4a52-a787-c58d8c560786" rend="petit left"><hi>5</hi> Александр Николаевич Трубников (1852—1914).</p>
<p id="c1446073-d481-4bf3-a633-c57db3945b68" rend="petit left"><hi>6</hi> Деревня Мценского уезда, в 1<hi>1</hi>/<sub>2</sub> км. от Гриневки.</p>
<p id="f1a4e30c-5438-433d-b99b-d08e3aa0b974" rend="petit left"><hi>7</hi> Станция Московско-Курской ж. д.</p>
<p id="d6991c53-c312-425f-91a2-4c1d791b67a5" rend="petit left"><hi>8</hi> Спасское-Лутовиново, село, где было имение И. С. Тургенева, Мценского уезда, в 6 км. от Бастыева.</p>
<p id="68a169a9-5772-4a4a-9053-15bbb4a785e0" rend="petit left"><hi>9</hi> Книга историка Кавказа Арнольда Львовича Зисермана, нужная Толстому в связи с работой над повестью «Хаджи-Мурат», см. т. 35.</p>
<p id="74fdbe90-24e3-4edd-a18a-55c46901097b" rend="petit left"><hi>10</hi> Василий Филиппович Краснов — автор рассказа «Ходынка. Рассказ не до смерти растоптанного» — «Русское богатство», 1910, 8, стр. 152—170. См. о нем тт. 67 и 81.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
