<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №3. Императору Александру III.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date notBefore="1894-01-02" notAfter="1894-01-03">1894 г. Января 2 — 3?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Александр III Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">3</number></xenoData>

              <text xml:id="ImperatoruAleksandruIII_3">
	<body><div>
		<opener index="false">
3. Императору Александру III.

1894г. Января 2—3? Москва.
</opener>
<p id="e7735dbd-061b-4efe-a9b3-7203dd490c10" rend="Obrashenie left">Государь!</p>
<p id="de8def2b-7286-4873-904b-fd541316f35d" rend="left">Простите меня, если тон этого письма и самое обращение к Вам будут не такие, к каким Вы привыкли; простите меня и, ради бога, прочтите это письмо без чувства предубеждения и, если возможно, с тем чувством братской любви, которое свойственно всем людям и которое одно побудило меня писать <hi style="opdelimiter">Вам.</hi><hi style="opnumber">4</hi></p>
<p id="30f8ec43-bae8-4f85-b960-4e8fafe1d183" rend="left"><hi style="npnumber">5</hi><hi style="npdelimiter">Над</hi> князем Дмитрием Александровичем Хилковым, отставным полковником, живущим теперь в Закавказском крае, куда он сослан за свои религиозные убеждения, и в особенности над его женой, совершено было в октябре нынешнего (теперь уже прошлого, 93-го) года именем Вашим одно из самых жестоких и возмутительных преступлений, противных всем законам божеским и человеческим. Из прилагаемого письма,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Приложено было письмо Д. А. Хилкова к А. К. Чертковой с подробным рассказом о налете полиции и отобрании его детей.</note> писанного не для Вас и потому не подготовленного (в котором я нарочно не изменил и не прибавил ни одного слова), Вы узнаете, в чем заключается это неслыханное в наше время по своей жестокости<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто в 3-й ред.:</hi> и беззаконности, ужаснейшее</note> дело, совершавшееся, как все совершавшие его говорили, по Вашему, т. е. высочайшему повелению. К прилагаемому письму считаю нужным прибавить только некоторые подробности о положении, характере и жизни самого Хилкова.</p>
<p id="a4a0c394-49db-4cd6-9cc2-77717b24f334" rend="left">Хилков, единственный сын богатой семьи, служил сначала в лейб-гусарах, потом, во время турецкой кампании, кажется, командовал казачьим полком. Во время этой войны ему случилось в рукопашной схватке своими руками убить турецкого офицера. Случай этот имел на него такое влияние, что он тогда же объявил начальству, что не может продолжать более военной службы, и тотчас же после кампании вышел в отставку, убедившись в том, что христианство, которое он исповедовал, требует совсем другой жизни, чем ту, которую он вел, и поселился в деревне. В деревне он старался вести жизнь, сообразную с тем представлением, которое, справедливо или нет, он составил себе о христианской жизни. Он отдал всё свое, переданное ему матерью, довольно большое имение крестьянам, не оставив себе ничего, и на наемной земле своим трудом стал зарабатывать свой хлеб и так жил около десяти лет.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> В деревне Павловки Сумского уезда Харьковской губ. Свое имение в 430 десятин земли Хилков продал по цене годовой аренды местным крестьянам, по решению которых ему было выделено из этой земли, в качестве надела, семь десятин для его пользования.</note></p>
<p id="260b9b23-d2be-4522-86d7-6272394cd72d" rend="left">Всё это я говорю для того, чтобы обратить Ваше внимание на искренность этого человека, не задумавшегося бросить ожидавшее его блестящее служебное положение и большое ожидавшее его состояние, только чтобы не лгать перед своею совестью. Лет семь тому назад он сошелся с девушкой Винер, дочерью отставного полковника и крымского помещика, женился на ней, и у него родилось от нее двое детей. Главное обвинение против него состоит в том, что он не венчался церковным браком с своей женой и не крестил своих детей, но он не сделал этого, как не делают это все миллионы христиан, не признающих крещения и брака за таинства, не потому, чтобы он <hi style="opdelimiter">хотел</hi><hi style="opnumber">5</hi> <hi style="npnumber">6</hi><hi style="npdelimiter">разрушать</hi> верований православной церкви, а потому, что, как правдивый человек, он не мог исполнять обряда, в который он не верил. «Я не могу этого сделать, — говорил он при мне тем, которые убеждали его венчаться с женой и крестить детей, — не могу сделать этого, потому что, если бы я пришел к священнику, прося его обвенчать меня или окрестить моих детей, и он спросил бы меня, верю ли я в то таинство, которое прошу совершить надо мною и моими детьми, я должен бы был или солгать, чего я не могу сделать, или сказать священнику правду, что я не верю в эти обряды и только для приличия требую совершения их, и тогда всякий честный священник должен бы был прогнать меня».</p>
<p id="840948f3-4b03-4e09-97c7-e600341c0f27" rend="left">Живя в деревне тяжелым земледельческим трудом, зарабатывая своей семье скудное пропитание, он, бывший богатый и знатный человек, отдавший всё состояние, не мог не обратить на себя внимание окружных крестьян, и они ходили к нему, прося его заступничества в своих обидах, совета в своих затруднениях и разъяснения в своих религиозных сомнениях; и он помогал им словом, делом, советом и разъяснением их недоумений, не скрывая от них то, что он считает открытой для блага людей божеской истиной.</p>
<p id="683edeef-8969-458c-80cd-3fe839333bfd" rend="left">Жизнь его признана была вредной, и с ним поступили так же, как, к сожалению, поступают последнее время, Вашим же именем, со всеми так называемыми сектантами, штундистами, т. е. без суда приговорили его к шестилетней ссылке<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто е 3-й ред.:</hi> как преступника, и с жандармами и полицейскими, окружив его дом, схватили его.</note> и увезли его на Кавказ, где и поселили в одной из худших тамошних местностей.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> В 1892 г. за «вредную деятельность» среди крестьян Хилков был сослан в Закавказье и поселен в селении Башкичет Эриванской губ., в 100 км к югу от Тбилиси.</note> Как ни жестока была эта ссылка для него, семейного человека, эта ссылка, лишившая его всего того, что было устроено им годами тяжелого личного труда на прежнем месте его жительства, и переносившая его в чужую, тяжелую обстановку ссыльного, он нес спокойно свое положение, продолжая на Кавказе ту же жизнь, которую он вел и в Харьковской губернии, т. е. зарабатывая своим трудом средства для самой воздержанной жизни и помогая в его нуждах окрестному населению,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто в 3-й ред.:</hi> переносил без ропота совершенное над ним, так же как и над тысячами других христиан, гонимых в последнее время с особенной жестокостью за их веру.</note> которому он оказался нужен, ухаживая в прошлом году за холерными. Но гонителям его показалось этого мало, и они придумали самое ухищренное, жестокое насилие, которое только можно произвести над семейным человеком. Они, как это описывается в письме, вошли в его дом, вырвали из его рук и рук его жены ее детей в том возрасте, когда нежнее <hi style="opdelimiter">всего</hi><hi style="opnumber">6</hi> <hi style="npnumber">7</hi><hi style="npdelimiter">бывает</hi> взаимная привязанность детей и родителей, и увезли их, зная, что он, связанный ссылкой, из которой его не выпускают, и отсутствием денег, которые он отдал, не может ни сам ехать за детьми, ни дать жене средства ехать за ними.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто в 3-й ред.:</hi> Злодеяние это, напоминающее средневековые ужасы</note></p>
<p id="af99296d-21ed-4aee-9643-fddd81ce3fab" rend="left">И всё это сделано, государь, Вашим именем.</p>
<p id="4f6e7150-8e66-46c9-9e2d-0b708baa27b6" rend="left">Может быть, что письмо это прогневит Вас, и Вы скажете: по какому праву позволяет себе этот человек писать мне<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто в 3-й ред.:</hi> Русскому императору</note> про это?</p>
<p id="a0e49b62-e68d-47a2-83ff-1e15c51e1e81" rend="left">Государь! у меня есть на это неотъемлемое право, — право, которое мы слишком часто забываем и упоминание о котором, может быть, удивит Вас, — право это есть право моей братской любви ко всем людям и поэтому и к Вам, несмотря на те мнимые перегородки, которые разделяют Вас, императора величайшей империи, и меня, ничтожного частного человека. Я считаю, что Вы согрешили,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто в 3-й ред.:</hi> если не по своей вине и не по своему желанию, но согрешили, согрешили тем, что, будучи введены в заблуждение, допустили</note> допустив возможность совершить такое злодейское дело Вашим именем. В Евангелии же сказано, как должны поступать люди относительно согрешивших братьев. И я поступаю так: «Если же согрешит против тебя брат твой, пойди и обличи его между тобою и им одним; если послушает тебя, то приобрел ты брата своего» (Мф. 18, 15).</p>
<p id="2493693f-38d4-4a5e-93f2-09a84d7a2516" rend="left">Получив последнее письмо Хилкова и его жены,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Письмо это неизвестно.</note> очевидно вызывающее меня на то, чтобы я как-нибудь помог им, я был так возмущен тем, что узнал, что хотел тотчас же послать описание всего этого<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Зачеркнуто в <hi>3</hi><hi><hi>-</hi></hi><hi>й</hi> ред.: ужасного</note> дела в иностранные газеты.<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> Зачеркнуто в <hi>3</hi><hi><hi>-</hi></hi><hi>й</hi> ред.: надеясь, что шум, который оно поднимет там, заставит русское правительство возвратить детей Хилкову.</note> Но,<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> Зачеркнуто в <hi>3-й</hi> ред.: обдумав лучше дело и, главное</note> перед богом спросив себя, хорошо ли бы я сделал, поступив так, я увидал, что поступить так было бы, во-первых, неразумно, потому что никакие статьи в газетах не могут изменить решения власти, если она захочет поставить на своем, а во-вторых, и главное, то, что, сделав это, я поступил бы не по-евангельски относительно Вас, и потому я решил, будет, что будет, по слову евангельскому, один-на-один писать Вам, надеясь не прогневить Вас, а приобрести в Вас брата.</p>
<p id="9742baef-22c8-4582-902f-372608079b5b" rend="left">(Про письмо это никто не знает, кроме одного переписчика, скромного человека,<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> П. И. Бирюкова, <ref target="file:///Volume_67_P.I.Biryukovu_11.xml">см. письмо № 11</ref>.</note> содействия которого я не мог избежать.)</p>
<p id="99fc82a1-8b08-4ff6-b873-50879ac37ee3" rend="left">Боюсь, что письмо это мое покажется Вам дерзким,<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false"> Зачеркнуто в <hi>3</hi><hi><hi>-</hi></hi><hi>й</hi> ред.: по своей необычности среди тех условий, в которых Вы постоянно живете, и</note> в первую минуту оскорбит Вас и вызовет в Вас, что бы мне было очень больно, недоброжелательное ко мне чувство.</p>
<p id="46da338b-36e0-4328-bef6-45019af38720" rend="left">Но что же мне было другого делать? Молчать мне нельзя было, совесть моя замучила бы меня. А писать Вам со всеми теми околичностями и льстивыми словами, с которыми <hi style="opdelimiter">принято</hi><hi style="opnumber">7</hi> <hi style="npnumber">8</hi><hi style="npdelimiter">обращаться</hi> к государям, я не мог, да это было бы дурно, потому что в этих условных, искусственных формах нельзя сказать всего, что нужно, и добраться до сердца человека, к которому пишешь. А мне этого только и нужно, потому что я знаю, что если слова мои дойдут до Вашего сердца, то дело мое будет выиграно. И потому умоляю Вас, государь, победите в себе чувство недоброжелательства, которое вызовет, может быть, в Вас непривычная Вам откровенность этого письма, и верьте, что руководит мной только любовь к Вам — братская, христианская любовь, которая не знает различий положений, а знает только желание добра тому, к кому она обращена.</p>
<p id="3d50effc-6a09-40b5-89ba-0f035a109f66" rend="left">Вы, я думаю, так привыкли к тому, что все обращения к Вам имеют корыстную или вообще личную цель, что, получая письмо или прошение, всегда думаете: чего собственно для себя хочет этот проситель? Но мне ведь для себя ничего не нужно. Вы ничего и не можете дать мне и ничего не можете лишить меня; и то, о чем я позволяю себе просить Вас, не только для меня, но даже и для Хилкова и его семьи меньше нужно, чем для Вас. Они перенесут свои страдания и лишения легко, потому что они несут их во имя Христа, и на их стороне будут и теперь уже лучшие люди, от немца колониста, который готов был загнать лошадей, только бы помочь невинно страдающим людям, и полицейского, нарушающего приказ, только бы облегчить участь обиженных; — все будут на их стороне, от этих малообразованных людей до всех самых высокообразованных людей мира теперешнего и будущего, которые когда-либо узнают про это дело. Вам же, государь, не может не быть мучительно тяжело знать, какое ужасное дело сделалось Вашим именем, и на Вашей стороне никто не будет,<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false"> Зачеркнутой <hi>3-й</hi> ред.: а все лучшие люди осудят Вас, не разбирая того, как мало Вы лично виноваты в этом деле.</note> кроме худших людей, тех льстецов, которые готовы оправдать и даже восхвалять всё, что делается не только Вами, но и Вашим именем.</p>
<p id="28ccbc74-fac9-4b78-a5f8-236ff771ef22" rend="left">И не слушайте, ради бога, всего, что будут говорить Вам о том, будто бы есть какие-то соображения государственные и, — что особенно лживо, — соображения церковные, т. е. христианские, по которым нужно совершать такие антихристианские поступки, как отнятие детей у матери.</p>
<p id="96444fcc-76ce-4fca-8896-e164999d8396" rend="left">Не слушайте и не верьте тем, которые будут говорить Вам это, потому что не могут быть для человека, в каком бы положении он ни находился, — царя, как Вы, или полицейского, как тот пристав, который вырывал у матери детей, — по <hi style="opdelimiter">которым</hi><hi style="opnumber">8</hi> <hi style="npnumber">9</hi><hi style="npdelimiter">бы</hi> мог быть принужден человек совершать поступки, противные божескому закону любви, открытому нам в писании и в нашей совести. Не может этого быть, во-первых, потому, что всякие гонения за веру, как те, которые с особенной жестокостью производят у нас последнее время, не только не достигают своей цели, но, напротив, роняют в глазах людей ту церковь, для поддержания которой совершаются нехристианские дела. Не может быть этого еще и потому, — и это главное, — что все общие государственные и церковные соображения, как бы мы ни были уверены в них, могут оказаться несправедливыми, как это постоянно и оказывается; то же, что каждый из нас всякую минуту может умереть, т. е. вернуться к тому, кто, послав нас в этот мир, дал нам для исполнения один вечный и несомненный закон любви, по которому никто из нас не может и не должен быть не только совершителем, но хотя бы и самым далеким участником жестоких, недобрых, немилостивых дел, — в этом-то уже не может быть ни для кого ни малейшего сомнения.<note xml:id="note17" resp="volume_editor" index="false"> Во <hi>2-й</hi> (зачеркнутой) ред. эта мысль выражена так: то же, что каждый из нас всякую минуту не должен ни прямо, ни косвенно участвовать в таких делах, как заточение, убийство, отнятие детей у матери, не может быть несправедливо, и это каждый из нас знает несомненно. Знает несомненно, в особенности, потому, что каждый из нас, стар он или молод, здоров или слаб, самый ничтожнейший он человек или император, каждый из нас знает, что всякую минуту может умереть, т. е. вернуться к тому, кто послал нас в этот мир не для соблюдения каких-либо государственных или церковных, шатких и преходящих соображений, а для исполнения одного вечного, написанного в наших душах, в откровении, закона любви, по которому никто из нас не может и не должен быть не только совершителем, но хотя бы и самым далеким участником таких дел, как то, которое совершилось над <choice original_editorial_correction="Х[илковым]"><sic>Х</sic><corr>Хилковым</corr></choice> и его женой. Не может этого быть, во-первых, потому что гонения на людей за веру не только не содействуют укреплению православной церкви, но, напротив, роняют в глазах людей ту церковь, для поддержания которой нужны такие нехристианские дела. И еще менее может быть это нужным по личным соображениям. Не <hi style="opdelimiter">может</hi><hi style="opnumber">10</hi> <hi style="npnumber">11</hi><hi style="npdelimiter">никакой</hi> смертный человек во имя каких бы то ни было, всегда изменяющихся и сомнительных, так называемых государственных соображений, принимать прямое или хотя бы отдаленное участие в делах мучительства других людей, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> такое участие запрещено ему начертанным в его сердце и в откровении вечным и несомненным законом того самого бога, от которого он исшел и к которому всякую минуту может вернуться.</note></p>
<p id="5e176bbf-943b-483e-9d66-a0407317f6ba" rend="left">Верьте, государь, что всё, что я написал здесь, я писал в виду того же смертного часа, который ожидает всех нас и тем более меня, стоящего уже по своим годам одной ногой в гробу, — писал перед богом и писал с искренним уважением и с состраданием любящего брата к Вам, человеку, поставленному в одно из самых исполненных соблазнов и потому тяжелых и мучительных положений, которые только выпадают на долю человека.</p>
<p id="238e6533-79d4-45ce-b19e-759a3fc4621d" rend="right">Любящий Вас</p>
<p id="e0466e33-aeee-46e9-acc6-669a10118da5" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="e39e9b16-0784-4cc2-bb47-7a085e102e6b" rend="Textpetit_otstup left">2 января 1894 г. Ц. В. Винер приезжала к Толстому в Москву с просьбой «исправить» подаваемое ею на «высочайшее имя» прошение, в котором она ходатайствовала о возвращении отобранных у нее детей. Отказавшись от участия в составлении этого прошения, Толстой решил, однако, сам написать письмо Александру III.</p>
<p id="d78829bd-a10e-4105-9d8a-796a8ef76b16" rend="petit left">Письмо это сохранилось в трех последовательных редакциях: № 1 — черновик-автограф; № 2 — копия с № 1, рукою П. И. Бирюкова, с многочисленными поправками, вычеркнутыми местами и вставками рукой Толстого и с новым окончанием письма рукою Толстого; № 3 — копия с № 2, рукою Бирюкова, с поправками и вставками рукою Толстого. Чистовая копия этой последней редакции, переписанная Бирюковым, и была, повидимому, передана адресату. Печатается по тексту, опубликованному впервые в книге «Лев Толстой и русские цари», изд. «Свобода и единение», М. 1918, стр. 15—19, с датой: «Январь 1894 г. Москва». Датируется на основании <hi style="opdelimiter">содержания.</hi><hi style="opnumber">9</hi></p>
<p id="c5aa2800-9d93-40eb-937a-1c865300c786" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Приложено было письмо Д. А. Хилкова к А. К. Чертковой с подробным рассказом о налете полиции и отобрании его детей.</p>
<p id="65e1d5aa-e2f5-4611-b2f2-9ffdd5dd854b" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>Зачеркнуто в 3-й ред.:</hi> и беззаконности, ужаснейшее</p>
<p id="eaa0d731-077a-4ca5-94e4-1390ceaa1b84" rend="petit left"><hi>3</hi> В деревне Павловки Сумского уезда Харьковской губ. Свое имение в 430 десятин земли Хилков продал по цене годовой аренды местным крестьянам, по решению которых ему было выделено из этой земли, в качестве надела, семь десятин для его пользования.</p>
<p id="c8ea2dae-9ff7-466f-8cce-d8bbbfef8b93" rend="petit left"><hi>4</hi> <hi>Зачеркнуто е 3-й ред.:</hi> как преступника, и с жандармами и полицейскими, окружив его дом, схватили его.</p>
<p id="a364ada8-c79e-4623-a93e-e205fced9d58" rend="petit left"><hi>5</hi> В 1892 г. за «вредную деятельность» среди крестьян Хилков был сослан в Закавказье и поселен в селении Башкичет Эриванской губ., в 100 км к югу от Тбилиси.</p>
<p id="1f87dec2-2dad-4a35-b6e7-6d207fbfe875" rend="petit left"><hi>6</hi> <hi>Зачеркнуто в 3-й ред.:</hi> переносил без ропота совершенное над ним, так же как и над тысячами других христиан, гонимых в последнее время с особенной жестокостью за их веру.</p>
<p id="e4efbb85-8d34-4651-b02c-db3ce75b2d19" rend="petit left"><hi>7</hi> <hi>Зачеркнуто в 3-й ред.:</hi> Злодеяние это, напоминающее средневековые ужасы</p>
<p id="41f983c3-7e78-4f09-86ef-6173d4311126" rend="petit left"><hi>8</hi> <hi>Зачеркнуто в 3-й ред.:</hi> Русскому императору</p>
<p id="76579bb4-943d-497a-b3ca-70453f6862d0" rend="petit left"><hi>9</hi> <hi>Зачеркнуто в 3-й ред.:</hi> если не по своей вине и не по своему желанию, но согрешили, согрешили тем, что, будучи введены в заблуждение, допустили</p>
<p id="a2e8ff7c-3ce5-4a13-b07a-ef784589738f" rend="petit left"><hi>10</hi> Письмо это неизвестно.</p>
<p id="ac4e521e-4ed9-4551-8654-8c4574a73643" rend="petit left"><hi>11</hi> Зачеркнуто в 3<hi><hi>-</hi></hi><hi>й</hi> ред.: ужасного</p>
<p id="ea9c8ea0-617f-4412-942e-1b5bd3ad55eb" rend="petit left"><hi>12</hi> Зачеркнуто в 3<hi><hi>-</hi></hi><hi>й</hi> ред.: надеясь, что шум, который оно поднимет там, заставит русское правительство возвратить детей Хилкову.</p>
<p id="fc1dbf55-e4e8-4216-b71e-02b0721cf84c" rend="petit left"><hi>13</hi> Зачеркнуто в <hi>3-й</hi> ред.: обдумав лучше дело и, главное</p>
<p id="ed126c0f-f59e-45a1-bfd9-ef2439797216" rend="petit left"><hi>14</hi> П. И. Бирюкова, <ref target="file:///Volume_67_P.I.Biryukovu_11.xml">см. письмо № 11</ref>.</p>
<p id="68b3f094-2e3a-4fed-8ecd-68f37ac5d275" rend="petit left"><hi>15</hi> Зачеркнуто в 3<hi><hi>-</hi></hi><hi>й</hi> ред.: по своей необычности среди тех условий, в которых Вы постоянно живете, и</p>
<p id="1f689f11-7735-44b7-bec7-ca69d5dcd431" rend="petit left"><hi>16</hi> Зачеркнутой <hi>3-й</hi> ред.: а все лучшие люди осудят Вас, не разбирая того, как мало Вы лично виноваты в этом деле.</p>
<p id="e313bca3-5bd1-43bd-9349-e3f83c4f831c" rend="petit left"><hi>17</hi> Во <hi>2-й</hi> (зачеркнутой) ред. эта мысль выражена так: то же, что каждый из нас всякую минуту не должен ни прямо, ни косвенно участвовать в таких делах, как заточение, убийство, отнятие детей у матери, не может быть несправедливо, и это каждый из нас знает несомненно. Знает несомненно, в особенности, потому, что каждый из нас, стар он или молод, здоров или слаб, самый ничтожнейший он человек или император, каждый из нас знает, что всякую минуту может умереть, т. е. вернуться к тому, кто послал нас в этот мир не для соблюдения каких-либо государственных или церковных, шатких и преходящих соображений, а для исполнения одного вечного, написанного в наших душах, в откровении, закона любви, по которому никто из нас не может и не должен быть не только совершителем, но хотя бы и самым далеким участником таких дел, как то, которое совершилось над <choice original_editorial_correction="Х[илковым]"><sic>Х</sic><corr>Хилковым</corr></choice> и его женой. Не может этого быть, во-первых, потому что гонения на людей за веру не только не содействуют укреплению православной церкви, но, напротив, роняют в глазах людей ту церковь, для поддержания которой нужны такие нехристианские дела. И еще менее может быть это нужным по личным соображениям. Не <hi style="opdelimiter">может</hi><hi style="opnumber">10</hi> <hi style="npnumber">11</hi><hi style="npdelimiter">никакой</hi> смертный человек во имя каких бы то ни было, всегда изменяющихся и сомнительных, так называемых государственных соображений, принимать прямое или хотя бы отдаленное участие в делах мучительства других людей, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> такое участие запрещено ему начертанным в его сердце и в откровении вечным и несомненным законом того самого бога, от которого он исшел и к которому всякую минуту может вернуться.</p>
<p id="4c381d92-de07-485f-a2ca-68c63cd6614c" rend="petit left">Ответа на письмо Толстой не получил. В Дневнике 23 марта 1894 г. Толстой записал: «Письмо не имело никакого действия — скорее вредное» (т. 52, стр. 112). См. также письмо № 69.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
