<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 221. А. Шильцову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, лл. 277—278, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке. Отрывок впервые опубликован без указания фамилии адресата в Г, 1, стр. <hi style="opdelimiter">182.</hi><hi style="opnumber">197</hi></bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-08-10">1908 г. Августа 10.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Шильцов Александр</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">221</number></xenoData>

              <text xml:id="A.SHilcovu_221">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 221. А. Шильцову.
1908 г. Августа 10. Я. П.</opener>
<p id="4d531a3a-78ae-4553-988a-4697fe00aa99" rend="right">10 августа 1908 года. Ясная Поляна.</p>
<p id="93dfb156-1609-49b9-b913-89806d7dda00" rend="left">Последнее письмо ваше, милый внук, оставило на меня очень тяжелое впечатление, в особенности после того приятного впечатления, которое произвело первое. Простите меня, если вам будет неприятно то, что я имею сказать, и примите это в хорошую сторону, так как вызвано это любовью к вам и желанием вам добра. Из последнего письма вашего я заключил, что вы страдаете очень обычным недостатком людей нашего времени: большим самомнением и легкомыслием. Вы пишете, например, что по Генри Джорджу земля должна принадлежать трудящимся. Это показывает, что вы едва ли прочли внимательно то, что пишет Генри Джордж. Он никогда но говорил ничего подобного, а говорил то, что земля не может принадлежать никому, как частная собственность. То же, что вы пишете о том, что нельзя почему-то ценить землю, тоже совершенно легкомысленно и неосновательно. Он я не предлагает <hi>ценить</hi> землю, а указывает на тот способ, посредством которого могут быть уравновешены выгоды пользования одними самой лучшей землей, а другими самой худшей. То, насколько лучшая земля лучше плохой, определяется количеством уплачиваемой владетелем хорошей земли подати, идущей на пользу всех. <hi style="opdelimiter">Также</hi><hi style="opnumber">196</hi> <hi style="npnumber">197</hi><hi style="npdelimiter">неосновательно</hi> то, что вы пишете о подоходном налоге. Определение преимуществ ценности одной земли перед другой возможно и легко, установить же подоходный налог есть задача, на практике не разрешимая. Но не в этом всё дело. Из письма вашего я вижу, что вы сами мало думали, а на веру приняли ходячее и, простите меня, пошлое учение социал-революционеров. Только под влиянием этого легкомысленного и неосновательного учения вы могли написать то, что писали в этом письме о том, что вся сила в мозолистых руках. Это справедливо, но только тогда, когда мозолистые руки или, скорее, головы людей с мозолистыми руками руководствуются какими-либо нравственными основами, а не одним из самых ужасных чувств: завистью. Только под влиянием этого чувства вы могли написать о том, что придет время, когда мозолистые руки насильственным путем уничтожат людей с мягкими и белыми руками. При таком взгляде люди с мозолистыми руками не скажу, что хуже, но, наверное, не лучше тех, кого они хотят уничтожить. Они хотят быть тем самым, что им так наболело и отчего они страдают, превратно думая, что можно страданиями других людей освободиться от своих страданий.</p>
<p id="3aafc057-9551-4a24-bbaf-f17de966d653" rend="left">Освободиться же от насилий белых рук можно только одним средством, но никак не тем, чтобы употреблять то самое насилие против властвующих, которое употребляют властвующие против насилуемых. Средство это в том, чтобы жить доброй, христианской в настоящем смысле этого слова жизнью и потому ни в каком случае не принимать участия в насилии других людей и не поддерживать его. Не принимать же участия, значит не идти во всякого рода полицейские от сотского до исправника, главное, не идти в учрежденное палачество, солдатство, т. е не брать на себя обязательства убивать всех тех, кого прикажут. Пока люди сами не будут свободны от этого зла, им лучше не думать и не говорить о насилии, а все силы свои употреблять на то, чтобы жить той доброй, христианской жизнью, о которой я говорю.</p>
<p id="d6faf0d1-8d81-45ab-ba59-17b5482f61fe" rend="left">Пожалуйста, не сетуйте на меня и подумайте, и я уверен, что вы согласитесь со мной.</p>
<comments><p id="610d6a2e-754e-4953-a4b2-ec03fdcff109" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, лл. 277—278, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке. Отрывок впервые опубликован без указания фамилии адресата в Г, 1, стр. <hi style="opdelimiter">182.</hi><hi style="opnumber">197</hi></p>
<p id="7a384d32-1b66-46b7-bce0-40fd639bd98f" rend="petit left"><hi style="npnumber">198</hi><hi style="npdelimiter">Ответ</hi> на письмо крестьянина Александра Шильцова от 28 июля 1908 г. По поводу предыдущего письма к нему Толстого (см. № 155) Шильцов писал о теории Генри Джорджа. С тем, что землю надо «отобрать из частной собственности» и передать трудящимся на ней, Шильцов согласен, но возражал против налога на землю, потому что земля «неоценимое сокровище». Можно оценивать то, что в нашей власти: «свою силу, свой ум, свое понимание». «Да, дорогой Лев Николаевич, только все и делается мозолистой рукой. Мозолистая рука питает всех, и, наверно, скоро эта же мозолистая рука сдвинет и устранит всю неправду. Все крестьяне уже давно чувствуют, что творится что-то неладное, и вот это чувство с каждым годом, и особенно неурожайным, разрастается больше и больше, а потом сразу обрушится вся эта стихийная сила на головы злодеев» (цит. по копии; подлинник в архиве не найден).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
