<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №239. П. А. Плетневу.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в сборнике «Л. Н. Толстой и П. А. Плетнев», стр. 27. На письме сделана помета рукой П. А. Плетнева: «<choice original_editorial_correction="П[олучено]"><sic>П</sic><corr>Получено</corr></choice> 4 мая 1862».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1862-05-01">1862 г. Мая 1.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Плетнев Петр Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо П. А. Плетнева от 20 марта 1862 г. из Петербурга (там же, стр. 25—26).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">239</number></xenoData>

              <text xml:id="P.A.Pletnevu_239">
	<body><div>
		<opener index="false">
239. П. А. Плетневу.
1862 г. Мая 1. Я. П.</opener>
<p id="d039c068-6286-4e83-bd85-3da24fa423fb" rend="left">Ради Бога простите меня, многоуважаемый Петр Александрович, что еще не отвечал вам. Я тем более виноват, что мне редко удается получать письма столь приятные, как ваши. Ваше высказываемое сочувствие мне очень дорого. А Робинзона вы похвалили самым лестным для меня образом.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> «Робинзон» — рассказ для детей, помещенный в приложении к журналу Толстого «Ясная Поляна» — «Книжка для детей», кн. 2, февраль 1862 г. П. А. Плетнев прислал Толстому восторженный отзыв о Робинзоне, свой и своего восьмилетнего сына Алексея Петровича Плетнева» в письме от 20 марта 1862 г.</note> —</p>
<p id="19c313ce-abfe-4962-aa9e-390875e500b3" rend="left">Тургеневский роман меня очень занимал и понравился мне гораздо меньше, чем я ожидал. Главный упрек, который я ему делаю — он холоден, холоден, что не годится для Тургеневского дарованья. Всё умно, всё тонко, всё художественно, я соглашусь с вами, многое назидательно и справедливо, но нет ни одной страницы, которая бы была написана одним почерком с замираньем сердца, и потому нет ни одной страницы, которая бы брала за душу. — Я очень жалею, что не согласен с вами и Ф. И. Тютчевым<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Федор Иванович Тютчев (1803—1873) — поэт. Толстой был лично знаком с Тютчевым и очень высоко ценил его как поэта.</note> — но не согласен.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Речь идет о романе Тургенева «Отцы и дети», опубликованном во втором (февральском) номере «Русского вестника» 1862 г., стр. 473—663.</note> — Между прочим, во избежание недоразумений считаю нужным вам сообщить, что между мной и Г-ном Тургеневым прерваны всякие личные сношения. —</p>
<p id="096c83de-9928-41b2-9ec6-86bd8f85737c" rend="left">Душевно кланяюсь вашей супруге<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Александра Васильевна Плетнева, рожд. кн. Щетинина (1826—1901) — вторая жена П. А. Плетнева (с 1849 г.).</note> и благодарю за ее обо мне память. Желал бы, чтобы вашему молодому <hi style="opdelimiter">человеку<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 1.</note></hi><hi style="opnumber">423</hi> <hi style="npnumber">424</hi><hi style="npdelimiter">понравились</hi> повести 4-й книжки «<hi>Ложкой кормит</hi>, <hi>а стеблем глаз колет</hi>»<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> См. историю написания этого рассказа в статье Толстого: «Кому у кого учиться писать — крестьянским ребятам у нас или нам у крестьянских ребят», напечатанной сначала в журнале «Ясная Поляна», книжка для чтения за апрель 1862 г., а затем перепечатанной в сочинениях Толстого (см. т. 8 настоящего издания).</note> так же, как Робинзон. Критика его очень мне дорога — ежели он по отцу пошел. —</p>
<p id="1416516b-6e66-4e67-bb00-84277060e943" rend="right rightindent">Истинно уважающий вас </p>
<p id="497906f7-d4f7-4712-b341-7fc4de700450" rend="right">Л Толстой.</p>
<p id="7ccd4a82-296b-41da-8adf-a9d15d31438f" rend="left">1 Мая.</p>
<comments><p id="c688c696-7850-47eb-84cf-ce421357f7b0" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в сборнике «Л. Н. Толстой и П. А. Плетнев», стр. 27. На письме сделана помета рукой П. А. Плетнева: «<choice original_editorial_correction="П[олучено]"><sic>П</sic><corr>Получено</corr></choice> 4 мая 1862».</p>
<p id="f79b8247-9c02-4d73-a35e-6a3a334541e0" rend="petit left">Ответ на письмо П. А. Плетнева от 20 марта 1862 г. из Петербурга (там же, стр. 25—26).</p>
<p id="7b5df375-ec0a-4638-98ad-a3dfc909e5d7" rend="petit left">Петр Александрович Плетнев (1792—1862) — профессор русской литературы и ректор Петербургского университета, критик и журналист. Один из близких людей к Пушкину, ведавший делом его изданий. Пушкин посвятил Плетневу «Евгения Онегина». После смерти Пушкина Плетнев сделался издателем основанного им «Современника», но в 1847 г. продал право издания Некрасову и Панаеву. В 1849 г. Толстой подавал на имя Плетнева, как ректора Петербургского университета, прошение о разрешении держать экстерном экзамены.</p>
<p id="f729e722-a7fc-4532-bbad-d3c183887bd7" rend="petit left">С Плетневым Толстой встречался в Париже в феврале 1857 г. (см. Дневник Толстого, т. 47, стр. 114—116). Переписка Толстого с Плетневым охватывает время с февраля по май 1862 г. и состоит из двух писем Плетнева и одного — Толстого. См. Л. Б. Модзалевский, «Л. Н. Толстой и П. А. Плетнев» — «Толстой. 1850—1860. Материалы, статьи», редакция В. И. Срезневского, Л. 1927. В 1910 г. Толстой вспомнил Плетнева, заметив А. Б. Гольденвейзеру: «Он ко мне был очень ласков» (А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», II, М. 1923, стр. 89).</p>
<p id="3b863d10-c716-4600-8f9d-ab5d06322dd1" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> «Робинзон» — рассказ для детей, помещенный в приложении к журналу Толстого «Ясная Поляна» — «Книжка для детей», кн. 2, февраль 1862 г. П. А. Плетнев прислал Толстому восторженный отзыв о Робинзоне, свой и своего восьмилетнего сына Алексея Петровича Плетнева» в письме от 20 марта 1862 г.</p>
<p id="a1722ca5-e031-4241-ab06-e56498575e67" rend="petit left"><hi>2</hi> Федор Иванович Тютчев (1803—1873) — поэт. Толстой был лично знаком с Тютчевым и очень высоко ценил его как поэта.</p>
<p id="60973c3c-9c72-4ba8-af2c-e7bcceb0f155" rend="petit left"><hi>3</hi> Речь идет о романе Тургенева «Отцы и дети», опубликованном во втором (февральском) номере «Русского вестника» 1862 г., стр. 473—663.</p>
<p id="3f02c6f8-b7e0-430d-9164-2884d7b38581" rend="petit left"><hi>4</hi> Александра Васильевна Плетнева, рожд. кн. Щетинина (1826—1901) — вторая жена П. А. Плетнева (с 1849 г.).</p>
<p id="dc710100-cf2f-4a9f-92f1-a5a3c291e433" rend="petit left"><hi>5</hi> См. прим. 1.</p>
<p id="e80004e1-dd09-45cf-9a8d-6b66abfa15ff" rend="petit left"><hi>6</hi> См. историю написания этого рассказа в статье Толстого: «Кому у кого учиться писать — крестьянским ребятам у нас или нам у крестьянских ребят», напечатанной сначала в журнале «Ясная Поляна», книжка для чтения за апрель 1862 г., а затем перепечатанной в сочинениях Толстого (см. т. 8 настоящего издания).</p>
<p id="a2e041e0-1626-480a-bdbd-51007f925ac6" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">424</hi> <hi style="npnumber">425</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
