<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* З1. М. П. Скипетрову. Неотправленное.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии (в копии подпись не воспроизведена: возможно, что письмо и не было подписано).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="unsent">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-07-14">1909 г. Июля 14.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Скипетров Михаил Павлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">31</number></xenoData>

       <text xml:id="M.P.Skipetrovu_З1">
	<body><div>
		<opener index="false">
* З1. М. П. Скипетрову. Неотправленное.
1909 г. Июля 14. Я. П.</opener>
<p id="bda77224-151d-4d52-8bbd-943dc47b2117" rend="right">Ясная Поляна, 14 июля 09 г.</p>
<p id="5feb769c-a07c-4d6f-a654-ece33595d64f" rend="left">Получил и второе ваше письмо, милый Скипетров.</p>
<p id="4254dc8a-3bea-483a-831f-aefe42a205a2" rend="left">Я совершенно согласен с тем, что вы пишете по поводу «Душечки» о целомудрии. Но никак не могу согласиться с другим вашим мнением о том, что «отросток» и дух одинаково важны. Возражаю вам не для возражения, а любя вас. В вашем положении, как и для всякого из нас, потому что мы все более или менее умираем, твердость и спокойствие можно иметь только тогда, когда полагаешь свою жизнь в <hi>одном</hi> духе, а смотришь на тело, как на то, что мешает его проявлению. Пожалуйста, верьте, что пишу это не для того, чтобы высказать свою почему-либо дорогую мне или излюбленную мысль, а только любя вас и думая, что вы, вникнув в нее, найдете успокоение и благо.</p>
<comments><p id="a93894bb-8c4d-4ab5-b6f5-b45acc65d5f3" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии (в копии подпись не воспроизведена: возможно, что письмо и не было подписано).</p>
<p id="985984b9-e25c-4014-adcf-0890feb8e1b3" rend="petit left">Не получив еще ответа на свое первое письмо (<ref target="file:///Volume_80_SkipetrovuM.P_12.xml">см. письмо № 12</ref>), М. П. Скипетров вновь писал 30 июня 1909 г. В первом письме (от 2 июня) по поводу «Послесловия» Толстого к рассказу А. П. Чехова «Душечка» (см. т. 41) Скипетров упрекал Толстого за то, что он, как и Тургенев, воспевает любовь между мужчиной и женщиной. В письме от 30 июня корреспондент спрашивал, не обиделся ли Толстой на его отзыв о «Послесловии». Кроме того, он коснулся фельетона Леонида Галича «Толстой и Мечников» («Речь» 1909, № 160 от 24 июня). Автор фельетона, сопоставляя Толстого, поглощенного вопросами души, и И. И. Мечникова с его теорией, обобщенно здесь названной теорией «отростка» (слепой кишки), спрашивал в своей статье, кто же из них прав. По мнению Скипетрова — ни тот, ни другой: есть «душа» и есть «отросток».</p>
<p id="272d2a09-50c2-430d-be87-c13e012e0616" rend="petit left">По неизвестным редакции причинам комментируемое письмо не было отправлено. Ответил Скипетрову H. Н. Гусев в тот же день, 14 июля.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
