<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 63. И. М. Скалыге.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии. Сверено с черновиком-автографом. Основание датировки: пометка на конверте письма адресата.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-08-02">1909 г. Августа 2.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Скалыга Иосиф Максимович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">63</number></xenoData>

              <text xml:id="I.M.Skalyge_63">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 63. И. М. Скалыге.
1909 г. Августа 2. Я. П..</opener>
<p rend="left">Вы спрашиваете меня, как спасти душу, и еще о том человеке, которого вы называете спасителем таращанским, верно, это об Малеванном.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">О Кондрате Алексеевиче Малеванном (1845—1913) см. т. 75.</note></p>
<p rend="left">На первый вопрос отвечено в евангелии (посылаю вам выбранные из евангелия места, нужные для спасения) и короче и яснее всего в 1-м послании Иоанна. Там сказано: «Братья, любите<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"><hi>Исправлено по черновику. В копии:</hi> Будем любить</note> друг друга. Любовь от бога, и любящий всякий рожден от бога и знает бога, нелюбящий не знает бога,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Последние четыре слова восстановлены по черновику; в копии они отсутствуют.</note> потому что бог есть любовь». Бог живет в нас любовью, и потому, если мы живем любовью, любим всех так же, как себя, то бог в нас, и мы в боге. Какого же еще спасения?</p>
<p rend="left">Так я верю и так стараюсь жить. И насколько исполняю, настолько вижу, что это правда. И что больше люблю людей, то мне лучше, и что меньше люблю людей (не говорю уже: ненавижу), то мне хуже.</p>
<p rend="left">Всякий может на себе испытать это.</p>
<p rend="left">И мало того, что когда живешь в любви, то хорошо в этой жизни, нет и заботы о том, что будет за гробом, потому что если соединился с богом, а бог есть любовь, то ни на этом свете, ни на том не может быть худа.</p>
<p rend="left">Так я верю и так отвечаю на первый вопрос.</p>
<p rend="left">На второй же вопрос о Малеванном отвечаю тем, что спасителей, таких, чтобы других спасали, никаких никогда не было и не может быть. В каждом человеке живет сам бог; так <hi style="opdelimiter">какого</hi><hi style="opnumber">47</hi> <hi style="npnumber">48</hi><hi style="npdelimiter">же</hi> ему еще нужно спасителя? Соединись с богом, как сказано выше, и он спасет тебя.</p>
<p rend="left">Если же люди называют и считают Малеванного спасителем и особенным от других человеком, то мне их жалко за их грубое и вредное для них заблуждение.</p>
<p rend="left">Посылаю вам несколько моих книг, из которых вы яснее узнаете мои мысли о жизни в боге.</p>
<p rend="right">Любящий вас Лев Толстой.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии. Сверено с черновиком-автографом. Основание датировки: пометка на конверте письма адресата.</p>
<p rend="petit left">Иосиф Максимович Скалыга (ум. 1918) — железнодорожный служащий, потом сиделец винной лавки. Жил в Фастове Киевской губернии.</p>
<p rend="petit left">В письме от 28 июля 1909 г. (почт. шт.) И. М. Скалыга обратился с следующей просьбой: «Смирением прошу, укажите мне путь к спасению души и напишите истину о спасителе таращанском». На конверте пометка Толстого: <hi style="big">спаситель <choice original_editorial_correction='таращан[ский]'><sic>таращан</sic><corr>таращанский</corr></choice>.</hi></p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>О Кондрате Алексеевиче Малеванном (1845—1913) см. т. 75.</p>
<p rend="petit left"><hi>2 </hi><hi>Исправлено по черновику. В копии:</hi> Будем любить</p>
<p rend="petit left"><hi>3 </hi>Последние четыре слова восстановлены по черновику; в копии они отсутствуют.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>