<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 356. А. К. Дарагану.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 7, лл. 200—201.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1906-12-27">1906 г. Декабря 27.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Дараган Андрей Константинович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Дарагана от 20 декабря 1906 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">356</number></xenoData>

              <text xml:id="A.K.Daraganu_356">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 356. А. К. Дарагану.
1906 г. Декабря 27. Я. П.</opener>
<p id="1ca0317b-e67f-43ea-9cc4-85c4d643c515" rend="right">27 дек. 1906.</p>
<p id="28b09658-3674-4e52-9f82-b0f5758f3fe2" rend="left">Несмотря на упреки, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> вы мне делаете,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Дараган упрекал Толстого за то, что он своими сочинениями возбуждает к борьбе с угнетателями русский народ и разрушает религиозные верования народа.</note> мне было очень приятно получить ваше письмо. Если бы все православные так же, как вы, понимали христианское учение в том, чтобы любить друг друга и подставлять щеку и терпеть, а не бороться силою, я никогда не разошелся бы с церковью. К сожалению, церковники призывают к борьбе и насилию, противному учению Христа. Против этого я боролся и буду бороться до последнего издыхания. Думаю, что вы не совсем верно судите меня. Посылаю вам несколько моих книг,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Дарагану были посланы книги Толстого: «Краткое изложение евангелия», «Мысли о боге», «Единое на потребу», «О значении русской революции» и «Жизнь и учение Иисуса».</note> из <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> вы увидите, что я ближе к вам, чем вы думаете, и всегда старался, как умел, выражать то самое, что и вы считаете самым важным. Письмо ваше мне было особенно приятно <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> только людьми, смотрящими на жизнь так, как вы и как бедная вдова,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Дараган писал: «Мне пришлось встретить год тому назад в поле старушку уже под осень, собиравшую колоски... я ей предложил, чтобы пришла ко мне и я дам готовой пшеницы, и старушка обиделась и чуть не выругала меня. Она меня стала укорять: «Я не нищая, у меня есть руки и ноги, и я должна работать».</note> и держится русский народ.</p>
<p id="c69f9bd6-0d93-4154-aa71-8864000849ec" rend="right">Уважающий вас Лев Толстой.</p>
<comments><p id="6bcf3156-4c45-45ad-a3c4-ad0047906c5c" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 7, лл. 200—201.</p>
<p id="256ae781-9793-47e6-8adb-b18a5ae75f48" rend="petit left">Андрей Константинович Дараган (1868—1920) — крестьянин с. Троицкого Таганрогского округа. В 1906 г. служил управляющим имением. С Толстым познакомился в мае 1906 г., когда приезжал в Ясную Поляну.</p>
<p id="210458ee-2055-46ed-883e-189ca0104a9b" rend="petit left">Ответ на письмо Дарагана от 20 декабря 1906 г.</p>
<p id="a801e838-2550-41b8-94a5-6261dd47a124" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Дараган упрекал Толстого за то, что он своими сочинениями возбуждает к борьбе с угнетателями русский народ и разрушает религиозные верования народа.</p>
<p id="283dd3a4-b875-4c7e-b419-c382ce59e5d3" rend="petit left"><hi>2</hi> Дарагану были посланы книги Толстого: «Краткое изложение евангелия», «Мысли о боге», «Единое на потребу», «О значении русской революции» и «Жизнь и учение Иисуса».</p>
<p id="10af83ee-4406-40f0-8da3-adef1ffd4078" rend="petit left"><hi>3</hi> Дараган писал: «Мне пришлось встретить год тому назад в поле старушку уже под осень, собиравшую колоски... я ей предложил, чтобы пришла ко мне и я дам готовой пшеницы, и старушка обиделась и чуть не выругала меня. Она меня стала укорять: «Я не нищая, у меня есть руки и ноги, и я должна работать».</p>
<p id="dde6f4c3-9cf4-4409-9bc1-97dad68948f6" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">262</hi> <hi style="npnumber">263</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
