<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №496. H. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПС, стр. 215. Датируется на основании пометки H. Н. Страхова на автографе: «25 мар. 1879».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1879-03-25">1879 г. Марта 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">496</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_496">
	<body><div>
		<opener index="false">
496. H. Н. Страхову.
1879 г. Марта 25. Я. П.</opener>
<p id="a160e3a7-5c6b-4097-bd56-fbd603dffc83" rend="left">Не написать нынче — дурно, написать два слова — нехорошо, но менее дурно. Я был в Москве за дровами для своей печи.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой был в Москве около 20—24 марта. Во время этой поездки он познакомился с материалами по эпохе XVIII в., хранившимися в Московском архиве министерства юстиции.</note> Дров набрал чудных, но измучился и простудился. Работаю много и радостно, но без всякого заметного следа <hi style="opdelimiter">работы</hi><hi style="opnumber">475</hi> <hi style="npnumber">476</hi><hi style="npdelimiter">вне</hi> себя. У нас всё хорошо. Весной не пахнет еще. — <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ник[олаевич]"><sic>Ник</sic><corr>Николаевич</corr></choice> Горчаков был сослан, говорят, за фортепьяно, полное фальшивых ассигнаций, вывезенное им из-за границы. Где может находиться дело об обер-фискале Нестерове, казненном в 1724-м году?<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Александр Яковлевич Нестеров был назначен Петром I в 1712 г. на высокую должность обер-фискала Сената. Обвиненный во взяточничестве, был арестован в 1722 г. и в 1724 г. приговорен к смертной казни через колесование. См. о нем заметку В. Корсаковой в «Русском биографическом словаре». — Кроме Страхова, Толстой обращался за материалами о Нестерове к начальнику отделения Архива министерства юстиции в Москве Иннокентию Николаевичу Николеву. Содержание его письма от 28 марта по этому поводу к Николеву известно только по ответу Николева от 2 апреля. Нестеров изображен в двух отрывках романа «Труждающиеся и обремененные» (см. т. 17).</note> В Москве его нет. Если оно в <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербурге</corr></choice>, можно ли иметь к нему доступ. Дай вам бог здоровья и спокойствия для работы. —</p>
<p id="d6df5c4e-5d7d-4891-92cf-eaa020a08918" rend="left">Вы пишете, что трудно жить и работать в городе. Я даже не понимаю этого. Жить в <choice original_editorial_correction="Пет[ербурге]"><sic>Пет</sic><corr>Петербурге</corr></choice> или Москве, это для меня всё равно, что жить в вагоне.</p>
<p id="99b8cbe1-5b4e-4d88-8d26-78f6fd8b5762" rend="left">Простите, не сердитесь и верьте, что я вас люблю не меньше вашего.</p>
<p id="816efdba-f9a0-4e99-a98d-db17afd17e65" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<comments><p id="0d7172a9-4502-4341-8e13-1bfc16edb5ea" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПС, стр. 215. Датируется на основании пометки H. Н. Страхова на автографе: «25 мар. 1879».</p>
<p id="94796bc5-467a-48f3-b75b-6de88018ccc4" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой был в Москве около 20—24 марта. Во время этой поездки он познакомился с материалами по эпохе XVIII в., хранившимися в Московском архиве министерства юстиции.</p>
<p id="b2ba5af3-faa2-471c-acdb-049d7c7cd6fc" rend="petit left"><hi>2</hi> Александр Яковлевич Нестеров был назначен Петром I в 1712 г. на высокую должность обер-фискала Сената. Обвиненный во взяточничестве, был арестован в 1722 г. и в 1724 г. приговорен к смертной казни через колесование. См. о нем заметку В. Корсаковой в «Русском биографическом словаре». — Кроме Страхова, Толстой обращался за материалами о Нестерове к начальнику отделения Архива министерства юстиции в Москве Иннокентию Николаевичу Николеву. Содержание его письма от 28 марта по этому поводу к Николеву известно только по ответу Николева от 2 апреля. Нестеров изображен в двух отрывках романа «Труждающиеся и обремененные» (см. т. 17).</p>
<p id="0529fc3a-0fe5-4841-899e-fb94593d732f" rend="petit left">Страхов отвечал 30 апреля (ПС, стр. 220). Следственного дела о Нестерове он в петербургских архивах не нашел и ограничился сообщением литературных источников, содержащих некоторые указы и сведения о нем.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
