<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*170. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1937"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">86</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1887-12-19">1887 г. Декабря 19.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">170</number></xenoData>

       <text xml:id="a19_170">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 170.
1887 г. Декабря 19. Москва.</opener>
<p id="fd1eff9a-c42d-409b-96f6-b5769c080394" rend="left"><choice><reg>Получил</reg><orig>Получилъ</orig></choice> вчера ваше письмо, милые друзья, и очень <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> стало <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> жалко, главное, Анну Константиновну. Воображаю, как вы мучаетесь. <choice><reg>Хотелось</reg><orig>Хотѣлось</orig></choice> бы <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> <choice><reg>приехать</reg><orig>прiѣхать</orig></choice> <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>, да я не то что <choice><reg>нездоров</reg><orig>нездоровъ</orig></choice>, а <choice><reg>слаб</reg><orig>слабъ</orig></choice>, и <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> того и не <choice><reg>предприимчив</reg><orig>предпрiимчивъ</orig></choice> и думаю тоже, что и для <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> буду только обузой, а не помощью. Боюсь <choice><reg>обещаться</reg><orig>обѣщаться</orig></choice>, но хочется <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> <choice><reg>беспрестанно</reg><orig>безпрестанно</orig></choice>. Пожалуйста, <choice><reg>извещайте</reg><orig>извѣщайте</orig></choice> почаще и о <choice><reg>том</reg><orig>томъ</orig></choice>, чтó <choice><reg>скажет</reg><orig>скажетъ</orig></choice> <choice><reg>доктор</reg><orig>докторъ</orig></choice>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В письме Бирюкову от 19 (?) декабря 1887 года Толстой писал о Чертковых: «Вчера была Марья Александровна... Она приезжала за детским доктором: их девочка очень плоха. Очень жалко их и хочется съездить к ним, не знаю, удастся ли».</note> Квартиру, только опишите хорошенько какую, <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> какую <choice><reg>цену</reg><orig>цѣну</orig></choice> — я буду искать.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду квартиру, которую хотели нанять Чертковы, думавшие на время переехать в Москву. Просьба помочь в поисках квартиры, повидимому, содержалась в утраченном письме Черткова или была устно передана М. А. Шмидт.</note> — Я 2-й день бросаю курить и случайно или <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> <choice><reg>этого</reg><orig>этаго</orig></choice>, не могу связать <choice><reg>двух</reg><orig>двухъ</orig></choice> мыслей.</p>
<p id="02a9bc02-dcee-4dbc-9d2d-8b83319cd9b1" rend="right"><choice><reg>Любящий</reg><orig>Любящiй</orig></choice> <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="aa7a3274-c279-47c5-a971-cccf4075907d" rend="left"><choice><reg>Сейчас</reg><orig>Сейчасъ</orig></choice> <choice><reg>получил</reg><orig>получилъ</orig></choice> ваше письмо о <choice><reg>ребенке</reg><orig>ребенкѣ</orig></choice> (3 часа) и <choice><reg>сейчас</reg><orig>сейчасъ</orig></choice> иду <choice><reg>сделать</reg><orig>сдѣлать</orig></choice>, чтó могу. И очень, очень <choice><reg>рад</reg><orig>радъ</orig></choice> всему этому.</p>
<comments><p id="8d372357-c6e1-4125-9eef-f99d7b9baccd" rend="Textpetit_otstup left">Печатается впервые. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова «№ 168 М. Дек. 87». Толстой отвечает на письмо Черткова, о котором он пишет, что оно получено «вчера», и которое не нашлось в архиве Толстого. Приписка является ответом на письмо Черткова, помеченное 19 декабря. Как видно из письма Толстого, он отвечал <hi style="opdelimiter">немедленно</hi><hi style="opnumber">108</hi> <hi style="npnumber">109</hi><hi style="npdelimiter">по</hi> получении письма Черткова, которое, как спешное, несомненно было послано нарочным и доставлено в день написания.</p>
<p id="c3d4ee76-d5b7-4e0c-b010-fb9769ef2c8a" rend="petit left">Эта датировка подтверждается и тем, что телеграмма Толстого (№ 172), посланная, как это видно по телеграфному бланку, 20 декабря, извещавшая о выполнении поручения Черткова, была отправлена, очевидно, на следующий день после этого письма, так как приписка к этому письму написана после 3-х часов дня, а телеграмма послана в 2 ч. 5 м. В письме от 19 декабря Чертков писал Толстому: «Дорогой Лев Николаевич, еще раз обращаюсь к вам за помощью в добром деле, которое для тех, кого оно ближе всего касается, остается добрым делом, несмотря на то, что не чиста причина, побудившая меня принять в нем участие. У Архангельской, проходом в городской госпиталь, остановилась и родила одинокая, нищая женщина. Она вперед решила отдать ребенка в воспитательный дом, чтобы не ходить с ним зимою по миру. Так и сделала; но, родивши его, успела так к нему привязаться, что рассталась с ним с отчаянным горем, но все же таки рассталась, дала унести от себя в воспитательный дом, не видя возможности идти с ним по миру зимою без всякого пристанища. У нее очень много молока, и если врач, которого мы ожидаем, признает необходимым испробовать молоко другой женщины, то эта может нам быть очень полезна, хотя мы хотим, если только есть какая-либо возможность, обойтись Галиным молоком»... «Теперь важно, как можно скорее, получить ребенка из воспитательного дома, так как со дня на день его могут услать в уезд и тогда может произойти большая проволочка и вообще большие затруднения. Обращаюсь к вам опять в надежде, что кто-нибудь из ваших семейных или близких возьмется исполнить это поручение для того, чтобы избавить вас от хлопот, требующих отвлечения вас от занятий, более вам свойственных, нужных для людей, и в которых никто не может вас заменить. Сделать вот что нужно. Отправиться безотлагательно с прилагаемым билетом в воспитательный дом и заявить там, что ребенка под этим номером мать берет назад к себе, и чтобы поэтому его не высылали в деревню. Если есть у вас в Москве подходящий знакомый человек, то поручите ему сейчас же взять ребенка и привезти сюда. В противном случае сообщите мне телеграммою для того, чтобы я мог в воскресенье послать зa ребенком отсюда (нужно только узнать, выдают ли детей по воскресеньям). Вы получите это письмо завтра утром. На тот случай, что вы найдете, кому поручить привезти ребенка, я завтра же (т. е. в <hi>субботу</hi>) пошлю лошадей на платформу 33-й версты к тому поезду, который выезжает из Москвы в 6 ч. вечера».</p>
<p id="dd28e72e-7f9f-4e28-b9a7-323d95a0188d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В письме Бирюкову от 19 (?) декабря 1887 года Толстой писал о Чертковых: «Вчера была Марья Александровна... Она приезжала за детским доктором: их девочка очень плоха. Очень жалко их и хочется съездить к ним, не знаю, удастся ли».</p>
<p id="52d57989-b351-486b-8280-f701a24fed3b" rend="petit left"><hi>2</hi> Толстой имеет в виду квартиру, которую хотели нанять Чертковы, думавшие на время переехать в Москву. Просьба помочь в поисках квартиры, повидимому, содержалась в утраченном письме Черткова или была устно передана М. А. Шмидт.</p>
<p id="6218c08d-4a85-40de-a24d-e7cdeafae69e" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">109</hi> <hi style="npnumber">110</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
