<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №318. М. Ганди (М. Gandhi).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в России в «Литературном наследстве», № 37-38, стр. 346, вместе с письмами Ганди к Толстому. Дата определяется пометой рукой О. К. Толстой на копии и на черновике.</bibl>
				<bibl>Печатается по копии, переписанной рукой О. К. Толстой, сверенной с черновиком, написанным ее же рукой и исправленным Толстым. В черновике этом только второй абзац остался написанным рукой О. К. Толстой, вся остальная часть черновика представляет собою автограф Толстого.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-04-25">1910 г. Апреля 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Махатма Ганди</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Mohandas Gandhi</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Ганди из Иоганнесбурга от 4 апреля нов. ст. 1910 г., опубликованное также в № 37-38 «Литературного наследства», стр. 344.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">318</number></xenoData>

       <text xml:id="M.GandiM.Gandhi_318">
	<body><div>
		<opener index="false">
318. М. Ганди (М. Gandhi).

1910г. Апреля 25. Я. П.
</opener><p id="d8dc02cd-0f79-4ee9-bebf-e7c382456c2c" rend="right">Аpr. 25/May 8 1910.</p>

<p id="be0a6d0a-a507-45c6-ad27-c1fdccdecf83" rend="Obrashenie left">Dear Friend,</p>
<p id="6bda8a1a-f440-480e-8321-dcc4a436ed41" rend="left">I just received your letter and your book: «The Indian Home Rule».</p>
<p id="d54486e1-2e2b-461b-a638-789d0b046e12" rend="left">I read your book with great interest because I think that the question you treat in it: the passive resistance — is a question of the greatest importance, not only for India but for the whole humanity.</p>
<p id="32120c8d-1374-4f47-8ec8-b3907cf5032d" rend="left">I could not find your former letters but came across your biography by J.Doss<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Повидимому, Толстой ошибся в написании фамилии автора, так как речь идет о книге Дока: «<hi style="big">М. К. Gandhi, An London Jndian Patriot in south Africa», by Ioseph J. Doke. Baptist Minister. Johannesburg. With an Introduction by Lord Ampthill. Publish by The London-Chronicle.</hi></note> which too interested me much and gave me the possibity to know and understand you <hi style="opdelimiter">better.</hi><hi style="opnumber">247</hi></p>
<p id="87fae182-4ae8-4f4e-88b5-6b6c17913fee" rend="left"><hi style="npnumber">248</hi><hi style="npdelimiter">I</hi> am not quite well at present and therefore abstain from writing to you all what I have to say about your book and all your work which I appreciate very much, but I will do it as soon as I feel better.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> См. письмо Толстого к Ганди от 7 сентября 1910 г., т. 82.</note></p>
<p id="41c814f0-6712-4bf3-8dea-7e39d689016b" rend="right">Your friend and brother</p>
<lb/>
<p id="7d797bd0-d062-4a5c-8710-043e94bcf929" rend="petit right">Ясная Поляна</p>
<p id="b7d89464-a99d-4dbe-890c-e9664b203a67" rend="petit right">Апр. 25/Май 8 1910.</p>
<lb/>
<p id="12b949ea-d8ca-4d76-bf46-51238d1fbc4d" rend="Obrashenie petit">Дорогой друг,</p>
<p id="74e3a090-52cb-4f94-be08-a228d832ccce" rend="petit left">Только что получил ваше письмо и книгу «Самоуправление Индии». Я прочел вашу книгу с большим интересом, так как я думаю, что вопрос, который вы в ней обсуждаете — пассивное сопротивление — вопрос величайшей важности, не только для Индии, но и для всего человечества.</p>
<p id="0786c334-b46a-4fdd-a69f-af9ed72cf3ed" rend="petit left">Я не мог отыскать ваших предыдущих писем, но нашел вашу биографию, написанную Дж. Доссом,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Повидимому, Толстой ошибся в написании фамилии автора, так как речь идет о книге Дока: «<hi style="big">М. К. Gandhi, An London Jndian Patriot in south Africa», by Ioseph J. Doke. Baptist Minister. Johannesburg. With an Introduction by Lord Ampthill. Publish by The London-Chronicle.</hi></note> которая тоже очень заинтересовала меня и дала мне возможность лучше узнать и понять вас.</p>
<p id="0553aa99-e273-4b3a-8c36-00eec08397b8" rend="petit left">В настоящее время я не совсем здоров и потому воздерживаюсь писать вам всё, что я хотел бы сказать по поводу вашей книги и всей вашей работы, которую очень ценю, но напишу, как только мне станет лучше.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> См. письмо Толстого к Ганди от 7 сентября 1910 г., т. 82.</note></p>
<p id="e17a0337-7fbd-4ad2-93dc-777febc3bd13" rend="petit right">Ваш друг и брат</p>
<comments><p id="7f28ce68-f944-4153-bef8-d4e48d308870" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, переписанной рукой О. К. Толстой, сверенной с черновиком, написанным ее же рукой и исправленным Толстым. В черновике этом только второй абзац остался написанным рукой О. К. Толстой, вся остальная часть черновика представляет собою автограф Толстого.</p>
<p id="84f5893b-3f7c-42a4-bcb8-387202835df6" rend="petit left">Впервые опубликовано в России в «Литературном наследстве», № 37-38, стр. 346, вместе с письмами Ганди к Толстому. Дата определяется пометой рукой О. К. Толстой на копии и на черновике.</p>
<p id="7a480388-3718-4d26-bd8d-904c4526768b" rend="petit left">Мохандас Ганди, по прозванию Махатма (великая душа) (1869—1947) — крупнейший деятель национально-освободительного движении индусского народа в борьбе против иноземного владычества в Индии. В 1909 г. ездил в Лондон и оттуда писал Толстому. См. письмо Толстого к Ганди от 1 октября 1909 г., т. 80.</p>
<p id="9ea42c1d-d0ea-4b6f-87de-0ce33ba302aa" rend="petit left">Ответ на письмо Ганди из Иоганнесбурга от 4 апреля нов. ст. 1910 г., опубликованное также в № 37-38 «Литературного наследства», стр. 344.</p>
<p id="bbdec83b-ed54-484f-8ac6-91f34dc18b83" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Повидимому, Толстой ошибся в написании фамилии автора, так как речь идет о книге Дока: «<hi style="big">М. К. Gandhi, An London Jndian Patriot in south Africa», by Ioseph J. Doke. Baptist Minister. Johannesburg. With an Introduction by Lord Ampthill. Publish by The London-Chronicle.</hi></p>
<p id="51166275-0c8a-4fe0-9d79-92415dfdf23a" rend="petit left"><hi>2</hi> См. письмо Толстого к Ганди от 7 сентября 1910 г., т. 82.</p>
<p id="bb745531-7b9d-4bd1-b3d8-08a76a647f23" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">248</hi> <hi style="npnumber">249</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
