<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 70. П. В. Анненкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Кларан</placeName>
                   <date when="1857-04-22">1857 г. Апреля 22</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Анненков Павел Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">70</number></xenoData>

              <text xml:id="P.V.Annenkovu_70">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 70. П. В. Анненкову.
1857 г. Апреля 22/мая 4. Кларан.</opener>
<p id="3f1a28c6-c7de-4c25-998f-9e88d00327eb" rend="left">Посылаю вам, дорогой Павел Васильевич, записку Пущина,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Михаил Иванович Пущин (1800—1869) — декабрист, брат Ивана Ивановича Пущина, декабриста, товарища и друга Пушкина. Подробнее о нем см. т. 47, стр. 124, 125, 127 и 443—444, прим. <hi style="opdelimiter">1667.</hi><hi style="opnumber">182</hi></note> с которым мы живем вместе в Clarens, Canton de Vaud, куда вы мне пишите, ежели захотите мне этим истинно <hi style="opdelimiter">обрадовать.</hi><hi style="opnumber">181</hi></p>
<p id="422dc55e-c592-44da-8f9b-582448e749ca" rend="left"><hi style="npnumber">182</hi><hi style="npdelimiter">Записка</hi><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Записка Пущина, о которой говорится в этом письме, не сохранилась.</note> забавная, но рассказ его — изустная прелесть. Вообще это, видно, была безалаберная эпоха Пушкина. Пущин этот — прелестный и добродушный человек. Они с женой здесь трогательно милы, и я ужасно рад их соседству. Я в Швейцарии вот уже 4-ю неделю и очень доволен своим житьем. Дешево, уединенно; теперь тепло, голубой Леман и ущелья беспрестанно в глазах, простодушные, добрейшие люди, Пущин, с которым мы друг друга очень любим, и занятия.</p>
<p id="f2f2fa0d-2709-4670-bde0-c4c08bf4f4e0" rend="left">Занятия, однако, идут плохо. Ту серьезную вещь, про которую я вам говорил как-то, я начал в 4-х различных тонах, каждую написал листа по 3 — и остановился, не знаю, что выбрать или как слить, или должен я всё бросить.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Речь идет о повести «Казаки», которая писалась Толстым с перерывами около десяти лет (1852—1862). С 1857 г. Толстой вступает в двухлетнюю полосу пристальной работы над «Казаками». Более или менее определенно к данному году прикрепляются четыре рукописи. Первая из них есть, собственно, не изложение, а подробный конспект или план повести. Вторая рукопись отличается особенностями формы: анапестическая ритмизированная речь, полуконспект, полуизложение, разбитое в каждой главе на очень мелкие части. Третья рукопись представляет собою некоторое возвращение к первоначальной работе (но кое в чем ближе к печатному тексту). Наконец четвертая рукопись содержит одну первую главу, отчасти продолжает возврат к 1853 г., давая в новой комбинации элементы местной казачьей жизни. Подробнее см. т. 6.</note> Дело в том, что эта субъективная поэзия искренности — вопросительная поэзия, — и опротивела мне немного и нейдет ни к задаче, ни к тому настроению, в котором я нахожусь. Я пустился в необъятную и твердую положительную, субъективную сферу и ошалел: во-первых, по обилию предметов, или, скорее, сторон предметов, которые мне представились, и по разнообразию тонов, в которых можно выставлять эти предметы. Кажется мне, что копошится в этом хаосе смутное правило, по которому я в состоянии буду выбрать; но до сих пор это обилие и разнообразие равняются бессилию. Одно, что меня утешает, это то, что мне и мысль не приходит отчаиваться, а какая-то кутерьма происходит в голове всё с большей и большей силой. — Буду держаться вашего мудрого правила девственности и никому не покажу и предоставлю одному себе выбрать или бросить.</p>
<p id="47ae411d-a820-4b99-a495-c7aa892b5203" rend="left">Не читал я ваших обеих статей, но Тургенев был в восторге от первой особенно. Где вы и что вы поделываете? Пожалуйста, напишите словечко.</p>
<p id="7f96311c-e272-4339-85d9-a6281b3ed1f5" rend="left">Я бы больше писал вам, да у меня один глаз завязан от ячменя и писать тяжело. Тургенев на-днях должен уехать в Лондон с Некрасовым,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Тургенев приехал из Парижа в Лондон 12/24 мая 1857 г.</note> который теперь тоже должен быть в Париже.</p>
<p id="bcfb0f33-eb4a-4b40-96fd-612968cd0b69" rend="right">Ваш Гр. Л. Толстой.</p>
<p id="e27967b5-e14c-41a2-b732-c7163bbcd696" rend="left">4 Мая (н. с.).</p>
<comments><p id="58afbb78-1db1-4718-9b51-c2d33581a2ad" rend="Textpetit_otstup left">Полностью публикуется впервые. Написание этого письма отмечено в Дневнике под 22 апреля/4 мая 1857 г. (т. 47, стр. 126).</p>
<p id="09311f7d-68e8-4f0c-bfb6-2360c2991ed6" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Михаил Иванович Пущин (1800—1869) — декабрист, брат Ивана Ивановича Пущина, декабриста, товарища и друга Пушкина. Подробнее о нем см. т. 47, стр. 124, 125, 127 и 443—444, прим. <hi style="opdelimiter">1667.</hi><hi style="opnumber">182</hi></p>
<p id="5f623151-c502-4088-9d86-976c9f66ce44" rend="petit left"><hi>2</hi> Записка Пущина, о которой говорится в этом письме, не сохранилась.</p>
<p id="e40d22ce-b49e-4a86-8ce4-40b6849fc89a" rend="petit left"><hi>3</hi> Речь идет о повести «Казаки», которая писалась Толстым с перерывами около десяти лет (1852—1862). С 1857 г. Толстой вступает в двухлетнюю полосу пристальной работы над «Казаками». Более или менее определенно к данному году прикрепляются четыре рукописи. Первая из них есть, собственно, не изложение, а подробный конспект или план повести. Вторая рукопись отличается особенностями формы: анапестическая ритмизированная речь, полуконспект, полуизложение, разбитое в каждой главе на очень мелкие части. Третья рукопись представляет собою некоторое возвращение к первоначальной работе (но кое в чем ближе к печатному тексту). Наконец четвертая рукопись содержит одну первую главу, отчасти продолжает возврат к 1853 г., давая в новой комбинации элементы местной казачьей жизни. Подробнее см. т. 6.</p>
<p id="fb8b653e-b720-42d2-a4f7-d94e07b17f09" rend="petit left"><hi>4</hi> Тургенев приехал из Парижа в Лондон 12/24 мая 1857 г.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
