<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*317. Н. В. Михайлову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1889-02-16">1889 г. Февраля 16.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Михайлов Николай Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо от 11 февраля 1889 г. харьковского студента Николая Васильевича Михайлова, с вопросом о том, «что читать и как читать».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">317</number></xenoData>

              <text xml:id="N__V__Mixajlovu_317">
	<body><div>
		<opener index="false">
*317. Н. В. Михайлову.
1889 г. Февраля 16. Москва.
</opener>
<p id="9d6fecea-08d5-42e2-8628-4fc9b0bb4dc1" rend="Obrashenie left">Ник. Вас. Михайлову.</p>
<p id="077f78c4-1b70-45a2-8920-ddf4b8e386ac" rend="Obrashenie left">Николай Васильевич!</p>
<p id="b6eae5d8-02bc-4769-ba6c-48088df455c7" rend="left">Я бы очень был счастлив, если бы мог ответить на ваш весьма важный — самый важный в деле умственного и духовного развития — вопрос так, чтобы быть самому довольным ответом. Но до сих пор, несмотря на то, что я уже давно чувствую необходимость ответить на этот вопрос, я еще не в состоянии этого сделать. Но я думал довольно много об этом и потому постараюсь хоть вкратце передать вам самое главное:</p>
<p id="80ecba13-a0c4-498f-a6a6-73ed7c109abc" rend="left">Первое общее правило: не делайте того, что делает большинство — не читайте современного, считая таковым всё то, что появилось за последнее полстолетие.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В Дневнике 1896 г. Толстой высказывает противоположный взгляд на современное искусство. Он утверждает, что «в каждый данный момент оно должно быть — современное — искусство нашего времени... Искать его надо не в прошедшем, а настоящем» (т. 53, запись от 27 февраля).</note> То, что из современного есть действительно замечательного хоть сколько-нибудь, вы невольно узнаете; вам прожужжат им уши: и в школе, и в литературе, и в разговорах. Но тратить время на изучение современного невыгодно и опасно, во 1-х, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> значение всего видимого вблизи современного невольно всегда преувеличивается; во-2-х, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> сплошь да рядом оказывается, что современное, непросеянное сквозь критику веков, казавшееся очень значительным, через 10 лет оказывается пуфом, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> все забывают. — Читайте древних. Из древних же читайте прежде всего учителей жизни, основателей религиозных учений. Мысли людей, легшие в основу верований и руководства<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В подлиннике:</hi> руководство</note> жизни миллионов и миллионов людей, суть самые нужные и самые важные мысли. Таковы учение Конфуция и Менция. Не знаю, есть ли хорошие <choice original_editorial_correction="русск[ие]"><sic>русск</sic><corr>русские</corr></choice> переводы, но <choice original_editorial_correction="франц[узская]"><sic>франц</sic><corr>французская</corr></choice> есть хорошая книга «Les livres sacrés de l’Orient, Pothiér»,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> «Les livres sacrés de l’Orient». Traduits ou revues et corrigés par G. Pauthier («Священные книги Востока»), Paris 1840 (и 2-е изд. 1852).</note> потом учение браминов и Будды. Есть и Веды и книга немецкого ученого (забыл имя), переведенная по-русски лет пять назад о буддизме,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Какую книгу имеет в виду Толстой, выяснить не удалось.</note> и есть прекрасные книги Макса Мюллера<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Макс Мюллер (1823—1900), языковед, санскритолог, исследователь в области мифологии и древних религий Востока.</note> по-французски и английски. Того же Макса Мюллера о Зендавеста <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">224</hi> <hi style="npnumber">225</hi><hi style="npdelimiter">учении</hi> персов. Потом Лаодзы по-французски Julien.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> St. Julien, «Lao Tseu Tao Te king. Le livre de la voie et de la vertu» (С. Жюльен, «Лao Тзе Tao Te кинг. Книга пути и добродетели»), Paris 1841.</note> Потом учение стоиков, Марка Аврелия, особенно <hi>Эпиктета, Сенеки</hi>. Потом учение еврейских пророков, особенно Исайя, потом Евангелие. Человеку, желающему положить прочные основы истинного образования, надо прочесть и узнать — понять те учения, по <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> жило и живет человечество. Из этих учений особенно доступны по ясности самих книг: Конфуций, Менций, Будда, стоики и пророки и евангелия. Читать эти книги я бы советовал подобно тому, как я советую читать четвероевангелие — главную из этих книг, позднейшую — и ту, в атмосфере <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> мы воспитались, а именно вот как: читать, если возможно, в подлиннике, т. е. 4 евангелия — по-гречески. Читая, зачеркнуть сначала все те места, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> говорится о Христе, оставив те, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> говорит сам Христос. Самые речи <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice> опять разделить, отчеркивая всё непонятное, неясное, противоречивое или кажущееся таким, оставив места вполне ясные. Эти-то места надо прочесть не раз и не два, стараясь соединить их в одно целое, и потом уже, усвоив это целое, усвоив дух учения, вновь прочесть и неясные места, стараясь понять и их, но никак не насилуя смысла; скорее оставляя непонятное, чем делая натяжки. Таким образом прочесть религиозные книги других народов. Изо всего составится одно целое миросозерцание. Это основа всего. Уже после этого можно и не бесполезно читать и философов (т. е. составителей теорий философских), как Платоны, Аристотели, Декарты, Лейбницы, Канты и т. д., читать и историков и поэтов. Только тогда, когда будет ясно учение о жизни, чтение философов, поэтов и историков может быть полезно и нужно, освещая действительность. Это всё мои общие советы на ваш вопрос; частный же ответ должен бы был заключаться прямо в перечислении книг, их распределении по степени их важности. Это я давно уже хочу сделать и если не умру очень скоро, постараюсь сделать как умею. —</p>
<p id="482e0919-6c55-4df0-8cf8-a4df4119605d" rend="left">В указании что читать я вам называл <choice original_editorial_correction="франц[узские]"><sic>франц</sic><corr>французские</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="англ[ийские]"><sic>англ</sic><corr>английские</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="немецк[ие]"><sic>немецк</sic><corr>немецкие</corr></choice> книги. Может быть, вы не знаете всех этих языков, может быть не знаете ни одного, как это часто бывает с <choice original_editorial_correction="молод[ыми]"><sic>молод</sic><corr>молодыми</corr></choice> людьми, кончающими гимназию. Если это так, то займитесь изучением языков новых во время вашего <choice original_editorial_correction="университет[ского]"><sic>университет</sic><corr>университетского</corr></choice> курса. Ведь на каком бы факультете вы ни были, мы все знаем, что студентам делать почти нечего, особенно на <choice original_editorial_correction="юрид[ическом]"><sic>юрид</sic><corr>юридическом</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="филолог[ическом]"><sic>филолог</sic><corr>филологическом</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="естествен[ном]"><sic>естествен</sic><corr>естественном</corr></choice>. И <hi style="opdelimiter">потому</hi><hi style="opnumber">225</hi> <hi style="npnumber">226</hi><hi style="npdelimiter">советую</hi> вам прежде всего выработать в себе орудия для чтения — приобрести знание языков. Это самое гуманное знание. Ничто так не содействует единению людей, как это знание.</p>
<p id="c7a64e18-e477-4fac-962a-f158a356a50a" rend="left">Ну, вот сказал, что умел.</p>
<p id="9c2ca685-4530-4cb9-a49f-70836b95666e" rend="left">Желаю вам всего хорошего.</p>
<p id="22c551b4-87c8-4942-9509-72a693d76559" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="69771b73-0159-4536-b1b2-6d056d9cd10d" rend="left"><hi>На конверте:</hi></p>
<p id="ea2b3368-000b-47c4-929e-d4958a21ba43" rend="left">Харьков. Скрипницкая ул., д. Калита. № 4. Николаю Васильевичу Михайлову.</p>
<comments><p id="0736548f-cf3e-4c85-ae18-9c5497f64da0" rend="Textpetit_otstup left">Датируется на основании почтовых штемпелей.</p>
<p id="95abc2bf-0e2c-4ddc-a339-a744b5c6d482" rend="petit left">Ответ на письмо от 11 февраля 1889 г. харьковского студента Николая Васильевича Михайлова, с вопросом о том, «что читать и как читать».</p>
<p id="c794e2f2-594e-4980-adf0-58ece5b82f0e" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В Дневнике 1896 г. Толстой высказывает противоположный взгляд на современное искусство. Он утверждает, что «в каждый данный момент оно должно быть — современное — искусство нашего времени... Искать его надо не в прошедшем, а настоящем» (т. 53, запись от 27 февраля).</p>
<p id="76f5c79c-9d93-4847-aa78-1e14cbb3a3f3" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>В подлиннике:</hi> руководство</p>
<p id="a7c7dbb8-0c2d-4772-93ab-3c4f46267062" rend="petit left"><hi>3</hi> «Les livres sacrés de l’Orient». Traduits ou revues et corrigés par G. Pauthier («Священные книги Востока»), Paris 1840 (и 2-е изд. 1852).</p>
<p id="00e1845b-ca20-4a7f-94ac-4f18356f2080" rend="petit left"><hi>4</hi> Какую книгу имеет в виду Толстой, выяснить не удалось.</p>
<p id="d84165f4-206d-492c-937a-8d852c60d1c4" rend="petit left"><hi>5</hi> Макс Мюллер (1823—1900), языковед, санскритолог, исследователь в области мифологии и древних религий Востока.</p>
<p id="0b93c452-ee52-47ad-9535-6fe797e13387" rend="petit left"><hi>6</hi> St. Julien, «Lao Tseu Tao Te king. Le livre de la voie et de la vertu» (С. Жюльен, «Лao Тзе Tao Te кинг. Книга пути и добродетели»), Paris 1841.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
