<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 12. О. С. Волкенштейн.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1899-01-12">1899 г. Января 12?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Волкенштейн Ольга Степановна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо О. С. Волкенштейн от 4 января 1899 г.: «Простите, глубокоуважаемый и дорогой Лев Николаевич, что позволяю себе писать Вам по вопросу, который может казаться вам незаслуживающим внимания, для меня же и моего ребенка это вопрос жизни. От Александра Александровича знаю, что его поездка к Вам дала ему много успокоения и рассеяния того тумана, который он ощущал до свидания с Вами. Так он мне писал, но не написал подробного разговора, который для меня крайне важен. Сказал ли он Вам, что едет и оставляет нас навсегда, или только на время, т. е. с целью устроить Людмилу Александровну. Если это Вас не затруднит, будьте столь добры и скажите мне вкратце решение и настроение, с которым он уехал от Вас, а также Ваш совет и мнение относительно его поездки и его дальнейших намерений, если он их Вам высказывал. С своей стороны считаю не лишним сказать Вам, что я далека от мысли проявления какого-либо насилия над его волей и его желаниями. Уезжая, он выказал столько страданий и горя, расставаясь со мною и Шуриком, а определенного ясного плана своего поступка не выяснил; ясно было только одно, что он любит нас, и ему тяжело нас оставить. Это было ясно всем окружающим нас в последние дни, вот почему Борис Николаевич, который был неразлучно с нами, и написал Вам несколько строк, чтобы облегчить душевное состояние Александра Александровича и помочь ему Вам высказать ту неясность, которая была у него на душе. Простите же, дорогой Лев Николаевич, что позволяю себе отвлекать Вас своими личными делами, но мне слишком тяжело и одиноко теперь, прожив с Александром Александровичем восемнадцать лет, остаться одной с семилетним мальчиком и не знать, чтò решил человек, которого любила всю жизнь, конечно, как умела только любить. Не осудите, Вы добрый, и еще раз простите».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">12</number></xenoData>

              <text xml:id="O.S.Volkenshtejn_12">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 12. О. С. Волкенштейн.
1899 г. Января 12? Москва.
</opener>
<p id="33156588-5963-48c7-9024-2d803e930b99" rend="Obrashenie left">Ольга Степановна,</p>
<p id="44f67600-9a06-4f6f-bc7b-22edf33f210e" rend="left"><choice original_editorial_correction="Алекс[андр]"><sic>Алекс</sic><corr><choice><reg>Александр</reg><orig>Александръ</orig></choice></corr></choice> <choice original_editorial_correction="Алекс[андрович]"><sic>Алекс</sic><corr><choice><reg>Александрович</reg><orig>Александровичъ</orig></choice></corr></choice> по всему тому, чтò <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>говорил</reg><orig>говорилъ</orig></choice> <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice>,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> А. А. Волкенштейн приезжал к Толстому перед отъездом на Сахалин в конце сентября или начале октября 1898 г. См. письма этого года, т. 71</note> <choice><reg>поехал</reg><orig>поѣхалъ</orig></choice> на <choice original_editorial_correction="Сах[алин]"><sic>Сах</sic><corr><choice><reg>Сахалин</reg><orig>Сахалинъ</orig></choice></corr></choice> только <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>намерением</reg><orig>намѣренiемъ</orig></choice> устроить и облегчить сколько возможно участь <choice original_editorial_correction="Люд[милы]"><sic>Люд</sic><corr>Людмилы</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Алекс[андровны]"><sic>Алекс</sic><corr>Александровны</corr></choice>. Про <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> и сына своего<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Александр Александрович Волкенштейн (р. 1891 г.), сын А. А. и О. С. Волкенштейн, ныне врач в Каире, где живет вместе с матерью.</note> <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>говорил</reg><orig>говорилъ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> любовью, и потому полагаю, что <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>поехал</reg><orig>поѣхалъ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>намерением</reg><orig>намѣренiемъ</orig></choice> вернуться <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>. Времени <choice><reg>пребывания</reg><orig>пребыванiя</orig></choice> своего на <choice><reg>Сахалине</reg><orig>Сахалинѣ</orig></choice> <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> не <choice><reg>определял</reg><orig>опредѣлялъ</orig></choice>, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> это и невозможно <choice><reg>сделать</reg><orig>сдѣлать</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> его <choice><reg>положении</reg><orig>положенiи</orig></choice>. Я ничего не знаю про него. Если вы знаете, сообщите <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice>.</p>
<p id="0b1ed306-6b77-412f-af2d-fa5905a0e3e4" rend="left">Желаю <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> <choice><reg>душевного</reg><orig>душевнаго</orig></choice> <choice><reg>спокойствия</reg><orig>спокойствiя</orig></choice>, которое всегда возможно, если только мы <choice><reg>любим</reg><orig>любимъ</orig></choice> <choice><reg>всех</reg><orig>всѣхъ</orig></choice> людей и не <choice><reg>имеем</reg><orig>имѣемъ</orig></choice> ни <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> кому <choice><reg>недоброго</reg><orig>недобраго</orig></choice> чувства. И <choice><reg>чем</reg><orig>чѣмъ</orig></choice> больше <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> <choice><reg>будет</reg><orig>будетъ</orig></choice> этого <choice><reg>спокойствия</reg><orig>спокойствiя</orig></choice> и любви ко <choice><reg>всем</reg><orig>всѣмъ</orig></choice> <choice><reg>людям</reg><orig>людямъ</orig></choice>, <choice><reg>тем</reg><orig>тѣмъ</orig></choice> <choice><reg>вернее</reg><orig>вѣрнѣе</orig></choice> вы удержите и усилите <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>себе</reg><orig>себѣ</orig></choice> и любовь вашего мужа.</p>
<p id="e35b89b0-c57b-472a-9a9b-deeecfb652ef" rend="right"><choice><reg>Лев</reg><orig>Левъ</orig></choice> <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">32</hi></p>
<comments><p id="88c27c82-d35a-434c-be20-7caee8661168" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">33</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по копировальной книге № 2, лл. 44—45, хранящейся в ГТМ. Автограф утрачен. Датируется по письму Волкенштейн от 4 января 1899 г. и по тем соображениям, что в копировальной книге письмо находится перед письмом, датированным 12 января. Публикуется впервые.</p>
<p id="62a9dba5-4cf4-4165-9220-a27d8324aa92" rend="petit left">Ольга Степановна Волкенштейн (р. 6 июля 1857 г.), рожденная Засядко, по первому мужу Самойленко-Спаториева, познакомилась с доктором Александром Александровичем Волкенштейном в 1879 г. Первая его жена, известная революционерка Людмила Александровна Волкенштейн, была арестована в 1883 г. В 1884 г. осуждена по процессу В. Н. Фигнер и др. и перед отправкой из Петропавловской в Шлиссельбургскую крепость прислала мужу спрятанное в папиросный мундштук письмо, которым давала ему свободу и просила воспитать их сына Сергея. После бракоразводного процесса с своим первым мужем Ольга Степановна в 1890 г. была обвенчана с А. А. Волкенштейном. К этому времени относится увлечение А. А. Волкенштейна мировоззрением Толстого, но его «опрощение» встречало резкий отпор со стороны жены. В семейной жизни Волкенштейнов были временами несогласия. В ноябре 1896 г. Людмила Александровна, после тринадцатилетнего заключения в Шлиссельбургской крепости, получила право переселиться на о. Сахалин. Тогда же А. А. Волкенштейну была доставлена записка, написанная почерком, которого он не видал тринадцать лет: «Я переведена из Шлиссельбурга в Петропавловскую крепость; переписка разрешена; если Александр Александрович жив, то прошу известить и написать, чтò известно о моей матери и сестрах». Письмо было от Людмилы Александровны. Волкенштейн хотел ехать на свидание с ней в Петербург, но, как «поднадзорный», разрешения не получил и встретился с Людмилой Александровной в 1897 г. в Одессе, где она ожидала отправки на Дальний восток. После первой же встречи, возвращаясь из загородной тюрьмы, Волкенштейн решил, что поедет за первой женой на Сахалин, как «добровольно следующий». 14 сентября 1897 г. пароход вышел из Одессы. «Долго шел по берегу залива Волкенштейн, глядя на уходившую плавучую тюрьму, пока не скрылся из виду белый платок, которым махала ему жена, высунув руку в люк парохода» (из неопубликованной автобиографической заметки А. А. Волкенштейна). Потребовался год на ликвидацию дел, и в начале октября 1898 г. Волкенштейн отправился на Дальний восток через Америку. Перед отъездом он посетил Толстого. Ольга Степановна очень тяжело переживала уход мужа к его первой жене. Но присутствие ее сына Александра дало импульс к жизни, она осталась в Полтаве, поступив на службу в Статистическое бюро губернского земства; дополнительные средства на содержание семьи высылал ей Александр Александрович. Они встретились в 1903 году. Ольга Степановна по просьбе Александра Александровича ездила с сыном к нему во Владивосток и прогостила там три месяца. На это время Людмила Александровна уезжала на Сахалин. "За двое суток [пути] до Владивостока их неожиданно встретил Александр Александрович. Он разрыдался как малое дитя, смеялся и безумно рыдал и всё повторял: «Простила, простила, я много виноват, много напутал»" (из письма О. С. Волкенштейн к В. А. Жданову от 2 января 1929 г.). О Людмиле <hi style="opdelimiter">Александровне</hi><hi style="opnumber">33</hi> <hi style="npnumber">34</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> Александре Александровиче Волкенштейн см. письма 1898 г., т. 71 и письмо № 413.</p>
<p id="dc426e9e-7171-419e-bc8f-7887deca7111" rend="petit left">Ответ на письмо О. С. Волкенштейн от 4 января 1899 г.: «Простите, глубокоуважаемый и дорогой Лев Николаевич, что позволяю себе писать Вам по вопросу, который может казаться вам незаслуживающим внимания, для меня же и моего ребенка это вопрос жизни. От Александра Александровича знаю, что его поездка к Вам дала ему много успокоения и рассеяния того тумана, который он ощущал до свидания с Вами. Так он мне писал, но не написал подробного разговора, который для меня крайне важен. Сказал ли он Вам, что едет и оставляет нас навсегда, или только на время, т. е. с целью устроить Людмилу Александровну. Если это Вас не затруднит, будьте столь добры и скажите мне вкратце решение и настроение, с которым он уехал от Вас, а также Ваш совет и мнение относительно его поездки и его дальнейших намерений, если он их Вам высказывал. С своей стороны считаю не лишним сказать Вам, что я далека от мысли проявления какого-либо насилия над его волей и его желаниями. Уезжая, он выказал столько страданий и горя, расставаясь со мною и Шуриком, а определенного ясного плана своего поступка не выяснил; ясно было только одно, что он любит нас, и ему тяжело нас оставить. Это было ясно всем окружающим нас в последние дни, вот почему Борис Николаевич, который был неразлучно с нами, и написал Вам несколько строк, чтобы облегчить душевное состояние Александра Александровича и помочь ему Вам высказать ту неясность, которая была у него на душе. Простите же, дорогой Лев Николаевич, что позволяю себе отвлекать Вас своими личными делами, но мне слишком тяжело и одиноко теперь, прожив с Александром Александровичем восемнадцать лет, остаться одной с семилетним мальчиком и не знать, чтò решил человек, которого любила всю жизнь, конечно, как умела только любить. Не осудите, Вы добрый, и еще раз простите».</p>
<p id="cdf7b3a4-45d5-453d-9656-adfffcc435e2" rend="petit left">Борис Николаевич — Б. Н. Леонтьев, близкий друг семьи Волкенштейн.</p>
<p id="d37ce9da-b40b-40e6-97f2-6991943e0368" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> А. А. Волкенштейн приезжал к Толстому перед отъездом на Сахалин в конце сентября или начале октября 1898 г. См. письма этого года, т. 71</p>
<p id="33c692a2-6e4e-4043-b60f-2856b10a81b2" rend="petit left"><hi>2</hi> Александр Александрович Волкенштейн (р. 1891 г.), сын А. А. и О. С. Волкенштейн, ныне врач в Каире, где живет вместе с матерью.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
