<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 70. H. H. Гусеву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, л. 577. Основание датировки: письмо написано в тот же день, что и письмо к Д. Д. Кобеко от 6 августа 1909 г.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-08-06">1909 г. Августа 6.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Гусев Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">70</number></xenoData>

       <text xml:id="N.N.Gusevu_70">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 70. H. H. Гусеву.
1909 г. Августа 6. Я. П.</opener>
<p id="407bfdeb-7bfd-4688-b681-6056cfbd7ac5" rend="left">Пишу вам, милый друг <choice original_editorial_correction="Н[иколай]"><sic>Н</sic><corr>Николай</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]"><sic>Н</sic><corr>Николаевич</corr></choice>, чтоб только сказать вам, как вы мне близки и дороги не по вашей помощи мне матерьяльной, а по духовному единению. Написал нынче письмо губернатору. <choice original_editorial_correction="Мар[ъя]"><sic>Мар</sic><corr>Маръя</corr></choice> Алексеевна<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Мария Алексеевна Маклакова (р. 1877), сестра адвоката В. А. Маклакова.</note> повезет его и поедет к нему завтра. Я нынче писал о вас, но, как всегда, сначала не то. Постараюсь завтра поправить. Как меня радует то, что все, все вас так хорошо любят. Пишите же почаще и, пожалуйста, доставьте нам удовольствие чем-нибудь вещественным услужить вам.</p>
<p id="f96cb688-0999-4f8e-b6a8-06e1d0868d08" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="fe93b854-0808-4d08-85dc-067f6c7925cb" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, л. 577. Основание датировки: письмо написано в тот же день, что и письмо к Д. Д. Кобеко от 6 августа 1909 г.</p>
<p id="be2cf411-fc5d-4bd7-b70e-b4915f277a8b" rend="petit left">Николай Николаевич Гусев (р. 1882). — в 1907—1909 гг. секретарь Толстого.</p>
<p id="47869353-fc5c-458c-a01a-426356e06136" rend="petit left">Летом 1908 г. H. Н. Гусев отправил одному из корреспондентов Толстого по его просьбе несколько книг, в том числе конфискованные издания «Обновления» (статьи Толстого). Бандероль вскрыли на почте места получения, и Гусев был привлечен к ответственности. В сентябре и декабре 1908 г. его вызывали на допрос в тульское жандармское управление и 15 декабря объявили о запрещении выезда из Ясной Поляны. 4 августа 1909 г. вечером совершенно неожиданно приехали в Ясную Поляну помощник исправника со становым приставом и объявили Гусеву, что он, «изобличенный в революционной пропаганде и распространении недозволенных к обращению литературных произведений», по постановлению министра внутренних дел ссылается под гласный надзор полиции на два года в Чердынский уезд Пермской губернии.</p>
<p id="bde441e0-1de0-4bef-aaf1-c438619628dc" rend="petit left">По поводу высылки Гусева Толстой отметил в Дневнике 5 августа: «Вчера вечером приехали разбойники за Гусевым и увезли его. Очень хорошие были проводы: отношение всех к нему и его к нам. Было очень хорошо. Об этом нынче написал заявление». Заявление было опубликовано в газетах. Этому событию в печати уделялось большое внимание. 19 августа департамент полиции секретно запросил тульского губернатора, «какими инцидентами сопровождалось выдворение Гусева из усадьбы графа Толстого», на что последовал ответ: «Никаких инцидентов не было». 2 сентября департамент полиции уведомил губернатора: «Его высокопревосходительство [министр внутренних дел] выразил свое неудовольствие и удивление по поводу действий чинов губернской администрации в настоящем <hi style="opdelimiter">деле.</hi><hi style="opnumber">53</hi> <hi style="npnumber">54</hi><hi style="npdelimiter">Г.</hi> министр ожидал, что указанная мера будет осуществлена без всякой излишней резкости и с подобающею осмотрительностью. Между тем оказывается, что для задержания Гусева, который мог быть вызван с этой целью в полицейское управление или в становую квартиру, полиция сочла нужным явиться в усадьбу графа Л. Толстого, причем на сборы в дорогу Гусеву был предоставлен всего один час, и что вообще образ действий местных властей в этом случае, совершенно не вызываемый обстоятельствами, дал только материал для новой рекламы графу Л. Толстому (что можно было и заранее предвидеть) и вызвал в периодической печати целый ряд сенсационных статей, в которых граф Толстой изображается какою-то жертвою правительственного произвола». Секретная переписка о Гусеве тульского губернатора приобщена к «Делу № 112 канцелярии тульского губернатора, секретного стола. О вредной деятельности Черткова» (хранится в ГМТ). Приведенные документы взяты из этого дела. См. тт. 38, 57 и 78; H. Н. Гусев, «Из Ясной Поляны в Чердынь», изд. Сытина, М. 1911; А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», 1, стр. 283.</p>
<p id="7676bc14-5dc6-4bf1-b0f3-dc2c184ddd9d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Мария Алексеевна Маклакова (р. 1877), сестра адвоката В. А. Маклакова.</p>
<p id="7edb906b-573a-4497-837b-97e9dc50f066" rend="petit left">Комментируемое письмо адресат не получил.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
