<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №347. В. И. Владимирову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 6, лл. 24—27. Впервые опубликовано без указания даты и фамилии адресата в «Свободном слове» 1904, 10, столб. 23—24; в периодическом издании «Голос Толстого и Единение» 1920, 1 (13), стр. 4—5, напечатано с полной датой, под заглавием: «Священнику В.».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-12-22">1903 г. Декабря 22.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Владимиров Василий Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо священника с. Сукманка Тамбовской губ. Василия Ивановича Владимирова (ум. 1922) от 16 декабря 1903 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">347</number></xenoData>

              <text xml:id="V.I.Vladimirovu_347">
	<body><div>
		<opener index="false">
347. В. И. Владимирову.
1903 г. Декабря 22. Я. П.</opener>
<p id="aa7f9285-bb8d-4937-a95d-3f33549bd551" rend="right">Священнику Василию Владимирову.</p>
<p id="d3497fd9-be99-45aa-ace0-27726eddf421" rend="left">Я не помню ваших прежних писем,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Первые два письма Владимирова неизвестны.</note> но последнее, полученное мною нынче письмо ваше, такое доброе, любовное и искреннее, тронуло меня, и мне хочется ответить вам хотя бы только для того, чтобы показать, что я ценю ваше доброе чувство ко мне. Исполнить ваше желание для меня так же невозможно, как находиться в двух местах в одно и то же время, или заснуть, когда не хочешь спать, или перестать думать тотчас же о той мысли, которая пришла в голову. Мне это, т. е. возвращение к догматическому православию или христианству, вообще невозможно, не <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, чтобы я не верил в него, а потому именно, что я верил в него и, хотя сам и не служил литургию, испытывал те самые чувства умиления, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> вы описываете. Сойдя на твердый берег с той утлой лодочки, на <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> я еле-еле держался над водой, я никак не могу сознательно вернуться на эту лодочку. Главное же то, что я испытываю полное, совершенное спокойствие и в жизни и в смерти в <hi style="opdelimiter">той</hi><hi style="opnumber">262</hi> <hi style="npnumber">263</hi><hi style="npdelimiter">вере,</hi> <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> не то, что исповедую, а к которой неизбежно был приведен и жизнью, и разумом, и преданием (не преданием одного вероучения, а преданием всего человечества), и потому не имею ни надобности, ни права искать чего-нибудь еще более твердого и прочного, чем то, что мне дано не моим рассуждением, а самим богом, а тем более не могу вернуться к тем верованиям, которые оставил по сознанию их непрочности. Ведь если бы я веровал во что-нибудь выдуманное мною, я бы понимал увещания о том, чтобы я не верил своим выдумкам, а признал бы то, что признано и признается всем миром. Но ведь я именно верю в то, во что верит весь мир и верите вы, — верю в бога-отца, пославшего меня в мир для того, чтобы я исполнял его волю. А веря в это и зная, что бог есть любовь, что я от него исшел и к нему пойду, я не только ничего не боюсь ни в жизни, ни в смерти, но мне не нужно никаких других верований. Мне некуда их поместить, и я невольно смотрю на все прибавочные к этой вере верования как на оскорбление бога, на признак недоверия к нему. Если бы меня, нищего, никуда негодного бродягу, принял бы к себе добрый хозяин и обещал бы кормить и содержать, только бы я не нарушал порядков его дома, неужели я бы стал стараться обеспечить свое существование посторонними, кроме исполнения воли хозяина, средствами? Разве не ясно бы было, что человек, поступающий так, не верит хозяину и желает найти способы жить, не исполняя его воли.</p>
<p id="604e8863-fffd-4cd0-bbfb-c7f4d077bdef" rend="left">Так думаю и чувствую теперь и я.</p>
<p id="75a43710-4ae5-47d4-97f3-02af83e06c9d" rend="left">Верю в бога, по воле которого я живу и умру, и стараюсь, по указанию великого учителя жизни Христа, исполнять волю <choice><reg>пославшего</reg><orig>пославшаго</orig></choice> меня. Знаю, что бог есть любовь, и потому верю, что кроме добра мне от него ни в этой, ни в будущей ЖИЗНИ ничего быть не может. Стараюсь же исполнять его волю (<choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> в том, чтобы мы любили друг друга и делали другому то, что хотим, чтобы нам делали), не из страха, а <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> чем больше я исполняю его волю, тем мне, моей душе, лучше. Для того же, чтобы как можно больше исполнять его волю, — не забывать, не ослабевать, — стараюсь постоянно помнить его, молиться ежечасно и кроме того общаться с лучшими, святыми людьми мира живыми и в особенности умершими, в их писаниях.</p>
<p id="a0390804-a5a2-4ba9-9512-8bdbb0ca5474" rend="left">Так что, как вы видите, я в духовном смысле так удовлетворен, что мне некуда поместить те верования (не говоря уже о <hi style="opdelimiter">том,</hi><hi style="opnumber">263</hi> <hi style="npnumber">264</hi><hi style="npdelimiter">что</hi> я когда-то разделял их), <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> вы и многие добрые люди предлагают мне. Я нахожусь в духовном смысле в том же положении пешехода-путешественника, у <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> есть всё, что только ему может понадобиться, даже с избытком, а ему предлагают еще предметы, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> он несомненно по опыту знает, что они не нужны ему.</p>
<p id="40350c09-54e5-4113-b4fa-18cd2658161f" rend="left">Я не позволяю себе, да и не считаю нужным обсуждать или осуждать вашу веру, чувствуя, во-первых, то, что если жестоко и недобро осуждать поступки, характер, даже наружность человека, то тем более жестоко, недобро осуждать самое драгоценное для человека, его святая святых, его веру; во-вторых <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> знаю, что вера человека складывается в его душе сложными, тайными, внутренними путями и может измениться не по желанию людей, а по воле бога. Я только на ваше доброе письмо, за которое благодарю вас, высказал вам основы моей веры и причины невозможности для меня исповедания той веры, которой вы держитесь.</p>
<p id="71c4d6ba-1fdf-4a7b-bb85-52312c12c78a" rend="left">От души желаю, чтобы эта ваша вера дала вам радостное руководство в жизни и спокойствие в час смерти.</p>
<p id="0f88669c-2e8b-4c09-9ad0-8c0394d72e6b" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="2ea3d960-4963-404a-be2f-f36b023c07ba" rend="left">22 дек. 1903.</p>
<comments><p id="0103bf8a-f2ee-4b97-b88e-21adb589704e" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 6, лл. 24—27. Впервые опубликовано без указания даты и фамилии адресата в «Свободном слове» 1904, 10, столб. 23—24; в периодическом издании «Голос Толстого и Единение» 1920, 1 (13), стр. 4—5, напечатано с полной датой, под заглавием: «Священнику В.».</p>
<p id="5c51872e-b267-482b-ad8a-1514e63ea308" rend="petit left">Ответ на письмо священника с. Сукманка Тамбовской губ. Василия Ивановича Владимирова (ум. 1922) от 16 декабря 1903 г.</p>
<p id="bae2b842-3656-41f7-a3ad-59307c160e89" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Первые два письма Владимирова неизвестны.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
