<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №46. Еугену Шмиту (Eugen Schmitt).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">70</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии из AЧ. Впервые опубликовано в книге: «Leo Tolstoi. Die Rettung wird kommen», Hambourg 1926, № XVI, стр. 49.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Никольское-Горушки</placeName>
                   <date when="1897-03-02">1897 г. Марта 2.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Еуген Шмит</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Eugen Schmitt</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Шмита от 9/21 февраля, в котором Шмит писал, что получил через Д. П. Маковицкого воззвание о помощи духоборам «Помогите!» с послесловием Толстого и просил написать письмо в газеты, сообщив последние сведения о положении духоборов, для привлечения денежной помощи. Кроме того, узнав о работе Толстого над новым романом «Воскресение», просил сообщить о теме романа и дать отрывок ив него для публикации в газете.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">46</number></xenoData>

              <text xml:id="E.G.SHmituE.N.Schmitt_46">
	<body><div>
		<opener index="false">
46. Еугену Шмиту (Eugen Schmitt).

1897г. Марта 2. Никольское.
</opener><p id="6196eb46-d303-443d-be00-9cbe89eeafe7" rend="right">2 März 1897.</p>

<p id="6ecc5d9a-9383-487a-8d87-56cf656ccaee" rend="Obrashenie left">Lieber Freund,</p>
<p id="649e32f8-9839-4cdb-88c4-3f93ea0aac65" rend="left">Bei dem Aufsatz über die Duchoboren ist ein kleiner Artikel von mir. Mehr kann ich nicht zufügen. Das wichtige ist dass man im Auslande, in Deutschland die Sache in richtiger Beleuchtung kenne. Für Souscription und Hilfe in Geld halte ich gar nichts. Vor einigen Tagen hat man hier meine Freunden Tschertkoff und Birukoff, die beiden sich in Petersburg für die Duchoboren bei der Regierung bemühten, exiliert, den einen (Tschertkoff) nach dem Auslande, den anderen in die Ostsee-Provinzen, in eine kleine Stadt.</p>
<p id="06baae84-92ee-45c6-b4f5-8b42a94043b5" rend="left">Ihre Briefe und N4 von dem «Ohne Staat» habe ich erhalten (vielleicht sind auch die anderen angekommen, aber da ich nicht in Moskau bin, aber auf dem Lande, so habe ich sie nicht <hi style="opdelimiter">bekommen).</hi><hi style="opnumber">44</hi></p>
<p id="8bed775b-0fc0-49f3-a8b9-2ea33c6ba076" rend="left"><hi style="npnumber">45</hi><hi style="npdelimiter">Es</hi> freut mich sehr dass Sie so energisch arbeiten. Ihre Artikel sind sehr stark,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Статьи Шмита, опубликованные под заглавием «Die Durchführbarkeit der Anarchie» («Осуществимость анархии») в газете «Allamnékül — Ohne Staat» за январь 1897 г.</note> aber entschuldigen Sie mich, ich bitte lieber Freund, ich möchte gern weniger Stolz und mehr christlicher Bescheidenheit, Demuth sehen. «Auferstehung» ist ein Roman den ich längst angefangen habe voriges Jahr beinah benndigt aber das Werk so schwach und einfach schlecht und unnütz fühle dass ich es in keinem Falle erscheinen lassen worde.</p>
<p id="2dd0244b-399b-459f-bc2e-84d2017224bd" rend="center">Mit brüderlichen Liebe Ihr Freund</p>
<p id="9ceaa30e-17b2-47dd-96d1-894491af33d9" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="4338cf01-93cb-4714-8a8f-f9dd42dfeda8" rend="left">2 марта 1897.</p>
<lb/>
<p id="26036845-ef0a-42f1-a5e8-5d71d695623d" rend="Obrashenie petit left">Дорогой друг,</p>
<p id="ad8dde01-1153-4597-9bf7-f4bd62cc5294" rend="petit left">К рукописи о духоборах приложена небольшая моя статья. Больше ничего не могу прибавить. Самое главное это, чтоб за границей, в Германии, об этом знали в правильном освещении. Подписке и денежной помощи не придаю никакого значения. Несколько дней тому назад двух моих друзей, Черткова и Бирюкова, которые хлопотали за духоборов перед правительством, выслали — одного (Черткова) за границу, другого в Остзейские провинции в маленький город.</p>
<p id="6aa29fc6-1885-40de-b5d9-215a15747f46" rend="petit left">Ваше письмо и четвертый номер «Ohne Staat» я получил (может быть, другие номера тоже пришли, но так как я не в Москве, а в деревне, то они еще до меня не дошли). Очень меня радует, что вы так энергично работаете. Ваши статьи очень сильны,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Статьи Шмита, опубликованные под заглавием «Die Durchführbarkeit der Anarchie» («Осуществимость анархии») в газете «Allamnékül — Ohne Staat» за январь 1897 г.</note> но простите меня, пожалуйста, дорогой друг, я желал бы найти в них меньше гордости и больше христианской скромности, смирения. «Воскресение» — роман, который я давно начал, в прошлом году почти закончил, но чувствую, что это произведение так слабо и попросту плохо и бесполезно, что ни в коем случае его не напечатаю.</p>
<p id="44aa0d12-a53d-4d68-b1c9-ceeb5b1da67a" rend="petit left">С братской любовью ваш друг</p>
<p id="9fc1e934-62ae-48cb-ba12-971511ceff9d" rend="petit right">Лев Толстой</p>
<comments><p id="3e546e41-0d83-4211-a1c1-6f2d83501b86" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии из AЧ. Впервые опубликовано в книге: «Leo Tolstoi. Die Rettung wird kommen», Hambourg 1926, № XVI, стр. 49.</p>
<p id="c49f1bb2-f009-4c8b-8300-0105a604f93e" rend="petit left">Еуген Генрих Шмит (Eugen Heinrich Schmitt, 1851—1916) — немецко-венгерский писатель анархического направления и издатель журналов «Ohne Staat» («Без государства») и «Religion des Geistes» («Религия духа»); автор ряда статей о Толстом. См. о нем в т. 67.</p>
<p id="42340785-6b75-48ff-8de6-11a9180d0372" rend="petit left">Ответ на письмо Шмита от 9/21 февраля, в котором Шмит писал, что получил через Д. П. Маковицкого воззвание о помощи духоборам «Помогите!» с послесловием Толстого и просил написать письмо в газеты, сообщив последние сведения о положении духоборов, для привлечения денежной помощи. Кроме того, узнав о работе Толстого над новым романом «Воскресение», просил сообщить о теме романа и дать отрывок ив него для публикации в газете.</p>
<p id="6e3d763c-dcfe-4d00-a3e1-cec8a357d1c8" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Статьи Шмита, опубликованные под заглавием «Die Durchführbarkeit der Anarchie» («Осуществимость анархии») в газете «Allamnékül — Ohne Staat» за январь 1897 г.</p>
<p id="3d2e8c6d-094f-4547-9caa-8fa7e1bffeb6" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">45</hi> <hi style="npnumber">46</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
