<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №194. С. Т. Семенову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-12-17">1890 г. Декабря 17.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Семенов Сергей Терентьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">194</number></xenoData>

              <text xml:id="S.T.Semenovu_194">
	<body><div>
		<opener index="false">
194. С. Т. Семенову.
1890 г. Декабря 17. Я. П.
</opener>
<p id="e5154f06-d99d-473e-80e1-9ab3c9a9f380" rend="left">Очень рад был получить ваше письмо, дорогой Сергей Терентьевич, — рад был особенно <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> вижу, что вы, не перестаете стремиться к тому совершенству, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> указано нам Христом, и страдаете, когда отступаете от него, и не теряете надежду приближаться к нему.</p>
<p id="beaa6c39-1561-463e-a3b4-be15a40d2ba0" rend="left">Как ни дурен поступок Петра, отрекшегося от своего учителя, мы все, вероятно, испытали одно и то <choice original_editorial_correction="ж[е]"><sic>ж</sic><corr>же</corr></choice> чувство увеличения, любви к Петру тогда, когда он оплакивал это свое отречение.</p>
<p id="497dcc43-d686-4e2c-9996-6b2c5cbf2b7b" rend="left">Семейные дрязги, как вы пишете, самый сильный соблазн. Трудней всего среди них удержать верность своим намерениям добра; и потому, я думаю, все силы души надо напрягать на то, чтобы не понижать своей жизни именно в этой домашней среде. Я говорю вам то, что сам испытываю и чем сам страдаю. — Помогает мне в этом, главное, память о том, что семейные — жена, дети, для вас — отец, мать, если сами не уважают меня, как бы мне хотелось, то себе требуют от меня уважения, и что, если я не могу относиться к ним всегда с любовью, и всегда должен, несмотря на их ко мне отношение, относиться к ним с уважением. А то самое обыкновенное в семье: либо любовь, либо презрение, пренебрежение; а пренебрежение после любви особенно чувствительно. Кроме того, если я в глубине души считаю, что я нравственно стою выше, ближе к истине, к Христу, чем они, что очень дурно, то эта самая большая близость к <choice original_editorial_correction="Х[ристу]"><sic>Х</sic><corr>Христу</corr></choice> обязывает меня не считаться с ними, не судить их недостатков, а переносить их обиды терпеливо, радостно. Если я более христианин, чем они, то это должно чем-нибудь выразиться,207 208а больше нечем, как смирением, покорностью, неосуждением.</p>
<p id="6394fee1-52db-4c9c-8312-f47be47e135d" rend="left">Еще помогает мне в этих соблазнах молитва. Молитесь беспрестанно, чтобы не впасть в искушение. Это трудно, но если достигнешь этого, то очень много придает нравственной силы. Молиться беспрестанно в середине разговора, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> начинает становиться раздражительным, в суете работы, можно только какой-нибудь очень короткой молитвой, такой, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> напоминала бы двумя, тремя словами то, что нужно помнить. У каждого такая своя должна быть молитва. Я чаще всего в эти минуты, когда вижу, что я сбиваюсь и начинаю говорить или делать не то, что надо, молюсь так: живи для бога, или перед богом, и это образумивает меня. — Мне жаль, что у вас нет близких по духу людей — это большая радость; но не скажу, чтоб это была необходимость. Духовный рост иногда лучше совершается в одиночестве. —</p>
<p id="75bcfa20-2983-4a62-b2c7-710f2d6e01a3" rend="left">Я за последнее время написал только статью: «Зачем люди одурманиваются?» против вина, табаку и др. Я вам пришлю, когда выйдет, а теперь пишу о непротивлении злу насилием. Послесловие к <choice original_editorial_correction="Крейц[еровой]"><sic>Крейц</sic><corr>Крейцеровой</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Сон[ате]"><sic>Сон</sic><corr>Сонате</corr></choice> вы, вероятно, знаете. В Москве вы найдете много друзей, и все будут рады вас видеть. Пишите мне.</p>
<p id="a7c32c3f-1c71-4117-92dc-ae289c91a75f" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<comments><p id="0d9fec4a-710d-4e34-84b6-c3c51a8ee8df" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 72—73. Дата, имеющаяся на копии AЧ: «18 декабря 1890 г.», уточняется на основании записи в Дневнике Толстого 20 декабря (т. 51, стр. 114) и упоминания об этом письме под датой «17 декабря» в Списке М. Л. Толстой.</p>
<p id="a57f2466-5d10-48ac-9858-a7954246ee84" rend="petit left">Письмо Семенова, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
