<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №584. С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1893-10-30">1893 г. Октября 30.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">584</number></xenoData>

       <text xml:id="a30_584">
	<body><div>
		<opener index="false">
584.
1893 г. Октября 30. Я. П.</opener>
<p id="9e4891a6-97b0-4aab-864d-ab02db995e0e" rend="left">Лишаемся Верочки, о чем очень жалеем. Она вам расскажет подробности о нашем житье. События из нашей жизни, неизвестные вам, следующие: Третьего дня был, Булыгин, и я любовался на двух на «ты» товарищей <choice original_editorial_correction="пажск[ого]"><sic>пажск</sic><corr>пажского</corr></choice> корпуса, теперь товарищей по жизни.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Михаил Васильевич Булыгин. Его товарищем по Пажескому корпусу был П. И. Бирюков.</note> В этот же день пришел, как он говорил, «из за нарочно» крестьянин Калужской, старообрядец,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Старообрядец Михаил Максимович, по прозвищу «табачная держава», умер в 1910 г. Выведен Толстым в «Божеском и человеческом».</note> <hi style="opdelimiter">считающий</hi><hi style="opnumber">201</hi> <hi style="npnumber">202</hi><hi style="npdelimiter">теперешнее</hi> правительство царством антихриста, начавшимся со времени Петра, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> сам Сатана. Он сидел за свои речи в остроге, но продолжает говорить то же с диким упорством убеждения. Все его рассуждения очень дики, но выражения иногда поразительны. <choice original_editorial_correction="Антихр[ист]"><sic>Антихр</sic><corr>Антихрист</corr></choice> всех царей примотал к табачной державе, всем людям велел клясться, что они, не щадя отца и матерь, будут защищать табачную державу. Всё основано на вычислениях 666 и т. п. Я читал и слыхал про таких, но в первый раз видел такого. Вчера я пошел в Тулу: были дела к Давыдову, и на почту с тем, чтобы вернуться с поездом. В Туле у <choice original_editorial_correction="Давыд[ова]"><sic>Давыд</sic><corr>Давыдова</corr></choice> встретил Сережу. Он приезжал занимать денег, чтобы не продавать хлеб, для устройства завода <choice original_editorial_correction="картоф[ельного]"><sic>картоф</sic><corr>картофельного</corr></choice> и для того, чтобы развязаться с машинистом, обманувшим его. У Давыдова театр,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Спектакль состоялся в Туле, в зале Дворянского собрания.</note> играют <choice original_editorial_correction="Островск[ого]"><sic>Островск</sic><corr>Островского</corr></choice> «Последнюю жертву», приезжают, — вчера и приехали: Алексеев,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Константин Сергеевич Алексеев-Станиславский (1863-1938). Свое знакомство с Толстым Станиславский описал в книге «Моя жизнь в искусстве», «Academia», 1928, стр. 234-238. 7 декабря 1933» г. Е. П. Туркестанова (Александрова) сообщила: «Во время обеда у Н. В. Давыдова пришел неожиданно Л. Н. Толстой. Он просил рассказать ему содержание репетируемой пьесы, и Станиславский, конфузясь и теряя слова, с трудом изложил содержание «Последней жертвы».</note> Федотов с женой,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Александр Александрович Федотов — сын артистки Малого театра Гликерии Николаевны Федотовой с женой Наталией Николаевной Федотовой (ум. 1920 г.), по сцене Васильевой II — артисткой Малого театра.</note> и я с ними обедал, а вечером по поезду благополучно приехал домой и привез бугор писем, из <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> интересно письмо «Дедушки».<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Несохранившееся письмо художника Н. Н. Ге, в котором, очевидно, речь шла о его картине «Повинен смерти» («Суд синедриона»).</note> Он всю картину опять переделал. И крестов уже нет. А есть тот момент, когда троих привели на распятие. Еще интересен № Die Waffen nieder<hi>7 </hi>, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> посылаю. Это Поше к сведению. Это преинтересный и npекрасно ведомый журнал, к [оторый] надо выписать и <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> надо пользоваться. Письма твои, Таня, я подписал и посылаю.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Письма, написанные T. Л. Толстой по поручению Толстого.</note> Еще скажи <choice original_editorial_correction="Евг[ению]"><sic>Евг</sic><corr>Евгению</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ив[ановичу]"><sic>Ив</sic><corr>Ивановичу</corr></choice>, что очень и мне <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> интересно, что Стасов мне пишет длиннейшее письмо<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Стасова от 24 октября 1893 г. («Лев Толстой и В. Стасов», стр. 103).</note> с выписками <choice original_editorial_correction="критическ[их]"><sic>критическ</sic><corr>критических</corr></choice> статей о Штраусе<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Виктор Штраус — немецкий переводчик и писатель; переводил Лао-цзы.</note> и уведомляет о существовании нового перевода<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 9.</note> 1890 года, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> я надеюсь получить от Стасова же.</p>
<p id="abf3a6d5-9812-43ab-8437-98a063328ec5" rend="left">Девочки выздоровели, и <choice original_editorial_correction="М[арья]"><sic>М</sic><corr>Марья</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[лександровна]"><sic>А</sic><corr>Александровна</corr></choice> тоже. Я здоров, только рука так сильно болит, что писать больно. Верно будет или мятель, или дождь. — О религии я совсем кончил, завтра займусь Тулоном.<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Статья «Христианство и патриотизм».</note></p>
<p id="36fb45d4-417c-447e-b917-30146bf388ea" rend="left">Сведения о тебе, милый друг Соня, дошедшие до меня, не утешительны — о здоровьи. Одно утешенье, что ты вдруг опускаешься и вдруг справляешься. О Леве всё время хорошо. Спасибо ему за письмецо.<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> Л. Л. Толстой писал о том, что профессор Захарьин направляет его за границу.</note> Напишу как нибудь ему отдельно, а нынче всем вообще.</p>
<p id="5bc88e31-632d-4faa-a0e0-e77fb5714d4c" rend="left">Одобрение Тани m-lle <choice original_editorial_correction="D[etraz]"><sic>D</sic><corr>Detraz</corr></choice><note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> Гувернантка младшей дочери Толстых.</note> мне очень приятно. Я согласен.</p>
<p id="a70da432-dab4-4ad8-a3f8-10d94df470af" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">Т.</hi><hi style="opnumber">202</hi></p>
<comments><p id="0f6d2b58-f332-4d73-acf4-247e05bb23aa" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi> Михаил Васильевич Булыгин. Его товарищем по Пажескому корпусу был П. И. Бирюков.</p>
<p id="815171eb-bb7c-4744-93c5-e185d408bb1e" rend="petit left"><hi>2</hi> Старообрядец Михаил Максимович, по прозвищу «табачная держава», умер в 1910 г. Выведен Толстым в «Божеском и человеческом».</p>
<p id="56815ffc-b7a4-4cdf-a416-4b77ba1917ea" rend="petit left"><hi>3</hi> Спектакль состоялся в Туле, в зале Дворянского собрания.</p>
<p id="564ccd10-a791-45c3-a71a-b09b20a3e5d7" rend="petit left"><hi>4</hi> Константин Сергеевич Алексеев-Станиславский (1863-1938). Свое знакомство с Толстым Станиславский описал в книге «Моя жизнь в искусстве», «Academia», 1928, стр. 234-238. 7 декабря 1933» г. Е. П. Туркестанова (Александрова) сообщила: «Во время обеда у Н. В. Давыдова пришел неожиданно Л. Н. Толстой. Он просил рассказать ему содержание репетируемой пьесы, и Станиславский, конфузясь и теряя слова, с трудом изложил содержание «Последней жертвы».</p>
<p id="23b71657-0618-445b-8db2-9e0d0d4cd267" rend="petit left"><hi>5</hi> Александр Александрович Федотов — сын артистки Малого театра Гликерии Николаевны Федотовой с женой Наталией Николаевной Федотовой (ум. 1920 г.), по сцене Васильевой II — артисткой Малого театра.</p>
<p id="349cab0a-cee0-41bb-86e5-123ef2eaa6e3" rend="petit left"><hi>6</hi> Несохранившееся письмо художника Н. Н. Ге, в котором, очевидно, речь шла о его картине «Повинен смерти» («Суд синедриона»).</p>
<p id="6af68a69-0cfe-4a65-bd99-f2073580e2f3" rend="petit left"><hi>7</hi> «Die Waffen nieder» [«Долой оружие»] — ежемесячный журнал, издававшийся с 1891 г. в Дрездене и в Вене. Издательницей журнала была Берта Зуттнер.</p>
<p id="2665700c-9c36-43b8-9fe2-c08594e4ce35" rend="petit left"><hi>8</hi> Письма, написанные T. Л. Толстой по поручению Толстого.</p>
<p id="db066ade-93f2-400d-a741-0d7c45869425" rend="petit left"><hi>9</hi> Письмо Стасова от 24 октября 1893 г. («Лев Толстой и В. Стасов», стр. 103).</p>
<p id="b421d19f-e52d-49b3-8b7b-82b432829a0a" rend="petit left"><hi>10</hi> Виктор Штраус — немецкий переводчик и писатель; переводил Лао-цзы.</p>
<p id="a89a66ff-de3d-4f2b-a69c-fa51dfca2d36" rend="petit left"><hi>11</hi> См. прим. 9.</p>
<p id="8de5fdb0-2cdc-45c2-a9c0-8c8181f75c16" rend="petit left"><hi>12</hi> Статья «Христианство и патриотизм».</p>
<p id="699b171b-6ffb-4563-8de0-b61cc6b87f2f" rend="petit left"><hi>13</hi> Л. Л. Толстой писал о том, что профессор Захарьин направляет его за границу.</p>
<p id="802b1360-fcfb-4a2c-9acf-3a923a41731b" rend="petit left"><hi>14</hi> Гувернантка младшей дочери Толстых.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
