<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 258. Ф. Ф. Болабольченкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-04-03">1910 г. Апреля 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Болабольченков Федор Федорович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">258</number></xenoData>

       <text xml:id="F.F.Bolabolchenkovu_258">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 258. Ф. Ф. Болабольченкову.
1910 г. Апреля 3. Я. П.
</opener>
<p id="c3c5e23f-f603-4dce-af98-93461ebc7c6c" rend="Obrashenie left">Федор Федорович,</p>
<p id="80640f22-b98d-4bc9-ba41-4e80c63a20a9" rend="left">Уничтожение общины и закрепление за отдельными лицами земельных участков есть дело очень гадкое и преступное со стороны правительства. Последствий такого закрепления я предвижу три: 1) то, что это увеличит количество бездомных бедняков, которые будут в денежном рабстве зажиточных людей; 2) что это дает право богачам, землевладельцам смело смотреть в глаза небогатым крестьянам и собственникам: «у меня, мол, три тысячи десятин, а у тебя пять, десять, ты такой же помещик, как и я», и 3) то, что нарушает высокое нравственное убеждение русского народа о том, что предметом собственности может быть произведение труда, а не земля, «земля божия».<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 1 к письму № 165.</note></p>
<p id="168998d0-a9f9-485b-bcbc-d3ca0babea81" rend="left">На вопросы ваши о противоречиях, которые вы находите в евангелии и в Деяниях апостольских (таких противоречий можно указать сотни), отвечаю вам тем, что так называемое <hi>священное писание</hi> есть писание человеческое, очень несовершенное и кроме того значительно иногда неумышленно, а иногда и умышленно искаженное. Важно в том, что называется священным писанием, не самая буква, столько-то стихов и каждый стих, а важно то, что сходится не только с здравым смыслом и требованием сердца всякого человека, но и то, что сходится со всеми великими, религиозными учениями мира: с индейским, китайским, буддийским, конфуцианским, магометанским.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В черновике написано</hi>, <hi>очевидно</hi>, <hi>пропущенное при перепечатке на ремингтоне</hi>: Посылаю вам несколько книжек об этих учениях. На днях выйдут еще о Будде и Конфуции и тогда пришлю всё. Сбоку приписка Толстого карандашом: Послать Генри <choice original_editorial_correction="Дж[ордж]а"><sic>Джа</sic><corr>Джорджа</corr></choice>.</note></p>
<p id="c20d0ae0-b1bb-422f-bc77-b20e8df027ec" rend="left">Ясно, что Христос не мог велеть своим ученикам делать то, что велят фарисеи и что Петр не мог проклясть и лишить жизни согрешивших. Вообще надо помнить, что гораздо больше зла происходит от того, что люди верят писанию, чем от того, что они не верят в него. Верить надо тому, что бог вложил нам в сердце и разум. Этот божеский дух в нас святее книг.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В черновике зачеркнуто</hi>: Теперь о других вопросах.</note></p>
<p id="5a0a838f-100a-4859-88e2-19cb68c9a2e0" rend="left">3-го апреля 10 г.</p>
<p id="f699f843-7cca-4743-a14f-9419a30947cb" rend="left">Ясная <hi style="opdelimiter">Поляна.</hi><hi style="opnumber">201</hi></p>
<comments><p id="6019ebc1-7580-4f0d-af4f-1395a716257a" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">202</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по копии, сверенной с черновиком-автографом, начатым на конверте письма Болабольченкова и продолженным на почтовой бумаге.</p>
<p id="a2ac7b7e-b468-4fd6-8a11-9cc5a3f0c031" rend="petit left">Федор Федорович Болабольченков (р. 1868) — крестьянин Саратовской губ., прислал Толстому письмо с указанием ряда противоречий в книге деяния апостолов с евангелием. Кроме того, он писал: «Очень стало великое притеснение к нам, земледельцам; силой хотят выгнать на отрубные участки, и нас, государственных крестьян, приневоливают укреплять свои души и вечность. Что нам делать? Лев Николаевич, вы наверно знаете, кто это вырабатывает эти законы... Как лучше: ходить на отрубные участки или нет? И души свои укреплять или нет? Сколько продлится это притеснительное время? Мы этого ничего не знаем, а жить стало так тесно, так тесно, как цыпленку в скорлупе, и питание совсем истощилось... Самое главное остается: хорошенько надуться, разломить скорлупу и искать новой жизни, уже не тесной, как было, в скорлупе, но просторной — как хочется ему жить и нового питания — не через пупок, а через рот, как говорите вы, Лев Николаевич. Но когда это время будет, неизвестно, а в скорлупе жить невозможно. Сама по себе скорлупа не разламывается, а не миновать делать натугу, чтобы она лопнула, а иначе цыпленок может умереть. Как это дело по-вашему, Лев Николаевич?»</p>
<p id="47393357-7ac6-46f6-8d1c-a289904cc939" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> См. прим. 1 к письму № 165.</p>
<p id="15643616-3fac-4ff2-b15d-f7262b75481f" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>В черновике написано</hi>, <hi>очевидно</hi>, <hi>пропущенное при перепечатке на ремингтоне</hi>: Посылаю вам несколько книжек об этих учениях. На днях выйдут еще о Будде и Конфуции и тогда пришлю всё. Сбоку приписка Толстого карандашом: Послать Генри <choice original_editorial_correction="Дж[ордж]а"><sic>Джа</sic><corr>Джорджа</corr></choice>.</p>
<p id="3d19f5ea-40bf-439c-84d1-2e3a94e143ca" rend="petit left"><hi>3</hi> <hi>В черновике зачеркнуто</hi>: Теперь о других вопросах.</p>
<p id="c1a285cd-b982-4e1b-b34e-d171d63197bc" rend="petit left">На письмо Толстого Болабольченков ответил письмом от 26 мая, в котором он писал о губительном влиянии закона 9 ноября на жизнь деревни.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
