<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 38. Я. Красношапке.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-01-23">1909 г. Января 23.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Красношапка Яков</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Я. Красношапки от 23 декабря 1908 г. из Екатеринославской губернской тюрьмы, в котором Красношапка сообщал о приговоре и просил Толстого написать хоть несколько слов. «Поймите глубокую мою печаль и тоску, — писал он, — поймите те минуты, что я переживаю. Утешьте же хотя словами в эти скорбные, последние минуты. Прощайте... ухожу в небытие».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">38</number></xenoData>

              <text xml:id="YA.Krasnoshapke_38">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 38. Я. Красношапке.
1909 г. Января 23. Я. П.</opener>
<p id="68b0b57b-33c7-4d78-bb7c-7d6b2212743c" rend="left">Получил ваше письмо от 23 декабря только нынче, 23 января.</p>
<p id="0d026d61-6dfa-4ffd-8d32-8101bad60414" rend="left">Если бы получил во-время, то сделал бы всё, что мог, для избавления вас; теперь же, зная, что вы в числе 32 <choice original_editorial_correction="чел[овек]"><sic>чел</sic><corr>человек</corr></choice> избавлены от смерти,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой, говоря это, основывался на газетных сообщениях, в которых говорилось, что «высочайшей милостью» избавлены от смертной казни тридцать два человека. Однако в действительности дело обстояло несколько иначе. Приговоренным к смерти было предложено обратиться на «высочайшее имя» с просьбой о помиловании. Восемь человек из тридцати двух отказались подать прошение о помиловании и были повешены 4 сентября 1909 г.</note> радуюсь за вас и желаю вам с мужеством, терпением и пользой для души нести вашу предстоящую жизнь.</p>
<p id="700438c4-d31c-4ca7-965c-0f70d92b929e" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="fd895b97-95da-4587-b29d-4cd1cdf176ef" rend="left">1909, 23 <hi style="opdelimiter">янв.</hi><hi style="opnumber">42</hi></p>
<comments><p id="10d019ab-5f26-441d-b42b-82e90cc862c4" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">43</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по копировальной книге № 8, л. 461.</p>
<p id="b6e13618-014d-4c09-a2e5-ab10e1e89330" rend="petit left">Яков Красношапка (р. 1883) — телеграфист со ст. Алчевская, Екатерининской ж. д. В декабре 1905 г. был одним из участников восстания на Екатерининской ж. д. в качестве члена распорядительного комитета ст. Алчевская. После подавления восстания был арестован и судом 19 декабря 1908 г. приговорен к смертной казни через повешение. По конфирмации приговора командующим войсками смертная казнь ему была заменена пятнадцатью годами каторжных работ; а по «высочайшему соизволению» от 14 ноября 1909 г. наказание понижено до десяти лет.</p>
<p id="dc22ee0a-d635-4f62-bee4-17c8df829472" rend="petit left">Ответ на письмо Я. Красношапки от 23 декабря 1908 г. из Екатеринославской губернской тюрьмы, в котором Красношапка сообщал о приговоре и просил Толстого написать хоть несколько слов. «Поймите глубокую мою печаль и тоску, — писал он, — поймите те минуты, что я переживаю. Утешьте же хотя словами в эти скорбные, последние минуты. Прощайте... ухожу в небытие».</p>
<p id="01ec28c7-1ac3-48d4-99f8-7a9f10dc10c5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой, говоря это, основывался на газетных сообщениях, в которых говорилось, что «высочайшей милостью» избавлены от смертной казни тридцать два человека. Однако в действительности дело обстояло несколько иначе. Приговоренным к смерти было предложено обратиться на «высочайшее имя» с просьбой о помиловании. Восемь человек из тридцати двух отказались подать прошение о помиловании и были повешены 4 сентября 1909 г.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
