<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 233. Лиззи Уолкер Пресс (Lissy Wolker Press) и Марте Е. Тейлор (Martha Е. Taylor).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по черновику (машинопись с поправками Толстого). Дата на черновике проставлена H. Н. Гусевым. Небольшой отрывок впервые опубликован в «Известиях Академии наук. Отделение литературы и языка», т. XI, вып. 6, М. 1952, стр. 515.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="draft">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-05-14">1909 г. Мая 14.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Лиззи Уолкер Пресс</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Lissy Wolker Press</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Марта Е. Тейлор</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Martha Е. Taylor</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Лиззи Уолкер Пресс (Lissy Wolker Press) и Марты E. Тейлор (Martha E. Taylor) из Новой Альтоны (Индиана, Америка) от 10 мая нов. ст., которые писали, что обращаются к Толстому от лица трех тысяч негров, населяющих их город, прося прочитать статью, напечатанную в журнале «Alexander’s Magazine» — «Что сказал бы Толстой о расе негров». «Статья должна отражать то, — писали они. — что, по <hi style="opdelimiter">мнению</hi><hi style="opnumber">196</hi> <hi style="npnumber">197</hi><hi style="npdelimiter">автора,</hi> вы должны были бы написать, как друг угнетенных, но в ней нет достаточного внимания к воплям и мольбам чернокожих людей» (оригинал по-английски).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">233</number></xenoData>

              <text xml:id="L.U.PressiM.E.TejlorL.W.PressandM.E.Taylor_233">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 233. Лиззи Уолкер Пресс (Lissy Wolker Press) и Марте Е. Тейлор (Martha Е. Taylor). Черновое.

1909г. Мая 14. Я. П.</opener>
<p id="80f561ac-7db2-4492-800b-57bf7685bf6f" rend="left">Прочел присланную вами статью<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">John Stotsenburg, «What would Tolstoy say» («Что сказал бы Толстой») — «Alexander’s Magazine», Boston, 1908, № 2 от 15 декабря.</note> об исключительных жестокостях, совершаемых людьми над своими братьями только потому, что кожа их другого цвета, чем тех, над которыми они считают себя вправе совершать величайшие жестокости. Те ужасные факты, которые приведены в газете, только подтвердили для меня ту печальную истину, что христианство исповедуется всеми христианскими народами, в том числе и американским, только на словах, и нет того вопиющего противоречия этому учению любви, которого бы они не допустили, если только это им выгодно.</p>
<p id="83320093-bf4d-4aee-bff7-25bda5334960" rend="left">Лучший ответ, по моему мнению, на эти жестокости и лучшее средство противодействия им есть следование тому учению, которое нарушается людьми, совершающими такие дела. Ничто не может с такою силою обличить одинаковую преступность и грубой толпы, совершающей эти ужасы, и еще большую бессовестность правительства, допускающего и потворствующего этим преступлениям, как христианское отношение угнетенных<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Это слово вписано H. Н. Гусевым стенографически.</note> к своим угнетателям. Только такое отношение может явно показать, насколько угнетаемые стоят выше своих угнетателей, и заставить их прекратить свою позорную деятельность.</p>
<p id="77d882e1-87a9-49e4-9f1e-42853dabafd0" rend="left">Вот всё, что могу сказать на ваш вопрос, и знаю, что ответ этот не удовлетворит очень многих, но я не могу думать иначе.</p>
<p id="9facf726-d298-4cd9-8169-5eeb371f639c" rend="left">Благодарю вас за добрые выражаемые ко мне чувства и остаюсь</p>
<comments><p id="0a54a241-8a2a-4c98-952e-20588ebc339c" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по черновику (машинопись с поправками Толстого). Дата на черновике проставлена H. Н. Гусевым. Небольшой отрывок впервые опубликован в «Известиях Академии наук. Отделение литературы и языка», т. XI, вып. 6, М. 1952, стр. 515.</p>
<p id="0d7a0bc4-954f-44a9-ab6c-7671005faddc" rend="petit left">Ответ на письмо Лиззи Уолкер Пресс (Lissy Wolker Press) и Марты E. Тейлор (Martha E. Taylor) из Новой Альтоны (Индиана, Америка) от 10 мая нов. ст., которые писали, что обращаются к Толстому от лица трех тысяч негров, населяющих их город, прося прочитать статью, напечатанную в журнале «Alexander’s Magazine» — «Что сказал бы Толстой о расе негров». «Статья должна отражать то, — писали они. — что, по <hi style="opdelimiter">мнению</hi><hi style="opnumber">196</hi> <hi style="npnumber">197</hi><hi style="npdelimiter">автора,</hi> вы должны были бы написать, как друг угнетенных, но в ней нет достаточного внимания к воплям и мольбам чернокожих людей» (оригинал по-английски).</p>
<p id="44b68045-7e84-4dd4-bb47-f420ba36f1a1" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>John Stotsenburg, «What would Tolstoy say» («Что сказал бы Толстой») — «Alexander’s Magazine», Boston, 1908, № 2 от 15 декабря.</p>
<p id="ef5b7b49-718c-445b-b246-f238a58f1307" rend="petit left"><hi>2 </hi>Это слово вписано H. Н. Гусевым стенографически.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
