<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 314. Джону Кенворти (John С. Kenworthy).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии, хранящейся в AЧ. Местонахождение подлинника неизвестно. Дата Толстого, очевидно, нового стиля. В России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1900-06-17">1900 г. Июня 17</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Джон Кенворти</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">John С. Kenworthy</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">314</number></xenoData>

              <text xml:id="DzhonuKenvortiJohnC.Kenworthy_314">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 314. Джону Кенворти (John С. Kenworthy).
1900 г. Июня 17/29. Я. П.
</opener>
<p id="6cc9226c-4220-48b1-a093-03dd621443d8" rend="Obrashenie left">My dear Kenworthy,</p>
<p id="d3a38b08-3232-4256-b1f5-8675a8d6579a" rend="left">Olga Konstantinovna<hi>1</hi> has received a letter from Anna Tchertkoff, in which the latter says that you have advertised, or published in the papers that you are authorised to publish my works, or something to that effect. For fear this should lead to misunderstanding, or undesirable complications, I write at once to remind you of what I said at Pirogovo, namely, that I had already handed over all business matters connected with the publication of my works to <choice original_editorial_correction="Vlad[imir]"><sic>Vlad</sic><corr>Vladimir</corr></choice> Tchertkoff and therefore, that though I was very pleased that such a serie of publications, as you suggested, should be brought out under your auspices, yet such authority as I felt myself able to give, could only be given subjected to Tchertkoff’s approval.<hi>2</hi></p>
<p id="42665940-d1b6-454a-96b2-2c619d57f347" rend="left">It follows that as far as I am concerned you have no authority to act in this matter without the full consent of Tchertkoff. I hope you will come to a complete understanding with him.</p>
<p id="7cefabe1-96e9-4351-8df9-041c73e569c2" rend="left">I am repeating the content of this letter to Tchertkoff. I have written a little preface to Anatomy of Misery,<hi>3</hi> but before sending it to you I wish to read the book once more. If you have a disposable copy please send it to me.</p>
<p id="e6182dc4-122c-432b-8c04-2c58fe457240" rend="right rightindent">Affectionately yours,</p>
<p id="dff4bdc9-ea3e-48fb-9032-dc14423d6afe" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="13bd2177-b1fa-4306-8f6e-4ea942d579dc" rend="left">29 June 1900.</p>
<lb/>
<p id="3ffa9257-e951-4f92-ac25-7c387854810a" rend="Obrashenie petit">Дорогой Кенворти,</p>
<p id="ecb857d9-1435-46a2-9bf0-0174a8a67144" rend="petit left">Ольга Константиновна<hi>1</hi> получила письмо от Анны Чертковой, в котором она пишет, что вы объявили или опубликовали в газетах, будто вы уполномочены издавать мои сочинения или что-то в этом роде. Опасаясь, чтобы это не повело к недоразумениям или нежелательным осложнениям, <hi>я</hi> [немедля пишу, чтобы напомнить вам о том, чтò я говорил <hi style="opdelimiter">в</hi><hi style="opnumber">385</hi> <hi style="npnumber">386</hi><hi style="npdelimiter">Пирогове,</hi> а именно, что вся деловая сторона в связи с изданием моих, сочинений передана мною Владимиру Черткову, и что поэтому, хотя мне и было бы очень приятно, чтобы серия предполагаемых вами изданий была выпущена под вашим руководством, тем не менее та степень уполномочия, которую я чувствовал бы себя в состоянии дать вам, может быть дана только при условии согласия Черткова.<hi>2</hi></p>
<p id="4973caf4-a70e-45db-95f1-2938230c74f4" rend="petit left">Отсюда следует, что, насколько дело касается меня, вы не уполномочены действовать в данном случае без полного согласия Черткова. Надеюсь, что вы придете к полному соглашению с ним.</p>
<p id="bfb181e3-c4ba-4a78-8882-3bab563fc2e0" rend="petit left">Содержание этого письма я сообщаю Черткову. Я написал небольшое предисловие к «Anatomy of Misery»,<hi>3</hi> но перед тем как послать его вам, я хочу перечесть книгу еще раз. Если у вас есть свободный экземпляр, пожалуйста, пришлите его мне.</p>
<p id="dac43fd4-24d8-4894-8e87-7ba4b559dabf" rend="petit right rightindent">Любящий вас</p>
<p id="c4da2747-32fe-4885-884a-140fde9fec79" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="70023bd9-7007-4ab8-bb76-a226ba3277e7" rend="petit left">29 Июня 1900.</p>
<comments><p id="859aae46-eb0d-46c1-a2bc-797309d19ea1" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии, хранящейся в AЧ. Местонахождение подлинника неизвестно. Дата Толстого, очевидно, нового стиля. В России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется.</p>
<p id="2e762c3f-249e-499a-99b9-406de6d365db" rend="petit left">Джон Кенворти (John Coleman Kenworthy) — писатель, лектор, имевший круг своих последователей, основатель идейного издательства «The Brotherhood Publishing Company» и земледельческой колонии в Перлей, Эссекс, Англия. Разделял взгляды Толстого. См. письма 1894 г., т. 67. Кенворти виделся с Толстым зимой 1896 г. и в мае 1900 г. О последнем посещении см. в книге Кенворти: «Tolstoy, his Life and Works» [«Жизнь и труды Толстого»], The Walter Scott Publishing C° Ltd, London and Newcastle, 1902, и в письме № 289.</p>
<p id="6d7c9e36-d1fb-46b9-8c21-1cbf2fb3e3b8" rend="petit left">Посещение Кенворти (май 1900 г.) оставило в Толстом хорошее впечатление. Он не заметил начавшегося и резко прогрессировавшего душевного расстройства Кенворти с проявлением мании величия и болезненной подозрительности. Психическая неуравновешенность сказалась на его отношении к В. Г. Черткову. В письме от 4 июля н. ст. 1900 г. Кенверти обвинял Черткова в небрежном отношении к его, Кенворти, произведениям, выражавшемся в нежелании переиздавать их, и в неумелом ведении издательского дела. В том же письме он сообщал о своем намерении начать самостоятельное издание избранных писаний Толстого.</p>
<p id="da4ef479-8a9a-42b3-bf02-f0e3a4661f7f" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> О. К. Толстая.</p>
<p id="86ba9e62-fbfa-40dd-b033-cce06a7d0076" rend="petit left"><hi>2</hi> В своем печатном заявлении о предоставленных ему Толстым издательских полномочиях Кенворти основывался на письме к нему Толстого, написанном в 1896 г., когда Чертков жил в России. Письмо было составлено по совету Черткова (см. т. 69). С переездом Черткова в Англию полномочия потеряли свое значение.</p>
<p id="af13d588-1075-4e81-ac9c-f3f2d8654cfd" rend="petit left"><hi>3</hi> Лекции Кенворти по политической экономии, изданные под заглавием: «The Anatomy of Misery. Plain Lectures on Economics». Напечатаны в 1898 г. в издательстве William Reeves, London. В переводе на русский язык («Анатомия нищеты») опубликованы в сборнике «Свободное слово», 2, Purleigh, 1899. Толстой сочувственно отнесся к этому <hi style="opdelimiter">произведению</hi><hi style="opnumber">386</hi> <hi style="npnumber">387</hi><hi style="npdelimiter">еще</hi> в 1895 г., включив его в издававшийся в машинописном виде «Архив Л. Н. Толстого», № 2. Предисловие Толстого написано для второго издания. Напечатано не было. Впервые печатается в настоящем издании, т. 34.</p>
<p id="a272d1ea-6f50-4c9d-87c6-753139a87abc" rend="Textpetit_otstup left">Ответ Кенворти послужил поводом для письма Толстого к нему <hi>от </hi>3/15 июля 1900 г. <ref target="file:///Volume_72_DzhonuKenvortiJohnS.Kenworthy_326.xml">См. письмо № 326</ref>.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
