<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 251. П. И. Бирюкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1898-09-18">1898 г. Сентября 18.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бирюков Павел Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Бирюкова от 4 сентября из Ларнаки с Кипра, в котором Бирюков писал о положении духоборов на Кипре и говорил, что оно не так плохо, как предполагалось вначале, и что приехавшие туда духоборы надеются пригласить и остальных.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">251</number></xenoData>

              <text xml:id="P.I.Biryukovu_251">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 251. П. И. Бирюкову.
1898 г. Сентября 18. Я. П.</opener>
<p id="bdeebcdd-ce79-4f7c-9e91-eb19a242eec0" rend="right">18 сент.</p>
<p id="3ea7c146-18a1-49fc-af66-107a4e9393f7" rend="left">Долго не отвечал вам, дорогой друг. Простите. Очень занят и слаб. А рад был очень вашему письму и известиям о друзьях, братьях на Кипре. Получил и копию ваших первых писем к Чертковым, но всё это мало. Хочется знать, как складывается жизнь наших испытуемых, дорогих, любимых братьев. Я твердо верю, что всё устроится хорошо не только для изгнанников, но и для всех людей.</p>
<p id="3fd016af-f67e-4269-a473-3c7b177fc119" rend="left">Дело переселения оставшихся подвигается. Нынче получил от Черткова телеграмму,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Телеграмма В. Г. Черткова неизвестна.</note> что Канадское <choice original_editorial_correction="правит[ельство]"><sic>правит</sic><corr>правительство</corr></choice> принимает 2000 человек (вероятно, Моод телеграфирует), и план в том, чтобы перевозить Елисаветпольских, присоединив к ним расселенных около 900 <choice original_editorial_correction="чел[овек]"><sic>чел</sic><corr>человек</corr></choice>. Эмигрантский пароход Messageries Maritimes поднимает 2000 человек (включая и детей) и берет за рейс 225 000 франков. По расчету, сделанному в Англии, недостанет тысяч 50. Вот мы теперь и стараемся их добыть. Впрочем, лучше вложу в письмо вырезку из письма Черткова.</p>
<p id="a0d8fadf-7d6d-48d9-ba36-caf7153167da" rend="left">Я писал здесь к 6-м богачам, описывая положение <choice original_editorial_correction="дух[оборов]"><sic>дух</sic><corr>духоборов</corr></choice> и прося помощи, но не получил ни одного ответа. Слышал наверно от Зибарева, что А. М. Сибирякова (я ей тоже писал) приезжала к ним, дала 1000 р. и сказала, что в случае нужды обращались бы к ней. Хочу написать ей еще.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> См. письмо к А. М. Сибиряковой от 18 сентября, № 254.</note> Иногда думаю, что переселение это есть слабость и грех. Претерпевый до конца спасен будет. Но когда вспомню, как много пострадали и страдают еще духоборцы за исповедание истины, стараюсь не думать этого и только по мере сил служить им.</p>
<p id="eec8ba98-f430-4004-96a9-8ea3b3995b78" rend="left">Стараюсь тоже не думать о том, что царствие божие близится, и что мы видим его приближение, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> такие мысли ослабляют силу служения. Не годится пахарю оглядываться назад. Христос не только не видал осуществления своего учения, но видел полное посрамление и уничтожение его. К тому надо быть готовым и нам. И что бы ни случилось, знать, что дело божие то, которому мы хотим служить, неизбежно совершится, хотя бы на наших глазах оно погибало бы. Хочется еще писать вам, да не успею. Привет вам и дорогим братьям. Пишите подробнее.</p>
<p id="e556847d-afe1-40b0-bea8-ce5762fc2b70" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">444</hi></p>
<comments><p id="ed13914b-e09d-4f11-8dbd-171061c00b53" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">445</hi><hi style="npdelimiter">Год</hi> в дате определяется по содержанию письма.</p>
<p id="cfcc9a2f-9bcc-4545-9747-f8d65ceda83e" rend="petit left">Ответ на письмо Бирюкова от 4 сентября из Ларнаки с Кипра, в котором Бирюков писал о положении духоборов на Кипре и говорил, что оно не так плохо, как предполагалось вначале, и что приехавшие туда духоборы надеются пригласить и остальных.</p>
<p id="f06dc611-6895-415d-bf7b-d04af8fad6b8" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Телеграмма В. Г. Черткова неизвестна.</p>
<p id="6821d6fb-fa83-4486-bd48-190460b33dc8" rend="petit left"><hi>2</hi> См. письмо к А. М. Сибиряковой от 18 сентября, № 254.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
