<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №401. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано, с датой: «18 сентября 1872 г.», в ПТ, № 74. Год определяется содержанием.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1872-09-15">1872 г. Сентября 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">401</number></xenoData>

              <text xml:id="A__A__Tolstoj_401">
	<body><div>
		<opener index="false">
401. А. А. Толстой.
1872 г. Сентября 15. Я. П.</opener>
<p id="f018b02b-865f-4923-aa92-faeff0148cae" rend="right">15 сентября.</p>
<p id="9208db92-a6f7-4cc2-b8de-cda969d4d3d5" rend="left">Любезный друг Alexandrine. Вы одна из тех людей, которые всем существом своим говорят своим друзьям: «I will share with thee thy sorrows, and thou thy joys with me»,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> [Я разделю с тобой твои горести, а ты раздели со мной свои радости,]</note> и я вот, всегда рассказывающий вам о своем счастии, теперь ищу вашего сочувствия в моем горе.</p>
<p id="91290e27-e4fa-4fc9-99a1-39e18b92c6ae" rend="left">Нежданно негаданно на меня обрушилось событие, изменившее всю мою жизнь.</p>
<p id="cb8fa602-53ad-4074-b838-da4b35877ac8" rend="left">Молодой бык в Ясной Поляне убил пастуха, и я под следствием, под арестом — не могу выходить из дома (всё это по произволу мальчика, называемого <choice original_editorial_correction="суд[ебным]"><sic>суд</sic><corr>судебным</corr></choice> следователем), и на днях должен обвиняться и защищаться в суде перед кем? Страшно подумать, страшно вспомнить о всех мерзостях, которые мне делали, делают и будут делать.</p>
<p id="352789db-6b51-4021-8e67-1e0ccdc7bb30" rend="left">С седой бородой, 6-ю детьми, с сознанием полезной и трудовой жизни, с твердой уверенностью, что я не могу быть виновным, с презрением, которого я не могу не иметь к судам новым, сколько я их видел, с одним желанием, чтобы меня оставили в покое, как я всех оставляю в покое, невыносимо жить в России, с страхом, что каждый мальчик, <choice original_editorial_correction="кот[орому]"><sic>кот</sic><corr>которому</corr></choice> лицо мое не понравится, может заставить меня сидеть на лавке перед судом, а потом в остроге; но перестану злиться. Всю эту историю вы прочтете в печати. Я умру от злости, если не изолью ее, и пусть меня судят за то еще, что я высказал правду. Расскажу, что я намерен делать и чего я прошу у вас.</p>
<p id="7620d20d-7cde-4654-9bbc-7d7b17e5b544" rend="left">Если я не умру от злости и тоски в остроге, куда они, вероятно, посадят меня (я убедился, что они ненавидят меня), я решился переехать в Англию навсегда или до того времени, пока свобода и достоинство каждого человека не будет у нас обеспечено. Жена смотрит на это с удовольствием — она любит английское, для детей это будет полезно, средств у меня достанет (я наберу, продав все, тысяч 200); сам я, как ни противна <hi style="opdelimiter">мне</hi><hi style="opnumber">314</hi> <hi style="npnumber">315</hi><hi style="npdelimiter">европейская</hi> жизнь, надеюсь, что там я перестану злиться и буду в состоянии те немногие года жизни, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> остаются, провести спокойно, работая над тем, что мне еще нужно написать. План наш состоит в том, чтобы поселиться сначала около Лондона, а потом выбрать красивое и здоровое местечко около моря, где бы были хорошие школы, и купить дом и земли. Для того, чтоб жизнь в Англии была приятна, нужны знакомства с хорошими аристократическими семействами. В этом-то вы можете помочь мне, и об этом я прошу вас. Пожалуйста сделайте это для меня. Если у вас нет таких знакомых, вы, верно, сделаете это через ваших друзей. Два, три письма, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> бы открыли нам двери хорошего английского круга. Это необходимо для детей, <choice original_editorial_correction="кот[орым]"><sic>кот</sic><corr>которым</corr></choice> придется там вырасти. Когда мы едем, я еще ничего не могу сказать, потому что меня могут промучать, сколько им угодно. Вы не можете себе представить, что это такое. Говорят, что законы дают securité.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> [безопасность.]</note> У нас напротив. Я устроил свою жизнь с наибольшей securité. Я довольствуюсь малым, ничего не ищу, не желаю, кроме спокойствия; я любим, уважаем народом; воры и те меня обходят; я имею полную securité, но только не от законов. Тяжелее для меня всего — это злость моя. Я так люблю любить, а теперь не могу не злиться. Я читаю и Отче наш и 37 псалом, и на минуту, особенно Отче наш, успокоивает меня, и потом я опять киплю и ничего делать, думать не могу; — бросил работу, как глупое желание отмстить, тогда как мстить некому. Только теперь, когда я стал приготовливаться к отъезду и твердо решил, я стал спокойнее и надеюсь скоро опять найти самого себя. Прощайте, целую вашу руку.</p>
<comments><p id="d0e118cc-4de7-4a52-ad34-b2e6dd8ac336" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано, с датой: «18 сентября 1872 г.», в ПТ, № 74. Год определяется содержанием.</p>
<p id="973d426e-85ee-4846-ad95-629c63bd5a3c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> [Я разделю с тобой твои горести, а ты раздели со мной свои радости,]</p>
<p id="dc9735c1-195f-4494-a3e6-523a05363328" rend="petit left"><hi>2</hi> [безопасность.]</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
