<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №442. М. Н. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Петербург</placeName>
                   <date when="1855-11-20">1855 г. Ноября 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Мария Николаевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">442</number></xenoData>

              <text xml:id="M__N__Tolstoj_442">
	<body><div>
		<opener index="false">
442. М. Н. Толстой.
1855 г. Ноября 20. Петербург.
</opener>
<p id="b67dee72-a134-48dd-9571-a2e813ff4dc5" rend="Obrashenie left">Милый друг Маша!</p>
<p id="efad2fcc-ab8c-4c73-b907-e0644ed9efe2" rend="left">Письмо это, боюсь, будет безалаберно, потому что писано второпях, но зато так, как ты хотела, сейчас же после моего приезда<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> 18 ноября 1855 г. Толстой приехал в Петербург в качестве военного курьера с донесением о действиях артиллерии при штурме Севастополя соединенными войсками Франции, Англии и Турции 24—28 августа 1855 г. Донесение это было поручено составить Толстому. Текст его см. в т. 4, стр. 299—306.</note> и свидания с <choice original_editorial_correction="И[ваном]"><sic>И</sic><corr>Иваном</corr></choice> <choice original_editorial_correction="С[ергеевичем]"><sic>С</sic><corr>Сергеевичем</corr></choice>.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Иван Сергеевич Тургенев (1818—1883). О знакомстве Толстого с Тургеневым и их взаимоотношениях см. т. 60, стр. 171—172, и т. 47, стр. 280—281.</note> — Приехав вчера в <choice original_editorial_correction="Петерб[ург]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербург</corr></choice> в 9 часов, я тотчас же поехал в баню, убедившись, однако, наперед, что Тургенев будет дома до 12 часов. Из бани, напившись чаю, я побежал к нему и встретил его в то время, как он выходил, чтоб ехать ко мне, потому что человек его говорил ему, что какой-то приехавший граф Толстой присылал спрашивать, будет ли он дома. — Мы с ним сейчас же изо всех сил расцеловались. Он очень хороший. С ним вместе поехали к Некрасову,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Николай Алексеевич Некрасов (1821—1878) в то время был издателем-редактором «Современника», где с 1852 г. печатались первые произведения Толстого. Подробнее см. тт. 1—4 и 59—60.</note> у которого обедали и до 8 часов сидели и играли в шахматы. Он выиграл 2, я одну, но я был не в духе, а он со мной не сладит. Нынче я перееду к нему. Он очень просит, и мне хочется, но боюсь, что мы будем мешать друг другу, однако попробуем.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> По приглашению Тургенева Толстой тотчас после их знакомства остановился у Тургенева и прожил у него более месяца. О пребывании Толстого у Тургенева в 1855 г. см. т. 47, стр. 299—300.</note> — Больше всего я его полюбил за то, что он вас — тебя и <choice original_editorial_correction="Ник[оленьку]"><sic>Ник</sic><corr>Николеньку</corr></choice><note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Николай Николаевич Толстой (1823—1860) — старший брат Толстого. См. о нем т. 46, стр. 333—334, и т. 59, прим. к письму № 50.</note> и Валерьяна<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Тургенев познакомился с H. Н. Толстым, Марией Николаевной и ее мужем Валерианом Петровичем Толстым раньше, чем с Л. Н. Толстым. См. письма И. С. Тургенева к М. Н. и В. П. Толстым, опубликованные В. И. Срезневским в сборнике «Звенья», 1, изд. «Academia», М.—Л. 1932, стр. 282—295. Тургенев был в дружеских отношениях с М. Н. и H. Н. Толстыми, о чем Толстой рассказывает в своих «Воспоминаниях» (см. т. 34).</note> так любит и ценит. — Некрасов интересен, и в нем много доброго, но в нем нет прелести, привязывающей с первого раза. — Он очень плох. Портрет же его я тебе непременно достану.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> О фотографии Некрасова для М. Н. Толстой Тургенев писал М. Н. и В. П. Толстым 17 октября 1855 г. См. «Звенья», I, стр. 291.</note> Нынче готова моя форма, и я делаю визиты официальные. Прощай, душа моя, пиши мне, целуй Валерьяна и детей. — Тургенев всё спрашивал, как <hi style="opdelimiter">далеко</hi><hi style="opnumber">369</hi> <hi style="npnumber">370</hi><hi style="npdelimiter">проскочила</hi> от меня пуля, и говорит, что со вчерашнего же вечера поведет батареи, чтоб меня не впускали назад в армию, а я ему говорю, что и сам этого хочу, но ни за что не сделаю ни одного шага для этого, и ежели он хочет делать, то делал бы так, чтоб я не знал, а то я ему помешаю. — Еще раз прощай, милый друг, кажется, что я здесь приятно и с пользой проведу несколько времени, ежели сам себе не испорчу, а там Тургенев обещает ехать со мной вместе в Тулу на выборы.</p>
<p id="31b2759a-39ed-421a-a1f4-4987ca91a468" rend="left">20 ноября.</p>
<comments><p id="26478be8-6200-4e92-90f8-2e4919b66852" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi> 18 ноября 1855 г. Толстой приехал в Петербург в качестве военного курьера с донесением о действиях артиллерии при штурме Севастополя соединенными войсками Франции, Англии и Турции 24—28 августа 1855 г. Донесение это было поручено составить Толстому. Текст его см. в т. 4, стр. 299—306.</p>
<p id="066aa785-f210-43c3-864a-b484a9b9927c" rend="petit left"><hi>2</hi> Иван Сергеевич Тургенев (1818—1883). О знакомстве Толстого с Тургеневым и их взаимоотношениях см. т. 60, стр. 171—172, и т. 47, стр. 280—281.</p>
<p id="867351f5-44a2-4083-9ba6-97678d99c41c" rend="petit left"><hi>3</hi> Николай Алексеевич Некрасов (1821—1878) в то время был издателем-редактором «Современника», где с 1852 г. печатались первые произведения Толстого. Подробнее см. тт. 1—4 и 59—60.</p>
<p id="b34dd22c-f9e6-488a-9f65-da74d94ed12d" rend="petit left"><hi>4</hi> По приглашению Тургенева Толстой тотчас после их знакомства остановился у Тургенева и прожил у него более месяца. О пребывании Толстого у Тургенева в 1855 г. см. т. 47, стр. 299—300.</p>
<p id="a15cd115-9c29-4d97-b498-20ac86339c3b" rend="petit left"><hi>5</hi> Николай Николаевич Толстой (1823—1860) — старший брат Толстого. См. о нем т. 46, стр. 333—334, и т. 59, прим. к письму № 50.</p>
<p id="b545e6b7-a341-4e6a-b2bc-177867568eb4" rend="petit left"><hi>6</hi> Тургенев познакомился с H. Н. Толстым, Марией Николаевной и ее мужем Валерианом Петровичем Толстым раньше, чем с Л. Н. Толстым. См. письма И. С. Тургенева к М. Н. и В. П. Толстым, опубликованные В. И. Срезневским в сборнике «Звенья», 1, изд. «Academia», М.—Л. 1932, стр. 282—295. Тургенев был в дружеских отношениях с М. Н. и H. Н. Толстыми, о чем Толстой рассказывает в своих «Воспоминаниях» (см. т. 34).</p>
<p id="e8ee9a47-4980-43aa-b593-a673b704e141" rend="petit left"><hi>7</hi> О фотографии Некрасова для М. Н. Толстой Тургенев писал М. Н. и В. П. Толстым 17 октября 1855 г. См. «Звенья», I, стр. 291.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
