<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №139. H. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1875-02-16">1875 г. Февраля 16.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Страхова от 13 февраля с отзывами о главах I — XIV «Анны Карениной», напечатанных в первой книжке «Русского вестника» (ПС, стр. 58—59).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">139</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_139">
	<body><div>
		<opener index="false">
139. H. Н. Страхову.
1875 г. Февраля 16. Я. П.</opener>
<p id="92d23018-e22d-4e61-b244-8361efc59f4c" rend="left">Очень вам благодарен, дорогой Николай Николаевич, за ваше коротенькое, но очень радостное для меня письмо. Я не только не ожидал успеха, но, признаюсь, боялся совершенного падения своей известности вследствие этого романа. <hi style="opdelimiter">Искренно</hi><hi style="opnumber">141</hi> <hi style="npnumber">142</hi><hi style="npdelimiter">говорю,</hi> что это падение — я готовился к нему — не очень бы тронуло меня месяц тому назад. Я был весь — и теперь продолжаю быть — поглощен школьными делами, Новой азбукой, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> печатается, грамматикой и задачником, но теперь, очень недавно, я задумал новую поэтическую работу,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Об этой новой работе Толстой писал также Фету (<ref target="file:///Volume_62_A.A.Fetu_145.xml">см. письмо № 145</ref>). Можно предполагать, что это — задуманная обработка избранных мест из древней русской литературы. См. письма №№ 112 и 118.</note> <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> сильно радует, волнует меня и <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> наверно будет написана, если бог даст жизни и здоровья, и для которой мне нужна моя известность. И я очень, очень рад, что роман мой не уронил меня. В успех большой я не верю. Знаю, как вам хочется, чтоб был большой успех, и он вам кажется. Да и я совершенно согласен с теми, которые не понимают, о чем тут говорить.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Отмечая успех романа, Страхов писал, что все же «находятся скептики и серьезные люди, которые недоумевают и угрюмо допрашивают: «Да что же тут важного, особенного? Все самое обыкновенное. Тут описывается любовь, бал — то, что тысячу раз описано. И никакой идеи!» и пр. и пр.».</note> Всё так не <hi>просто</hi> (просто — это огромное и трудно достигаемое достоинство, если оно есть<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Мнение о простоте художественного произведения, как о «трудно достигаемом достоинстве», Толстой сохранил до конца жизни. Секретарь Толстого H. Н. Гусев записал 10 сентября 1908 г. его слова: «Надо стараться довести свою мысль до такой степени простоты, точности и ясности, чтобы всякий, кто прочтет, сказал бы: «Только-то? Да ведь это так просто!» А для этого нужно огромное напряжение и труд» (H. Н. Гусев, «Два года с Толстым», М. 1912, стр. 195).</note>), но низменно. Замысел такой частный. И успеха большого не может и не должно быть. Особенно первые главы, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> решительно слабы. Кроме того и плохо отделано. Это я с болью вижу. Я послал уже всё на 2-ю книжку и 3-ю не задержу. Но, сколько я знаю, редакция <choice original_editorial_correction="Русск[ого]"><sic>Русск</sic><corr>Русского</corr></choice> <choice original_editorial_correction="вест[ника]"><sic>вест</sic><corr>вестника</corr></choice> не будет печатать в нынешнем году больше 3-х и потому перерыв будет. И я рад этому. У меня столько дела, что я бы не успел исправить и приготовить к печати всё подряд.</p>
<p id="41ff5efe-5390-415f-b672-d5d983febdbc" rend="left">Я странно, страшно возбужденно живу нынешнюю зиму. Во-первых, я всё время хвораю простудой — зубная боль, лихорадочное состояние — и сижу дома. Потом у меня практическая деятельность: руководство 70<hi> </hi><choice original_editorial_correction="школ[ами]"><sic>школ</sic><corr>школами</corr></choice>, которые открылись в нашем уезде и идут удивительно. Потом — педагогические работы, о <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> я говорил. Потом — старшие дети, <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> надо учить самому, так как гувернера всё еще не нашел. Печатание романа, коректуры его и Азбуки, срочные, и теперь еще вместе — семейное горе и новый план. Семейное горе это — страшная мозговая болезнь грудного 9-ти месячного ребенка. Вот 4-я неделя, что он переходит все фазы этой безнадежной болезни. Жена сама кормит и то отчаивается, что он умрет, то отчаивается, что он останется жив идиотом. И странно<hi>:</hi> чувствую такую потребность и радость в работе, как никогда. Прощайте, что вы не пишете ничего про себя?</p>
<p id="d014afb5-cfbd-40dc-95cb-fde5a603420a" rend="left">Вспоминаю я, три года тому назад вы всё это время были у нас.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Толстой ошибся: «три года назад» (в 1872 г.) Страхов не приезжал в Ясную Поляну; приезд его в «это время» (18—19 февраля) относится к 1873 г.</note> Как мне с вами хорошо было.</p>
<p id="fb7963ab-7677-4ef3-926e-cda8e501a616" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<p id="999bcb2e-7d80-4c5e-a06d-335a1201f35b" rend="left">16 <hi style="opdelimiter">февраля.</hi><hi style="opnumber">142</hi></p>
<comments><p id="66f74f03-2227-4d1e-ab7f-1d218c2c9e6b" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">143</hi><hi style="npdelimiter">Впервые</hi> опубликовано в книге «Лев Николаевич Толстой. Сборник статей и материалов»; М.. 1951, стр. 680—681. Год определяется содержанием. Ответ на письмо Страхова от 13 февраля с отзывами о главах I — XIV «Анны Карениной», напечатанных в первой книжке «Русского вестника» (ПС, стр. 58—59).</p>
<p id="573bd84a-fb5e-4bd7-8529-814b7cbbd0e3" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Об этой новой работе Толстой писал также Фету (<ref target="file:///Volume_62_A.A.Fetu_145.xml">см. письмо № 145</ref>). Можно предполагать, что это — задуманная обработка избранных мест из древней русской литературы. См. письма №№ 112 и 118.</p>
<p id="6fb0b381-2549-49e4-a92c-942300f7924e" rend="petit left"><hi>2 </hi>Отмечая успех романа, Страхов писал, что все же «находятся скептики и серьезные люди, которые недоумевают и угрюмо допрашивают: «Да что же тут важного, особенного? Все самое обыкновенное. Тут описывается любовь, бал — то, что тысячу раз описано. И никакой идеи!» и пр. и пр.».</p>
<p id="ea430e35-40cc-43e4-93d7-e859feda0278" rend="petit left"><hi>3 </hi>Мнение о простоте художественного произведения, как о «трудно достигаемом достоинстве», Толстой сохранил до конца жизни. Секретарь Толстого H. Н. Гусев записал 10 сентября 1908 г. его слова: «Надо стараться довести свою мысль до такой степени простоты, точности и ясности, чтобы всякий, кто прочтет, сказал бы: «Только-то? Да ведь это так просто!» А для этого нужно огромное напряжение и труд» (H. Н. Гусев, «Два года с Толстым», М. 1912, стр. 195).</p>
<p id="de52511d-df28-4672-9da4-3de80ad85ec2" rend="petit left"><hi>4 </hi>Толстой ошибся: «три года назад» (в 1872 г.) Страхов не приезжал в Ясную Поляну; приезд его в «это время» (18—19 февраля) относится к 1873 г.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
