<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 130. А. Н. Каневскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по листам 82—85 копировальной книги. Дата определяется почтовым штемпелем получения письма адресата: «Тула, 19/VІІ 1895», и местом письма в копировальной книге перед письмом к Демидову, помеченным: «30 июля 1895 г.».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1895-07-21" notAfter="1895-07-30">1895 г. Конец июля, не позже 30-го.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Каневский Анатолий Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Каневского из г. Коломны от 17 июля 1895 г., в котором он просил Толстого указать, где бы он мог достать еще не читанные им его сочинения, и говорил, что хорошо было бы собраться всем ученикам Толстого вместе для общинной жизни.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">130</number></xenoData>

              <text xml:id="A.N.Kanevskomu_130">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 130. А. Н. Каневскому.
1895 г. Конец июля, не позже 30-го. Я. П.
</opener>
<p id="e3457f20-f860-44d3-8b24-41d0bd252ba3" rend="Obrashenie left">Дорогой Анатолий <choice original_editorial_correction="Ник[олаевич]"><sic>Ник</sic><corr>Николаевич</corr></choice>,</p>
<p id="faa05a36-690b-4d94-bcaf-b00788ffa7bc" rend="left">Очень рад был получить от вас письмо. Всегда рад общению с вами и еще более был [бы] рад, если бы мог быть вам полезным. Боюсь только, что ваше представление о жизни очень далеко от возможности осуществления. Все мы стремимся к одному и тому же роду жизни, но все мы задерживаемся в осуществлении его нашими страстями, слабостями, а главное, нашими семейными связями. Это не значит, чтобы мы должны были перестать стремиться к такой жизни, но значит то, что мы должны знать те трудности, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> предстоят нам, и должны, несмотря на эти трудности, не переставая стремиться к тому же. Собраться в отдельную общину признающих себя отличными от мира людей, я считаю не только невозможным (недостаточно еще привыкли к самоотвержению люди, чтобы ужиться в таком тесном <choice original_editorial_correction="едине[нии]"><sic>едине</sic><corr>единении</corr></choice>, как это и показал опыт), но считаю и нехорошим: общиной христианина должен быть весь мир. Христианин должен жить так, как будто все люди <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">133</hi> <hi style="npnumber">134</hi><hi style="npdelimiter">какие</hi> бы они ни были — были такие же, как он, готовы не на обиду и своекорыстие, а на самопожертвование и любовь. И тогда только, хоть и не при его жизни, но когда-нибудь, осуществится братская жизнь на земле, а устройство малых общин избранных — церквей, не улучшает, а часто ухудшает жизнь людей, делает ее более жестокой и равнодушной к другим.</p>
<p id="4905db9a-30f9-475c-8b59-9ae6cb577bf6" rend="left">Что ваша семья, т. е. родители? Где они? Я тогда ничего не мог <choice><reg>сыскать</reg><orig>съискать</orig></choice> для вашего отца<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Николай Ильич Каневский (1834—1899), служил сначала нотариусом в Рязани, затем перешел на должность заведующего заводской конторой в Гусевском заводе Рязанской губ. Надорвав там свое здоровье, он лишился места и с тех пор, нуждаясь материально, неоднократно письменно обращался к Толстому с просьбой как-нибудь устроить ему или его жене подходящее место.</note> и очень жалею об этом. Кто ваша жена?<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Лидия Константиновна Каневская, рожд. Соколова (1866—1923), бывшая ученица консерватории.</note> и чем вы живете теперь? Приходить ко мне я вам не советую, если же будете писать, то я с радостью буду отвечать на то, что могу. — Я живу попрежнему — меньше работаю руками, больше пишу<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Толстой работал в это время над «Коневской повестью» — будущим романом «Воскресение».</note>; всё еще кажется, что нужно нечто высказать. — Так пишите мне.</p>
<p id="b6bb5569-2e78-41ba-a475-f89f399daa42" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="1e99aeca-f673-48cf-adba-cacf9963093e" rend="left">Если вы что не читали из моих последних писаний, то напишите, и я постараюсь достать вам. Знакомые, живущие на земле, у меня есть, и одного работника товарища принять они всегда согласятся, но чету с детьми не решатся принять, не будучи знакомы с вашей женой. Так что в этом не могу вам помочь.</p>
<comments><p id="4519b6e4-deaf-45af-a550-2f198a8849c8" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листам 82—85 копировальной книги. Дата определяется почтовым штемпелем получения письма адресата: «Тула, 19/VІІ 1895», и местом письма в копировальной книге перед письмом к Демидову, помеченным: «30 июля 1895 г.».</p>
<p id="df2d05d4-7b2b-4599-9809-162e02538b1f" rend="petit left">Анатолий Николаевич Каневский (р. 1866) — сын рязанского нотариуса, сочувствовавший взглядам Толстого, участник толстовских общин.</p>
<p id="fa245dd2-91a1-4610-a32c-e878f423518c" rend="petit left">Ответ на письмо Каневского из г. Коломны от 17 июля 1895 г., в котором он просил Толстого указать, где бы он мог достать еще не читанные им его сочинения, и говорил, что хорошо было бы собраться всем ученикам Толстого вместе для общинной жизни.</p>
<p id="40e8e211-fecb-4475-91df-bf9c36698d04" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Николай Ильич Каневский (1834—1899), служил сначала нотариусом в Рязани, затем перешел на должность заведующего заводской конторой в Гусевском заводе Рязанской губ. Надорвав там свое здоровье, он лишился места и с тех пор, нуждаясь материально, неоднократно письменно обращался к Толстому с просьбой как-нибудь устроить ему или его жене подходящее место.</p>
<p id="a68ba690-3f10-41d1-8772-cd15953c14e1" rend="petit left"><hi>2</hi> Лидия Константиновна Каневская, рожд. Соколова (1866—1923), бывшая ученица консерватории.</p>
<p id="376c4bd1-fbd8-4667-ae46-c219c1b4bead" rend="petit left"><hi>3</hi> Толстой работал в это время над «Коневской повестью» — будущим романом «Воскресение».</p>
<p id="d7c94eb3-5600-485c-9ee9-f67a35f7d702" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">134</hi> <hi style="npnumber">135</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
