<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 75. Э. А. Гольденвейзеру.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по дубликату подлинника. Сверено с черновиком-автографом, написанным на обложке упоминаемой брошюры А. С. Гольденвейзера.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-02-14">1909 г. Февраля 14.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Гольденвейзер Эммануил Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">75</number></xenoData>

              <text xml:id="E.A.Goldenvejzeru_75">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 75. Э. А. Гольденвейзеру.
1909 г. Февраля 14. Я. П.
</opener><p id="5a0a261d-44a5-442f-b077-2b402385b671" rend="right">Ясная Поляна.</p>

<p id="0e1455ef-a850-4feb-9cc4-05d819f740aa" rend="Obrashenie left">Э. А.,</p>
<p id="494976aa-f224-4781-b466-b28340c00e2b" rend="left">Сейчас вновь просмотрел прекрасную критическую статью вашего отца<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Александр Соломонович Гольденвейзер (1855—1915) — юрист, присяжный поверенный; автор ряда статей по юридическим вопросам.</note> и, несмотря на то, что слишком большое значение, приписываемое им моему писанию, делает для меня <hi style="opdelimiter">неудобной</hi><hi style="opnumber">73</hi> <hi style="npnumber">74</hi><hi style="npdelimiter">похвалу</hi> статье, не могу не сказать, что этюд вашего отца с большой силой и яркостью освещает дорогие мне мысли о неразумности и безнравственности того странного учреждения, которое называется судом.</p>
<comments><p id="675e4b32-cd94-4220-8bb3-7d441a3bd2b4" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по дубликату подлинника. Сверено с черновиком-автографом, написанным на обложке упоминаемой брошюры А. С. Гольденвейзера.</p>
<p id="3341e526-4b94-4fce-b5c5-cf1fc96ebb0b" rend="petit left">Эммануил Александрович Гольденвейзер (р. 1884) — двоюродный брат пианиста А. Б. Гольденвейзера; с 1900 г. живет в Америке.</p>
<p id="ffc41f62-d52f-49e1-984b-8acf6b1fcbfd" rend="petit left">В письме от 28 сентября 1908 г. из Вашингтона писал Толстому: «Кузен мой А. Б. Гольденвейзер несколько лет тому назад говорил мне, что Вы прочли статью моего отца о Вашем «Воскресении» и что Вы высказали мнение, что в этом этюде совершенно верно истолкованы Ваши мысли. На этом основании я и решаюсь обратиться к Вам с просьбой. Я очень хотел бы ознакомить американскую публику с содержанием этого этюда. «Воскресение» в Америке имело большой успех. Но его здесь не поняли. Этому содействовало его появление на сцене в искаженном виде... Этюд моего отца поможет американцам понять всемирное значение Вашего «Воскресения». В заключение Э. А. Гольденвейзер просил написать «пару слов» об этюде его отца, которые он поместил бы в виде предисловия.</p>
<p id="a9575290-70cb-4941-82db-537e521b06f7" rend="petit left">На конверте письма Э. А. Гольденвейзера Толстой пометил: Прочесть этюд. 10 декабря 1908 г. по поручению Толстого Э. А. Гольденвейзеру ответил H. Н. Гусев (см. т. 78).</p>
<p id="bbef8861-aa14-44b9-aea5-8f9f2fc285ef" rend="petit left">Публикуемое письмо Толстого было написано после прочтения этюда А. С. Гольденвейзера.</p>
<p id="bc0317e1-2e13-4b39-b34e-b5c6e77bf829" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Александр Соломонович Гольденвейзер (1855—1915) — юрист, присяжный поверенный; автор ряда статей по юридическим вопросам.</p>
<p id="944635f2-641d-4483-a052-189698aa3bdd" rend="petit left">Э. А. Гольденвейзер прислал Толстому оттиск статьи А. С. Гольденвейзера: «Преступление—как наказание, а наказание — как преступление. Мотивы толстовского «Воскресения» («Вестник права» 1901, 7, стр. 163—211).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
