<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №414. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано, с датой: «Осень 1872», в ПТ, № 77. Датируется упоминанием об отъезде в Москву.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1872-10-26">1872 г. Октября 26?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на несохранившееся письмо А. А. Толстой, являющееся в свою очередь ответом на письмо Толстого от 20...21 сентября, № 403.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">414</number></xenoData>

              <text xml:id="A__A__Tolstoj_414">
	<body><div>
		<opener index="false">
414. А. А. Толстой.
1872 г. Октября 26? Я. П.
</opener>
<p id="f0f80cdd-1ad8-4fe5-8efb-1c77b9239f20" rend="Obrashenie left">Любезный друг Alexandrine!</p>
<p id="8783208e-e7b1-4d30-9ebb-3a552a8316f6" rend="left">Когда я писал (в особенности когда посылал) мое последнее письмо, я чувствовал, что я что-то делаю нехорошее, а когда получил ваш ответ, мне удивительно стало, как я мог послать это письмо. От всей души прошу вас простить меня за то, что огорчил.</p>
<p id="d69a3a22-bef5-4f84-8a00-18bed26befc6" rend="left">Хотел писать вам длинно, но перед отъездом в Москву<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой ездил в Москву 27—31 октября — искать гувернантку-англичанку.</note> написал целую кучу деловых писем и чувствую, что не напишу того, что хотелось вам написать. До другого раза. Это посылаю, чтоб облегчить немного свою совесть. Целую вашу руку.</p>
<p id="836ff547-bef0-4840-a679-91151f937e28" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<p id="66fd8b9e-4b3f-4e5e-8789-281adec8c684" rend="left">Вы спрашивали о деле быка. Оно кончилось тем, что следователь <hi>ошибся</hi>, обвинив меня. И обвинив меня, <hi>ошибся</hi> другой раз тем, что взял с меня подписку о невыезде. И те, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> наложили на меня штраф, тоже ошиблись. И в том, что дело это было начато, тоже <hi>ошибка</hi>, потому что они после меня, чтоб доказать, что было какое-то дело, начали обвинять моего управляющего; но так очевидно, что виноватого никого нет, что и обвинения против управляющего не может быть. Немножко в оправдание себя скажу вам еще то, что в последнее время, кончив свою Азбуку, я начал писать ту большую [повесть] (я не люблю называть романом), о <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> я давно мечтаю.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду роман из эпохи Петра I.</note> А когда начинает находить эта дурь, как прекрасно называл Пушкин,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Пушкин 19 сентября 1833 г. писал из Оренбурга жене: «А уж чувствую, что дурь на меня находит — я и в коляске сочиняю, что ж будет в постеле?» (Пушкин, Полн. собр. соч., изд. АН СССР, т. 15, 1948, стр. 81).</note> делаешься особенно ощутителен на грубость жизни. Представьте себе человека, в совершенной тишине и темноте прислушивающегося к шорохам и <choice original_editorial_correction="вглядывающего[ся]"><sic>вглядывающего</sic><corr>вглядывающегося</corr></choice> в просветы мрака, которому вдруг под носом пустят вонючие бенгальские огни и сыграют на фальшивых трубах марш. Очень мучительно. Теперь я опять в тишине и темноте слушаю и гляжу, и если бы я мог описать сотую долю того, чтó я слышу и вижу. Это <hi style="opdelimiter">большое</hi><hi style="opnumber">332</hi> <hi style="npnumber">333</hi><hi style="npdelimiter">наслаждение.</hi> Вот я и расписался. Вы мне дали тему письму, на которую мне хочется писать. Дети мои. Вот они кто такие:</p>
<p id="99423f29-c455-4938-99be-6b1268eaa5fa" rend="left">Старший белокурый, — не дурен. Есть что-то слабое и терпеливое в выражении и очень кроткое. Когда он смеется, он не заражает, но когда он плачет, я с трудом удерживаюсь, чтобы не плакать. Все говорят, что он похож на моего старшего брата. Я боюсь верить. Это слишком бы было хорошо. Главная черта брата была не эгоизм и не <choice original_editorial_correction="самоотверже[ние]"><sic>самоотверже</sic><corr>самоотвержение</corr></choice>, а строгая середина. Он не жертвовал собой никому, но никогда никому не только не повредил, но не помешал. Он и радовался и страдал в себе одном. Сережа умен — математический ум и чуток к искусству, учится прекрасно, ловок прыгать, гимнастика; но gauche<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> [ленив]</note> и рассеян. Самобытного в нем мало. Он зависит от физического.</p>
<p id="ed34c078-7951-411b-bd21-6949bfda1532" rend="left">Когда он здоров и нездоров, это два различные мальчика. — Илья 3-й. Никогда не был болен. Ширококост, бел, румян, сияющ. Учится дурно. Всегда думает о том, о чем ему не велят думать. Игры выдумывает сам. Акуратен, бережлив; «моё» для него очень важно. Горяч и violent,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> [бурный,]</note> сейчас драться; но и нежен, и чувствителен очень. Чувствен — любит поесть и полежать спокойно. Когда он ест желе смородинное и гречневую кашу, у него губы щекотит. Самобытен во всем. И когда плачет, то вместе злится и неприятен, а когда смеется, то и все смеются.</p>
<p id="5f950d59-69a7-44d7-bce8-0786807a1212" rend="left">Всё непозволенное имеет для него прелесть, и он сразу узнает. Еще крошкой, он подслушал, что беременная жена чувствовала движенье ребенка. Долго его любимая игра была то, чтоб подложить себе что-нибудь круглое под курточку и гладить напряженной рукой и шептать, улыбаясь: «это бебичка». Он гладил также все бугры в изломанной пружинной мебели, приговаривая: «бебичка». Недавно, когда я писал истории в Азбуку, он выдумал свою: «Один мальчик спросил: «Бог ходит ли.....?» Бог наказал его, и мальчик всю жизнь ходил....»</p>
<p id="acd67eb2-cb77-4794-beb8-04e52b09d15f" rend="left">Если я умру, старший, куда бы ни попал, выйдет славным человеком, почти наверно в заведении будет первым учеником, Илья погибнет, если у него не будет строгого и <hi>любимого</hi> им руководителя. —</p>
<p id="46671448-1678-4a40-985e-0e2ee892a3c7" rend="left">Летом мы ездили купаться: Сережа верхом, а Илью я сажал себе за седло.</p>
<p id="0a065f42-fa8c-4697-9d07-b9f98be04788" rend="left">Выхожу утром, оба ждут. Илья в шляпе, с простыней, акуратно сияет, Сережа откуда-то прибежал, запыхавшись, без шляпы. «Найди шляпу, а то я не возьму». Сережа бежит <hi style="opdelimiter">туда,</hi><hi style="opnumber">333</hi> <hi style="npnumber">334</hi><hi style="npdelimiter">сюда.</hi> Нет шляпы. — «Нечего делать, без шляпы я не возьму тебя. Тебе урок, у тебя всегда всё потеряно». Он готов плакать. Я уезжаю с Ильей и жду, будет ли от него выражено сожаление. Никакого. Он сияет и рассуждает об лошади. Жена застает Сережу в слезах. Ищет шляпу — нет. Она догадывается, что ее брат, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> пошел рано утром ловить рыбу, надел Сережину шляпу. Она пишет мне записку, что Сережа, вероятно, не виноват в пропаже шляпы, и присылает его ко мне в картузе. (Она угадала.) Слышу по мосту купальни стремительные шаги, Сережа вбегает. (Дорогой он потерял записку.) И начинает рыдать. Тут и Илья тоже, и я немножко.</p>
<p id="dbbdb8b0-379c-4f55-a382-7fa3df982b44" rend="left">Таня — 8 лет. Все говорят, что она похожа на Соню, и я верю этому, хотя это также хорошо, но верю потому, что это очевидно. Если бы она была Адамова старшая дочь и не было бы детей меньше ее, она была бы несчастная девочка. Лучшее удовольствие ее возиться с маленькими. Очевидно, что она находит физическое наслаждение в том, чтобы держать, трогать маленькое тело. Ее мечта теперь сознательная — иметь детей. На днях мы ездили с ней в Тулу снимать ее портрет. Она стала просить меня купить Сереже ножик, тому другое, тому третье. И она знает всё, что доставит кому наибольшее наслаждение. Ей я ничего не покупал, и она ни на минуту не подумала о себе. Мы едем домой. «Таня, спишь?» «Нет». «О чем ты думаешь?» «Я думаю, как мы приедем, я спрошу у мама, был ли Леля хорош, и как я ему дам, и тому дам, и как Сережа притворится, что он не рад, а будет очень рад». Она не очень умна. Она не любит работать умом, но механизм головы хороший. Она будет женщина прекрасная, если бог даст мужа. И вот, готов дать премию огромную тому, кто из нее сделает <hi>новую женщину</hi>.</p>
<p id="8ef5dad8-61a3-4ce8-bca6-334756824142" rend="left">4-й Лев. Хорошенький, ловкий, памятливый, грациозный. Всякое платье на нем сидит, как по нем сшито. Всё, что другие делают, то и он, и всё очень ловко и хорошо. Еще хорошенько <hi>не понимаю</hi>.</p>
<p id="aac22020-fc8f-4bd7-8b67-6d984ba7e276" rend="left">5-я Маша, 2 года, та, с которой Соня была при смерти. Слабый, болезненный ребенок. Как молоко, белое тело, курчавые белые волосики; большие, странные, голубые глаза; странные по глубокому, серьезному выражению. Очень умна и некрасива. Это будет одна из загадок. Будет страдать, будет искать, ничего не найдет; но будет вечно искать самое недоступное.</p>
<p id="516b0031-d64e-478c-8f22-6a59ed40e2f9" rend="left">6-й Петр великан. Огромный, прелестный беби, в <hi style="opdelimiter">чепце,</hi><hi style="opnumber">334</hi> <hi style="npnumber">335</hi><hi style="npdelimiter">вывертывает</hi> локти, куда-то стремится. И жена приходит в восторженное волнение и торопливость, когда его держит; но я ничего не понимаю. Знаю, что физический запас есть большой. А есть ли еще то, для чего нужен запас — не знаю. От этого я не люблю детей до 2—3 лет — не понимаю. Говорил ли я вам про странное замечание?</p>
<p id="e50cd8f9-fa0e-432b-b6a2-2bc0f3438e37" rend="left">Есть два сорта мущин — охотники и неохотники. Неохотники любят маленьких детей — беби, могут брать в руки; охотники имеют чувство страха, гадливости и жалости к беби. Я не знаю исключения этому правилу. Поверьте своих знакомых. —</p>
<comments><p id="e413167a-96e7-4f42-8c59-3a8a958afb27" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано, с датой: «Осень 1872», в ПТ, № 77. Датируется упоминанием об отъезде в Москву.</p>
<p id="1a3e0079-d3eb-409a-a1bc-a338bf6f614c" rend="petit left">Ответ на несохранившееся письмо А. А. Толстой, являющееся в свою очередь ответом на письмо Толстого от 20...21 сентября, № 403.</p>
<p id="ea7f1f66-d4a8-47a0-84dd-0e5c035ed1f6" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой ездил в Москву 27—31 октября — искать гувернантку-англичанку.</p>
<p id="0d88fc7f-8c76-4037-b528-f51eb630b66a" rend="petit left"><hi>2</hi> Имеется в виду роман из эпохи Петра I.</p>
<p id="d72f6490-3ee2-46f6-a8dd-a8eb70ddd8ad" rend="petit left"><hi>3</hi> Пушкин 19 сентября 1833 г. писал из Оренбурга жене: «А уж чувствую, что дурь на меня находит — я и в коляске сочиняю, что ж будет в постеле?» (Пушкин, Полн. собр. соч., изд. АН СССР, т. 15, 1948, стр. 81).</p>
<p id="00fb7810-2bce-4483-b75c-bf667837c273" rend="petit left"><hi>4</hi> [ленив]</p>
<p id="e0880c74-a7db-4f98-b6bb-f3af640349a9" rend="petit left"><hi>5</hi> [бурный,]</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
