<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 57. А. М. и А. В. Олсуфьевым.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1898-02-28">1898 г. Февраля 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Олсуфьева Анна Михайловна</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Олсуфьев Адам Васильевич</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">57</number></xenoData>

              <text xml:id="A.M.iA.V.Olsufevym_57">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 57. А. М. и А. В. Олсуфьевым.
1898 г. Февраля 28. Москва.</opener>
<p id="c90530df-b4fb-4484-a180-bc8d12120e2a" rend="left">Дорогие друзья, Анна Михайловна и Адам Васильевич.</p>
<p id="7db20e0b-177a-4f49-8859-dfe694cc698a" rend="left">Как ни близок сам к смерти, как ни убежден всей душой, что жизнь наша здесь есть только крошечная частица всей жизни и что раньше или позже переменить эту жизнь на другую не важно, и как ни приучил я себя к этой мысли, не могу сейчас без слез писать и думать об милой, милой, удивительно милой и незаметно нежно любимой мною вашей Лизе, которая ушла от нас.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду смерть дочери Олсуфьевых Елизаветы Адамовны (1857—1898), последовавшей 27 февраля.</note></p>
<p id="bf5b0ead-2505-4a8c-bbde-225dc9a3a0cf" rend="left">Я плачу сейчас, но без горечи, а с умилением, с тем чувством любви, которую она возбуждала во всех. Я уверен, что и у вас, несмотря на всю ужасность вашей потери, в глубине души есть это чувство религиозного умиления, которое она возбуждала во всех своей самоотверженной, ласковой, жизнерадостной простотой. Ужасно хотелось бы приехать посмотреть на вас и поплакать вместе с вами. Но боюсь стеснить. Приеду после, когда позволите.</p>
<p id="e37f43e4-dfae-4c10-b21f-1877ef129593" rend="left">Всех умерших мы ценим во всю их цену только тогда, когда они уйдут от нас, но она особенно поразительна в этом отношении: и по удивительной, какой-то особенной, настоящей, не напущенной, а природной скромности, низкой оценкой себя, которой она заражала и других, и по удивительной самоотверженной, открытой на все стороны любви, которая <hi style="opdelimiter">составляла</hi><hi style="opnumber">297</hi> <hi style="npnumber">298</hi><hi style="npdelimiter">сущность</hi> ее чистого, милого существа. Не на словах, а всей душой с вами, милые, дорогие друзья.</p>
<p id="f4e19bac-c41c-4298-b299-b2658f77ec45" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="db176448-d8cb-4d79-8ec0-b96af4eea98c" rend="Textpetit_otstup left">Печатается но листу копировальной книги. Датируется по содержанию и на основании записей в дневнике С. А. Толстой 1 марта 1898 г. (см. ДСАТ, 1897—1909, стр. 36). Письмо отвезли поехавшие на похороны Е. А. Олсуфьевой (см. прим. 1) T. Л. и C. Л. Толстые.</p>
<p id="c711b8e0-59b0-457c-ad67-3eb362d794d6" rend="petit left">Адам Васильевич (1833—1901) и Анна Михайловна (1835—1899) Олсуфьевы — близкие знакомые семьи Толстых. В их имении Никольское-Обольяниново, в 25 км. от ст. Подсолнечная, Николаевской (ныне Октябрьской) ж. д., часто жил и работал Толстой.</p>
<p id="3227745f-5e2b-4b3e-9250-af6af67ac4b5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой имеет в виду смерть дочери Олсуфьевых Елизаветы Адамовны (1857—1898), последовавшей 27 февраля.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
