<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №669. С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1896-11-12">1896 г. Ноября 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">669</number></xenoData>

       <text xml:id="a12_669">
	<body><div>
		<opener index="false">
669.
1896 г. Ноября 12. Я. П.</opener>
<p id="a09132a2-83c9-4063-ac4c-b298821c317c" rend="right">12 Ноябрь, утро.</p>
<p id="f1845c55-4f4c-488e-aeeb-2ed1c10e5b2d" rend="left">День не писал тебе, милый друг, и мне уже скучно. Писать лучше, чем думать, только больше сближает. Получил твое маленькое письмецо,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> От 9 ноября.</note> в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> ты пишешь, что измучалась и нездоровится, и не спала до 4-го часа. Это всё очень дурно. И то самое, что мне<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Так в подлиннике.</note> мучает в разлуке с тобой. У нас всё хорошо и мирно. Не скажу, чтобы особенно весело, но и не дурно. Коля и <choice original_editorial_correction="Мар[ья]"><sic>Мар</sic><corr>Марья</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ал[ександровна]"><sic>Ал</sic><corr>Александровна</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Дуб[енская]"><sic>Дуб</sic><corr>Дубенская</corr></choice> из чужих. По-моему, хоть и не мешающие, а всё таки лишние, и без них лучше. Девочки были заняты, и им же веселее от этого. Но они работают много, и на них я всегда радуюсь. — От <choice original_editorial_correction="Иван[а]"><sic>Иван</sic><corr>Ивана</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Мих[айловича]"><sic>Мих</sic><corr>Михайловича</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Трегуб[ова]"><sic>Трегуб</sic><corr>Трегубова</corr></choice><note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Письмо И. М. Трегубова от 6 ноябри 1896 г., см. т. 69.</note> и <choice original_editorial_correction="Чертк[ова]"><sic>Чертк</sic><corr>Черткова</corr></choice><note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Письмо от 31 октября, см. т. 87, стр. 382.</note> получил ответ о том, куда послать деньги Духоборам, и еще подробности об их <choice original_editorial_correction="бедств[енном]"><sic>бедств</sic><corr>бедственном</corr></choice> положении. Письмо это прилагаю. Я думаю, что скоро возбудится сочувствие к ним и помощь, и хорошо начать. Деньги послать вот как: Тифлис. Мало-Каргановская, № 11. Князю Илье Петровичу Накашидзе, а внутри конверта, на бумаге, в которую будут завернуты деньги, надписать: для Е. П. Н.— Е.П. Н. — это Елена Петровна Накашидзе, и она дала этот адрес. Пожалуйста, пошли эти деньги. Это нужно. Я тебе говорил, кажется, про чернильницу какую то дорогую, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> в подарок мне хотели прислать из какого то клуба в Барцелоне. Я написал им через Таню, что предпочитал бы предназначенные на это деньги употребить на доброе дело. И вот они отвечают, что, получив мое письмо, они открыли в своем клубе подписку и собрали 22. 500 <choice original_editorial_correction="фр[анков]"><sic>фр</sic><corr>франков</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> предлагают мне употребить по усмотрению. Я пишу им, что очень благодарен, и как раз имею случай употребить их на помощь Духоборам. Что из этого выйдет, не знаю.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Сохранилось пять писем испанца Деметро Занини Толстому; в последнем письме от 27 декабря 1896 г. он сообщает, что предполагает разыграть в лотерее заказанную чернильпицу и надеется выручить за нее 50 000 франков в пользу духоборов. Дальнейших извещений из Испании не последовало, и деньги ни в виде подарка, ни на помощь духоборам не поступили.</note> Очень это странно. А чернильница, говорят, — заказана, и мы ее всё-таки пришлем, вы можете продать ее и употребить деньги, как хотите.</p>
<p id="7764e6fe-0ec3-46d0-8e09-20b150d921be" rend="left">Я совершенно здоров и бодр. Езжу верхом после обеда. Вчера был у Гиля, хлопотал за мать умершего в шахте и за тех, с <choice original_editorial_correction="к[ого]"><sic>к</sic><corr>кого</corr></choice> взыскивают судебные издержки, с одного 270, с <choice original_editorial_correction="др[угого]"><sic>др</sic><corr>другого</corr></choice> 250 <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice> за то, что один сломал спину, а другой ногу. И кажется хлопоты мои не безуспешны.</p>
<p id="e641be9c-6352-4179-a5e2-e0bf65400a0d" rend="left">Работы — пишу во <choice original_editorial_correction="множ[ественном]"><sic>множ</sic><corr>множественном</corr></choice> числе, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> у меня много начатых,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> В ноябре 1896 г. Толстой работал над произведениями: «Христианское учение», «Что такое искусство?», «О войне».</note> идут не слишком успешно, но и не дурно. <hi style="opdelimiter">На</hi><hi style="opnumber">271</hi> <hi style="npnumber">272</hi><hi style="npdelimiter">черно</hi> кончил статью об искусстве, и вот, когда Маша кончит переписку, постараюсь привести её в окончательный вид. — Что ты про таинственного Мишу мало пишешь. Нынче думал всё о нем. Как всё переменилось. Для меня в моей юности казалась чем то ужасным жизнь вне дома, в <choice original_editorial_correction="Казен[ном]"><sic>Казен</sic><corr>Казенном</corr></choice> заведении, а ему это приятно.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Михаил Львович Толстой (1879—1944), младший сын Толстого, оставив гимназию, с осени 1896 г. поступил живущим в гимназические классы Московского лицея им. цесаревича Николая.</note> Как он? Целую вас всех троих.</p>
<p id="7d60ed28-64b3-4a08-8c34-f6e4b001a211" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="7c913693-159d-4291-ad0e-6a65e764541e" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi> От 9 ноября.</p>
<p id="68de0bbb-b23a-4d36-8415-367b9ccc9c78" rend="petit left"><hi>2</hi> Так в подлиннике.</p>
<p id="738a0109-26db-40d0-b01f-25e6c21c82a4" rend="petit left"><hi>3</hi> Письмо И. М. Трегубова от 6 ноябри 1896 г., см. т. 69.</p>
<p id="839d4749-db0e-4223-854d-78afb93eabac" rend="petit left"><hi>4</hi> Письмо от 31 октября, см. т. 87, стр. 382.</p>
<p id="be357d94-a91b-464f-93c5-26ffbb5c002b" rend="petit left"><hi>5</hi> Сохранилось пять писем испанца Деметро Занини Толстому; в последнем письме от 27 декабря 1896 г. он сообщает, что предполагает разыграть в лотерее заказанную чернильпицу и надеется выручить за нее 50 000 франков в пользу духоборов. Дальнейших извещений из Испании не последовало, и деньги ни в виде подарка, ни на помощь духоборам не поступили.</p>
<p id="cfb61269-37f6-4e8f-87fc-96ef8b6060f2" rend="petit left"><hi>6</hi> В ноябре 1896 г. Толстой работал над произведениями: «Христианское учение», «Что такое искусство?», «О войне».</p>
<p id="f1d96bce-0626-4081-b325-0c3554ad25ab" rend="petit left"><hi>7</hi> Михаил Львович Толстой (1879—1944), младший сын Толстого, оставив гимназию, с осени 1896 г. поступил живущим в гимназические классы Московского лицея им. цесаревича Николая.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
