<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 221. И. М. Трегубову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1898-08-17">1898 г. Августа 17</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Трегубов Иван Михайлович </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на два письма Трегубова от 1 августа. В первом из них Трегубов писал о жизни В. Г. Черткова, обвиняя его в том, что он «соблазнил» Е. П. Накашидзе; во втором ставил Толстому ряд вопросов религиозного <hi style="opdelimiter">характера.</hi><hi style="opnumber">429</hi></ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">221</number></xenoData>

              <text xml:id="I.M.Tregubovu_221">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 221. И. М. Трегубову.
1898 г. Августа 17 и 18. Я. П.</opener>
<p id="f87aaaf6-963f-499b-b6c0-49229d28db18" rend="left">Дорогой <choice original_editorial_correction="Ив[ан]"><sic>Ив</sic><corr>Иван</corr></choice> <choice original_editorial_correction="М[ихайлович]"><sic>М</sic><corr>Михайлович</corr></choice>. Вчера получил ваши два письма в одном конверте — одно ужасное и другое очень хорошее. Спешу отвечать на первое.</p>
<p id="0c7a7480-4251-47c4-9d23-7ca7f7b51a1a" rend="left">То, что вы пишете про <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]"><sic>Ч</sic><corr>Черткова</corr></choice>, есть страшная галлюцинация. То, в чем вы его обвиняете, так же невозможно, чтобы вы или я зарезал ребенка или съел его. Самое же невозможное, то, чтобы что-нибудь подобное, приближающееся к этому, случилось, и он бы скрыл это. Неужели, живя с вы не увидали в нем, — несмотря на многие его слабости, — ту драгоценную черту правдивости, самообвинения, покаяния, <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> я ни в ком не встречал подобной? То, в чем вы обвиняете его, во 1-х, не могло быть, или скорее вероятия,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В подлиннике:</hi> вероятие</note> чтобы случилось <hi style="opdelimiter">что-нибудь</hi><hi style="opnumber">427</hi> <hi style="npnumber">428</hi><hi style="npdelimiter">подобное,</hi> равняются одному к миллиарду, но положим, что это необычайно противное всем вероятиям случилось, разве, зная <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]"><sic>Ч</sic><corr>Черткова</corr></choice>, можно представить себе, чтобы он молчал об этом, прожил с этим событием на душе один день?</p>
<p id="f265c4c2-f045-4d0a-94b7-812be1b54503" rend="left">Ужасно мне жалко вас, милый духовный сынок, как вы назвали себя. Вы должны были ужасно страдать, чтобы дойти до такого заблуждения, и еще больше страдать, убедив себя в том, что это не заблуждение, а истина. Если бы вы не страдали так сильно, я бы жестоко осудил вас. Если бы вы не были ослеплены страстью, разве вы могли бы осуждать наших друзей в развращенности, когда я ни одному из них не могу найти повода сделать упрек в этом отношении. Только развращенное или больное воображение могло придумать то, что вы взвели на <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]"><sic>Ч</sic><corr>Черткова</corr></choice>. Вы страдаете главное оттого, что ненавидите. А ненавидите без всякой причины, вне себя. В вас же причина, заставляющая вас ненавидеть, есть половая любовь, <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> вы пустили поводья и признали это совсем не святое чувство чем-то высоким и святым.</p>
<p id="9fc8a2ef-9418-4aa3-9feb-ff6e061cdfc0" rend="left">Вы прекрасно пишете в другом письме о молитве, и я совершенно всегда был и есть согласен с вами, что нужно молиться ежечасно и что это нужнейшее дело. * (Вот и теперь хочу молиться, пиша вам.) И потому помолитесь о том, чтобы бог вселился в вас и очистил вас от всякие скверны, и тогда, сознавая в себе бога, взглянете на всё дело сначала и поймете то страшное заблуждение, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> вы находитесь, и то зло, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> вы сделали себе и другии своим подозрением. И когда вы сделаете это, то я уверен, что сами собой отпадут те ложные и вредные суждения, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> вы высказываете в хорошем письме о личности бога, о духах, о том, что безбрачие не выше брака, о вреде физического труда, и также не будете дорожить словами озлобленного и клевещущего штундиста и одной из самых жалких по своим слабостям женщины, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> я знаю.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В первое письмо Трегубова вложены выписки из писем к нему его знакомых о жизни Черткова в Англии.</note> Опровергать ваши положения мне не нужно, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> все мои писания делают это. Но для точности и вразумительности постараюсь <hi style="opdelimiter">ответить.</hi><hi style="opnumber">428</hi></p>
<p id="4fef5681-e516-41e8-b663-bb81e8d41c7c" rend="left"><hi style="npnumber">429</hi><hi style="npdelimiter">1)</hi> О личности бога. Личность есть ограничение, бог же не может быть ограничен и потому не может быть личностью.</p>
<p id="645c712d-7c01-4967-8f30-72efcbaa84f4" rend="left">2) О духах все наши рассуждения бесполезны и отчасти противны воле божией. Всё то, что говорится о духах, ничем не может быть подтверждено (кроме галлюцинаций) и если скрыто от нас богом, то, вероятно, что такова его воля. Для меня, например, лично всё, что говорят спириты о духах, совершенно ненужно и потому неинтересно. 3) Что безбрачие выше брака, сказано всеми мудрецами мира, <choice original_editorial_correction="апостол[ами]"><sic>апостол</sic><corr>апостолами</corr></choice>, Христом, и мы не можем не признавать, зная, что лучшие люди мира были девственники.</p>
<p id="04130942-8e4a-4948-9d39-73d33d825184" rend="left">4) Физический труд не выше умственного, но для того, чтобы <choice original_editorial_correction="предавать[ся]"><sic>предавать</sic><corr>предаваться</corr></choice> <choice original_editorial_correction="умствен[ному]"><sic>умствен</sic><corr>умственному</corr></choice> труду, нужно пользоваться <choice original_editorial_correction="физическ[им]"><sic>физическ</sic><corr>физическим</corr></choice> трудом других, а польза всякого <choice original_editorial_correction="умствен[ного]"><sic>умствен</sic><corr>умственного</corr></choice> труда всегда сомнительна. И потому для святости вернее <choice original_editorial_correction="физич[еский]"><sic>физич</sic><corr>физический</corr></choice> труд. И опять это говорили все мудрецы мира.</p>
<p id="422efd88-a66e-4182-94a9-2f904ac907f7" rend="left">Нынче утром думал о вас, дорогой сын, и думал вот что. Несчастье ваше в том, что вы не принадлежите ни к тому, ни к другому из двух разрядов, на <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> разделяются все люди. На людей умственно смиренных и одаренных способностью уважения и потому принимающих твердо на веру те учения, к которым] лежит их сердце; и на людей смелых, упорных в мысли и своими средствами вырабатывающих свои воззрения.</p>
<p id="7acaff26-824d-4cf6-8413-f0cfdb553c98" rend="left">Вы не принадлежите ни к тем, ни к другим и вот страдаете. Выхода из этого вашего положения я не знаю другого, кроме молитвы, и молитвы настоящей, смиренной, преданной. Я знаю, что вы ее имеете. И помоги вам бог. Прощайте, отечески и братски целую вас.</p>
<p id="f31ff0bb-542b-4362-a35b-e7324e0d6a26" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="387b9498-68b0-4a0f-840f-3d57a28b7b5b" rend="left">17 августа.</p>
<lb/>
<p id="2b758e51-57d9-4a7a-ad69-f1ee6eb6410e" rend="left">Нынче, 18, получил ваше другое письмо. Молитесь богу, чтобы он поддержал вас. Если же он не поддержит, то никак не унывайте и поднимайтесь и опять не только надейтесь, но и верьте, что всё пройдет, только не наше отношение к нему.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Приписка служит ответом на письмо Трегубова от 13 августа, в котором Трегубов сообщал, что послал Черткову копию своего первого письма к Толстому от 1 августа и писал по этому поводу, что он «в отчаянии».</note></p>
<p id="265c7911-e611-4731-817f-c3954dec6986" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="71169fa2-a74a-46d5-90a5-df26a8fffb0c" rend="left">* Я согласен с вами и в том, что бог не может быть создатель зла, и всегда говорил и писал, что зло есть только непонятое нами по нашим грехам — добро.</p>
<comments><p id="7e5a8402-dc8b-4e42-bde6-e29921db54ce" rend="Textpetit_otstup left">Год в дате определяется по содержанию письма.</p>
<p id="cde9ad70-5583-4512-99fa-b150541d9612" rend="petit left">Ответ на два письма Трегубова от 1 августа. В первом из них Трегубов писал о жизни В. Г. Черткова, обвиняя его в том, что он «соблазнил» Е. П. Накашидзе; во втором ставил Толстому ряд вопросов религиозного <hi style="opdelimiter">характера.</hi><hi style="opnumber">429</hi></p>
<p id="4dce8bb5-53b3-4e9d-bda6-9e2e689cdc6f" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>В подлиннике:</hi> вероятие</p>
<p id="fcc9d016-02d7-41c1-8a06-736645fc7d6c" rend="petit left"><hi>2</hi> В первое письмо Трегубова вложены выписки из писем к нему его знакомых о жизни Черткова в Англии.</p>
<p id="c1d60ccd-1d2c-4877-9576-47d68b70cb2c" rend="petit left"><hi>3</hi> Приписка служит ответом на письмо Трегубова от 13 августа, в котором Трегубов сообщал, что послал Черткову копию своего первого письма к Толстому от 1 августа и писал по этому поводу, что он «в отчаянии».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
