<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №478. С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Бегичевка</placeName>
                   <date when="1891-12-13">1891 г. Декабря 13.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">478</number></xenoData>

       <text xml:id="a13_478">
	<body><div>
		<opener index="false">
478.
1891 г. Декабря 13. Бегичевка.</opener>
<p id="5fd310d6-3bc1-4b5a-af9c-870289075a4b" rend="left">Давно от тебя нет известий, милый друг, скучно и жутко. Да что делать. Верно завтра, воскресенье, будет. — Одного не люблю, когда в твоих письмах есть сдержанность, невысказанное. Это я сейчас чувствую и очень больно. Правда — лучше всего. Мы все здоровы и очень заняты. И теперь еще больше будем заняты с отъездом милого Чистякова. Мы все его полюбили очень. Да и нельзя. И кроткий, и умный, и деловитый человек. Все мы бережем друг друга и сами себя, и потому, по пословице, и Бог должен беречь нас. Главный характер теперешнего периода столовых тот, что они стали популярны, и народ видит в них не одно средство покрытия нужды, но и средство поживиться. Много просьб от богатых принять членов их семей в столовые. И как сделана ошибка по одному, так их набирается куча. Борьба с этим возможна. И были случаи уже уменьшения числа и откидыванья излишних. Этим мы и заняты с одной стороны, а с другой увеличиванием, т. е. распространением столовых. Нынче я был с тем <choice original_editorial_correction="молод[ым]"><sic>молод</sic><corr>молодым</corr></choice> <choice original_editorial_correction="чел[овеком]"><sic>чел</sic><corr>человеком</corr></choice>, Келером,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Владимир Васильевич Келлер — земский деятель.</note> <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> у тебя (<choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> оказался милым, и твое суждение о нем верно), в деревне, в которой мы еще не были, для открытия, по их просьбе, столовой. Староста оказался пьяным; пьян тоже сосед мужик, у <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> умерло от тифа три человека и нынче жена, и кроме того оказалось, что указывали как на бедных на семьи, у <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> 3 <hi style="opdelimiter">лошади,</hi><hi style="opnumber">108</hi> <hi style="npnumber">109</hi><hi style="npdelimiter">2</hi> коровы, 10 овец и пьют чай, и <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> я застал выпивши в будни. Такое соединение дурного с жалким, что ужасно трудно разобраться. Я уехал, не открыв столовой, а между тем зная, что там есть много истинно страшно бедных. Надо поехать после. Третьего дня был в деревне: лежат середь дня на печи в чуть топленной избе мать, внук и сын, и лежат так целый день. Дров нет и купить не на что. Самое утешительное в нашем деле это не общее дело расширения столовых, количество кормящихся людей, а отношение к этим отдельным лицам, как нынче к <choice original_editorial_correction="некотор[ым]"><sic>некотор</sic><corr>некоторым</corr></choice> голым детям, <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> можно дать одежду. Тюки, <choice original_editorial_correction="привезен[ные]"><sic>привезен</sic><corr>привезенные</corr></choice> Наташей, оказались полны прекрасным платьем. Кто это прислал? Надо поблагодарить того, кто прислал. Наташа у нас с Вакой<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Владимир Николаевич Философов.</note> и сейчас едет домой и везет это письмо. Целую тебя, милый мой друг. И люблю тебя очень, очень.</p>
<p id="fecdd579-9ec8-46a8-8271-193889a9b852" rend="left">От Левы было коротенькое письмо. Он здоров и очень деятелен. Целую детей.</p>
<p id="4f12b42a-d8d4-4c85-9752-ead293a9b771" rend="left">Вели нам прислать газеты и сборник.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Сборник «Помощь голодающим», М. 1892. В этой книге помещены две статьи Толстого: «О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая» и «Сказка» («Работник Емельян и пустой барабан»).</note></p>
<lb/>
<p id="6e801bbf-8060-4fed-abfd-a563260e164d" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Москва. Хамовнич. пер., дом № 15. Графине Софье Андревне Толстой.</p>
<comments><p id="8ee9cc22-3c33-4867-8a70-c10ad58ae940" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi> Владимир Васильевич Келлер — земский деятель.</p>
<p id="41666783-38c5-4432-b26a-5b54dc915f09" rend="petit left"><hi>2</hi> Владимир Николаевич Философов.</p>
<p id="b775519d-fcd6-4a5a-a092-d407ac4aa08c" rend="petit left"><hi>3</hi> Сборник «Помощь голодающим», М. 1892. В этой книге помещены две статьи Толстого: «О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая» и «Сказка» («Работник Емельян и пустой барабан»).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
