<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 90. С. И. Кобелеву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по листам 66 и 68 копировальной книги. Дату Толстого «4 июля» дополняем годом на основании письма адресата.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1896-07-04">1896 г. Июля 4.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Кобелев Степан Ильич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо С. И. Кобелева (<ref target="file:///Volume_68_S.I.Kobelevu_70.xml">см. т. 68, письмо № 70</ref>) от 8 мая 1896 г., в котором он сообщал Толстому о своей жизни и о написании им разбора философских взглядов И. В. <hi style="opdelimiter">Киреевского.</hi><hi style="opnumber">115</hi></ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">90</number></xenoData>

              <text xml:id="S.I.Kobelevu_90">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 90. С. И. Кобелеву.
1896 г. Июля 4. Я. П.
</opener><p id="d4b5a624-39db-401b-9281-78ad633f69cc" rend="right">4 июля.</p>

<p id="948b159d-1ab3-4b26-9df5-d7117be383a9" rend="Obrashenie left">Любезный брат Степан Ильич.</p>
<p id="d81da026-9b66-42f9-93d0-a17dfe11ac65" rend="left">Письмо ваше от 8 мая я получил, но того, в котором вы пишете о старце <choice original_editorial_correction="П[етре]"><sic>П</sic><corr>Петре</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Д[аниловиче]"><sic>Д</sic><corr>Даниловиче</corr></choice>, не получал.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">О Петре Даниловиче, умершем три года назад, Кобелев писал Толстому в 1895 г., как о своем первом наставнике.</note> Не отвечал вам, <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice> что очень занят. Жизни моей осталось не много, а хочется как можно яснее и понятнее передать людям о том, как я понимаю учение Христа. Этим и занимаюсь. Письмо же ваше читал с радостью. Киреевский<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Иван Васильевич Киреевский (1806—1856), писатель, один из теоретиков славянофильства. Толстой был лично знаком с ним. См. т. 47, стр. 314.</note> был человек хороший, но заблуждался, полагая, что христианство проявилось в православии. Православие наше есть первый и злейший враг Христа и его учения. Не знаю, что вы написали об этом предмете, может быть и хорошо, но писать об таких сочинениях, как Киреевского, неважно. Важнее гораздо наша жизнь, и проповедь истины сильнее всего, когда она ведется самою жизнью. Потому я душою порадовался на ваше описание того, как вы приняли и перенесли потерю 200 р. Я своей судьбой и своими слабостями поставлен в такое положение, что, живя в избытке, не могу на деле показать, насколько я христианского духа, а вам, человеку, живущему своим трудом, можно на деле показать свою веру. И никто не служит лучше богу, как тот, кто в жизни делами свидетельствует об истине: просящему дает, от взявшего не требует назад; и если и не отдает рубахи тому, кто взял кафтан, то, по крайней мере, не ищет своего, не судится и не жалеет похищенного, зная, что жизнь наша не в богатстве, а в нашем душевном росте, в увеличении в себе любви и в проявлении ее в мире.</p>
<p id="004017c7-a79d-48be-b7ac-177d0f1ab1eb" rend="left">Я ныне летом занялся тем, чтобы подчеркнуть в евангелиях то, что совсем просто и понятно, пропустив то, что может быть разно перетолковано, и, читая из евангелий одни эти понятные места, получил большую радость. Пришлю вам такое евангелие, если хотите.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Толстой имеет в виду свою статью: «Как читать евангелие и в чем его сущность», изданную впервые В. Г. Чертковым в Лондоне в 1897 г.</note></p>
<p id="413f7959-5072-4f4d-9317-a935b4047382" rend="left">Помогай вам бог итти по пути его. Любящий вас</p>
<p id="57d95dc2-d513-4115-b471-110fb3996128" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="13333084-0294-44ac-8805-abdf620e2cad" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листам 66 и 68 копировальной книги. Дату Толстого «4 июля» дополняем годом на основании письма адресата.</p>
<p id="6350f09f-6f14-4121-8ee6-ccb89f0a8d7e" rend="petit left">Ответ на письмо С. И. Кобелева (<ref target="file:///Volume_68_S.I.Kobelevu_70.xml">см. т. 68, письмо № 70</ref>) от 8 мая 1896 г., в котором он сообщал Толстому о своей жизни и о написании им разбора философских взглядов И. В. <hi style="opdelimiter">Киреевского.</hi><hi style="opnumber">115</hi></p>
<p id="3150af20-4902-408f-8ae2-2d34e91aeff7" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">116</hi><hi style="npdelimiter"><hi>1 </hi>О Петре</hi> Даниловиче, умершем три года назад, Кобелев писал Толстому в 1895 г., как о своем первом наставнике.</p>
<p id="2d120ed0-4286-4239-901c-237af9eef080" rend="petit left"><hi>2 </hi>Иван Васильевич Киреевский (1806—1856), писатель, один из теоретиков славянофильства. Толстой был лично знаком с ним. См. т. 47, стр. 314.</p>
<p id="b9311e0d-9978-450f-a379-71db7b717fa3" rend="petit left"><hi>3 </hi>Толстой имеет в виду свою статью: «Как читать евангелие и в чем его сущность», изданную впервые В. Г. Чертковым в Лондоне в 1897 г.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
