<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 114. Мухаммеду Абдулу (Mohammed Abdoul).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">75</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 6, лл. 134—135. Неполностью в переводе на русский язык опубликовано: «Голос Толстого и Единение» 1920, 2 (14), стр. 1.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1904-04-30">1904 г. Апреля 30</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Мухаммед Абдул</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Mohammed Abdoul</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на сохранившееся письмо муфтия Мухаммеда Абдула, пересланное Толстому С. Кокреллем (<ref target="file:///Volume_75_SidneyuKokrellyuSidneyCockerell_111.xml">см. письмо № 111</ref>). Письмо Мухаммеда Абдула было посвящено религиозным вопросам.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">114</number></xenoData>

              <text xml:id="MuxammeduAbduluMohammedAbdoul_114">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 114. Мухаммеду Абдулу (Mohammed Abdoul).
1904 г. Апреля 30/13 мая. Я. П.
</opener>
<p id="83a7bb78-bd0a-4e39-abf4-e92faf530aca" rend="Obrashenie left">Cher ami!</p>
<p id="92dfe075-f2cc-4bd1-8b04-ceb83046fa0e" rend="left">J’ai reçu votre bonne et trop louangeuse lettre et je m’empresse d’y répondre en vous assurant du grand plaisir qu’elle m’a procurée en me mettant en communication avec un homme éclairé quoique d’une autre croyance, que celle dans laquelle je suis né et fus élevé, mais de la même religion, car les croyances sont différentes et il y en a plusieures, mais il n’y a qu’une seule religion, la vraie. J’espère ne pas me tromper en supposant, d’après votre lettre, que la religion que je confesse est la même que la votre, celle qui consiste à reconnaître Dieu et Sa loi—celle d’aimer son prochain et de faire à autrui ce qu’on voudrait qu’on vous fit. Je crois que tous les vrais principes religieux découlent de celui là et sont les mêmes pour les Juifs, comme pour les Brahmanes, Bouddistes, Ghrétiens et Mahométans. Je crois que plus les religions se remplissent de dogmes, de prescriptions, de miracles, de superstitions, plus elles désunissent les hommes et même produisent l’inimitié, et plus au contraire elles se simplifient et s’épurent, plus elles atteignent le but idéal de l’humanité — l’union de tous. C’est pourquoi votre lettre m’a été très agréable et je voudrais rester en communication avec vous.</p>
<p id="c78ce2a6-e4d7-45c5-96bb-70498e4b6a66" rend="left">Que pensez vous de la doctrine du Bab de Bah-Ullah, et de ses adhérents?</p>
<p id="b8556b94-320a-4ea2-9143-aff22975e913" rend="left">Recevez, cher Mufti Mohamed Abdoul, l’assurance de la sympathie de votre ami.</p>
<p id="903662ba-e275-4f62-8430-5d291da0fec1" rend="right">Léon Tolstoy.</p>
<p id="332b4227-7b57-4fa3-b84b-2e6bad38a1b5" rend="left">1904. 13 маi</p>
<p id="c2d8e511-d277-4aef-8838-9df2664fcbb2" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">91</hi> <hi style="npnumber">92</hi></p><lb/>
<p id="1ecfeb67-2b48-43b9-95f2-58f815a49461" rend="Obrashenie petit left">Дорогой друг,</p>
<p id="5c4b408c-80f6-4d5e-a690-ccd068e258cc" rend="petit left">Я получил ваше хорошее и чересчур хвалебное письмо и спешу ответить, чтобы уверить вас, что оно доставило мне большое удовольствие, поставив меня в общение с просвещенным человеком, хотя и другого вероисповедания, чем то, в котором я родился и воспитывался, но одной со мной веры, ибо вероисповедания различны и их много, но вера существует лишь одна — истинная. Думаю, что не ошибся, предполагая, по вашему письму, что вера, которую я исповедую, — та же, что и ваша вера, и состоит в признании бога и его закона, в любви к ближнему и делании другому того, что желал бы, чтобы делали тебе. Я думаю, что все истинно религиозные принципы вытекают из этого и что они одни и те же как для евреев, так и для браминов, буддистов, христиан и магометан. Я думаю, что чем более религии преисполняются догматов, предписаний, чудес, суеверий, тем более они разъединяют людей и даже порождают недружелюбие, и, напротив, чем более они опрощаются и очищаются, тем ближе достигают они идеальной цели человечества — общего единения. Вот почему ваше письмо было мне очень приятно, и я желал бы остаться с вами в общении.</p>
<p id="6f55be16-d3c7-438f-a5d6-59a5e5ef045b" rend="petit left">Что вы думаете об учении Баба Беха-Уллы и об его последователях?</p>
<p id="c4f8a49d-3b98-41bb-b37e-2b8f2e63d0ac" rend="petit left">Примите, дорогой муфтий Мухаммед Абдул, уверение в симпатии вашего друга</p>
<p id="b8c81522-8805-4d86-bdff-214cdd515a90" rend="petit right">Льва Толстого.</p>
<p id="20a9a1cf-00d2-484b-abcc-c17af4ec47d7" rend="petit left">1904. 13 мая</p>
<comments><p id="235d2894-2828-4016-a372-d06eed171832" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 6, лл. 134—135. Неполностью в переводе на русский язык опубликовано: «Голос Толстого и Единение» 1920, 2 (14), стр. 1.</p>
<p id="3ead12da-e696-4ed1-8a48-88c1087075eb" rend="petit left">Ответ на сохранившееся письмо муфтия Мухаммеда Абдула, пересланное Толстому С. Кокреллем (<ref target="file:///Volume_75_SidneyuKokrellyuSidneyCockerell_111.xml">см. письмо № 111</ref>). Письмо Мухаммеда Абдула было посвящено религиозным вопросам.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
