<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №93. М. Н. Каткову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по рукописной копии (архив Каткова, тетрадь № 21). Впервые опубликовано в «Литературном наследстве», № 37-38, изд. Академии наук СССР, стр. 201—202. Год определяется упоминанием о «1805 годе», который начал печататься в 1865 г.; число проставлено в копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1865-01-03">1865 г. Января 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Катков Михаил Никифорович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">93</number></xenoData>

              <text xml:id="M__N__Katkovu_93">
	<body><div>
		<opener index="false">
93. М. Н. Каткову.
1865 г. Января 3. Я. П.
</opener>
<p id="8778cfc3-e8fd-435b-9237-12d4b97967ae" rend="Obrashenie left"><choice original_editorial_correction="М[илостивый]"><sic>М</sic><corr>Милостивый</corr></choice> <choice original_editorial_correction="г[осударь]"><sic>г</sic><corr>государь</corr></choice>, Михаил Никифорович!</p>
<p id="d32a454d-614f-4777-97ed-f4408174a704" rend="left">Посылаю вам остальную часть той рукописи, которую я привозил тогда в Москву<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 4 к письму № 68.</note> и которая была у вас. То, что теперь у вас, включая и то, что теперь посылается, по-моему, составляет первую часть и, полагаю, выиграло бы, ежели бы было напечатано в одной книжке.</p>
<p id="1e95bd13-3b8b-4a8b-b1d0-0eb173466149" rend="left">Вторая часть заключает в себе описание<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Далее в копии пропуск. Слово восстанавливается по содержанию и по первой публикации.</note> [Шенграбенского] и Аустерлицкого сражения и, полагаю, будет такого же размера, как и первая. Она у меня написана и будет готова (ежели не случится чего-нибудь со мною особенного) к концу этого месяца. Я бы желал и находил бы лучшим — не для себя, — а для того, чтобы лучше товар лицом показать — напечатать всю первую часть в январьской книжке, а всю вторую в февральской книжке.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Первая часть романа была напечатана в двух книжках «Русского вестника» (№№ 1 и 2), а вторая была закончена Толстым лишь осенью 1865 г. (<ref target="file:///Volume_61_S__N__Tolstomu_140.xml">См. письмо № 140</ref>.)</note> Но, разумеется, у вас есть свои соображения, и ежели вы найдете лучшим разделить первую часть, то нечего делать. Но в таком случае напишите мне, желаете ли вы иметь 2-ю часть в нынешнем году, т. е. нынешней зимой. — Оставлять ее до будущей осени мне было бы неприятно, так как я не умею держать написанное, не поправляя и не переделывая до бесконечности. Пожалуйста напишите мне, ежели вы желаете поместить вторую часть, то в каких месяцах? Ежели в мартовской и апрельской, то и мне это было бы очень удобно. —</p>
<p id="a74a5105-ee25-4458-be26-fda97601fb7d" rend="left">Рукопись исчеркана, прошу меня извинить, но до тех пор, пока она у меня в руках, я столько переделываю, что она не может иметь другого вида. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">66</hi></p>
<p id="dc6eea56-57f6-4332-adc5-4cb6a8e884d8" rend="left"><hi style="npnumber">67</hi><hi style="npdelimiter">Французские</hi> письма<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Письма Жюли Карагиной и Марьи Болконской в ч. I романа (см. т. 9 настоящего издания, стр. 109—117).</note> я перевел и, по-моему, можно не печатать перевода, но нельзя не печатать французский текст. Предисловие я не мог, сколько ни пытался, написать так, как мне хотелось. Сущность того, что я хотел сказать, заключалась в том, что сочинение это не есть роман и не есть повесть и не имеет такой завязки, что с развязкой у нее<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Далее в копии пропуск. Слово восстанавливается по смыслу и по первой публикации.</note> [уничтожается] интерес. Это я пишу вам к тому, чтобы просить вас в оглавлении и, может быть, в объявлении <hi>не называть моего сочинения романом.</hi><note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Желание Толстого не было исполнено: в объявлениях «1805 год» везде назван романом.</note> Это для меня очень важно, и потому очень прошу вас об этом. — Корректуры, ежели возможно, пришлите мне. В две недели они могут обратиться.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Правкой корректур Толстой был занят в конце января, как писала об этом С. А. Толстая В. В. и Е. В. Толстым около 27 января.</note> —</p>
<p id="ba630acf-74d9-48a1-ab45-8273b3a96c7c" rend="left">Затем прощайте, жму вашу руку и желаю вам успеха в том деле, которое вам ближе всего к сердцу.</p>
<p id="65da7b96-85d9-4b35-b93d-594e74922412" rend="center">Уважающий и преданный</p>
<p id="dd402b26-be39-43b8-bfb6-3f4625f0f79f" rend="right">гр. Л. Толстой.</p>
<comments><p id="f8df878a-94dd-4ea2-9fc9-8a8433c54c3a" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по рукописной копии (архив Каткова, тетрадь № 21). Впервые опубликовано в «Литературном наследстве», № 37-38, изд. Академии наук СССР, стр. 201—202. Год определяется упоминанием о «1805 годе», который начал печататься в 1865 г.; число проставлено в копии.</p>
<p id="fd1c69bb-2f97-4148-80ac-ec9077de8b1e" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> См. прим. 4 к письму № 68.</p>
<p id="a4585c1c-053f-46a7-b0d9-7e4edd7a4732" rend="petit left"><hi>2</hi> Далее в копии пропуск. Слово восстанавливается по содержанию и по первой публикации.</p>
<p id="95712920-971f-4025-90c7-0eeeea279e5b" rend="petit left"><hi>3</hi> Первая часть романа была напечатана в двух книжках «Русского вестника» (№№ 1 и 2), а вторая была закончена Толстым лишь осенью 1865 г. (<ref target="file:///Volume_61_S__N__Tolstomu_140.xml">См. письмо № 140</ref>.)</p>
<p id="3c538d54-3c81-4035-afc3-c2bdc45bf37b" rend="petit left"><hi>4</hi> Письма Жюли Карагиной и Марьи Болконской в ч. I романа (см. т. 9 настоящего издания, стр. 109—117).</p>
<p id="7afeb9db-608e-4dd1-835e-b5200675448e" rend="petit left"><hi>5</hi> Далее в копии пропуск. Слово восстанавливается по смыслу и по первой публикации.</p>
<p id="96043093-7bba-45e7-ae3a-5766fb322fd8" rend="petit left"><hi>6</hi> Желание Толстого не было исполнено: в объявлениях «1805 год» везде назван романом.</p>
<p id="db7833fa-66f7-465a-8765-686bf7d8b9ab" rend="petit left"><hi>7</hi> Правкой корректур Толстой был занят в конце января, как писала об этом С. А. Толстая В. В. и Е. В. Толстым около 27 января.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
