<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*780. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1907-04-24">1907 г. Апреля 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Черткова от 26—30 апреля н. с., в котором Чертков писал, что собирается приехать в Россию на лето вместе с семьей, и в связи с этим советовался с Толстым о возможности своего поселения в Ясенках в доме, принадлежащем Гужону.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">780</number></xenoData>

       <text xml:id="a24_780">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 780.
1907 г. Апреля 24. Я. П.</opener>
<p id="f72e00f0-b9c3-41ce-8949-0e29462d9971" rend="left">Получил ваше длинное и хорошее письмо, милый друг <choice original_editorial_correction="В[ладимир]"><sic>В</sic><corr>Владимир</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]"><sic>Г</sic><corr>Григорьевич</corr></choice>. Очень порадовался мысли увидеть вас и Галю, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> так давно не видал и так желал бы видеть. Только бы она выдержала переезд. Вчера же ездил в Ясенки. Дом француза (забыл фамилию) к вашим услугам за 150 руб., но голые стены. 7 хороших комнат, кроме передней, кухни, кладовой и пр. Вчера у нас с Таней был спор: я говорил, что за 25 рублей можно накупить столов, стульев, кроватей. Она утверждала, что больше 100. — Я думаю — середина.</p>
<p id="1aa85e4e-3630-4f83-9c3f-f58cb8d5a648" rend="left">Не начинаю всё то, о чем, бог даст, буду говорить через месяц. Вчера пришли телеграммы с вопросами о том, правда ли, что я умер?<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Д. П. Маковицкий в ЯЗ 1907 г. пишет 23 апреля: «Из Петербурга получена телеграмма: «Потрясены известием о смерти Льва Николаевича. Немирович-Данченко». 24 апреля: «Ночью приехал Андрей Львович из Тулы. Тамошняя газета получила из Петербурга телеграмму, что Лев Николаевич умер».</note> — Жду этого постоянно, но рад буду, если не случится до вас. Но не беда, если и раньше случится. Дай бог вам дожить до старости: очень хорошо. — Приятно мне то, что Соня, моя жена, очень радостно приняла известие о вашем предполагаемом приезде и даже собиралась всячески вам содействовать в устройстве. Этого, разумеется, не нужно, на это есть Саша. Дом Гужона (вспомнил) чист совершенно внутри, но крыша крива, но все-таки есть столько же основания, как и для крыши <choice original_editorial_correction="Тавр[ического]"><sic>Тавр</sic><corr>Таврического</corr></choice> дворца, предполагать, что она обрушится<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> 2 марта 1907 г. рано утром обвалился потолок в Таврическом дворце, где помещалась Государственная дума. Это происшествие отмечено Толстым в Записной книжке 1907 г. (№ 1) записью: «Дума провалилась» (т. 56, стр. 185 и 547).</note>. Приказчику я сказал, что дом прошу не отдавать до того, как спишусь с вами (две недели), тогда дам <hi style="opdelimiter">задаток.</hi><hi style="opnumber">65</hi> <hi style="npnumber">66</hi><hi style="npdelimiter">Пожалуйста,</hi> давайте мне поручения. Мне только удовольствие.</p>
<p id="8f07e4c3-6e44-4202-92d2-23fd72a809f2" rend="left">За всё последнее время, месяца два или больше, занят только Детским Кругом <choice original_editorial_correction="чт[ения]"><sic>чт</sic><corr>чтения</corr></choice> и изложением <choice original_editorial_correction="Еванг[елия]"><sic>Еванг</sic><corr>Евангелия</corr></choice> для детей.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Напечатано в издательстве «Посредник» в 1908 г. (№ 717) под заглавием «Учение Христа, изложенное для детей». См. т. 37.</note> Начинаю видеть возможность хоть кое-какого осуществления. До свиданья. Привет всем, Гале, Ольге с детьми, вашему Сергеенке и другим вашим домочадцам.</p>
<p id="4c28425e-4b37-4aa0-817d-87b1395e1e2f" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="54c375d7-b156-465f-a508-e60748b8bfec" rend="left">24 апр. 1907</p>
<comments><p id="f94e1cf8-b0c1-4bbf-b66b-b4c82ad71d0d" rend="Textpetit_otstup left">Ответ на письмо Черткова от 26—30 апреля н. с., в котором Чертков писал, что собирается приехать в Россию на лето вместе с семьей, и в связи с этим советовался с Толстым о возможности своего поселения в Ясенках в доме, принадлежащем Гужону.</p>
<p id="f8295132-b6c3-482d-9337-b0603cb78111" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Д. П. Маковицкий в ЯЗ 1907 г. пишет 23 апреля: «Из Петербурга получена телеграмма: «Потрясены известием о смерти Льва Николаевича. Немирович-Данченко». 24 апреля: «Ночью приехал Андрей Львович из Тулы. Тамошняя газета получила из Петербурга телеграмму, что Лев Николаевич умер».</p>
<p id="b00f1dc9-41d3-4de7-b14e-91f9aca0e333" rend="petit left"><hi>2</hi> 2 марта 1907 г. рано утром обвалился потолок в Таврическом дворце, где помещалась Государственная дума. Это происшествие отмечено Толстым в Записной книжке 1907 г. (№ 1) записью: «Дума провалилась» (т. 56, стр. 185 и 547).</p>
<p id="ab57aa38-783c-457f-8031-c288fa29bd5d" rend="petit left"><hi>3</hi> Напечатано в издательстве «Посредник» в 1908 г. (№ 717) под заглавием «Учение Христа, изложенное для детей». См. т. 37.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
