<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 238. А. И. Кудрину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">77</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1907-09-26">1907 г. Сентября 26.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Кудрин Андрей Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо А. И. Кудрина от 16 сентября 1907 г., в котором он писал о своей жизни в тюрьме.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">238</number></xenoData>

              <text xml:id="A.I.Kudrinu_238">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 238. А. И. Кудрину.
1907 г. Сентября 26. Я. П.
</opener>
<p id="1f27f004-16d9-4e77-b742-c3a1c6410ba8" rend="Obrashenie left">Милый брат Андрей Кудрин.</p>
<p id="79a3fc7a-dda0-44ca-b194-228c2229d1c7" rend="left">Очень рад был получить от вас весточку и спешу отвечать. Мне очень грустно было заметить в этом вашем последнем письме упадок духа. Понимаю вполне, как тяжело вам в ваши молодые годы такое тяжелое заключение, и особенно при том лишении вас книг, причину которого (этого лишения) очень трудно понять, но все-таки думаю, что ваше положение в много раз лучше положения тех людей, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> живут на свободе, но в душе своей связаны теми заблуждениями и соблазнами, которые держат их, мучают гораздо хуже, чем могут мучать вас ваши тюремщики. Не унывайте, милый друг. Придет время, когда вы с удовольствием будете вспоминать это время заключения, если только вы будете проводить это время в покорности воле бога и в желании — где бы вы ни были и что бы с вами ни было — служить богу. Мне так хотелось бы облегчить ваше положение, что, хотя я и не имею на это никакого права, мне хочется дать вам несколько советов о том, как вам проводить ваше время. Я думаю, что хорошо бы было распределить время так, чтобы, кроме 8 часов сна, распределить часы так: если возможно, часов 6 и до 8 на телесную работу, какую дадут, часа 4 в разное время на общение с людьми: разговоры и передачу им своих мыслей и выслушивание от них их <hi style="opdelimiter">рассказов</hi><hi style="opnumber">205</hi> <hi style="npnumber">206</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> суждений и часа четыре на молитву и уединенное размышление с самим собою.</p>
<p id="152a51c3-c486-4bef-a460-ac658b15a6a8" rend="left">Если бы были разрешены книги, часть этого времени могла бы быть употреблена на чтение. Сообщите мне, пожалуйста, если можете узнать: почему вам не дают книг: потому ли, что считают вообще нужным запретить вам всякое чтение, или потому, что считают присланные мною книги вредными?</p>
<p id="a46a08a3-090b-45a0-9539-991b86ab0665" rend="left">Если они только некоторые книги считают вредными, то желательно знать, какие книги ими допускаются. Если бы я знал какие, я бы прислал вам их. Ожидая от вас ответа, остаюсь любящий вас брат</p>
<p id="1c41a282-b17c-4965-b548-55663d857f17" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="34fbbf59-b479-400c-a9e7-b8a809023292" rend="left">26 сент. 1907.</p>
<lb/>
<p id="2271b436-6417-4958-8508-1762e24db17c" rend="left">Так не унывайте, милый друг, жизнь не может быть ни хороша, ни дурна от внешних условий. Всё в тебе. Живешь с богом и в боге, и всё и везде хорошо. Живешь без бога, и всё и везде дурно.</p>
<p id="d0c1d569-cded-496c-b7bc-d238480512f3" rend="left">Подумайте, не могу ли чем служить вам. Был бы очень рад, если бы мог быть вам полезен.</p>
<comments><p id="b5b6923a-ecb1-44c0-8a85-80f6eb606d6c" rend="Textpetit_otstup left">Подлинник, как обычно, был отпечатан в копировальной книге, но почему-то адресату послан не был и остался в Ясной Поляне среди черновиков. Очевидно, была отправлена копия (возможно, потому, что А. И. Кудрину было трудно разбирать почерк Толстого).</p>
<p id="a5042049-e393-47d9-9f7a-10b906528fa8" rend="petit left">Ответ на письмо А. И. Кудрина от 16 сентября 1907 г., в котором он писал о своей жизни в тюрьме.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
