<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №481 С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Бегичевка</placeName>
                   <date when="1891-12-24">1891 г. Декабря 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">481</number></xenoData>

       <text xml:id="a24_481">
	<body><div>
		<opener index="false">
481.
1891 г. Декабря 24. Бегичевка.</opener>
<p id="907f8295-bba7-4f7d-b83a-b3e4791072f8" rend="left">Получили вчера еще твое письмо,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> От 20 декабря.</note> милый друг, через Протопопова. Протопопов приехал с другим г-ном Обольяниновым.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Лев Александрович Обольянинов — член Гдовской земской управы.</note> Оба они петербургские и плохо понимающие условия жизни, а вместе с тем возбужденные отчасти фальшивым представлением о голоде и раздраженно осуждающие правительство. При том занятии делом, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> мы находимся, это производит неприятное впечатление. Но они недурные люди, в особенности Протопопов. Самое неприятное впечатление произвели мне письма Левы.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Письма эти не сохранились. О них см. (С. А. Толстая, «Моя жизнь», часть VI, стр. 196.</note> Легкомыслие, барство и нежелание трудиться. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">111</hi></p>
<p id="5e41b9d9-f8f7-4479-b512-7b8e6235461c" rend="left"><hi style="npnumber">112</hi><hi style="npdelimiter">Я</hi> очень боюсь, что он совершенно бесполезно потратит там деньги жертвованные, чужие. Он свел теперь дело на то, чтобы покупать и раздавать муку, т. е. делать то самое, что делает земство или администрация. Купить же рожь и раздать сделает земство или чиновники не хуже его, так что ему незачем и быть там. Проще передать деньги земству. Очень мне это жалко: и то, что деньги тратятся даром, и главное то, что он так легкомыслен и самоуверен. Я писал ему об этом и по почте, и с <choice original_editorial_correction="Протопоп[овым]"><sic>Протопоп</sic><corr>Протопоповым</corr></choice>.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Известно письмо Л. Л. Толстому от 23 декабря, см. т. 66.</note></p>
<p id="851a2fe6-4530-4132-bd21-20e193c3551e" rend="left">Посетителей у нас бездна. Накануне <choice original_editorial_correction="Прот[опопова]"><sic>Прот</sic><corr>Протопопова</corr></choice> был Леонтьев, темный, — приехавший из Полтавы, с деньгами на столовую. Нынче я его устроил в 15 верстах от нас, — самый дальний пункт в одну сторону. Новоселов, Черняева и Гастев, <choice original_editorial_correction="к[отор]ых"><sic>кых</sic><corr>которых</corr></choice> мне очень жалко, что ты так осудила,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">В письме от 20 декабря (ПСТ, стр. 483—484).</note> они очень и очень хорошие, самоотверженные люди и работники, — уехали в другую сторону, тоже на самый дальний пункт от нас, за 15 же верст, и поселились там в избе, без чаю, молока, пищи иной, как та, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> в столовых, без постелей и т. п. —</p>
<p id="a0490e58-2a26-41a6-bdc2-98f6ce171024" rend="left">Если будет хороша погода, я завтра проведаю их. Потом 3-го дня приехала и вчера уехала одна Вагнер, сестра милосердия, выдержавшая курс сестер <choice original_editorial_correction="Красн[ого]"><sic>Красн</sic><corr>Красного</corr></choice> Креста, мать 17-летнего сына, готовая ехать повсюду с небольшими деньгами. Я ее направил в Казань, к Соловьевой.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Вepa Соловьева жила во время голода в Тетюшском уезде Казанской губ.</note> Нынче приехала <choice original_editorial_correction="Эл[ена]"><sic>Эл</sic><corr>Элена</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Павл[овна]"><sic>Павл</sic><corr>Павловна</corr></choice>. Очень она жалка и мила. Я нынче ездил далеко верхом по столовым. Надо всё объездить перед отъездом. Всё идет хорошо, всё независимо от нашей воли расширяется. Третьего дня был в деревне, где на 9 дворов одна корова; нынче был в деревне, где почти все нищие. Я говорю нищие в том смысле, что это всё люди, не могущие уж жить своими средствами и требующие помощи — не держащиеся уже сами на воде, а хватающиеся за других. Таких всё больше и больше.</p>
<p id="872d9787-ee7d-40b0-9f0b-b1e66a56d8b2" rend="left">Мы все здоровы и, кажется, не дурны. Я приятно и легко занят. Маша не совсем хороша, но плохого нет. Целую тебя и детей.</p>
<p id="19905d5e-f677-44e7-835d-7f7c9f9129da" rend="left">Пишу лениво, но это не значит, чтобы таково было чувство к тебе. Радуюсь его силе.</p>
<lb/>
<p id="0a4ce37b-f894-470e-9df2-712c5c233b7b" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Москва. Хамовнический пер., № 15. Графине Софье Андревне <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">112</hi></p>
<comments><p id="13358027-d39a-4b23-bc4a-4f20a9fcf2a7" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi> От 20 декабря.</p>
<p id="909fb8eb-aa1b-413d-9d4b-9a11d1d908f7" rend="petit left"><hi>2</hi> Лев Александрович Обольянинов — член Гдовской земской управы.</p>
<p id="3deabdb5-1900-412e-a71a-da8550173140" rend="petit left"><hi>3</hi> Письма эти не сохранились. О них см. (С. А. Толстая, «Моя жизнь», часть VI, стр. 196.</p>
<p id="359397b6-e717-4192-b0bc-dd0aa1d42bd4" rend="petit left"><hi>4</hi> Известно письмо Л. Л. Толстому от 23 декабря, см. т. 66.</p>
<p id="4c35523d-cef2-4467-ad48-9ceb987c6083" rend="petit left"><hi>5 </hi>В письме от 20 декабря (ПСТ, стр. 483—484).</p>
<p id="b69b89ba-665d-4205-8809-fe50fcadb5a2" rend="petit left"><hi>6</hi> Вepa Соловьева жила во время голода в Тетюшском уезде Казанской губ.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
