<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 267. Е. П. Ковалевскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1862-10-24">1862 г. Октября 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ковалевский Егор Петрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">267</number></xenoData>

              <text xml:id="Eg.P.Kovalevskomu_267">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 267. Е. П. Ковалевскому.
1862 г. Октября 24. Я. П.</opener>
<p id="1ff5c7b5-e67d-473c-910b-45c8d5abfa62" rend="right">Ясная Поляна. 24 октября.</p>
<p id="77bd52e2-728c-4661-bf46-5419ef8b021c" rend="left">Многоуважаемый Егор Петрович! Давно вы потеряли меня из виду и, пожалуй, забыли о моем существовании, а я вас помню и люблю и, по правде, особенно вспоминаю, когда есть просьба. Вот в чем. Сын моего старого дядьки,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Николай Дмитриевич Банников (р. в 1778 г.) — бывший дядька малолетних Толстых, выведенный в «Детстве» в лице Николая.</note> сын отличного семейства <hi>Митрофан Николаев Банников</hi>,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Митрофан Николаевич Банников — сын дядьки Толстого Н. Д. Банникова. Служил сначала объездчиком в Ясной Поляне, потом старостой и управляющим. По его имени названа «Митрофановская посадка» в окрестностях Ясной Поляны.</note> крапивенской мещанин, попал под суд за утайку найденных денег и промен лошади своего хозяина и присужден за то Петербургской уголовной палатой к наказанию розгами, к заключению в арестанскую роту и к уплате 104 р. Я ничего не знаю о <hi style="opdelimiter">справедливости</hi><hi style="opnumber">458</hi> <hi style="npnumber">459</hi><hi style="npdelimiter">или</hi> несправедливости поступка и наказания, знаю только, что наказание за недоказанное преступление и без сознания подсудимого неимоверно строго, и знаю еще, что целое прекрасное и близкое мне семейство в страшном горе. Дело это переносится подсудимым в 5-й Департамент Сената, прошением в нынешнем месяце (в конце). Ради Бога и наших хороших отношений, помогите этому несчастному, всему семейству и мне. Я всей душой вам буду благодарен за эту важную услугу. Отвечайте мне словечко всё в Тулу. —</p>
<p id="8fd32380-8366-469f-a5d7-0bc7a39b4062" rend="left">Вы любите меня, и потому должен вам сказать, что вот месяц, как я женат и счастлив так, как никогда бы не поверил, что могут быть люди. —</p>
<p id="a12f2d62-3645-49fb-9fe5-944e6f25475f" rend="left">Прощайте, желаю вам всего прекрасного. Как ваше здоровье? От всей души любящий и уважающий вас</p>
<p id="3fa69d65-f2fa-42a1-982f-204dccdba121" rend="right">Гр. Л. Толстой.</p>
<comments><p id="5ebf628a-6799-4e42-a7cf-926a58750fea" rend="Textpetit_otstup left">Год определяется содержанием. Над текстом письма помета, сделанная, очевидно, Ег. П. Ковалевским: «Во 2-м Отд. Д-та в Москве».</p>
<p id="ebd27a26-04ae-48a5-8cb3-06f237236856" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Николай Дмитриевич Банников (р. в 1778 г.) — бывший дядька малолетних Толстых, выведенный в «Детстве» в лице Николая.</p>
<p id="e9c85e52-0c55-43de-9bef-ed2c59a812d8" rend="petit left"><hi>2</hi> Митрофан Николаевич Банников — сын дядьки Толстого Н. Д. Банникова. Служил сначала объездчиком в Ясной Поляне, потом старостой и управляющим. По его имени названа «Митрофановская посадка» в окрестностях Ясной Поляны.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
