<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 366. В. А. Иславину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в «Летописях Государственного литературного музея», кн. 2, М. 1938, стр. 52—53. Год определяется письмами В. А. Иславина от 4 и 5 декабря 1877 г., на которые Толстой отвечает, и от 20 <hi style="opdelimiter">декабря</hi><hi style="opnumber">356</hi> <hi style="npnumber">357</hi><hi style="npdelimiter">1877</hi> г., которое служит ответом на данное письмо. Дата Толстого: «10 ноября» исправляется на «10 декабря» на основании слов письма: «На днях Соня родила нам еще сына».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1877-12-10">1877 г. Декабря 10.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Иславин Владимир Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">366</number></xenoData>

              <text xml:id="V.A.Islavinu_366">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 366. В. А. Иславину.
1877 г. Декабря 10. Я. П.</opener>
<p id="0ad8c070-18b1-4ace-b1be-103186149d9d" rend="left">Очень тебе благодарен, дорогой друг Владимир, и за твое доброе письмо,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">От 4 декабря 1877 г., в котором В. А. Иславин соглашался взять на себя посредничество в переговорах с Р. Г. Бистромом по делу о покупке у него Толстым участка земли в Бузулукском уезде Самарской губ., и от 5 декабря, в котором он дополнительно сообщал предложенные Бистромом условия.</note> и за твои хлопоты по моему делу. Пользуюсь твоим позволением продолжать это дело через тебя.</p>
<p id="866a5634-14ff-426b-b4d2-e757cfc9b92a" rend="left">Бистром,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Родриг Григорьевич Бистром (1809—1886) — генерал от инфантерии.</note> как видно, следует правилу — запрос в карман не лезет. Его доверенный запродал из этой земли — 3000 <choice original_editorial_correction="дес[ятин]"><sic>дес</sic><corr>десятин</corr></choice> — 1500 по 12 р., а 1500 по 11 р. в рассрочку, за всю же Бистром просит по 12 р. 50 к.</p>
<p id="16ab1c74-61cf-4e37-9943-daf374136c1a" rend="left">Я предлагаю ему следующее; Я покупаю всю землю без рассрочки по 10 р., т. е. за 40000 с его купчей (или пополам, это можно уступить) и с одним условием, очень важным, чтобы я <hi style="opdelimiter">не</hi><hi style="opnumber">355</hi> <hi style="npnumber">356</hi><hi style="npdelimiter">был</hi> принуждаем покупать постройки арендатора, находящиеся на этой земле.</p>
<p id="22a520e4-8fe4-4d98-87c0-716e0f58c0a7" rend="left">Условие это надо тебе объяснить. Земля находится в аренде у г-на Тимрота,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Егор Александрович Тимрот. См. о нем в т. 61.</note> родственника Бистрома, и, как мне известно, Тимрот запродал уже совсем 3000 <choice original_editorial_correction="дес[ятин]"><sic>дес</sic><corr>десятин</corr></choice>, а 100 <choice original_editorial_correction="дес[ятин]"><sic>дес</sic><corr>десятин</corr></choice> не мог продать, потому что на них находится постройка Тимрота, и Тимрот ценит эту постройку в 9000 р. — Я догадываюсь, что дело в том, что Тимрот, имеющий условие аренды на землю, ставит условием прекращения аренды то, чтобы была куплена его постройка &lt;и этого-то я не желаю&gt;. А между тем арендная плата так высока, что я весьма охотно приму условия аренды на себя при покупке, но только с тем, чтобы не покупать построек иначе, как по вольной, независимой от продажи земли, цене. Арендная плата даже так высока, что я готов при покупке уменьшить ее на 25. —</p>
<p id="84397511-aaa7-4a8b-a1d1-955f6634d49b" rend="left">Тимрот родственник и очень уважаемый человек и потому, по этим предположениям моим, надо только сондировать<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Сондировать — от французского sonder (исследовать, выведывать, нащупывать) — старое произношение слова «зондировать».</note> Бистромов, но не высказывать моего предположения.</p>
<p id="ace4b640-a5dd-4d4d-9103-8cc5b7404633" rend="left">Сущность та, что я покупаю землю за 40 <choice original_editorial_correction="т[ысяч]"><sic>т</sic><corr>тысяч</corr></choice> и, если она в аренде, принимаю на себя условия аренды, но не покупаю построек, находящихся на земле, а арендатор, по истечении срока, может снести их или продать мне по вольной цене.</p>
<p id="f9f909fb-4d4e-4127-84c1-d6f700999c9a" rend="left">Надеюсь, что ты не раскаешься в той обязательности, с <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> ты взялся за мое дело, и не скажешь: вот пристал. —</p>
<p id="76d22dc7-04a1-4260-a34b-060dbbd8b99d" rend="left">Радуюсь мысли увидать тебя летом, но еще более желал бы увидать тебя в твоем гнезде, которое, все говорят, так хорошо у тебя устроено. —</p>
<p id="e523c728-9331-44a2-b7e1-b87b5878af70" rend="left">На днях Соня родила нам еще сына и лежит еще в постели. И хоть это для меня старая штучка, всегда она волнует и трогает и радует. Прощай, дорогой друг, от души обнимаю тебя и целую руку у твоей жены.</p>
<p id="9001dae1-375e-47f3-9779-ef45a7a8750b" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="f623893b-0d9f-4e4b-bdca-843b4053d46b" rend="left">10 ноября.</p>
<lb/>
<p id="bdbce490-0fef-4301-8a16-b6c72f891b22" rend="left"><hi>На конверте</hi>: Его превосходительству Владимиру Александровичу Иславину. Петербург. Офицерская улица № 3.</p>
<comments><p id="bebdc57f-f61a-4f2b-9880-d233960b8d05" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в «Летописях Государственного литературного музея», кн. 2, М. 1938, стр. 52—53. Год определяется письмами В. А. Иславина от 4 и 5 декабря 1877 г., на которые Толстой отвечает, и от 20 <hi style="opdelimiter">декабря</hi><hi style="opnumber">356</hi> <hi style="npnumber">357</hi><hi style="npdelimiter">1877</hi> г., которое служит ответом на данное письмо. Дата Толстого: «10 ноября» исправляется на «10 декабря» на основании слов письма: «На днях Соня родила нам еще сына».</p>
<p id="77158d09-c90c-4113-8a19-f98763887474" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>От 4 декабря 1877 г., в котором В. А. Иславин соглашался взять на себя посредничество в переговорах с Р. Г. Бистромом по делу о покупке у него Толстым участка земли в Бузулукском уезде Самарской губ., и от 5 декабря, в котором он дополнительно сообщал предложенные Бистромом условия.</p>
<p id="d4ae6a61-8e1e-4f39-9c44-11dbaf0196c8" rend="petit left"><hi>2 </hi>Родриг Григорьевич Бистром (1809—1886) — генерал от инфантерии.</p>
<p id="d53d9452-7e45-4bc1-a606-1498c737fbe1" rend="petit left"><hi>3 </hi>Егор Александрович Тимрот. См. о нем в т. 61.</p>
<p id="e471f8e9-78a1-4132-adf1-f1215c2f01de" rend="petit left"><hi>4 </hi>Сондировать — от французского sonder (исследовать, выведывать, нащупывать) — старое произношение слова «зондировать».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
