<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 178. О. К. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1906-03-24">1906 г. Марта 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ольга Константиновна Толстая</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на несохранившееся письмо О. К. Толстой от середины марта 1906 г. и на письмо А. К. Чертковой от 28...31 марта н. с. 1906 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">178</number></xenoData>

              <text xml:id="O.K.Tolstoj_178">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 178. О. К. Толстой.
1906 г. Марта 24. Я. П.</opener>
<p id="4e3bcd81-7545-458f-bd67-66e273e1b66f" rend="left">Получил твое письмо, милая Ольга, и очень был рад узнать, или, скорее, видеть подтверждение своих предположений о вашей жизни с <choice original_editorial_correction="Ч[ертковыми]"><sic>Ч</sic><corr>Чертковыми</corr></choice><note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Разойдясь с А. Л. Толстым, O. K. Толстая с детьми в 1904 г. переехала к Чертковым в Англию, где прожила до осени 1908 г., занимаясь воспитанием детей и помогая В. Г. Черткову в его делах по издательству «Свободное слово».</note> и детьми. Сейчас дал твое письмо Андрюше. Он в одном из хороших, мягких состояний, и мне его жалко и думаю, что всё, что он прочтет в твоем письме, вызовет в нем только хорошие чувства. Хочу дать ему Галино письмо,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Письмо А. К. Чертковой Толстому от 28...31 марта н. с. 1906 г.</note> в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> она так хорошо пишет про детей. То, что она пишет про него в конце, тоже может быть только полезно ему...</p>
<p id="b715658f-9be1-4213-9edf-800c1f958a8e" rend="left">Сейчас сам прочел Андрюше конец письма Гали, касающийся его. Ему <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> больно, но я уже вперед приготовил его — сказал, что даю ему письмо только с тем уговором, чтобы он постарался подавить в своей душе всякое недоброе чувство, и мне кажется, что вышло хорошо.</p>
<p id="f80f592b-4c8e-4326-813f-45ae308024a4" rend="left">Смягчающее его вину обстоятельство — то, что он и говорил — это то, что его оскорбило то, что совершенно помимо его (он узнал только случайно) устроилось дело продажи имения,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Речь идет о намерении О. К. Толстой продать Таптыково — имение А. Л. Толстого в Тульской губ., переданное им детям.</note> <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> он покупал, устраивал, предоставил детям и считает стоящим гораздо больше того, что за него хотели взять. И в этом отношении я его отчасти оправдываю. Я согласен, что лучше продать землю мужикам или земству, чем частному лицу, но разница эта так неважна; важно только то, чтобы меньше взять за имение. А и это в этом случае не имеет значения, <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> имение не твоя собственность, а детей. Что же касается до трудности получения аренды, то, я думаю, что при теперешних обстоятельствах может быть только <hi style="opdelimiter">два</hi><hi style="opnumber">132</hi> <hi style="npnumber">133</hi><hi style="npdelimiter">случая:</hi> или всеобщий разгром, при <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> ни о каких арендах не может быть речи, или, что и вероятнее, такое же положение, как всегда, т. е. своевременная уплата. Впрочем, милые голубушки Оля и Галя, главное поймите, я в этом ничего не понимаю, и не судите меня, а поймите, что мне так бы хотелось, чтобы мы все всё всегда прощали бы друг друга, в мыслях не позволяли бы себе осуждать друг друга, а помнили бы и свои<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В автографе:</hi> свою</note> ничтожество и гадость, и свои духовное величие и красоту.</p>
<p id="b88e72b6-5222-4510-a7c5-aa5e36bfa0c9" rend="left">Ну прощай, голубушка, я зарапортовался, но в самом хорошем духе, и ты, верно, поймешь меня.</p>
<p id="579a2f5b-8b19-4bfd-ab21-2986ef2e4a0d" rend="left">Целую Галю и милых детей, <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> она так хорошо описала. <choice original_editorial_correction="Андр[юша]"><sic>Андр</sic><corr>Андрюша</corr></choice> прочел и говорит: «жалко про Сонюшку мало».</p>
<p id="bfe86aa4-c8de-4132-b761-1bb967cdc5b5" rend="left">Скажи еще Гале, что хотя мне и приятно, по шерстке, ее похвалы за рассказ,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Рассказ Толстого «За что?».</note> но мне вредно это. Как жаль, что трахома не уступает,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> А. К. Черткова писала, что дети заразились от проезжей семьи <hi style="opdelimiter">духоборов.</hi><hi style="opnumber">133</hi></note> пожалуйста, извещай, что будет. Большому Диме скажи, что я получил вчера его письмо с поправкой статьи<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> О печатании статьи «Обращение к русским людям» см. т. 36, стр.710—714.</note> и с известием хорошим о том, что если будем живы, то увидимся с ним и с Галей, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> так давно не видал.</p>
<p id="0aafdc62-cf12-4602-816e-07a3c62ec9a3" rend="left">О статье я, в первый раз кажется, несогласен с ним и изменять не буду. Лучше вовсе не печатать.</p>
<p id="98866261-4d09-4335-956f-2480903aebe5" rend="left">Фельтен хотел напечатать, но я ему напишу, что, если он не начинал, то лучше не надо.<hi>8</hi></p>
<p id="9e026180-acd1-4c60-8825-ce557b35efc1" rend="left">Ну прощай, душенька. Не взыщи, что скверно написал.</p>
<p id="14227f84-720e-499a-a86d-e9c82bd3e408" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="2a0909c6-e548-4016-9d06-5907fdaff889" rend="left">24 марта.</p>
<comments><p id="4eb1be72-cb37-4488-90c7-c37bed9d7902" rend="Textpetit_otstup left">Ответ на несохранившееся письмо О. К. Толстой от середины марта 1906 г. и на письмо А. К. Чертковой от 28...31 марта н. с. 1906 г.</p>
<p id="0d6e6171-775d-49d1-aa34-9b66cbf9b766" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Разойдясь с А. Л. Толстым, O. K. Толстая с детьми в 1904 г. переехала к Чертковым в Англию, где прожила до осени 1908 г., занимаясь воспитанием детей и помогая В. Г. Черткову в его делах по издательству «Свободное слово».</p>
<p id="d44cfbd4-441f-4558-a214-75efd4133929" rend="petit left"><hi>2</hi> Письмо А. К. Чертковой Толстому от 28...31 марта н. с. 1906 г.</p>
<p id="a5f67e8c-f7c6-4f30-bc78-02c63e79fa5f" rend="petit left"><hi>3</hi> Речь идет о намерении О. К. Толстой продать Таптыково — имение А. Л. Толстого в Тульской губ., переданное им детям.</p>
<p id="c8f3f250-02c6-4394-aa46-b3379509600e" rend="petit left"><hi>4</hi> <hi>В автографе:</hi> свою</p>
<p id="15a4e158-88b1-4943-a063-a9ebef4788dd" rend="petit left"><hi>5</hi> Рассказ Толстого «За что?».</p>
<p id="bb8c7dc8-af6e-46b6-9154-74aa68e7a840" rend="petit left"><hi>6</hi> А. К. Черткова писала, что дети заразились от проезжей семьи <hi style="opdelimiter">духоборов.</hi><hi style="opnumber">133</hi></p>
<p id="cc6f3335-e89c-4e30-aaff-3e16583ae1bf" rend="petit left"><hi style="npnumber">134</hi><hi><hi style="npdelimiter">7</hi></hi> Письмо В. Г. Черткова о статье Толстого «Обращение к русским людям», в которой Чертков предлагал смягчить тон в части, касающейся критики революционеров. См. в т. 89.</p>
<p id="e2544347-38d6-47b8-89df-208ea7c937ad" rend="petit left"><hi>8</hi> О печатании статьи «Обращение к русским людям» см. т. 36, стр.710—714.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
