<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 288. Л. А. Сулержицкому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1898-10-20">1898 г. Октября 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Сулержицкий Леопольд Антонович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Сулержицкого от 12 октября, в котором Сулержицкий писал о найме им парохода для отправки духоборов и сообщал, что к нему приезжал жандармский пристав с опросом, относительно его полномочий на ведение дела переселения; в связи с этим Сулержицкий просил написать Г. С. Голицыну, чтобы тот выдал разрешение «заниматься этим делом».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">288</number></xenoData>

              <text xml:id="L.A.Sulerzhickomu_288">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 288. Л. А. Сулержицкому.
1898 г. Октября 20. Я. П.
</opener>
<p rend="Obrashenie left">Дорогой Суллер.</p>
<p rend="left">Голицыну писать мне неудобно, <choice original_editorial_correction='т[ак]'><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction='к[ак]'><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> нет никакого повода. Если бы вам помешали делать дело, тогда бы было <hi style="opdelimiter">основание,</hi><hi style="opnumber">471</hi> <hi style="npnumber">472</hi><hi style="npdelimiter">а</hi> теперь не о чем его просить. Если случится что, телеграфируйте, и тогда я телеграфирую ему хотя бы сто слов. —</p>
<p rend="left">Жаль, что вы мало пишете о деле, а положение его меня теперь особенно интересует и вот почему. В Россию приехал нарочно и был у меня комиссионер от Гавайского правительства по переселению.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">В письме к В. Г. Черткову от 20 октября Толстой сообщает его имя — Marlsden. См. т. 88.</note> Ему написали про то, что выселяются 3000 духоборов] трудолюбивых, нравственных земледельцев, и он, чтобы не упустить их, нарочно приехал в Россию. Климат лучший в мире, ни жаров, ни холодов, земля плодородная и воды и лесу в изобилии. Езды туда на пароходе через Суэз (кажется) 25 дней — цена переезда должна быть на 50 дороже, чем в Канаду (он даст мне верные сведения, запросив компанию Кук). Предложение их компании плантаторов <choice original_editorial_correction='сахарн[ого]'><sic>сахарн</sic><corr>сахарного</corr></choice> тростника следующее: 1) Они платят половину переезда (это не наверное, но, вероятно, он запросит и ответит) и 2) гарантируют заработок круглый год по 30 р. в месяц мужчине (месяц 26 дней), 20 р. женщине, 16 р. мальчику 14 лет, 3) дают помещения, отдельные домики для каждого семейства, с огородом в 9000 квадратных] футов и орошением, 4) правительство продает земли с платою за них 8 стоимости — не помню сколько, кажется около 20 рублей. Работа продолжается 10 часов на воздухе и 12 часов в закрытом помещении. Работа, состоит в обработке и уборке сахарного тростника.</p>
<p rend="left">Так что, переселившись туда, можно частью работать на <choice original_editorial_correction='сахарн[ых]'><sic>сахарн</sic><corr>сахарных</corr></choice> плантациях, выплачивая долг переезда, частью устраиваться на своей земле.</p>
<p rend="left">Болезней мало, жители португальцы, итальянцы, галичане и японские и китайские рабочие.</p>
<p rend="left">Десять раз отмерь, один раз отрежь. Я счел своей обязанностью выписать этого комиссионера и переговорить с ним. Мне Гавайские острова нравятся больше всех других мест переселения. Правда, что теперь уж, может быть, поздно, но я все-таки прошу подумать об этом и переговорить с нашими братьями и написать мне, что они об этом думают.</p>
<p rend="left">То же пишу и Черткову. Прощайте, милый друг. Не сетуйте, что я не пишу <choice original_editorial_correction='Гол[ицыну]'><sic>Гол</sic><corr>Голицыну</corr></choice>. Делайте, как будто нет никаких угроз препятствий. Когда же наступят эти препятствия, и если наступят, мы примем меры.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">16 октября последовало распоряжение о высылке Сулержицкого с Кавказа. 30 октября он был у Толстого в Москве. Толстой посоветовал Сулержицкому ехать на Кавказ вместе с C. Л. Толстым и добиться разрешения жить на Кавказе. В связи с этим он написал письмо к Г. С. Голицыну. См. № 308.</note></p>
<p rend="right">Целую вас</p>
<lb/>
<p rend="left">20 окт. 98. </p>
<p rend="right">Л. Т.</p>
<p rend="left emptyline"><hi style="opnumber">472</hi> <hi style="npnumber">473</hi></p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Ответ на письмо Сулержицкого от 12 октября, в котором Сулержицкий писал о найме им парохода для отправки духоборов и сообщал, что к нему приезжал жандармский пристав с опросом, относительно его полномочий на ведение дела переселения; в связи с этим Сулержицкий просил написать Г. С. Голицыну, чтобы тот выдал разрешение «заниматься этим делом».</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>В письме к В. Г. Черткову от 20 октября Толстой сообщает его имя — Marlsden. См. т. 88.</p>
<p rend="petit left">В АТ имеется письмо Marlsden от 12 октября 1898 г.</p>
<p rend="petit left"><hi>2 </hi>16 октября последовало распоряжение о высылке Сулержицкого с Кавказа. 30 октября он был у Толстого в Москве. Толстой посоветовал Сулержицкому ехать на Кавказ вместе с C. Л. Толстым и добиться разрешения жить на Кавказе. В связи с этим он написал письмо к Г. С. Голицыну. См. № 308.</p>
<p rend="petit left">Публикуемое письмо Толстого не было получено Сулержицким ввиду его отъезда с Кавказа.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>