<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*394. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1937"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">87</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1895-02-02">1895 г. Февраля 2.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">394</number></xenoData>

       <text xml:id="fevralya2_394">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 394.
1895 г. Февраля 2. Москва.</opener>
<p id="ba323e58-cf46-46e2-a7d0-f84c57fd6069" rend="left"><choice><reg>Хотел</reg><orig>Хотѣлъ</orig></choice> писать <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> нынче, дорогой <choice><reg>друг</reg><orig>другъ</orig></choice>, и именно <choice><reg>делать</reg><orig>дѣлать</orig></choice> то, чего вы хотите <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> меня: обличать <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>недобром</reg><orig>недобромъ</orig></choice>, <choice><reg>противоположном</reg><orig>противоположномъ</orig></choice> любви <choice><reg>чувстве</reg><orig>чувствѣ</orig></choice>, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> вырвалось у <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> опять <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>вашем</reg><orig>вашемъ</orig></choice>, <choice><reg>предшествовавшем</reg><orig>предшествовавшемъ</orig></choice> <choice><reg>письме</reg><orig>письмѣ</orig></choice>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо от 29 января, предшествовавшее письму, от 31. января.</note> Меня оно также больно поразило <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice>, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> и чувство ваше <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Озм[идову]"><sic>Озм</sic><corr>Озмидову</corr></choice>,<hi>2 </hi>о <choice><reg>котором</reg><orig>которомъ</orig></choice>, помните, я <choice><reg>говорил</reg><orig>говорилъ</orig></choice> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> на <choice><reg>дороге</reg><orig>дорогѣ</orig></choice> около ржи, и вы обрадовали меня <choice><reg>своим</reg><orig>своимъ</orig></choice> <choice><reg>согласием</reg><orig>согласiемъ</orig></choice>. <choice><reg>Так</reg><orig>Такъ</orig></choice> и нынче я порадовался вашему письму.</p>
<p id="d29f9787-d4bc-4a65-a513-e5a7c1097459" rend="left">Нелюбовь особенно <choice><reg>заметна</reg><orig>замѣтна</orig></choice>, дурная, ядовитая нелюбовь, по особенной проницательности, <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> мы <choice><reg>видим</reg><orig>видимъ</orig></choice> недостатки <choice><reg>других</reg><orig>другихъ</orig></choice>. Избави <choice><reg>Бог</reg><orig>Богъ</orig></choice> <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> этого <choice><reg>ясновидения</reg><orig>ясновидѣнiя</orig></choice>. Такое же <choice><reg>ясновидение</reg><orig>ясновидѣнiе</orig></choice> <choice><reg>обратных</reg><orig>обратныхъ</orig></choice> <choice><reg>свойств</reg><orig>свойствъ</orig></choice> <choice><reg>дает</reg><orig>даетъ</orig></choice> любовь.</p>
<p id="d5bf4452-5563-4417-b267-15b1fe0ffc7f" rend="left">Ваши <choice><reg>замечания</reg><orig>замѣчанiя</orig></choice> о <choice><reg>рассказе</reg><orig>разсказѣ</orig></choice> <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> кажутся справедливыми о <choice><reg>том</reg><orig>томъ</orig></choice>, что Никита <choice><reg>слишком</reg><orig>слишкомъ</orig></choice> <choice><reg>рассуждает</reg><orig>разсуждаетъ</orig></choice>. Я это <choice><reg>смягчил</reg><orig>смягчилъ</orig></choice>, кажется, и еще <choice><reg>хотел</reg><orig>хотѣлъ</orig></choice> бы смягчить. То же, чтò вы говорите о <choice><reg>том</reg><orig>томъ</orig></choice>, что <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>мог</reg><orig>могъ</orig></choice> бы почерпнуть <choice><reg>этот</reg><orig>этотъ</orig></choice> <choice><reg>взгляд</reg><orig>взглядъ</orig></choice> <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> <choice><reg>Евангелия</reg><orig>Евангелiя</orig></choice>, — <choice><reg>неверно</reg><orig>невѣрно</orig></choice>, <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> кажется. <choice><reg>Мне</reg><orig>Мнѣ</orig></choice> главное <choice><reg>хотелось</reg><orig>хотѣлось</orig></choice> показать то, что душа <choice><reg>человеческая</reg><orig>человѣческая</orig></choice> <choice><reg>христианка</reg><orig>христiанка</orig></choice>,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> «Душа человеческая — христианка» — изречение Тертуллиана, из его «Апологии», нередко встречающееся в письмах <hi style="opdelimiter">Толстого.</hi><hi style="opnumber">316</hi></note> и что <choice><reg>христианство</reg><orig>христiанство</orig></choice> есть ничто иное, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> <choice><reg>закон</reg><orig>законъ</orig></choice> души <choice><reg>человеческой</reg><orig>человѣческой</orig></choice>. И это <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> бы хотелось лучше выразить.</p>
<p id="c6f5ef53-40eb-45fe-a286-ac47f8181953" rend="left"><hi>4 </hi>Какъ жаль бѣдную Галю. Радуюсь, что болѣзнь ея въ прошедшемъ, и что вамъ хорошо тамъ.</p>
<p id="0fe307c1-a204-416c-b0b2-736192546124" rend="left"><hi>5 </hi>Не нравится <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice>, что вы долго не кончаете свою записку и не подаете ее. Чтó-то <choice><reg>будет</reg><orig>будетъ</orig></choice>? Страшно <choice><reg>более</reg><orig>болѣе</orig></choice> всего за <choice><reg>тех</reg><orig>тѣхъ</orig></choice>, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> <choice><reg>откажут</reg><orig>откажутъ</orig></choice>.<hi>6 </hi>—</p>
<p id="33c67ea4-e325-49ad-9d2f-53a0578f0b6f" rend="left">Я эти два <choice><reg>последние</reg><orig>послѣднiе</orig></choice> дня <choice><reg>писал</reg><orig>писалъ</orig></choice> <choice><reg>предисловие</reg><orig>предисловiе</orig></choice> <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> Дрожжину.<hi>7</hi> <choice><reg>Хотелось</reg><orig>Хотѣлось</orig></choice> написать коротко, но стало разростаться. И это дурно.</p>
<p id="3e04095f-24f6-4b94-991a-ca42984814ec" rend="left">Прощайте. Помогай <choice><reg>нам</reg><orig>намъ</orig></choice> <choice><reg>Бог</reg><orig>Богъ</orig></choice> служить Ему.</p>
<p id="24726f5a-c72e-4a5a-9e55-b322a0667ff2" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="3c554782-41a3-42d7-8220-975d14bcab8a" rend="Textpetit_otstup left">Печатается впервые. На подлиннике надпись черными чернилами рукой Черткова: «№ 390 Москва 2 февр. 95».. Датировка эта, <hi style="opdelimiter">повидимому,</hi><hi style="opnumber">313</hi> <hi style="npnumber">314</hi><hi style="npdelimiter">правильна.</hi> Последнее из писем Черткова, на которые отвечает Толстой, датированное 31 января, вероятно, было получено Толстым 2 февраля, и Толстой ответил на него в тот же день, на что указывают слова: «нынче порадовался вашему письму».</p>
<p id="69cbbc28-1da6-4ecd-a12f-cfc3f5473d9f" rend="petit left">Толстой отвечает на письма Черткова от 25, 29 и 31 января 1895 г. В первом из этих писем Чертков писал о том впечатлении, которое произвел на него рассказ «Хозяин и работник»: «Вчера утром прочел рассказ и до сих пор нахожусь под свежим, самым резким его впечатлением. Потом, как я знаю по опыту, со мной всегда бывает с вашими писаниями, я буду постепенно глубже проникать сознанием в смысл того, чтò вы сказали, и отдавать себе всё более и более определенный отчет в том, как оно соприкасается и в каком отношении находится с жизнью вообще, и в особенности — с моею. Вообще последние две-три недели в моей душе что-то как будто готовится, какая-то существенная перемена к лучшему; или мне этого так хочется, что я себя обманываю — не знаю. Ваш рассказ как раз задел самое чувствительное место в моем нарастающем недовольстве собой, и я не мог, сидя один у себя в комнате, не только не умилиться. — но как-то совсем не заволноваться и заплакать, когда дошел до возрождения умирающего купца. И это внутреннее радостное волнение, передававшееся от него ко мне, продолжалось долго; и, думаю, может быть, даст плоды»... Вместе с тем Чертков сообщал, что он ведет переговоры с петербургским американским пастором Франсом об издании на английском языке всех произведений Толстого последнего времени и о переводе на английский язык рассказа «Хозяин и работник» при ближайшем участии Черткова. В следующем письме от 29 января Чертков писал: «Получивши вчера сообщение от Поши о том, что вы хотите исправить еще корректуру «Хозяина и работника», я решаюсь сказать вам о маленьком смущении в моем впечатлении при чтении этого чудного рассказа; быть может, вы согласитесь со мной и устраните то, чтò мне показалось маленьким недочетом в изложении; а, может быть, я просто ошибаюсь вследствие своего недомыслия.</p>
<p id="d7d78bd9-21b2-4c7e-8a58-ff53e4f89fc1" rend="petit left">Все, что переживает в своем сознании купец перед смертью, представляется совершенно правдоподобным и естественно вытекающим из его прошлого. Даже внезапный переворот из крайнего эгоиста в человека, полагающего жизнь свою за друга своего, вполне объясняется только что пережитым им ужасом одинокой смерти без бога. Всё переживаемое умирающим Никитой бесконечно важно и убедительно, и составляет необходимый противовес, дополняющий со стороны <hi>разумения</hi> то, чтò открылось умирающему купцу в форме <hi>любви.</hi> Дальше того, чтò вы здесь высказали, нельзя идти ни в любви, ни (безнаказанно) в мудрости или философии. И вместе с тем, как любовь купца, так и Никитино понимание жизни в высшей степени просто и общедоступно, как и всё истинное.</p>
<p id="19009fef-9371-4489-a918-9471dfbdbd7a" rend="petit left">Но тем не менее жизнепонимание Никиты, насколько мне известно, не <hi>общераспространенное</hi> жизнепонимание даже среди простых и чистых людей из простого народа. А между тем Никита сначала рассказа изображен именно как один из тех простых и чистых, незлобивых, жалостливых ко всему живому, людей ив народа, с какими каждый из нас встречался. Про него собственно известна его замечательная, но не <hi style="opdelimiter">необычайная</hi><hi style="opnumber">314</hi> <hi style="npnumber">315</hi><hi style="npdelimiter">в</hi> его среде, терпимость к развратной жене, и его близкое, нежное отношение к животным, детям и т. п., в чем он также не представляет в своей среде единичного явления. Про <hi>сознательное</hi> же его отношение к жизни, про его мировоззрение, читатель по первой части рассказа ничего не знает, и потому представляет себе этого Никиту, похожим на обычный тип доброго русского мужика, в роде вашего Ивана-дурака, мудрость которого какая-то органическая или инстинктивная, но никак не вытекающая из какого-либо отвлеченно-сознательного жизнепонимания. И потому в том столь глубоком по мысли месте, где вы говорите о том, что Никита сравнивает безотчетную радость и свежесть своего детства с совершенно иным теперешним своим состоянием, и что он предвидит в засмертной жизни возобновление в другой форме того прежнего радостного детского состояния, — в этом месте мне сразу почувствовалось, что это не Никита так мыслит, а вы — за него. И то же показалось мне во всем последующем его олицетворении смысла жизни в отношении как бы работника к Хозяину; — смысла жизни, выраженного Христом и с особенною силою прочувствованного и иллюстрированного вами и раньше, и в этом рассказе. Этот смысл жизни для меня, как и для вас, разрешает всё, неразрешимое в нашей судьбе; и вы мне вообще много помогли в достижении этого понимания жизни. Но я думаю, что оно вытекает главным образом из знакомства с Христом и его учением; и во всяком случае, если и достижимо независимо от Христа, то только путем усиленной деятельности сознания, каковая читателю в Никите неизвестна. По крайней мере меня лично очень удивило (и нарушило естественно составившееся из предыдущего представление о Никите) вдруг увидать в душе Никиты то, чтò вы туда вложили. И мне кажется, что это несоответствие совершенно устранилось бы, если бы я знал, что Никита не просто добродушный русский мужик, но, что ему довелось почитать Евангелие, и что притча Христа о хозяине и работнике или вообще общий смысл учения Христа отразился в его душе в форме того жизнепонимания, которое под конец рассказа в нем обнаруживается. А, может быть, было бы достаточно и того, если бы вы сначала какими-нибудь маленькими штрихами дали бы читателю чувствовать, что Никита не просто добряк, а сознательно относится к своей роли в жизни. Написал вам все эти умствования, и мне страшно стало того, чтó я наделал. Выходит, как будто, что я учу вас, и притом в области художественной. Но мне, разумеется, вовсе не этого хотелось; а только — на всякий случай поделиться с вами моим маленьким сомнением на тот случай, если и вы, быть может, сами с этим согласны. Но вероятнее всего, что я просто ошибаюсь, так как в художественной технике я никогда ничего не смыслю»...</p>
<p id="7f7e7d49-4109-459f-bef1-413c3540772e" rend="petit left">Затем, возвращаясь к инциденту с фотографией, Чертков писал: «Я был неправ, это правда, в том, что не надо было тратить на это деньги, — это мой грех, и не единичный, а постоянный, от которого вполне избавиться мне возможно будет только тогда, когда у меня денег в моем распоряжении не будет. Но этот грех не мог или во всяком случае не должен был расстроить Татьяну Львовну, сознательно, непрерывно и хладнокровно пользующуюся для своих удобств и удовольствий вашим участием в разделе между вашими <hi style="opdelimiter">детьми</hi><hi style="opnumber">315</hi> <hi style="npnumber">316</hi><hi style="npdelimiter">той</hi> собственности, которую вы не признавали вашей. Это была <hi>действительной</hi>, а не воображаемой ошибкой с вашей стороны, которую вы <hi>основательно</hi> признали и признаете таковой, которая будет служить, когда она станет известной людям, действительным соблазном для многих и многих искренних людей, и тем не менее продолжать ежеминутно участвовать в которой Татьяна Львовна находит возможным, потому что это ей выгодно. А между тем в то же время она в ваших, как ей думается, интересах, возмущается против <hi>мнимого</hi> невыгодного впечатления, которое <hi>может</hi> произвести на <hi>каких-то</hi> англичан и французов группа, где вы сняты с несколькими друзьями, <hi>если </hi>эта группа попадет в <hi>какие-то </hi>журналы. Выходит, что сознательно пользоваться тем. что люди будут, и с <hi>их</hi> (не нашей) точки зрения <hi>справедливо</hi> будут считать <hi>подлостью </hi>с вашей стороны, — можно; но сниматься на одной группе с вами нельзя, потому что те же люди могут над этим <hi>посмеяться.</hi></p>
<p id="270af04c-c079-43a3-ae66-12617cbfd4da" rend="petit left">Повторяю, и искренно повторяю, что я Татьяну Львовну вовсе не хочу <hi>осуждать</hi>; а хочу только держаться зa правду, потому что верю в правду, или вернее (так как носителем правды я себя не считаю), верю в то, что нужно безбоязненно отдаваться тому, чтó в настоящую минуту считаешь правдой». В письме от 31 января Чертков писал: «Меня беспокоит впечатление, которое могло произвести на вас и ваших мое третьегодняшнее письмо. Мне совестно, что я написал вам свои глупые соображения о вашей повести, т. е. о таком предмете, в котором меньше, чем в чем-либо другом, — я могу вас учить. И мне страшно, как бы вам и вашим дочерям не показалось, что я злюсь на Татьяну Львовну; между тем, как в действительности злобы, я право, <hi>теперь</hi> не чувствую; хотя, правда, не испытываю и того нежного отношения к ней, при котором стараешься всё объяснить в лучшую сторону. Пишу сейчас просто для того, чтобы сказать вам, что вы меня очень успокоите, если напишете хоть несколько слов о том, как вы приняли то мое письмо; и чтобы попросить вас по-братски обличить меня, а не отмалчиваться из деликатности, если вы меня в чем осуждаете. Я иногда, как в прошлом письме, <hi>нарочно </hi>выкладываю вам всё, чтò у меня есть на душе, наперекор какому-то внутреннему дипломатическому голосу, который советует мне быть осторожнее. Я предпочитаю, чтобы вы видели меня во всей моей неприглядной непринужденности, чем высказываться вам только тогда, когда я не сомневаюсь в своем хорошем настроении. Последнее в сущности <hi>было</hi> бы рисовкой перед вами; а этого я себе никогда не простил бы.</p>
<p id="87e8f6c4-4cdb-4e7c-8fd6-da370980668e" rend="petit left">Про дело, ради которого я здесь, ничего еще не могу сказать, так как я сейчас занят приведением в окончательный вид своей записки, и ни с кем еще лично не виделся по этому делу. Задержка произошла от того, что Галя была <hi>очень</hi> больна, и это меня на столько расстраивало, что я не мог вызвать в себе достаточное светлое и душевно бодрое настроение, для <hi>убедительного</hi> заключения моей записки»...</p>
<p id="33a6a4cb-1981-412c-b27e-c731b8f10477" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо от 29 января, предшествовавшее письму, от 31. января.</p>
<p id="4dd69cbc-b512-4611-a20e-e9f911e32c83" rend="petit left"><hi>2</hi> Николай Лукич Озмидов.</p>
<p id="391e960c-0a4c-41cb-b5e6-03b5193a96d2" rend="petit left"><hi>3</hi> «Душа человеческая — христианка» — изречение Тертуллиана, из его «Апологии», нередко встречающееся в письмах <hi style="opdelimiter">Толстого.</hi><hi style="opnumber">316</hi></p>
<p id="03e45226-aa8b-46d3-b9d4-8fe6d340fe96" rend="petit left"><hi style="npnumber">317</hi><hi><hi style="npdelimiter">4</hi></hi> <hi>Абзац редактора</hi>.</p>
<p id="96b836ad-d18e-4faa-823c-6c529ef9f322" rend="petit left"><hi>5</hi> <hi>Абзац редактора.</hi></p>
<p id="27e6103b-a9d6-4f28-968f-970084459e97" rend="petit left"><hi>6</hi> Записка Черткова об отнятии детей Хилковых, предназначавшаяся для передачи царю.</p>
<p id="87547b57-bf83-4a3a-9d4f-e6f7fbe0e77a" rend="petit left"><hi>7</hi> Предисловие к книге Е. И. Попова «Жизнь и смерть Е. Н. Дрожжина (1866—1894)», изд. Готгеймера, Берлин 1895. См. т. 31.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
