<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №246. В. В. Рахманову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано с пропусками в журнале «Минувшие годы» 1908, 12, стр. 298—300. Дата определяется записью в Дневнике Толстого 1 марта (см. т. 52, стр. 15).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-02-28">1891 г. февраля 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Рахманов Владимир Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">246</number></xenoData>

              <text xml:id="V.V.Raxmanovu_246">
	<body><div>
		<opener index="false">
246. В. В. Рахманову.
1891 г. февраля 28. Я. П.</opener>
<p id="6dd0594c-9412-49a9-94dc-13c1abaf6ecf" rend="left">Давно не испытывал такой радости, дорогой <choice original_editorial_correction="В[ладимир]"><sic>В</sic><corr>Владимир</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[асильевич]"><sic>В</sic><corr>Васильевич</corr></choice>, как ту, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> мне доставило ваше письмо. Мысли, чувства, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> волнуют вас, те новые горизонты, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> открываются вам, это то самое, что меня волнует, чем я живу, чем жил и живет последнее время Ге (младший) — (он недавно <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> у нас), чем живет Хилков, с <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> мы последнее время усердно переписывались, что вырастает перед Бирюковым, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> на-днях писал мне. Единство это не происходит от внешнего общения, а от внутреннего. Единственное истинное единение есть то, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> получается не вследствие искания единения, а вследствие того, что истина одна: Кто в истине, или близок к ней — те вместе. И потому это единение наше особенно радует меня. —</p>
<p id="e82e4be2-1a30-41bc-906f-bb4a96e52745" rend="left"><note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Абзац редактора.</note>У меня теперь И. И. Горбунов (он едет из <choice original_editorial_correction="Петерб[урга]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербурга</corr></choice>, где устраивал своего брата<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Н. И. Горбунов.</note> и семью его, к <choice original_editorial_correction="Чертк[овым]"><sic>Чертк</sic><corr>Чертковым</corr></choice>), и мы с ним вместе читали ваше письмо. Когда мы прочли то место, где вы говорите о том, что у Христа нет заповедей (вернее бы сказать; что учение его не в заповедях) и что <choice original_editorial_correction="Хр[истос]"><sic>Хр</sic><corr>Христос</corr></choice> научил достижению <choice original_editorial_correction="ц[арства]"><sic>ц</sic><corr>царства</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ожия]"><sic>б</sic><corr>божия</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice> сделает <hi style="opdelimiter">невозможным</hi><hi style="opnumber">260</hi> <hi style="npnumber">261</hi><hi style="npdelimiter">нарушение</hi> заповедей, когда я прочел это, я напомнил ему то, что я говорил ему то же вчера. Именно, что учение <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice> состоит в постановке идеала <choice original_editorial_correction="ц[арства]"><sic>ц</sic><corr>царства</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ожия]"><sic>б</sic><corr>божия</corr></choice>, для достижения <choice original_editorial_correction="к[отор]ого"><sic>кого</sic><corr>которого</corr></choice> нужно быть совершенным, как Отец, т. е. идеал совершенства внешнего и внутреннего, а что заповеди,</p>
<p id="3c94acf4-6146-429b-b911-8bf0c8356ce8" rend="left">5 заповедей, суть только зарубки на этом бесконечном пути того места, ниже которого в настоящий период жизни человечества не следует, желательно, можно не спускаться. — Совершенство 1) в том, чтобы всех: Зулу, идиота, злодея, зверя, считать равными, братом, и любить, как любишь любимых. — Зарубка, заповедь, что не должно и можно не гневаться на брата,</p>
<p id="5e48e51d-1902-40a9-b0ef-f0ab42858a3b" rend="left">2) в том, чтобы быть вполне чистым; зарубка не <choice original_editorial_correction="прелюбод[ействовать]"><sic>прелюбод</sic><corr>прелюбодействовать</corr></choice>,</p>
<p id="ec6b542f-dcf4-415a-8cb0-accb02035f22" rend="left">3) в том, чтобы быть вполне свободным, не связанным ничем;</p>
<p id="0be6c30d-db8b-4ecb-89d9-7d1ec8ab1962" rend="left">зарубка не клясться,</p>
<p id="7985bbf1-278d-4464-a643-27184788295e" rend="left">4) в том, чтоб никогда не приложить насилия, ни для защиты другого и себя, ни против животного; зарубка не уничтожать зло силою.</p>
<p id="4ad307c3-a363-40c4-8dda-cb4eb2c7735e" rend="left">5) Не иметь врагов; зарубка творить добро врагам.</p>
<p id="7edcbe07-ae68-4aff-876f-3d8d0649679f" rend="left"><note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Абзацы редактора.</note>Не думайте, что я защищаю прежнюю точку зрения в <choice original_editorial_correction="Ч[ем]"><sic>Ч</sic><corr>Чем</corr></choice> <choice original_editorial_correction="М[оя]"><sic>М</sic><corr>Моя</corr></choice> <choice original_editorial_correction="B[epa]"><sic>B</sic><corr>Bepa</corr></choice>.</p>
<p id="0f74d03e-1bea-4509-b575-02a6e55b1ef5" rend="left">Я не только не защищаю, но радуюсь тому, что мы пережили ее. — Вступив на новый путь, нельзя не обрадоваться тому, что первое увидал впереди себя. И простительно принять то, что на начале дороги, за цель пути. Но, подойдя ближе и только благодаря тому, что видел сначала, нельзя не радоваться тому, что увидал впереди бесконечную светлую даль.</p>
<p id="eda6d79d-9162-446d-a449-d18413c9002d" rend="left"><note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Абзацы редактора.</note>Ваше объяснение слабого места общин совершенно справедливо. —</p>
<p id="7c0de967-464e-47b3-b817-54a4d939e375" rend="left"><note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Абзацы редактора.</note>Теперь о государстве и отношении к нему. Опять вы совершенно правы, или, скорее, думаете то самое, что я, но тут нужно ограничение. Не отрицать государства, т. е. насилия, мы не можем, как не можем не отрицать блуда, независимо от того, пользуемся ли мы тем и другим. — И, разумеется, что вполне свободным от государства, как вполне свободным от блуда, может считать себя только святой, и что отвращение к тому и другому и есть стимул истинной жизни — стремления к святости. Но опасно впасть в обратную ошибку, в <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> впадает Сютаев,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Василий Кириллович Сютаев в 1891 г. собирался переселиться в тверскую общину Дугино. См. В. И. Скороходов, «Из воспоминаний старого общинника» — «Ежемесячный журнал» 1914, 11, стр. 80—82; 12, стр. 81—82.</note> сколько я понял из вашего письма и <hi style="opdelimiter">помню</hi><hi style="opnumber">261</hi> <hi style="npnumber">262</hi><hi style="npdelimiter">его</hi> взгляды; сказать себе, что я не могу быть чист от насилия (<choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> пользуюсь им) и потому могу в известных пределах участвовать в нем, могу подать становому о лошади и т. п. Это всё равно что сказать себе: я не могу быть чист от блуда помыслов и даже падений, и потому пойду в дом, и потом буду целомудренно долго жить. — Это тот самый страшный путь, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> называется компромисс, сделка. — <choice original_editorial_correction="Христ[ианское]"><sic>Христ</sic><corr>Христианское</corr></choice> учение тем отличается от <hi>всех</hi> других, что оно не в заповедях, а в указании идеала полного совершенства и пути к нему, и это стремление заменяет для ученика <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice> все заповеди и оно же указывает ему все соблазны. Отступает <choice original_editorial_correction="учен[ик]"><sic>учен</sic><corr>ученик</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice> от пути, указанного <choice original_editorial_correction="Хр[истом]"><sic>Хр</sic><corr>Христом</corr></choice>, не по обдуманному рассуждению, а по бессилию или, скорее, по отношению сил, стремящейся к идеалу и противодействующей. И потому равнодействующую этих двух сил нельзя никогда определить, как это пытаются делать любители компромиссов — она всегда переменяющаяся, особенная для каждого человека и даже для одного и того же человека в разное время. Всегда, всякую минуту, всякий пусть стремится ко всей истине, к полному освобождению от похоти, к полному освобождению от насилия, участия в нем и пользования им; а что выйдет — никто не знает. Но никогда пусть не содействует ни разврату, ни насилию, и в светлую минуту (не в увлечении) не пользуется ими. В прежней вере и вообще в нехристианских верах заповеди стоят впереди (они так стояли для нас по В <choice original_editorial_correction="ч[ем]"><sic>ч</sic><corr>чем</corr></choice> <choice original_editorial_correction="м[оя]"><sic>м</sic><corr>моя</corr></choice> <choice original_editorial_correction="в[ера]"><sic>в</sic><corr>вера</corr></choice> — отчасти), в христианстве заповеди стоят назади, т. е. в известный период развития человечества сознание его говорит ему — стремись к полному совершенству, но, стремясь вперед, не спускайся ниже известных ступеней. Христос сказал: не сердись, не ругайся, не блуди, не клянись, не борись силою, не воюй, 1800 лет тому назад, как, я думаю, 6000 лет тому назад сказано <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice>: не убивай, не ешь людей и т. п. — Христианство тем и велико, что оно не выдумано Христом, а что оно есть закон вечный, <choice original_editorial_correction="к[отор]ому"><sic>кому</sic><corr>которому</corr></choice> следовало человечество гораздо прежде, чем закон этот был выражен, и <choice original_editorial_correction="к[отор]ому"><sic>кому</sic><corr>которому</corr></choice> оно всегда будет следовать и следует теперь в лице тех, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> не знают или не хотят знать христианства. Разница только в том, что для знающих смысл христианства жизнь полна смысла и радости. Христианская жизнь не в следовании заповедям, не в следовании учению даже, а в движении к совершенству, в уяснении всё большем<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Ударение Толстого.</note> и большем <hi style="opdelimiter">этого</hi><hi style="opnumber">262</hi> <hi style="npnumber">263</hi><hi style="npdelimiter">совершенства</hi> и всё большем и большем приближении к нему. И сила жизни христианской не в различной степени совершенства (все степени равны, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> путь бесконечен), а в ускорении движения. Чем быстрее движение, тем сильнее жизнь. И это жизнепонимание дает особую радость, соединяя со всеми людьми, стоящими на самых различных степенях, а не разъединяя, как это делает заповедь. Разбойник на кресте и Закхей живут более христианской жизнью, чем апостолы и т. п. —</p>
<p id="196f84a7-027f-466e-9108-4ed4031ef9cc" rend="left"><note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Абзацы редактора.</note>То, что вы говорите об отношении к государству, когда его отрицаешь, а сам пользуешься им, совершенно справедливо, но из этого не следует, чтобы можно <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> признавать его и мириться с ним, а следует только сознание своей слабости, негодности (как вы верно говорите), следует смирение, смирение, приближающее к любви.</p>
<p id="e9560d96-b32d-411f-a00a-e33ef464e569" rend="left"><note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Абзацы редактора.</note>Целую вас и люблю всей душой. Привет вашим сожителям. Напишите еще. —</p>
<p id="6a488f8e-520b-4774-b28e-fef05c250ab0" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="c4dbd0f2-b3a7-4b5f-b306-17eb44235f9c" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано с пропусками в журнале «Минувшие годы» 1908, 12, стр. 298—300. Дата определяется записью в Дневнике Толстого 1 марта (см. т. 52, стр. 15).</p>
<p id="afc46a45-2289-4da5-8fbc-0db6c3f563d2" rend="petit left">Письмо Рахманова, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
<p id="77dc03f6-dadd-44f1-8320-e34f1aad8e9d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Абзац редактора.</p>
<p id="30ce2420-7440-481d-b972-3d395e698847" rend="petit left"><hi>2</hi> Н. И. Горбунов.</p>
<p id="a9cd926d-8a83-444e-b627-7948194bef3b" rend="petit left"><hi>3</hi> Абзацы редактора.</p>
<p id="a05e2a0b-5c66-4b99-8b16-83aaf9a7f739" rend="petit left"><hi>4</hi> Василий Кириллович Сютаев в 1891 г. собирался переселиться в тверскую общину Дугино. См. В. И. Скороходов, «Из воспоминаний старого общинника» — «Ежемесячный журнал» 1914, 11, стр. 80—82; 12, стр. 81—82.</p>
<p id="aa67afe1-3469-4b0f-a86b-8cb0305bf006" rend="petit left"><hi>5</hi> Ударение Толстого.</p>
<p id="f1b4f8e0-6745-4b69-8e68-2048a0bc3c12" rend="petit left"><hi>6</hi> Абзацы редактора.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
