<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 199. Мак-Крири (W. T. Mac Creary).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по листу копировальной книги, хранящемуся в AЧ. Местонахождение автографа неизвестно. Вероятно, письмо духоборам от 6 ноября было отправлено после того как были переведены деньги, а потому дата Толстого переводится на старый стиль. Авторская дата, вероятно, ошибочна: помечая новым стилем письма от 1 числа месяца, Толстой часто ошибался на один день. В России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1899-11-01">1899 г. Ноября 1?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Мак Крири (W. T. Mac Creary)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">199</number></xenoData>

              <text xml:id="Mak-KririW.T.MacCreary_199">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 199. Мак-Крири (W. T. Mac Creary).
1899 г. Ноября 1?/13? Я. П.
</opener>
<p id="44d6d902-23a5-47ea-a7d5-726a3f728643" rend="Obrashenie left">Dear Sir,</p>
<p id="141d2661-71c6-4cc9-a39c-a150eab2df29" rend="left">You will very much oblige me in forwarding the enclosed money<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Согласно копировальной книге, далее в подлиннике оставлено место для суммы.</note> to Arthur St. John. In case A. St. John will refuse to accept the money, please give the money to Herbert Archer or to Sullerjizky. The money is destined to be distributed between the Douchoborys.</p>
<p id="b585fd47-dbd7-4da8-b489-be98ce338ca5" rend="right rightindent">Yours faithfully,</p>
<p id="12209f49-c7d9-431a-961a-086457356d5c" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="0fd39187-08ec-47a0-844c-c73cd0cbb826" rend="left">12 November.</p>
<lb/>
<p id="1f451b8f-e71e-4973-a8ee-b93afc036f76" rend="Obrashenie petit">Милостивый государь,</p>
<p id="6305e669-487e-48eb-a811-20cf9a2305b3" rend="petit left">Вы сделаете мне большое одолжение, переслав прилагаемые деньги<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Согласно копировальной книге, далее в подлиннике оставлено место для суммы.</note> Артуру Син-Джону. В случае, если А. Син-Джон откажется принять деньги, передайте их, пожалуйста, Герберту Арчеру или Сулержицкому. Деньги предназначаются для распределения среди духоборов.</p>
<p id="86ad7aa8-6e93-423a-9e0c-e1bbdad451e6" rend="petit right rightindent">Преданный вам</p>
<p id="1328f0c4-218f-4710-876f-c2a3243a5392" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="2b4b9b47-1fde-4e85-8bc4-afe3a0487ccf" rend="petit left">12 Ноября.</p>
<comments><p id="a631c631-66cf-4459-97b3-d90971a414f9" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листу копировальной книги, хранящемуся в AЧ. Местонахождение автографа неизвестно. Вероятно, письмо духоборам от 6 ноября было отправлено после того как были переведены деньги, а потому дата Толстого переводится на старый стиль. Авторская дата, вероятно, ошибочна: помечая новым стилем письма от 1 числа месяца, Толстой часто ошибался на один день. В России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется.</p>
<p id="a81b0625-9f67-4c11-9e5c-d1e424621fe6" rend="petit left">Мак-Крири (W. T. Mac Creary) — правительственный агент по иммиграции, непосредственно ведавший расселением духоборов в Канаде, член комитета по оказанию помощи духоборам из правительственного «бонус’а» (о «бонус’е» см. письмо 8). При его содействии духоборы получали работу на железной дороге. С представителями русской общественности, приехавшими в Канаду помогать духоборам, отношения Мак-Крири были натянутыми. Эти представители бескорыстно служили духоборам, защищали их интересы и стремились к объективному освещению в печати жизни духоборов на новых местах, что встречало большое противодействие со стороны Мак-Крири, допускавшего прямую клевету на них с целью скомпрометировать их перед духоборами (см. в книге В. Д. Бонч-Бруевича «Духоборцы в Канадских прериях», П. 1918, гл. XVII). В. Г. Чертков писал Толстому 5 сентября 1899 г.: «Относительно остальных денег, посылаемых вами в Канаду духоборам, я должен вас предупредить, что с разных сторон мы получали сообщения о том, что Mac Creary действует недобросовестно, эксплоатирует духоборов в интересах правительства, и что даже Сулержицкий, бывший с ним в большой дружбе, <hi style="opdelimiter">разочаровался</hi><hi style="opnumber">233</hi> <hi style="npnumber">234</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> разошелся с ним из-за этого. Разумеется, отсюда невозможно проверить вполне ли это справедливо; но этих сообщений, по моему, достаточно, чтобы во всяком случае отнюдь не посылать Mac Creary денег для передачи духоборам. Но есть лицо, а именно Archer, который и там, на месте, и неустанно хлопочет о духоборах, устроив им большой заем, и сам по себе человек замечательно осторожный, сознательный и практический, понимающий хорошо все усложнения и соблазны (со стороны денег), в которых сейчас находятся духоборы. Он постоянно предупреждает об опасности посылать деньги произвольно и не туда, куда следует, и, сам держа в руках все нити дела и зная, на сколько можно доверять представителям местного правительства, является как раз тем лицом, которому следовало бы направлять все деньги. Он остается там на неопределенное время».</p>
<p id="48c4f8e0-800a-47c2-8027-93b935ec267d" rend="petit left">Толстой перевел на имя Мак-Крири в пользу духоборов десять тысяч рублей. Деньги были переданы в распоряжение духоборческого комитета. <ref target="file:///Volume_72_ArturuSin-DzhonuArthurSt.John_198.xml">См. письмо № 198</ref>.</p>
<p id="60c55dd8-359d-4901-94fd-cd34ffa07387" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Согласно копировальной книге, далее в подлиннике оставлено место для суммы.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
