<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №125. М. А. Сопоцько.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1894-05-02" notAfter="1894-05-09">1894 г. Мая 2 — 9?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Сопоцько Михаил Аркадьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">125</number></xenoData>

              <text xml:id="M.A.Sopocko_125">
	<body><div>
		<opener index="false">
125. М. А. Сопоцько.
1894 г. Мая 2—9? Я. П.
</opener><p id="39d9625d-abdc-48cc-b937-b8371b9364f0" rend="left">Михаил Аркадьевич (я прежде бросил было употреблять условные эпитеты в письмах, потом понемногу опять втянулся в привычные всем бессмысленные эпитеты; теперь опять их бросаю). Получил ваши длинное и короткое письмо и статью.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В письме от 10 апреля Сопоцько называет посланную Толстому эту рукопись «тетрадью заветных своих мыслей и наблюдений над жизнью».</note> Всё это очень хорошо, вся та работа, которая не переставая идет в вас. Желаю, чтобы она никогда не останавливалась. В ней только и жизнь. — Дневник же ваш, современника, по моему мнению, не годится для печати. Я бы не советовал вам подписывать под него свое имя. В авторе дневника нет ясно определенного особенного миросозерцания; нет и яркости и силы выражения. Не сердитесь на меня, <choice original_editorial_correction="М[ихаил]"><sic>М</sic><corr>Михаил</corr></choice> <hi style="opdelimiter"><choice original_editorial_correction="А[ркадьевич]"><sic>А</sic><corr>Аркадьевич</corr></choice>.</hi><hi style="opnumber">118</hi></p>
<p id="ec2c87fc-6ba2-4db8-be46-605092e103bd" rend="left"><hi style="npnumber">119</hi><hi style="npdelimiter">Для</hi> того чтобы писать, нужно много труда, много напряжения внимания на одно какое-нибудь явление или ряд явлений. А у вас до сих пор я еще не вижу этого. Вы разбрасываетесь. В дневнике говорится, что писать дневник полезно для выработки языка, мастерства выражения. Это всё неважно. Важно так полюбить какую-нибудь сторону жизни, так увлечься ею, чтобы ничего не видеть, кроме нее, и от этого увидать в ней то, чего никто не видел, и потом все силы души положить на то, чтобы как возможно лучше выразить то, что видишь. Переделываете ли вы то, что пишете? Я думаю, что нет. Вы легко и хорошо пишете; но нет того, что выделяет одни писания из всех других. — Да вы еще молоды. Вам много впереди.</p>
<p id="2cd1c911-08cd-49b1-8e2a-4bf1041a5dd7" rend="left">Вы пишете, что вы со мною не согласны. Отчего вы не согласны и в чем? Я так не знаю, что вы думаете и о чем, но вперед знаю и заявляю, что я согласен с вами. Надо всем быть согласными в области мысли. Если двое людей не согласны в области мысли, то кто-нибудь вне ее. А я и вообще-то уверен, что согласен с вами, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> знаю (я думаю) ваше не направление, а то, во имя чего вы живете, и так как я живу тем же, то уверен, что мы всегда будем согласны.</p>
<p id="16668a0d-b1b8-4dff-a0a5-8f01427ad00a" rend="left">Мы теперь в деревне, и письмо ваше не застало меня в Москве. Что делать с рукописью? Если, как я думаю, эта рукопись составилась из дневника вашего, то советую вам продолжать его для себя, только для себя. А для публики ждать того страстного интереса к чему-нибудь, о <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> я говорил.</p>
<p id="b764cc71-78f5-4e48-93d2-2dcebf1cb218" rend="left">Прощайте, не сердитесь на меня. Я любя и обдуманно написал, что написал.</p>
<p id="d6aaf787-034c-4539-aaa8-a5d61aa3c70f" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="60a6ea4f-0f27-4941-8e0e-973ca17d9880" rend="left">Рукопись посылаю с этим письмом.</p>
<p id="ba5cfef7-91c1-4c27-8653-81b5928c25ad" rend="left">Рукопись думаю не посылать, пока не получим от вас верного адреса, а то вы пишете, что это адрес только до 1 мая.</p>
<p id="bfbe2985-6cb5-4d47-96ad-89ab087bf729" rend="right">Т. Толстая.</p>
<comments><p id="560050e9-5cca-4e1a-9bce-a85f1ee67906" rend="Textpetit_otstup left">Опубликовано впервые в «Летописях», 2, стр. 135. Дата определяется двумя письмами адресата от 10 и 30 апреля 1894 г., на которые Толстой отвечает, и ответным письмом адресата от 11 мая.</p>
<p id="b7f7cd73-080e-4b7b-bf49-d9c47083ac79" rend="petit left">Кроме этого письма, сохранился набросок письма на обороте листа черновой рукописи «Катехизиса».</p>
<p id="7ddebc8e-8093-4815-9052-2406cef816ae" rend="petit left">Михаил Аркадьевич Сопоцько (р. 1869) — бывший студент Московского университета, подвергался репрессиям за участие в <hi style="opdelimiter">студенческой</hi><hi style="opnumber">119</hi> <hi style="npnumber">120</hi><hi style="npdelimiter">демонстрации,</hi> впоследствии реакционер и черносотенец. См. т. 52, стр. 344.</p>
<p id="8cc6b2c1-389e-4309-bc3d-ff95918df826" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В письме от 10 апреля Сопоцько называет посланную Толстому эту рукопись «тетрадью заветных своих мыслей и наблюдений над жизнью».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
