<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 129. Э. Р. Стамо.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, л. 185, куда вклеен дубликат подлинника, написанного на машинке (в дубликате собственноручные подпись и дата воспроизведены рукой H.H. Гусева). Продиктовано в <hi style="opdelimiter">фонограф.</hi><hi style="opnumber">128</hi> <hi style="npnumber">129</hi><hi style="npdelimiter">Отрывок</hi> впервые опубликован адресатом в ее брошюре: Э. Р. С., «Толстой и евреи», стр. 7.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-04-28">1908 г. Апреля 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Стамо Элеонора Романовна </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">129</number></xenoData>

              <text xml:id="E.R.Stamo_129">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 129. Э. Р. Стамо.
1908 г. Апреля 28. Я. П.</opener>
<p id="d1922a43-3072-4a8f-997c-0da67f6545e6" rend="right">Ясная Поляна.</p>
<p id="715b6bb4-5716-456a-a5b2-e7615583ae02" rend="left">Извините, дорогая Элеонора Романовна, что долго не отвечал вам; очень занят и чувствую, что становлюсь слаб и не успеваю делать всего, чего хочется. На вопросы ваши, именно на два вопроса, отвечаю следующее. Первое, что касается всяких текстов священного писания, очень советую всем, как и я уже давно делаю, не приписывать никакого особенного значения текстам, т. е. тому, что написано в известном писании, считающемся священным, во-первых, потому, что в тех книгах, которые считаются священными, как, например, даже в евангелии, рядом с самыми высокими и глубокими истинами находятся величайшие пустяки, часто происходящие от извращения переписчиков или от умышленных извращений. Кроме того, нет никакого расчета копаться в старых книгах, когда, очень может быть, найдешь гораздо более нужные и разумные вещи в книгах новых. Так, например, для меня какой-нибудь Кант, Эмерсон, Лихтенберг во многих местах без всякого сравнения выше тех пророков, которых вы цитируете. А потому жалко тратить усилия мысли на разбирание и придумывание значения текстов. Гораздо лучше своим умом думать, своим сердцем чувствовать и выражать, как умеешь, свои мысли, разумеется, пользуясь всем тем, что дали люди прежде нас. На второй же ваш вопрос о том, можно ли печатать мои письма, я бы просил лучше не печатать. В теперешнее время почему-то вздумали заниматься моей персоной, и всякое мое письмо и слово очень может быть перетолковано на самые разнообразные лады, а это мне несколько неприятно;<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В дубликате зачеркнуто, очевидно</hi>, <hi>вычеркнутое в тексте:</hi> и тревожит;</note> лучше воздержаться.</p>
<p id="58cdc672-8952-4aff-bf00-7f1e568600e0" rend="left">Дружески жму вам руку. Прощайте.</p>
<p id="22c16ca0-de7d-4f3e-b3f6-b7fc19bcc705" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="48064e33-ec92-4ec1-a41e-e5145bbddeb3" rend="left">28 апр. 1908.</p>
<comments><p id="719d425d-786a-4226-ba6a-0bfac79c9f2a" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, л. 185, куда вклеен дубликат подлинника, написанного на машинке (в дубликате собственноручные подпись и дата воспроизведены рукой H.H. Гусева). Продиктовано в <hi style="opdelimiter">фонограф.</hi><hi style="opnumber">128</hi> <hi style="npnumber">129</hi><hi style="npdelimiter">Отрывок</hi> впервые опубликован адресатом в ее брошюре: Э. Р. С., «Толстой и евреи», стр. 7.</p>
<p id="03cc5241-ff70-4c49-9631-1032664353e3" rend="petit left">В письме от 9 апреля 1908 г. (почт. шт.) Э. Р. Стамо спрашивала, как понимать некоторые евангельские изречения. В том же письме она просила разрешения опубликовать письма Толстого к ней 1907 и 1908 гг.</p>
<p id="356b45cf-3b15-44d6-bee9-b80efba536bc" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>В дубликате зачеркнуто, очевидно</hi>, <hi>вычеркнутое в тексте:</hi> и тревожит;</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
