<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №97. П. И. Бирюкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1905-12-24">1905 г. Декабря 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бирюков Павел Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письма П. И. Бирюкова от 20 и 22 декабря н. с. 1905 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">97</number></xenoData>

              <text xml:id="P.I.Biryukovu_97">
	<body><div>
		<opener index="false">
97. П. И. Бирюкову.
1905 г. Декабря 24. Я. П.</opener>
<p id="8cfcc8aa-1c76-44c4-8552-205ff35dd004" rend="left">Отвечаю, милый Поша, на оба ваши письма: от 20 и 22. Судя по письму от 20, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> вы говорите, что писали до этого о моей работе,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В письме от 30 ноября н. с. 1905 г. Бирюков высказывал сожаление о предпринятой Толстым в 1905 г. переработке «Божеского и человеческого».</note> заключаю, что предыдущего письма не получил. До освобождения года за 4 или за три я отпустил крестьян на оброк.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Об отношении Толстого к крестьянскому вопросу в конце 1850-х гг. см. тт. 48 и 60.</note> При составлении уставной грамоты<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> По «Положению 19 февраля 1861 г.» помещик был обязан в течение года со дня получения «Положения» составить уставную грамоту с указанием количества земли, бывшей в пользовании крестьян, и тех изменений, которые должны были произойти в их землепользовании вследствие освобождения.</note> я оставил у крестьян, как следовало по положению, ту землю, <choice original_editorial_correction="к[отор]ая"><sic>кая</sic><corr>которая</corr></choice> была в их пользовании — это было несколько менее трех десятин, и к стыду своему ничего не прибавил. Одно, что я сделал или, скорее, не сделал дурного, это то, что не переселял крестьян, как мне советовали, и оставил в их пользовании выгон, вообще не проявил тогда никаких бескорыстных добрых чувств на деле. — Удивляюсь, какое может быть сомнение о том, что <choice original_editorial_correction="Ник[олай]"><sic>Ник</sic><corr>Николай</corr></choice> читал Севастопольские рассказы (первый <choice original_editorial_correction="Севаст[ополь]"><sic>Севаст</sic><corr>Севастополь</corr></choice> в декабре), когда <choice original_editorial_correction="Ник[олай]"><sic>Ник</sic><corr>Николай</corr></choice> умер в феврале, а сколько мне помнится, <choice original_editorial_correction="Севаст[ополь]"><sic>Севаст</sic><corr>Севастополь</corr></choice> в <choice original_editorial_correction="дек[абре]"><sic>дек</sic><corr>декабре</corr></choice> был напечатан не позже января.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> «Севастополь в декабре» писался Толстым со второй половины марта по 25 апреля 1855 г. С последней датой он напечатан в «Современнике» 1855, 6, стр. 333—345. Николай I не мог читать рассказа, так как умер 18 февраля этого года. «Севастополь в декабре» читал Александр II. См. т. 4.</note> В письме Панаева,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Иван Иванович Панаев (1812—1862). См. т. 59, стр. 316.</note> вероятно, ошибка. Он пишет, вероятно, про <choice original_editorial_correction="Сев[астополь]"><sic>Сев</sic><corr>Севастополь</corr></choice> в мае. Надо справиться в Современнике, когда напечатан <choice original_editorial_correction="С[евастополь]"><sic>С</sic><corr>Севастополь</corr></choice> в <choice original_editorial_correction="д[екабре]"><sic>д</sic><corr>декабре</corr></choice>. Теперь на 2-е письмо. То, что я писал <choice original_editorial_correction="Т[атьяне]"><sic>Т</sic><corr>Татьяне</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[лександровне]"><sic>А</sic><corr>Александровне</corr></choice>, справедливо.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> 18 февраля 1852 г. Толстой был, согласно собственному желанию, зачислен на военную службу фейерверкером 4-го класса в 4-ю батарею 20-й полевой артиллерийской бригады.</note> Это был первый случай, когда представляли к крестам людей нашей батареи.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Никита Петрович Алексеев. См. т. 59, стр. 106—107.</note> Для этого нужно <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> какие-то бумаги, <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> у милого Алексеева<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду сражение 17—18 февраля 1853 г. отряда русских под предводительством кн. А. И. Барятинского против шеститысячного войска Шамиля, в котором Толстой принимал участие. См. т. 59, стр. 239, и т. 46, стр. 414—416.</note> <choice original_editorial_correction="батар[ейного]"><sic>батар</sic><corr>батарейного</corr></choice> <choice original_editorial_correction="команд[ира]"><sic>команд</sic><corr>командира</corr></choice>, не было. Второй случай был, когда после движения 18 <choice original_editorial_correction="февр[аля]"><sic>февр</sic><corr>февраля</corr></choice><note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Лев Федорович Левин, с 1851 г. бригадный командир 20-й полевой артиллерийской бригады. См. тт. 46 и 59.</note> в нашу батарею были присланы два креста, и я с удовольствием вспоминаю, что я — не сам, а по <hi style="opdelimiter">намеку</hi><hi style="opnumber">66</hi> <hi style="npnumber">67</hi><hi style="npdelimiter">милого</hi> Алексеева — согласился уступить крест ящичному ездовому Андрееву, старому добродушному солдату. Третий случай был, когда Левин,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> По приезде в Казань осенью 1841 г. Николай, Сергей, Дмитрий и Лев Николаевичи Толстые поселились в доме Ивана Кузьмича Горталова (ум. 1853) на Поперечно-Казанской улице.</note> наш бригадный командир, посадил меня под арест за то, что я не был в карауле, и отказал Алексееву дать мне крест. Я был очень огорчен. Первая наша квартира в Казани была в доме Горталова.<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> В дом Платона Ивановича Киселевского на углу Арского поля и Большой Красной улицы Толстые переехали после 1844 г. уже без H. Н. Толстого, который в 1844 г. окончил университет и уехал на Кавказ.</note> Через год или два мы переехали в дом Киселевского.<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> В доме архитектора Петонди на углу Покровской и Поперечно-Казанской улиц Толстые жили в 1846/47 учебном году.</note> В доме же Петонди<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> На Кавказ по окончании Казанского университета уехал, вступив на военную службу, лишь один из старших братьев Толстых — Николай Николаевич Толстой. Сергей Николаевич поступил на службу позднее.</note> мы жили одни, три брата студенты. Старшие уехали на Кавказ,<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> Пелагея Ильинична Юшкова, рожд. Толстая (1801—1875), тетка Толстого по отцу (см. т. 60, стр. 51), и Мария Николаевна Толстая (1830—1912), сестра Толстого (см. т. 59, стр. 97—99), уехали, вероятно, в Ясную Поляну или в Паново, имение Юшковых, в 40 км от Казани.</note> а тетушка с сестрой уехала в деревню.<hi>15</hi> Жили мы там, как помнится, меньше года; кажется, только несколько весенних месяцев, чтобы окончить экзамены. — Спрашивайте, и я буду отвечать, но не забывайте, что кроме биографии есть наша дружба, и мне всегда хочется знать о вас. Я один раз только пописал в тетради воспоминаний, но так мало и плохо, что не стоит сообщать вам. Постараюсь написать побольше и получше. Целую вас.</p>
<p id="a19bde42-e24e-4dfc-b638-990040b0c9d8" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="a3636f08-1b8b-4992-bd42-16003b56dcf8" rend="left">24 дек. 1905.</p>
<comments><p id="39e8a746-96d6-4658-96d9-bfc1ff7daff9" rend="Textpetit_otstup left">Два отрывка впервые опубликованы Б, I, стр. 103 и 203. Полностью опубликовано в «Вестнике Академии наук СССР» 1953, № 9, стр. 18.</p>
<p id="3bbf0361-d9f4-46b9-960e-4059537991d1" rend="petit left">Ответ на письма П. И. Бирюкова от 20 и 22 декабря н. с. 1905 г.</p>
<p id="16c01670-cba9-4f86-83d6-6f0be4dd8b07" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В письме от 30 ноября н. с. 1905 г. Бирюков высказывал сожаление о предпринятой Толстым в 1905 г. переработке «Божеского и человеческого».</p>
<p id="c20a3607-994f-4522-b0c5-5617133b5b7f" rend="petit left"><hi>2</hi> Об отношении Толстого к крестьянскому вопросу в конце 1850-х гг. см. тт. 48 и 60.</p>
<p id="99e32374-8216-4d35-8bd0-6c7848332ed3" rend="petit left"><hi>3</hi> По «Положению 19 февраля 1861 г.» помещик был обязан в течение года со дня получения «Положения» составить уставную грамоту с указанием количества земли, бывшей в пользовании крестьян, и тех изменений, которые должны были произойти в их землепользовании вследствие освобождения.</p>
<p id="3da0187b-92e2-42a7-9a7d-63dbefd0c8d2" rend="petit left"><hi>4</hi> «Севастополь в декабре» писался Толстым со второй половины марта по 25 апреля 1855 г. С последней датой он напечатан в «Современнике» 1855, 6, стр. 333—345. Николай I не мог читать рассказа, так как умер 18 февраля этого года. «Севастополь в декабре» читал Александр II. См. т. 4.</p>
<p id="63fc3460-b681-47ec-8adc-76454442b332" rend="petit left"><hi>5</hi> Иван Иванович Панаев (1812—1862). См. т. 59, стр. 316.</p>
<p id="57840e83-112f-49a4-81d9-25c859b90630" rend="petit left">Письмо Панаева к Толстому от 19 мая 1855 г., в котором Панаев сообщал о получении рассказа «Севастополь в декабре» и напечатании его в июньской книжке «Современника» за 1855 г., см. в т. 59, стр. <hi style="opdelimiter">318.</hi><hi style="opnumber">67</hi></p>
<p id="5097be1b-c60c-4f58-9511-a26f10096fff" rend="petit left"><hi style="npnumber">68</hi><hi><hi style="npdelimiter">6</hi></hi> Татьяна Александровна Ергольская (1792—1874). См. т. 59, стр. 12—13. Имеется в виду письмо Толстого к Т. А. Ергольской от 26 июня 1852 г. См. т. 59, стр. 188.</p>
<p id="e281696f-7af8-47d1-b8c6-b9c0fe423a93" rend="petit left"><hi>7</hi> 18 февраля 1852 г. Толстой был, согласно собственному желанию, зачислен на военную службу фейерверкером 4-го класса в 4-ю батарею 20-й полевой артиллерийской бригады.</p>
<p id="1ecf7bef-8da9-4654-a094-b72dac8da742" rend="petit left"><hi>8</hi> Никита Петрович Алексеев. См. т. 59, стр. 106—107.</p>
<p id="afdef3cd-67d8-4a01-b06c-4996980f3284" rend="petit left"><hi>9</hi> Имеется в виду сражение 17—18 февраля 1853 г. отряда русских под предводительством кн. А. И. Барятинского против шеститысячного войска Шамиля, в котором Толстой принимал участие. См. т. 59, стр. 239, и т. 46, стр. 414—416.</p>
<p id="04c34200-2835-4fd5-9217-469ec6602621" rend="petit left"><hi>10</hi> Лев Федорович Левин, с 1851 г. бригадный командир 20-й полевой артиллерийской бригады. См. тт. 46 и 59.</p>
<p id="092cc419-0fea-48e8-961f-bffafe2c2175" rend="petit left"><hi>11</hi> По приезде в Казань осенью 1841 г. Николай, Сергей, Дмитрий и Лев Николаевичи Толстые поселились в доме Ивана Кузьмича Горталова (ум. 1853) на Поперечно-Казанской улице.</p>
<p id="ccdddbfc-7eb5-4a2b-bb4c-e42e136e2db7" rend="petit left"><hi>12</hi> В дом Платона Ивановича Киселевского на углу Арского поля и Большой Красной улицы Толстые переехали после 1844 г. уже без H. Н. Толстого, который в 1844 г. окончил университет и уехал на Кавказ.</p>
<p id="c2473df1-52ff-4bf1-a723-60740954c877" rend="petit left"><hi>13</hi> В доме архитектора Петонди на углу Покровской и Поперечно-Казанской улиц Толстые жили в 1846/47 учебном году.</p>
<p id="833cee41-382d-45bf-bf60-02cca45e8d86" rend="petit left"><hi>14</hi> На Кавказ по окончании Казанского университета уехал, вступив на военную службу, лишь один из старших братьев Толстых — Николай Николаевич Толстой. Сергей Николаевич поступил на службу позднее.</p>
<p id="8b8eab99-2d61-4e17-a8e9-68eec9759063" rend="petit left"><hi>15</hi> Пелагея Ильинична Юшкова, рожд. Толстая (1801—1875), тетка Толстого по отцу (см. т. 60, стр. 51), и Мария Николаевна Толстая (1830—1912), сестра Толстого (см. т. 59, стр. 97—99), уехали, вероятно, в Ясную Поляну или в Паново, имение Юшковых, в 40 км от Казани.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
