<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №312. М. М. Лисицыну.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1934"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">63</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано В. И. Срезневским в «Литературной мысли» 1923, альм. II, стр. 199. Датируется на основани почтовых штемпелей на конверте: Москва 24 февраля 1885 и Елец 26 февраля 1885.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1885-02-24">1885 г. Февраля 24?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Лисицын Михаил Михайлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">312</number></xenoData>

              <text xml:id="M__M__Lisicynu_312">
	<body><div>
		<opener index="false">
312. М. М. Лисицыну.
1885 г. Февраля 24? Москва.</opener>
<p id="dbad909b-9972-40dc-94aa-7e365fb31c2b" rend="left">Я <choice><reg>показал</reg><orig>показалъ</orig></choice> письмо ваше близкому <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> <choice><reg>человеку</reg><orig>человѣку</orig></choice> — Орлову<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Владимир Федорович Орлов (см. прим. 4 к письму № 79). Письму Толстого к М. М. Лисицыну предшествовало письмо В. Ф. Орлова к последнему. Вот оно: «Родной мой! Вы не ищете того, чтобы уразуметь учение Христа, а ищете того, чтобы Вам самим хотелось уразуметь в нем. Вы поранены неправдой жизни и ищете того, чтобы унять ту боль и те муки, которые причиняет Вам Ваше пораненное сердце. Вы ищете утоления боли и думаете найти его «в неустанной борьбе». Но правда живет в Вас и она еще более усложняя Ваши страдания, дает Вам всё-таки чувствовать неправду того, на что Вас толкают только: Ваша личная боль, Ваше личное страдание. Вы не решаетесь поэтому и ждете благословения, ищете оправдания в указанных Вами словах Христа. Но Христос не пришел ни обвинять, ни оправдывать; он пришел сказать только то, что передано ему отцем его; он пришел сказать истину, и слово его — истина, и истина обличит дела наши, и от дел наших мы и оправдаемся, и осудимся... Итак, ищите у Христа не оправдания или осуждения, а ищите истины. «Ищите истины и истина сделает вас свободными». Но эта же истина сделает и то, чего Вы, теперь как будто желаете так: она сделает, что могут быть врагами нашими даже домашние наши, она может разделить, как правду от неправды: и отца с сыном и дочь с матерью; она может породить разделение, поднять меч, — но не меч в моих руках против других, но меч этих других на меня самого. Ужасно это и ужасно то, что жаль мне моего отца и мать, что они могут быть в таком ослеплении. Ужасно это! Но «кто любит отца или мать больше истины, тот недостоин ее». Ужасно и самому стоять под мечем. Но может быть еще худшее и острого лезвия меча: отделение, одиночество, клевета, обида, напраслина, презрение всех и собственные при этом сомнения и колебания, и удвоенные отсюда страдания — всё это может быть ужаснее и самого креста Христова, который был легче для него тем, что он шел на него <hi>добровольно...</hi> Я знаю, что это ужаснее и креста Христова. Но кто не берет креста <hi>своего</hi> и не следует за истиной, тот не достоин ее. А истина — в следующем: «<hi>Не противься злому!</hi> Любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, добро творите ненавидящим вас... А добро им творить можно, и только и можно всё тем же неустанным и постоянным признанием всё <hi>этой же истины</hi>, которую и <hi style="opdelimiter"><hi>нельзя иначе</hi></hi><hi style="opnumber">210</hi> <hi style="npnumber">211</hi><hi style="npdelimiter">заявлять,</hi> <hi>как только делом самим</hi>, т. е. и на самом деле не платить злом, не противиться злому, <hi>а действительно любить и врага своего</hi> (и кого еще так больше любить, как не врага своего: для него это необходимо, для спасения его) и это и есть единственная возможность и моего <hi>от него</hi> спасения! И так действительно и ему делать добро, и себя спасти от его зла, и иметь одно добро. В этом всё учение Христа. Но затем, Вы можете, если можете ходить по водам, претворять воду в вино, кормить хлебами, исцелять больных, воскрешать мертвых — и всё это ничего не принесет, ничему не поможет... «Ищите истины и истина вас сделает свободными». — Я прочел Ваше письмо ко Льву Николаевичу и мне от души захотелось сказать Вам всё, что я мог только сейчас сказать по силам моим. Не знаю почему, но нудит меня что-то сказать Вам еще и следующее. Никогда не бывши революционером, но любя их, как истинно страдающих, и всячески домогаясь, чтобы снять с души их истому их, я всю жизнь мою (мне 42 года) вожусь с ними: и два года в крепости сидел и судим был; меня освобождали, оправдывали и снова несколько раз брали. Брали меня по недоразумению. Но чего я искал — искал сознательно и добился своего: — Я знаю Вас. И так как я хотел понять самых лучших из вас, то и знаю именно этих лучших. Ваши страдания от неудовлетворенной любви к истине, от любви к человеку и человечеству. Великие страдания, но это всё равно: Вам тяжело выносить эти страдания, и страсть Ваших страданий от неудовлетворенной любви к истине заглушила и самую любовь. И теперь уже не любовь и истина, а только эти страдания. И страдания перемогли. Но плюньте на них. Что наши личные страдания перед тем, что может освободить и всех и от всяких страданий?! А это истина. Ищите ее» (AЧ).</note> и <choice><reg>вот</reg><orig>вотъ</orig></choice> <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>написал</reg><orig>написалъ</orig></choice> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> это. Я подписываюсь <choice><reg>под</reg><orig>подъ</orig></choice> <hi style="opdelimiter"><choice><reg>каждым</reg><orig>каждымъ</orig></choice></hi><hi style="opnumber">208</hi> <hi style="npnumber">209</hi><hi style="npdelimiter"><choice><reg>словом</reg><orig>словомъ</orig></choice></hi> его письма. Я тоже самое <choice><reg>говорил</reg><orig>говорилъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>книжке</reg><orig>книжкѣ</orig></choice> «<choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>чем</reg><orig>чемъ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="м[оя]"><sic>м</sic><corr>моя</corr></choice> <choice><reg>вера</reg><orig>вѣра</orig></choice>». Если вы не читали, то найдете <choice><reg>там</reg><orig>тамъ</orig></choice> все, чтò я <choice><reg>успел</reg><orig>успѣлъ</orig></choice> <choice><reg>ответить</reg><orig>отвѣтить</orig></choice> на <choice><reg>этот</reg><orig>этотъ</orig></choice> <choice><reg>ваш</reg><orig>вашъ</orig></choice> <choice><reg>вопрос</reg><orig>вопросъ</orig></choice>. — На <choice><reg>последний</reg><orig>послѣднiй</orig></choice> <choice><reg>вопрос</reg><orig>вопросъ</orig></choice> <choice><reg>ваш</reg><orig>вашъ</orig></choice>: какой путь избрать — <choice><reg>самоотвержения</reg><orig>самоотверженiя</orig></choice>, или <choice><reg>смирения</reg><orig>смиренiя</orig></choice>, или борьбы? <choice><reg>отвечаю</reg><orig>отвѣчаю</orig></choice>: проникнуться истиной <choice><reg>учения</reg><orig>ученiя</orig></choice> Христа и эта истина <choice><reg>научит</reg><orig>научитъ</orig></choice> <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> всему — научить, когда борьба <choice><reg>порицания</reg><orig>порицанiя</orig></choice>, <choice><reg>обличения</reg><orig>обличенiя</orig></choice>, когда <choice><reg>самоотречения</reg><orig>самоотреченiя</orig></choice>, но <choice><reg>самосовершенствования</reg><orig>самосовершенствованiя</orig></choice> — всегда.</p>
<p id="1ac8be8b-d839-4b7f-af74-0dcfc2e6b35f" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="d68a11dd-e050-4d2d-97b7-ae28ffc629db" rend="left"><hi>На конверте:</hi></p>
<p id="50ad4673-248f-4f5f-a0c8-c7f32703f164" rend="left"><choice><reg>Елец</reg><orig>Елецъ</orig></choice>. Михаилу Михайловичу Лисицину.</p>
<comments><p id="78024664-e4b0-4f28-bbc7-52387d502b63" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано В. И. Срезневским в «Литературной мысли» 1923, альм. II, стр. 199. Датируется на основани почтовых штемпелей на конверте: Москва 24 февраля 1885 и Елец 26 февраля 1885.</p>
<p id="2ef37ba4-069b-4b94-862c-6594e6e14f5e" rend="petit left">Михаил Михайлович Лисицын (1862—1913). Учился в гимназии в Ельце; затем проходил курс в Ветеринарном институте, сначала в Харькове, а потом в Дерпте, окончив последний в 1889 г. С юности имел тяготение к литературе. Писал стихами и прозой (псевдоним: Лаврецкий). Некоторые его повести и рассказы напечатаны в «Русских ведомостях» и «Русском обозрении». Еще студентом вместе с некоторыми своими товарищами при поддержке профессоров организовал «Общество по устройству научнолитературных вечеров при Дерптском ветеринарном институте». Основал еженедельник «Дерптский листок». (Пробный номер этой газеты вышел в сентябре 1891 г. Регулярно же она выходила лишь в 1892 г. Всего вышло пятьдесят два номера.) В 1894 г. «Дерптский листок» был переименован в «Прибалтийский листок», выходивший в 1894 и 1895 гг. под ред. и в изд. М. М. Лисицына. В начале 1890-х годов (до 1894 г.) заведывал Русской публичной библиотекой в Дерпте и имел там же собственный книжный магазин. Позднее был ветеринарным врачем Сахалинской области. С Толстым лично познакомился в 1888 г. в свой приезд в Ясную поляну. (Воспоминания его об этом напечатаны в пробном номере «Дерптского листка».) В бытность свою у Толстого вступил в «Согласие против пьянства» (в рукописи воззвания «Согласия против пьянства», напечатанной в «Известиях Толстовского музея» 1911, № 3—4—5, стр. 22, Лисицын значится под № 482) и, возвратившись в Дерпт, много работал над вовлечением окружающих в это общество, в особенности, дерптского студенчества, отличавшегося по словам М. М. Лисицына своей разгульной жизнью. Взгляды М. М. Лисицына на жизнь соответствовали мировоззрению Толстого, к которому он всеми силами своего «слабого существа» старался приблизиться. Толстой ценил в нем его потребность двигаться вперед, соединенную с необыкновенной искренностью, которую Лев Николаевич называл «силой самосознания суда над <hi style="opdelimiter">собой».</hi><hi style="opnumber">209</hi></p>
<p id="64782471-7147-4786-9aae-bf6dad3a00e9" rend="petit left"><hi style="npnumber">210</hi><hi style="npdelimiter">В</hi> письме, на которое отвечает Толстой, М. М. Лисицын писал: «Объясните и научите меня, что разуметь нужно под следующими словами Христа, помещенными в церковном Евангелии от Мф. ст. 34. «Не думайте, что я пришел принести мир на землю, не мир пришел я принести, но меч». (И дальше ст. 35, 36, 37.) «Каков смысл этих слов в применении к жизни, как следует осуществлять эти слова в действительности? Какую религию избрать в жизни — религию ли мира, любви и снисхождения к людским слабостям, путь самосовершенствования и всепрощения или по духу учения Христа, выраженному в 34 ст., — следует взять принесенный им меч и проникнуться духом порицания, кары и неустанной борьбы?» (из письма М. М. Лисицына от 18 февраля 1885 г. АТБ). Об этом письме есть упоминание в письме Толстого к В. Г. Черткову от 24 февраля 1885 г. (см. т. 83).</p>
<p id="8168c263-f7ac-4e5e-b17b-879388f56353" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Владимир Федорович Орлов (см. прим. 4 к письму № 79). Письму Толстого к М. М. Лисицыну предшествовало письмо В. Ф. Орлова к последнему. Вот оно: «Родной мой! Вы не ищете того, чтобы уразуметь учение Христа, а ищете того, чтобы Вам самим хотелось уразуметь в нем. Вы поранены неправдой жизни и ищете того, чтобы унять ту боль и те муки, которые причиняет Вам Ваше пораненное сердце. Вы ищете утоления боли и думаете найти его «в неустанной борьбе». Но правда живет в Вас и она еще более усложняя Ваши страдания, дает Вам всё-таки чувствовать неправду того, на что Вас толкают только: Ваша личная боль, Ваше личное страдание. Вы не решаетесь поэтому и ждете благословения, ищете оправдания в указанных Вами словах Христа. Но Христос не пришел ни обвинять, ни оправдывать; он пришел сказать только то, что передано ему отцем его; он пришел сказать истину, и слово его — истина, и истина обличит дела наши, и от дел наших мы и оправдаемся, и осудимся... Итак, ищите у Христа не оправдания или осуждения, а ищите истины. «Ищите истины и истина сделает вас свободными». Но эта же истина сделает и то, чего Вы, теперь как будто желаете так: она сделает, что могут быть врагами нашими даже домашние наши, она может разделить, как правду от неправды: и отца с сыном и дочь с матерью; она может породить разделение, поднять меч, — но не меч в моих руках против других, но меч этих других на меня самого. Ужасно это и ужасно то, что жаль мне моего отца и мать, что они могут быть в таком ослеплении. Ужасно это! Но «кто любит отца или мать больше истины, тот недостоин ее». Ужасно и самому стоять под мечем. Но может быть еще худшее и острого лезвия меча: отделение, одиночество, клевета, обида, напраслина, презрение всех и собственные при этом сомнения и колебания, и удвоенные отсюда страдания — всё это может быть ужаснее и самого креста Христова, который был легче для него тем, что он шел на него <hi>добровольно...</hi> Я знаю, что это ужаснее и креста Христова. Но кто не берет креста <hi>своего</hi> и не следует за истиной, тот не достоин ее. А истина — в следующем: «<hi>Не противься злому!</hi> Любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, добро творите ненавидящим вас... А добро им творить можно, и только и можно всё тем же неустанным и постоянным признанием всё <hi>этой же истины</hi>, которую и <hi style="opdelimiter"><hi>нельзя иначе</hi></hi><hi style="opnumber">210</hi> <hi style="npnumber">211</hi><hi style="npdelimiter">заявлять,</hi> <hi>как только делом самим</hi>, т. е. и на самом деле не платить злом, не противиться злому, <hi>а действительно любить и врага своего</hi> (и кого еще так больше любить, как не врага своего: для него это необходимо, для спасения его) и это и есть единственная возможность и моего <hi>от него</hi> спасения! И так действительно и ему делать добро, и себя спасти от его зла, и иметь одно добро. В этом всё учение Христа. Но затем, Вы можете, если можете ходить по водам, претворять воду в вино, кормить хлебами, исцелять больных, воскрешать мертвых — и всё это ничего не принесет, ничему не поможет... «Ищите истины и истина вас сделает свободными». — Я прочел Ваше письмо ко Льву Николаевичу и мне от души захотелось сказать Вам всё, что я мог только сейчас сказать по силам моим. Не знаю почему, но нудит меня что-то сказать Вам еще и следующее. Никогда не бывши революционером, но любя их, как истинно страдающих, и всячески домогаясь, чтобы снять с души их истому их, я всю жизнь мою (мне 42 года) вожусь с ними: и два года в крепости сидел и судим был; меня освобождали, оправдывали и снова несколько раз брали. Брали меня по недоразумению. Но чего я искал — искал сознательно и добился своего: — Я знаю Вас. И так как я хотел понять самых лучших из вас, то и знаю именно этих лучших. Ваши страдания от неудовлетворенной любви к истине, от любви к человеку и человечеству. Великие страдания, но это всё равно: Вам тяжело выносить эти страдания, и страсть Ваших страданий от неудовлетворенной любви к истине заглушила и самую любовь. И теперь уже не любовь и истина, а только эти страдания. И страдания перемогли. Но плюньте на них. Что наши личные страдания перед тем, что может освободить и всех и от всяких страданий?! А это истина. Ищите ее» (AЧ).</p>
<p id="fc85e1ed-b71b-48ba-8494-b88e8992a4ce" rend="petit left">Толстому текст письма В. Ф. Орлова так понравился, что он просил снять с него копию (см. п. № 314).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
