<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №48. Л. Д. Вяземскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date notBefore="1901-03-01" notAfter="1901-03-31">1901 г. Марта</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Вяземский Леонид Дмитриевич </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">48</number></xenoData>

              <text xml:id="L.D.Vyazemskomu_48">
	<body><div>
		<opener index="false">
48. Л. Д. Вяземскому.
1901 г. Марта середина. Москва.
</opener>
<p id="d968895b-771a-440e-b811-bbb3f2dd5258" rend="Obrashenie left">Уважаемый князь Леонид Дмитриевич!</p>
<p id="d93eecb1-5973-45d9-b754-2595f77e931b" rend="left">Мужественная, благородная и человеколюбивая деятельность ваша 4-го марта перед Казанским собором известна всей России.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> 4 марта 1901 г. на площади у Казанского собора в Петербурге происходила демонстрация протеста против репрессий, примененных к студентам Киевского университета: сто восемьдесят три студента, участвовавших в волнениях, были отданы в солдаты. Петербургская полиция зверски расправлялась с демонстрантами. Вышедший из Казанского собора Л. Д. Вяземский заявил протест против полицейской расправы. За это он был выслан из Петербурга и получил «высочайший выговор». Составленное Толстым приветственное письмо было покрыто многочисленными подписями — на нескольких листах — в Москве и в Петербурге.</note></p>
<p id="a2c49a14-5fd0-4c4c-ae6c-f7efff026251" rend="left">Мы надеемся, что вы так же, как и мы, относите выговор, полученный вами от государя за эту деятельность, только к грубости и жестокости тех людей, которые обманывают его. Вы сделали доброе дело, и русское общество всегда останется вам благодарным за него.</p>
<p id="047b5f8d-2d07-4a89-b481-5dcbd6eef10c" rend="left">Вы предпочли отдаться чувству негодования против грубого насилия и требованиям человеколюбия, а не условным требованиям приличия и вашего положения, и поступок ваш вызывает всеобщее уважение и благодарность, которые мы и выражаем вам этим письмом.</p>
<p id="dab679b6-c50b-4370-a662-9277e8533efd" rend="right">Лев <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">49</hi></p>
<comments><p id="8c28344a-3f15-4bc9-8bdc-6b556f505b14" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">50</hi><hi style="npdelimiter">Перепечатывается</hi> из «Листков Свободного слова», 19, Christchurch, 1901, стр. 61, где впервые опубликовано без указания даты. Датируется по письму к В. Г. Черткову от 20 марта 1901 г. (см. т. 88). На обороте двух листов рукописи статьи «Царю и его помощникам» Толстым написаны два черновых наброска этого письма.</p>
<p id="6a316f95-98a9-4e78-8f96-7c9314475c03" rend="petit left">Леонид Дмитриевич Вяземский (1848—1909) — член Государственного совета, генерал-лейтенант.</p>
<p id="386379de-5096-4d4a-8d75-695397202cce" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> 4 марта 1901 г. на площади у Казанского собора в Петербурге происходила демонстрация протеста против репрессий, примененных к студентам Киевского университета: сто восемьдесят три студента, участвовавших в волнениях, были отданы в солдаты. Петербургская полиция зверски расправлялась с демонстрантами. Вышедший из Казанского собора Л. Д. Вяземский заявил протест против полицейской расправы. За это он был выслан из Петербурга и получил «высочайший выговор». Составленное Толстым приветственное письмо было покрыто многочисленными подписями — на нескольких листах — в Москве и в Петербурге.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
