<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №214. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1937"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">86</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1889-02-13">1889 г. Февраля 13.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">214</number></xenoData>

       <text xml:id="a13_214">
	<body><div>
		<opener index="false">
214.
1889 г. Февраля 13. Москва.</opener>
<p id="fade3666-784a-4c9e-bff8-43357ff7a1d3" rend="left"><choice><reg>Получил</reg><orig>Получилъ</orig></choice> ваши рукописи. <choice><reg>Прочел</reg><orig>Прочелъ</orig></choice> и <choice><reg>поправил</reg><orig>поправилъ</orig></choice> «О <choice original_editorial_correction="Ж[изни]"><sic>Ж</sic><corr>Жизни</corr></choice>»<hi>1</hi> — хорошо. Но <choice original_editorial_correction="Б[удду]"><sic>Б</sic><corr>Будду</corr></choice><hi>2</hi> <choice><reg>начал</reg><orig>началъ</orig></choice> поправлять и <hi style="opdelimiter">не</hi><hi style="opnumber">208</hi> <hi style="npnumber">209</hi><hi style="npdelimiter"><choice><reg>мог</reg><orig>могъ</orig></choice></hi> идти пока дальше. Надо все <choice><reg>переделыват</reg><orig>передѣлыватъ</orig></choice>. <choice><reg>Тон</reg><orig>Тонъ</orig></choice> языка <choice><reg>фальшив</reg><orig>фальшивъ</orig></choice>. Я еще попытаюсь поправлять, если же не осилю, то пришлю <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> есть, <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> поправленными 1-ми страницами: по <choice><reg>ним</reg><orig>нимъ</orig></choice> вы можете сами поправить. Если же <choice><reg>нет</reg><orig>нѣтъ</orig></choice>, то опять я буду <choice><reg>делать</reg><orig>дѣлать</orig></choice>. <choice><reg>Уж</reg><orig>Ужъ</orig></choice> очень хорошо — важно <choice><reg>содержание</reg><orig>содержанiе</orig></choice>. Надо, чтобы не пропало. — Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="40124ad5-2e0d-4579-b745-7f659715c727" rend="left"><hi>На обратной стороне письма:</hi> <choice original_editorial_correction="Воронежск[ой]"><sic>Воронежск</sic><corr>Воронежской</corr></choice> губ. Россоша.</p>
<p id="b63a755c-9ee8-4643-9c6e-c3856e64e63a" rend="left"><choice><reg>Владимиру</reg><orig>Владимiру</orig></choice> Григорьевичу Черткову.</p>
<comments><p id="b2932b8c-8ced-4f44-837e-085177b15671" rend="Textpetit_otstup left">Напечатано в ТЕ 1913, стр. 74—75. Письмо открытое. Почтовые штемпели: «Москва, 13 февраля 1889», «Левая Россошь, 15 февраля 1889». На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова: «М. 15 февраля № 212». В Дневнике Толстого от 13 февраля 1889 г. имеется запись: «Написал два письмеца <choice original_editorial_correction="Чертк[ову]"><sic>Чертк</sic><corr>Черткову</corr></choice> и Поше и поправлял Будду». Очевидно, надпись Черткова на подлиннике в этом случае означает дату получения письма, и оно должно быть датировано 13 февраля 1889 г.</p>
<p id="756a9163-0bd6-4483-8f1f-60787772cab4" rend="petit left">Письмо написано в связи с рукописями Черткова, о которых Чертков писал в письме, посланном из Россоши 2 января: «Я на этих днях вышлю вам начало переделки «О жизни» и продолжение «Будды» для получения вашего отзыва». О первой из этих рукописей имеется запись в Дневнике Толстого от 12 февраля 1889 г.: „От <choice original_editorial_correction="Чертк[ова]"><sic>Чертк</sic><corr>Черткова</corr></choice> получил переделку «О жизни». Кажется, хорошо. Читал и поправлял очень усердно Чертковское сокращение «О жизни»“.</p>
<p id="24d7244e-bc7e-4b6e-bf67-902a9f9de8f2" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Чертков писал Толстому в письме от 23 декабря 1888 г., что начал заниматься переложением его статьи «О жизни». Работа эта являлась опытом популярного изложения книги Толстого «О жизни», которую Чертков хотел сделать доступной самым широким слоям читателей. Рукопись осталась, однако, в то время незаконченной и лишь впоследствии была напечатана Чертковым под заглавием: «Об истинной жизни» Льва Толстого. Упрощенное изложение книги «О жизни» Л. Н. Толстого, исправленное и одобренное автором. «Единение». 1916, 1—4. См. т. 26.</p>
<p id="d20c134c-acde-4580-bcba-5eaca5fc587c" rend="petit left"><hi>2</hi> О подготовлявшейся книжке о жизни и учении Будды см. прим к письмам Толстого к Черткову № 91 от 17 января 1886 г., т. 85 и № 130 от 21—23 февраля 1887 г. После того, как А. П. Барыкова, которая одно время пыталась продолжать эту работу, начатую Толстым, отказалась от этой попытки, Чертков писал Толстому в письме около 23 декабря 1888 г: «...и о Будде придется мне писать, так как Барыкова отчаивается». В письме от 29 декабря 1888 г. Чертков писал Толстому: «Посылаю вам черновые листы Барыковой о Будде, от которого она отказывается. Я опять возьмусь за эту работу, что будет мне теперь гораздо легче, так как я буду пользоваться черновиками Барыковой. Но мне хотелось бы, чтобы вы сначала высказали ваше мнение о достоинствах или недостатках изложения для того, чтобы я дальше шел с большей уверенностью». Очерк этот, оставшийся незаконченным, напечатан был в журнале «Единение» 1916, <hi style="opdelimiter">1—2,</hi><hi style="opnumber">209</hi> <hi style="npnumber">210</hi><hi style="npdelimiter">под</hi> заглавием «Из жизни Сиддарты, прозванного Буддой, т. е. святым», с примечанием Черткова о том, что первые две главы этого очерка написаны Толстым, а дальнейшие, составленные Чертковым, просмотрены и исправлены Толстым.</p>
<p id="276fa934-90d2-40a8-b89f-da5146867b20" rend="Textpetit_otstup left">В ответ на комментируемое письмо Чертков писал Толстому в письме от 20 февраля 1889 года: «Я получил сегодня от вас открытое письмо о Будде и вместе с тем от Барыковой обратно Arnold’а и первые главы, переписанные набело с ее замечаниями, которых я просил у нее. Посылаю вам и то и другое — на тот случай, если вы настолько увлечетесь Буддой, чтобы пожелать всё написать до конца. Я чувствовал, что слог фальшив. Если вы мне вернете эту работу с вашими поправками и указаниями, то я сделаю, что могу, чтобы довести ее до конца. Но я чувствую, что исполнить эту задачу соответственно ее значению я не смогу. Да и не только я — не сможет и человек, более способный меня. Собственно говоря, изложить Будду, как следовало бы, можете только вы. Для этого требуется совокупность тех именно душевных, умственных и писательских способностей, которыми вы одни располагаете. Эпиктета, Сократа, Паскаля — можно выпускать в несовершенной художественной форме; но Будду, для того чтобы не нанести существенного ущерба его образу мысли и значению, для того чтобы он выступил во всей его силе и обворожительности и привлекал бы людей к своей правде с надлежащею силою, — необходимо изложить по возможности безукоризненно во всех отношениях, в том числе и так называемом художественном. Здесь требуется местами форма изложения в роде ваших «Трех старцев», и подладиться под этот тон невозможно. Переделывать и исправлять то, что я вам послал, должно быть очень для вас трудно, утомительно и непроизводительно. Вам следовало бы (так мне, по крайней мере, кажется и я знаю, что я, вероятно, не имею никакого права, чтобы так казалось мне) — вам следовало бы всё написать совсем по своему с начала и до конца, если только у вас но назревает другой работы. Впрочем это дело ваше, и я хорошо теперь понимаю ваши слова о том, что писательская работа находится в полной зависимости от своих особых внутренних законов, вторгаться в область которых извне нельзя. Итак, если пришлете мне эту работу, то сделаю, что могу; и в таком случае верните мне и Arnold’а и беловую рукопись».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
