<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №261. Гр. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПТ, стр. 179—181.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1862-10-08">1862 г. Октября 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">261</number></xenoData>

              <text xml:id="gr.A.A.Tolstoj_261">
	<body><div>
		<opener index="false">
261. Гр. А. А. Толстой.
1862 г. Октября 8. Я. П.</opener>
<p id="df5c1c9b-71c8-40e8-8347-0346b224de6a" rend="left"><hi>Рукой С. А. Толстой — подлинник по-французски:</hi></p>
<p id="7e12fb73-c272-4faa-bdd1-7c65a7e1c566" rend="Textpetit_otstup left">Ваше милое письмо,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо А. А. Толстой не сохранилось.</note> моя дорогая новая тетушка, было для меня приятной неожиданностью. Я еще не могла заслужить вашего расположения и знаю, что вы так добры и милы ко мне только благодаря Léon. Он мне столько говорил о вас, что я уже привыкла вас любить и ценить вашу любовь к моему мужу. Я уже вас знаю немного по вашим письмам к нему, которые он мне показал, и также по вашему портрету, который я у него похитила. Я сделаю всё возможное, чтобы он был счастлив, <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">451</hi> <hi style="npnumber">452</hi><hi style="npdelimiter">знаю,</hi> что только этим могу заслужить вашу любовь. В моем же счастье я никогда не сомневалась. Я знаю Léon с детства и всегда любила его всем сердцем.</p>
<p id="02137277-9fa1-4ee0-9087-7ce331228aac" rend="petit left">Надеюсь, что мы скоро поедем в Петербург и тогда, наконец, я буду иметь счастье познакомиться с вами. А если когда-нибудь вам случится быть в Москве, maman<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Л. А. Берс.</note> будет очень рада повидаться с вами: ведь она также знакома с вами по рассказам Léon. Прошу вас передать мое почтение вашей матушке<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> П. В. Толстая.</note> и двум другим моим тетушкам.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Елизавета Андреевна и Софья Андреевна Толстые.</note></p>
<p id="d035c364-47b0-430c-9b49-25ff7df9f0d3" rend="petit right">Ваша почтительная племянница гр. София Толстая.</p>
<p id="e2bcf0ef-fcd9-41a7-9840-1190271bf3cb" rend="petit left">8 октября 1862 г.</p>
<p id="5b8f5628-3655-4fdc-be8f-cbc84e470d09" rend="left"><hi>Рукой Толстого:</hi></p>
<p id="ccdf19c9-5326-464b-8e18-323193bf94f5" rend="left">Мне досадно за это письмо к вам от Сони, дорогой друг Alexandrine, я чувствую, что ваши прямые отношения будут совсем другие, — а между прочим, должно быть, так надо. Вы понимаете, что я про нее теперь не могу говорить правды — я сам себя боюсь и боюсь недоверия других. Одно — сразу она поражает тем, что она честный человек, именно <hi>честный</hi> и именно <hi>человек.</hi> Вот вы ее увидите, Бог даст.</p>
<p id="2a9b86f4-eeb6-451a-9999-52eca4dc7f7d" rend="left">Какое прелестное, дорогое мне ваше письмо; как оно приходится в тон того счастливого, нового счастливого положения, в котором я живу теперь два месяца. Куда это идет? — не знаю, только с каждым днем мне спокойнее и лучше. Я было уж устал делать счеты с собою, начинать новые жизни (помните), было примирился с своей гадостью, стал себя считать, хоть не положительно, но сравнительно хорошим; теперь же я отрекся от своего прошедшего, как никогда не отрекался, чувствую всю свою мерзость всякую секунду, примериваясь к ней, к Соне, «<hi>но строк печальных не смываю</hi>».<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Из стихотворения Пушкина «Воспоминание». Первые четыре строфы этого стихотворения приводит Толстой в своих «Воспоминаниях». См. также В. Чертков, «От главного редактора», т. 46, стр. VIII.</note> Вот 2 недели и я как будто чувствую себя чистым еще и всякую секунду дрожу за себя: вот-вот спотыкнешься. Так страшно ответственно жить вдвоем. Я вам это всё пишу от того, что я вас всей душой люблю. Это святая правда. Ужасно страшно мне жить теперь, так чувствуешь жизнь, чувствуешь, что всякая секунда жизни в правду, а не такая, как прежде была — так покаместа. —</p>
<p id="755fd6fc-e018-453a-83ca-1ad26b9f8d10" rend="left">Главный вопрос, интересующий вас во мне, еще не тронут, но я чувствую себя мягким, восприимчивым на всё. Пишите мне, пожалуйста, по старому. Прощайте. —</p>
<p id="7a159e37-0ea8-4583-80f2-f71020237c33" rend="left">Она читает это письмо и ничего не понимает и не хочет понимать, и не нужно ей понимать; то самое, до чего наш брат доходит целым трудовым болезненным кругом сомнений, страданий, для этих счастливых иначе не может <hi style="opdelimiter">быть.</hi><hi style="opnumber">452</hi></p>
<p id="844374cf-7540-48bb-88f9-5d7a61d57db1" rend="left"><hi style="npnumber">453</hi><hi style="npdelimiter"><hi>Рукой</hi></hi> <hi>С. А. Толстой:</hi></p>
<p id="73971f27-c1fa-41cd-90f7-f517d0e7e661" rend="petit left">Я не могу, милая тетенька, оставить всё это так. Он ошибается, я всё понимаю, всё решительно, что до него касается, а письмо его так мрачно оттого, что у него болит голова и он не в духе.</p>
<p id="941e239c-1d0c-4712-9c8a-4f88e065e0ed" rend="left"><hi>Рукой Толстого:</hi></p>
<comments><p id="f3221c59-2fff-47cf-b2cd-0293d6c80aae" rend="left">Ну, вот видите!</p>
<p id="7de12e68-5254-430d-b00a-b1f58305a53c" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПТ, стр. 179—181.</p>
<p id="5d08dd2c-1992-43e3-9198-ae9cff56aa76" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо А. А. Толстой не сохранилось.</p>
<p id="47419c70-e26c-4e01-afbb-b59260a50af8" rend="petit left"><hi>2</hi> Л. А. Берс.</p>
<p id="9297697a-a887-4ae5-a06c-e1523852ce89" rend="petit left"><hi>3</hi> П. В. Толстая.</p>
<p id="f6eed21e-2e9b-4adf-a2bd-9ccaf14b48bb" rend="petit left"><hi>4</hi> Елизавета Андреевна и Софья Андреевна Толстые.</p>
<p id="fe8da405-c864-426f-a141-ed19af2280cd" rend="petit left"><hi>5</hi> Из стихотворения Пушкина «Воспоминание». Первые четыре строфы этого стихотворения приводит Толстой в своих «Воспоминаниях». См. также В. Чертков, «От главного редактора», т. 46, стр. VIII.</p>
<p id="7af741f8-d1d0-4f5f-9beb-348ee3346e30" rend="petit left">А. А. Толстая ответила на это письмо 10 ноября 1862 г. См. ПТ, стр. 281—282.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
