<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №450. Т. Ганусову и В. Кондратьеву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по рукописной копии из AЧ. Впервые отрывок опубликован в журнале «Голос минувшего» 1913, 10, стр. 58; другой отрывок опубликован в журнале «Единение» 1916, 1. Дата копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1893-05-15">1893 г. Мая 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ганусову Т.</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Кондратьев Василий </persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">450</number></xenoData>

              <text xml:id="T.GanusovuiV.Kondratevu...._450">
	<body><div>
		<opener index="false">
450. Т. Ганусову и В. Кондратьеву.
1893 г. Мая 15. Я. П.</opener>
<p id="82606692-d3f8-4af0-a02f-c2850ffa74a4" rend="left">Иван Михайлович Трегубов передал мне последнее письмо ваше от 10-го апреля, в котором вы спрашиваете о том, передавал ли мне Иван Михайлович ваши прежние письма. Иван Михайлович передавал их мне, и я очень порадовался, найдя в них такое ясное и правдивое отношение к учению Христа. В последнем же письме вы пишете, что опасно народу говорить всю истину, как мы понимаем ее. Это мнение совершенно несправедливо. Нельзя вливать вина нового в меха старые. Всё учение Христа есть не что иное, как учение об истине, что он неоднократно и высказывал, и не то, чтобы то, что он говорил, была истина, потому что он говорил это, а то, что он требует веры себе только потому, что то, что он говорит, есть истина (Иоан. VIII, 46, и мн. др.).</p>
<p id="2ead5930-33b9-4d08-851a-1cda58d6551b" rend="left">И потому надо говорить людям всю истину, а не часть ее; или подмешивать к истине долю лжи для того, чтобы, как нам кажется, люди легче приняли ее.</p>
<p id="6140db65-f708-4312-a0ba-10791f58ee14" rend="left">Истину надо говорить всю до конца, до тех пор, пока она открылась нам, только тогда она убедительна. А главное то, что по отношению принятия истины все люди равны: нет умных и глупых, ученых и не ученых, и если есть преимущества, то на стороне не ученых в светском смысле.</p>
<p id="0676596e-7c26-4d6e-a43c-daa430eb3419" rend="left">Я знаю это по рассуждению и на опыте. Ложь о том, что Христос был бог и родился от девы, не может быть передана всякому, а с выбором и с разными подходами и хитростями, а истина о том, что Христос учил, что все люди братья и должны, если хотят блага, жить для служения тому, кто послал нас в мир, служения, состоящего в единении и любви между собой, истина эта так проста и близка сердцу каждого человека, что ее можно и должно передавать без всяких соображений.</p>
<p id="7915c6d7-da21-4e78-b499-8eb0b38ff0c6" rend="left">На вопрос же о том, бог или не бог этот Христос и было ли его пришествие предсказано пророками, мы можем ответить только тем, что мы не знаем этого, и не желаем знать, и просим, отложив этот неясный вопрос, заняться вместе уяснением того, что нам всем одинаково понятно, близко и важно, а именно что, как и вы пишете, как сделать то, чтобы у нас не было разделений, всё было общее, как у апостолов. — А первое средство сделать это, состоит в том, чтобы всегда, <hi style="opdelimiter">перед</hi><hi style="opnumber">320</hi> <hi style="npnumber">321</hi><hi style="npdelimiter">всеми,</hi> перед «малыми сими» и сильными мира одинаково исповедывать всю истину вполне, как мы понимаем ее. Соединиться воедино мы все можем не около Христа, а около истины, которая наверное одна прежде всех веков. Христос для меня до сих пор совпадает с истиной, но верю я ему не потому, что он Христос, а потому, что он в истине.</p>
<p id="f9d3365d-c399-4502-bc35-e31e77908c5b" rend="left">Один английский писатель, Кольридж, писавший довольно много вещей не замечательных, сказал одно глубочайшее слово: <hi>тот, кто начинает с того, что любит христианство более</hi>, <hi>чем истину</hi>, <hi>очень скоро начнет любить свою церковь или секту более, чем христианство, неизбежно кончит тем</hi>, <hi>что будет любить себя более всего остального</hi>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Самуэль Тэйлор Кольридж (1772—1834), английский поэт, публицист, критик и писатель по религиозно-нравственным вопросам. Приведенная Толстым фраза взята из его произведения: «Aids to reflection» («Помощь в размышлении»). См. т. 65.</note></p>
<p id="5df74ae5-c1bc-4eb0-97be-e1fc0ef97c68" rend="left">Всё разъединение христиан, т. е. людей, называющихся этим именем, о которых вы тоже говорите в вашем письме, происходит оттого, что люди делают это первое отступление.</p>
<p id="88631fc0-41af-4312-8e87-d70f029b60f3" rend="left">Вот что я хотел сказать вам.</p>
<p id="b914a033-de65-4ad9-9aba-2871fdf1aa78" rend="left">Мне кажется, что вы одно лицо с Кондратьевым, и потому отвечаю вам вместе. Если ошибаюсь, то извините меня.</p>
<p id="7e279e24-a758-4c6f-8000-58b23f15e45d" rend="left">На письмо ваше, Кондратьева, я не отвечал, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>, к сожалению, не мог исполнить вашего желания:<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">В недатированном письме к Толстому Кондратьев просил разрешения «хоть на время» приехать к Толстому и работать у него в деревне.</note> содействовать вашему переселению в деревню и обучению работе. Я сам живу на земле, мне не принадлежащей, и в условиях, совершенно противных всем моим взглядам, и даже в среде людей, не сочувствующих переходу людей, занимавшихся интеллектной работой, к земельной работе. Я знаю нескольких лиц, живущих на своей земле и работающих сами, но для того, чтобы жить у них, надо их согласие и сближение независимо от воззрений. Главное же то, что я полагаю, что выучиться работать везде можно. Перейти же от жизни городской, ремесленной, трудовой к жизни деревенской надо естественно, а не искусственным путем, т. е. не так, чтобы этим переходом огорчить, лишить кого-либо чего-нибудь, и сделать кому-нибудь лишнее затруднение, а напротив, чтобы этот переход был бы вынужденным и облегчал бы положение связанных с нами людей: было бы не прихотью, а необходимостью. Эту ошибку делали многие. Признание и исповедание человеком христианской истины в нашем мире неизбежно должно привести его из более выгодного положения в менее выгодное, из положения начальствующего, богатого в положение подчиненное и бедное. Но будет ли это положение ремесленника, земледельца или <hi style="opdelimiter">положение</hi><hi style="opnumber">321</hi> <hi style="npnumber">322</hi><hi style="npdelimiter">узника</hi> или казнимого — неизвестно. Умышленно же стать в наилучшее положение из этих — земледельца и особенно земледельца хозяина или живущего у христианина хозяина совершенно неправильно. Надо, чтобы это или другое положение вытекло из самой жизни. А то избрать излюбленное положение земледельца, купив для этого землю, инвентарь, т. е. совершив то, что считаешь грехом, или заставить другого совершить это для того,чтобы жить лучше, есть очевидное противоречие.</p>
<p id="cc420a08-47c3-4b57-a32c-40988eaf7111" rend="left">Не взыщите, если чем в письме огорчил вас. Писал всё, любя и желая поделиться тем, что знаю.</p>
<p id="2390c1ad-f641-4881-84d7-3d7481a0044b" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="627e7d0d-a4a4-498e-9f71-80a84c843168" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по рукописной копии из AЧ. Впервые отрывок опубликован в журнале «Голос минувшего» 1913, 10, стр. 58; другой отрывок опубликован в журнале «Единение» 1916, 1. Дата копии.</p>
<p id="feebe4d6-96c6-41ca-a2d2-763d82a3d441" rend="petit left">Т. Ганусов — молодой человек, работавший в типографии в г. Николаеве, Херсонской губ., познакомившийся с запрещенными произведениями Толстого через Д. Р. Кудрявцева, получая от него гектографированные сборники произведений Толстого. Находился в переписке с И. М. Трегубовым. Трегубов показывал письма Ганусова Толстому.</p>
<p id="c5db9932-2c61-4673-931c-04528f19db25" rend="petit left">Василий Кондратьев (р. 1873) — товарищ Ганусова, работавший с десятилетнего возраста в той же типографии, тоже ведший переписку с Трегубовым и, как хорошо грамотный, писавший за Ганусова.</p>
<p id="cb3e2e62-3380-43c4-a0e6-1c6b50bd3f8f" rend="petit left">Письмо Ганусова к Трегубову от 10 апреля, на которое Толстой отвечает настоящим письмом, не обнаружено.</p>
<p id="ba67905a-bcc1-4e60-8034-3effc9b582d2" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Самуэль Тэйлор Кольридж (1772—1834), английский поэт, публицист, критик и писатель по религиозно-нравственным вопросам. Приведенная Толстым фраза взята из его произведения: «Aids to reflection» («Помощь в размышлении»). См. т. 65.</p>
<p id="fb91ac1a-341d-42c3-b425-b6e75c1442fa" rend="petit left"><hi>2 </hi>В недатированном письме к Толстому Кондратьев просил разрешения «хоть на время» приехать к Толстому и работать у него в деревне.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
