<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*467. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1897-10-03">1897 г. Октября 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">467</number></xenoData>

       <text xml:id="oktyabrya3_467">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 467.
1897 г. Октября 3. Я. П.</opener>
<p id="256bd901-f4dd-4a24-9dae-009bc7df3a6b" rend="left">Вчера начал вам писать о том, почему мне кажется, что люди, верующие в реальность матерьяльного мира, верят и в чудесное, или, скорее, отчего люди, верующие в духовную жизнь, в свою духовную сущность и в бога-духа, не могут верить в чудесное, и не дописал. Это не то, что я хотел выписать вам из дневника, — то особо и имеет только связь с этим, а это я думал, когда писал вам.</p>
<p id="7d5a5d37-3c17-4871-ad5e-b8100c0785d8" rend="left">Я верю и, скорее, знаю несомненно, что весь матерьяльный мир есть произведение моих пяти чувств, и все законы матерьяльного мира это законы отношений моих чувств между собою. Вся наука, всё наше знание, — это выводы из различных отношений наших чувств между собою, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>]: лед, твердый на мое чувство (осязание), делается мягким, жидким при известной теплоте, которую я ощущаю тоже своим <hi style="opdelimiter">чувством,</hi><hi style="opnumber">56</hi> <hi style="npnumber">57</hi><hi style="npdelimiter">а</hi> при еще большей теплоте делается неощущаемым — паром. Все наши знания такие же изучения отношений наших чувств между собою. Мы изучили эти отношения и знаем их: знаем, что при каждом впечатлении на одно чувство должны быть известные явления для других чувств; стучит — для слуха значит: что-нибудь твердое на ощупь и т. п.</p>
<p id="04d2a72a-544c-4b36-b8ea-5b40d5af6f89" rend="left">Что же значит чудо при таком понимании внешнего матерьяльного мира? Только то, что то отношение чувств, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> мы изучали и признали постоянным, вдруг изменяется. Измениться же такое отношение может только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я неправильно определил отношения чувств, и тогда надо вновь отыскивать правильное, постоянное отношение чувств, или оттого, что какое-нибудь из моих чувств извратилось (галлюцинация). Чуда же при таком понимании мира никакого не может быть. Так что если бы такой человек увидал чудо, то это только доказало бы ему, что он нездоров, что чувства его неправильно действуют и ему надо лечиться.</p>
<p id="a6172d93-7389-4595-ac6a-04583c00f018" rend="left">В области же духовной для такого человека не может быть чуда, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> духовная жизнь не подчиняется никаким законам и мы ничего не знаем про нее, кроме как то, что она есть, была и всегда будет, что для нее нет времени, нет пространства.</p>
<p id="957b53b8-5aaf-4734-98cd-1c52c9bbfa80" rend="left">Сказать, что Христос воскрес в теле, значит сказать, что чувства тех людей, для <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> он воскрес в теле, действовали неправильно и противно тем постоянно повторяющимся и признанным всеми отношениям чувств, и потому можно только пожалеть о болезненном <choice original_editorial_correction="состоя[нии]"><sic>состоя</sic><corr>состоянии</corr></choice> тех людей; но сказать, что <choice original_editorial_correction="Хр[истос]"><sic>Хр</sic><corr>Христос</corr></choice> духом живет в людях и мы живем в других и другие в нас, значит, сказать самую обыкновенную, несомненную истину, понятную всякому человеку, живущему духом.</p>
<p id="2c3145b8-0a9b-4c88-a1f1-4c8529a60717" rend="left">Вот это я хотел добавить.</p>
<p id="16ce3617-5ffe-4550-bad6-05a0e0e2e5a2" rend="left">То же о <choice original_editorial_correction="свер[х]чувственном"><sic>сверчувственном</sic><corr>сверхчувственном</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> мы познали несомненно, это то, что, кроме того, что мы познаем своими 5-ю чувствами — познаем мы пределы своего существа, соприкасаясь с другими окружающими нас существами, — мы неизбежно приведены к признанию существования чего-то не познаваемого чувствами, но наверно существующего, до такой степени верно, что без признания этого существования мы ничего [не можем] себе объяснить существования чего-либо. Это, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>], эфир, вычисленные колебания <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> дают нам <hi style="opdelimiter">понятие</hi><hi style="opnumber">57</hi> <hi style="npnumber">58</hi><hi style="npdelimiter">о</hi> свете, тепле, электричестве. Стало быть, есть нечто кроме того, что нам дают чувства, но существование этого мы признаем не <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> это показало нам какое-либо из наших чувств, нарушая выведенные и признанные нами законы отношения наших чувств, а, напротив, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> мы приведены к признанию существования этого разумом и что признание этого не только не нарушает найденных нами законов отношений, но, напротив, устанавливает еще большую разумную связь этих отношений.</p>
<p id="d39040df-8b23-4862-b315-9699794d4a59" rend="left">Забыл еще сказать в том письме, что ваши доводы<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Доводы против возможности чудес, высказанные Чертковым на собрании у него в доме.</note> против возможности чудес совершенно справедливы и другого ничего сказать нельзя.</p>
<p id="f69ac4e2-dd9e-4bec-bb2f-3ed6ce1b13da" rend="left">Прощайте, пишите чаще.</p>
<p id="9feec3a4-1e60-40d8-abb9-e6866e855a20" rend="left">Приехал ли дорогой, милый <choice original_editorial_correction="Пав[ел]"><sic>Пав</sic><corr>Павел</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Алек[сандрович]"><sic>Алек</sic><corr>Александрович</corr></choice>?<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> П. А. Буланже.</note> Очень люблю его и жалею, не для себя, а за него. Ему тяжело.</p>
<p id="5b28d455-fd54-43be-a17f-baec8c47ef77" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="13bb885b-4f7f-453c-89f4-aca330720bdd" rend="left">Спросите у Моода, сколько у него глав.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Главы рукописи «Что такое искусство?», которая пересылалась Мооду по частям для перевода на английский язык.</note> Я могу послать до 11-й включительно, да не помню, до какой у него.</p>
<lb/>
<p id="2238d7ab-9a9d-47e0-b72b-0be6838ba5e2" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Англия, Эссекс, Anglettere, Gable house. Farm Sanden, Chelmsford. V. Tchertkoff. Черткову. Заказное.</p>
<comments><p id="2e85a4b5-06fd-4f12-ad52-1e7ab51b679f" rend="Textpetit_otstup left">Датируется 3 октября, так как из текста письма видно, что оно написано на другой день после предыдущего письма, которое помечено 2 октября 1897 г.</p>
<p id="64e43e0f-d646-435a-96a4-21fa08d44aef" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Доводы против возможности чудес, высказанные Чертковым на собрании у него в доме.</p>
<p id="64ebb0f8-bd5e-4f52-a99c-870835a3784a" rend="petit left"><hi>2</hi> П. А. Буланже.</p>
<p id="1e6cf971-0f34-4467-8074-81b39aeec082" rend="petit left"><hi>3</hi> Главы рукописи «Что такое искусство?», которая пересылалась Мооду по частям для перевода на английский язык.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
