<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 82. И. И. Горбунову-Посадову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1905-11-24">1905 г. Ноября 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Горбунов-Посадов Иван Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">82</number></xenoData>

              <text xml:id="I.I.Gorbunovu-Posadovu_82">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 82. И. И. Горбунову-Посадову.
1905 г. Ноября 24. Я. П.
</opener>
<p id="163642b4-5500-4c05-ac32-c3964e68f7f4" rend="Obrashenie left">Милый Иван Иванович,</p>
<p id="5c0bcec0-8542-4e9a-840d-b707beaabfa2" rend="left">Получил все ваши бумаги<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Корректуры последних четырех листов первого тома «Круга чтения» и наклеенный на чистые листы бумаги «Круг чтения» (для работы Толстого по составлению на основании его «Народного круга чтения»).</note> и отослал вам и познакомился с Поступаевым.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Федор Емельянович Поступаев (1879—1931), поэт-самоучка, крестьянин Саратовской губ. Работал на заводе слесарем; за революционную деятельность и распространение нелегальной литературы был несколько раз арестован и подвергался админиcтративным высылкам. Стихи Поступаева вышли отдельной книжкой: Ф. Поступаев, «У земли и у котла», изд. «Посредник» М. 1906.</note> Он мне очень понравился как человек, — он напоминает мне душевным складом В. Ф. Орлова,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Владимир Федорович Орлов (1843—1898). См. т. 63, стр. 82.</note> — но для журнала,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> И. И. Горбунов-Посадов предполагал издавать еженедельник, в котором бы помещались письма многочисленных корреспондентов Толстого и статьи лиц, сочувствовавших взглядам Толстого. Намерение это осуществлено не было.</note> <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> вы напрасно хотите затевать и в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> он будет участвовать, и много, он очень вреден. Он человек (совершенно как Орлов), увлекающийся своими мыслями, так горячо любящий их, что не дает себе труда критиковать, уяснять их и своим пылом увлекающий себя и других к отстаиванию шатких, неясных и неверных положений. Он вчера, чтобы показать мне всё значение и прелесть <choice original_editorial_correction="крестьянск[ого]"><sic>крестьянск</sic><corr>крестьянского</corr></choice> съезда,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Речь идет о втором съезде Всероссийского крестьянского союза, происходившем в Москве 6—10 ноября 1905 г. (первый съезд состоялся в августе того же года). На съездах была выработана программа и тактика Союза. Всероссийский крестьянский союз — массовая политическая организация крестьянства, возникшая в 1905 г. Члены Крестьянского союза требовали политической свободы, отмены частной собственности на землю, немедленного созыва учредительного собрания. В своей политике, однако, Союз, руководимый в основном эсерами, проявлял половинчатость и колебания. С первых же шагов своей деятельности Крестьянский союз подвергался полицейским репрессиям. К концу 1906 г. Всероссийский крестьянский союз распался.</note> прочел мне лучшие из «речей». И эти лучшие — отвратительны. А он говорит, что их напечатают в журнале. В этих речах столько же крестьянского, сколько во мне китайского. Это мальчишество невежественное, и если не совсем злое, то недоброе. Он, <choice original_editorial_correction="Пост[упаев]"><sic>Пост</sic><corr>Поступаев</corr></choice>, видит в них не то, что есть, а что он воображает. И вы хотите взять на себя, сверх ваших работ, обузу журнала, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> будут печататься такие глупости и гадости. Пишу, любя вас, чтобы вы бросили эту неладную мысль. У вас и так огромное и огромной важности дело.</p>
<p id="2507f5f3-9b21-4489-a10f-8fb460616ada" rend="left">Хорошо бы напечатать листок из <choice original_editorial_correction="Кр[уга]"><sic>Кр</sic><corr>Круга</corr></choice> <choice original_editorial_correction="чт[ения]"><sic>чт</sic><corr>чтения</corr></choice> 30 июня, как образец <choice original_editorial_correction="имеющ[ей]"><sic>имеющ</sic><corr>имеющей</corr></choice> выйти книги. Можно и хорошо бы прибавить в этот же день следующее: «Когда среди 100 <choice original_editorial_correction="чел[овек]"><sic>чел</sic><corr>человек</corr></choice> один властвует над 99 — это несправедливо, это деспотизм. Когда 10 властвуют над 90 — это также несправедливо, это олигархия; когда же 51 властвуют над 49 (и то только в воображении, — в сущности же опять 10 или 11 из этих 51) — то это совершенно справедливо, — это свобода.</p>
<p id="9a3e2142-07ed-4d6f-8549-b983eba179d3" rend="left">Может ли быть что-нибудь смешнее, по своей очевидной нелепости такого рассуждения, а между тем, это самое разсуждение служит основой деятельности всех «улучшателей государственного устройства».<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Рассуждение это было помещено в «Круге чтения» на 30 июня.</note></p>
<p id="b77eec62-3512-4751-8243-fafa9bf9f275" rend="left">Написал в надежде, что будет случай переслать вам.</p>
<p id="936533ba-c3e4-41d2-8b9c-61138222bc1e" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="b64b2a29-7497-4906-afec-e0596a1cc65b" rend="left">24 н. 1905.</p><lb/>
<p id="9c9cbe88-fdbb-4d5c-8485-9207ce3c74b3" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Ивану Ивановичу <hi style="opdelimiter">Горбунову</hi><hi style="opnumber">55</hi></p>
<comments><p id="c31d5910-da67-4d23-8bbe-d5b676c26f55" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">56</hi><hi style="npdelimiter">Ответ</hi> на письмо Горбунова-Посадова от 22? ноября 1905 г.</p>
<p id="f1b16fec-65aa-458e-8f54-7537f480da43" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Корректуры последних четырех листов первого тома «Круга чтения» и наклеенный на чистые листы бумаги «Круг чтения» (для работы Толстого по составлению на основании его «Народного круга чтения»).</p>
<p id="ef4e52f2-7c0f-49cf-80b3-5e319e927ba1" rend="petit left"><hi>2</hi> Федор Емельянович Поступаев (1879—1931), поэт-самоучка, крестьянин Саратовской губ. Работал на заводе слесарем; за революционную деятельность и распространение нелегальной литературы был несколько раз арестован и подвергался админиcтративным высылкам. Стихи Поступаева вышли отдельной книжкой: Ф. Поступаев, «У земли и у котла», изд. «Посредник» М. 1906.</p>
<p id="57cf5b65-98ee-4b2c-9ded-cf2c344c712d" rend="petit left">Поступаев приезжал в Ясную Поляну 23 ноября 1905 г. См. его воспоминания «У Л. Н. Толстого» — «Лев Николаевич Толстой. Юбилейный сборник», Гиз, 1928, стр. 238—240.</p>
<p id="1c891145-60fd-45c0-83e2-0d8890a1e8a4" rend="petit left"><hi>3</hi> Владимир Федорович Орлов (1843—1898). См. т. 63, стр. 82.</p>
<p id="54b94db8-fbd8-4b6a-86c5-8a6950d8480d" rend="petit left"><hi>4</hi> И. И. Горбунов-Посадов предполагал издавать еженедельник, в котором бы помещались письма многочисленных корреспондентов Толстого и статьи лиц, сочувствовавших взглядам Толстого. Намерение это осуществлено не было.</p>
<p id="3c217ca2-7a79-4e90-84bf-4b1e0b5f0f90" rend="petit left"><hi>5</hi> Речь идет о втором съезде Всероссийского крестьянского союза, происходившем в Москве 6—10 ноября 1905 г. (первый съезд состоялся в августе того же года). На съездах была выработана программа и тактика Союза. Всероссийский крестьянский союз — массовая политическая организация крестьянства, возникшая в 1905 г. Члены Крестьянского союза требовали политической свободы, отмены частной собственности на землю, немедленного созыва учредительного собрания. В своей политике, однако, Союз, руководимый в основном эсерами, проявлял половинчатость и колебания. С первых же шагов своей деятельности Крестьянский союз подвергался полицейским репрессиям. К концу 1906 г. Всероссийский крестьянский союз распался.</p>
<p id="9c128b82-e541-4723-ba54-c05b021d4d84" rend="petit left"><hi>6</hi> Рассуждение это было помещено в «Круге чтения» на 30 июня.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
