<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №176. П. Е. Щеголеву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в «Новом мире» 1928, 9, стр. 212—213.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-06-08">1908 г. Июня 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Щеголев Павел Елисеевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">176</number></xenoData>

              <text xml:id="P.E.SHHegolevu_176">
	<body><div>
		<opener index="false">
176. П. Е. Щеголеву.
1908 г. Июня 8. Я. П.</opener>
<p rend="left">Очень благодарен вам, Павел Елисеевич, за присланное прекрасное издание о Грибоедове и за обещание (если я верно понял) прислать <choice original_editorial_correction='Русск[ую]'><sic>Русск</sic><corr>Русскую</corr></choice> правду Рылеева.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> П. Е. Щеголев просил разрешения прислать приготовленную им к печати книгу: П. И. Пестель (а не Рылеев. — Ред.), «Русская правда. Наказ Временному верховному правлению», изд. «Культура». Спб. 1906. Экземпляр этой книги хранится в яснополянской библиотеке.</note></p>
<p rend="left">Если декабристы и не интересуют меня, как прежде, как матерьял работы,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> О работе Толстого над «Декабристами» см. т. 17.</note> они всегда интересны и вызывают самые серьезные мысли и чувства.</p>
<p rend="left">В вашей присылке есть «Дело о <choice original_editorial_correction='Грибоед[ове]'><sic>Грибоед</sic><corr>Грибоедове</corr></choice>».<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> К книге П. Е. Щеголева о Грибоедове приложено тщательно выполненное факсимиле дела о Грибоедове, производившегося в следственной комиссии по делу декабристов. Толстой принял факсимильное издание за оригинал.</note> Благодарю за него. Что с ним делать?</p>
<p rend="left">Еще раз благодарю вас за ваш подарок, остаюсь уважающий, и помнящий вас</p>
<p rend="right">Лев Толстой.</p>
<p rend="left">8 июня 1908.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в «Новом мире» 1928, 9, стр. 212—213.</p>
<p rend="petit left">Павел Елисеевич Щеголев (1877—1931) — историк русской литературы и историк революционного движения. Его статьи о Толстом: «Популярность Толстого» — «Вестник и библиотека самообразования» 1904, 4, стр. 164—165; «Блондинка» в Ясной Поляне в 1910 году» в его книге: «Охранники и авантюристы», М. 1930, стр. 18—33; «Встречи с Толстым» <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">163</hi> <hi style="npnumber">164</hi><hi style="npdelimiter">«Новый</hi> мир» 1928, 9, стр. 207—213. Лично с Толстым встречался четыре раза: в 1894 г. в Воронеже, в семье Г. А. Русанова, в 1895, 1896 и в 1899 гг. в Москве, в доме Толстых. При письме от 5 июня 1908 г. (почт. шт.) П. Е. Щеголев прислал свою книгу: «А. С. Грибоедов и декабристы (По архивным материалам)». С приложением факсимиле дела о Грибоедове, хранящегося в Государственном архиве, изд. Суворина, Спб. 1905.</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> П. Е. Щеголев просил разрешения прислать приготовленную им к печати книгу: П. И. Пестель (а не Рылеев. — Ред.), «Русская правда. Наказ Временному верховному правлению», изд. «Культура». Спб. 1906. Экземпляр этой книги хранится в яснополянской библиотеке.</p>
<p rend="petit left"><hi>2</hi> О работе Толстого над «Декабристами» см. т. 17.</p>
<p rend="petit left"><hi>3</hi> К книге П. Е. Щеголева о Грибоедове приложено тщательно выполненное факсимиле дела о Грибоедове, производившегося в следственной комиссии по делу декабристов. Толстой принял факсимильное издание за оригинал.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>