<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 111. Л. И. Волконской.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1865-05-03">1865 г. Мая 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Волконская Луиза Ивановна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на неизвестное письмо Л. И. Волконской, в котором она спрашивала Толстого, кто послужил прототипом Андрея Болконского.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">111</number></xenoData>

              <text xml:id="L__I__Volkonskoj_111">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 111. Л. И. Волконской.
1865 г. Мая 3. Я. П.</opener>
<p id="fec3342f-d007-42b7-931e-2f42485ebaed" rend="left">Очень рад, любезная княгиня, тому случаю, который заставил вас вспомнить обо мне, и в доказательство того спешу сделать для вас невозможное, т. е. ответить на ваш вопрос. Андрей Болконский — никто, как и всякое лицо романиста, а не писателя личностей или мемуаров. Я бы стыдился печататься, ежели бы весь мой труд состоял в том, чтобы списать портрет, разузнать, запомнить. Г-н Ахшарумов,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Николай Дмитриевич Ахшарумов (1819—1893) — беллетрист и критик. Им написана первая (если не считать заметок в «Русском инвалиде» и «Книжном вестнике») критическая статья о «1805 годе». Ахшарумов называет это произведение «очерком русского общества шестьдесят лет тому назад», относит его к числу «редких явлений в нашей литературе», сравнивает с «дождем во время засухи». Среди действующих лиц «1805 года» Ахшарумов больше всего останавливается на Андрее Болконском.</note> comme un homme de métier<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> [специалист]</note> и человек с талантом, должен бы это знать. Но как я сказал, в доказательство того, что я желаю сделать для вас невозможное, я постараюсь сказать, кто такой мой Андрей.</p>
<p id="27652912-bf6d-4d4c-b54d-f02d396da8a2" rend="left">В Аустерлицком сражении, которое будет описано,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Аустерлицкое сражение и ранение кн. Андрея изображены в последних главах романа «1805 год», законченного Толстым лишь в начале ноября 1865 г.</note> но с которого я начал роман, мне нужно было, чтобы был убит блестящий молодой человек; в дальнейшем ходе моего романа мне нужно было только старика Болконского с дочерью; но так как неловко описывать ничем не связанное с романом лицо, я решил сделать блестящего молодого человека сыном старого Болконского. Потом он меня заинтересовал, для него представлялась роль в дальнейшем ходе романа, и я его помиловал, только сильно ранив его вместо смерти. Так вот вам, <hi style="opdelimiter">любезная</hi><hi style="opnumber">80</hi> <hi style="npnumber">81</hi><hi style="npdelimiter">княгиня,</hi> совершенно правдивое, хотя от этого самого и неясное объяснение того, кто такой Болконский. Но он мне теперь еще приятнее, что подал случай написать вам и напомнить о себе и моей неизменной дружбе к вам и вашему семейству. Очень жалею, что Вы мало описали мне Ваших бывших <hi>пиндигашек</hi>.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Пиндигашками Толстой называл в их детстве сыновей Л. И. Волконской, Алексея, Сергея и Николая.</note> Они мне дороги и милы и по родственной связи, которую я, стареясь, больше и больше ценю, и по воспоминаниям о бедном Саше<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Александр Алексеевич Волконский умер 2 апреля 1865 г.</note> и о вас.</p>
<p id="677d8b88-cd09-46e3-adae-2365287f5819" rend="left">Пожалуйста, внушите им, чтобы они смотрели на меня не иначе, как на друга и родню. Целую вашу руку и желаю вам всего лучшего.</p>
<p id="385c5566-b496-49b5-9ab0-7be10cfea5ef" rend="right">Ваш гр. Л. Толстой.</p>
<p id="00a8ba7d-de18-43ad-9484-b8dd8d1f2c24" rend="left">3 мая.</p>
<comments><p id="845328b8-3d72-4997-a09e-6c7c38a30b86" rend="Textpetit_otstup left">Отрывок впервые опубликован в ПТС, II, № 293. Год определяется упоминанием о выходе в свет первой части романа «1805 год».</p>
<p id="37322d39-200d-4949-8a7c-9c71712f90f3" rend="petit left">Ответ на неизвестное письмо Л. И. Волконской, в котором она спрашивала Толстого, кто послужил прототипом Андрея Болконского.</p>
<p id="0ac2470d-3ccf-4f44-8de6-0f2370e31a26" rend="petit left">Луиза Ивановна Волконская, рожд. Трузсон (1825—1890) — жена троюродного брата Толстого, Александра Алексеевича Волконского (1818—1865). Некоторые ее черты Толстой изобразил в «Истории вчерашнего дня» и в «Войне и мире» в лице «маленькой княгини» Лизы Болконской.</p>
<p id="575ea2d0-46a8-4246-a684-877b4c6cfef8" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Николай Дмитриевич Ахшарумов (1819—1893) — беллетрист и критик. Им написана первая (если не считать заметок в «Русском инвалиде» и «Книжном вестнике») критическая статья о «1805 годе». Ахшарумов называет это произведение «очерком русского общества шестьдесят лет тому назад», относит его к числу «редких явлений в нашей литературе», сравнивает с «дождем во время засухи». Среди действующих лиц «1805 года» Ахшарумов больше всего останавливается на Андрее Болконском.</p>
<p id="9feb6cb9-e7f0-4f63-8a35-362c36815a8d" rend="petit left">После выхода в свет отдельного издания «Войны и мира» Н. Д. Ахшарумов напечатал две статьи: «Война и мир. Сочинение гр. Толстого. 1—4 части» — «Всемирный труд», 1868, 4, стр. 25—64, и «Война и мир, ч. 5-ая» — там же, 1869, 3, стр. 55—72. В этих статьях Ахшарумов, отдавая дань художественному таланту Толстого, решительно осуждает его «отвратительную философию» и подвергает резкой критике характер кн. Андрея за отсутствие в нем цельности.</p>
<p id="b1495719-58df-417f-9601-b71abf93934d" rend="petit left"><hi>2</hi> [специалист]</p>
<p id="e6327fe0-a337-4d47-86c5-bc7080c0d314" rend="petit left"><hi>3</hi> Аустерлицкое сражение и ранение кн. Андрея изображены в последних главах романа «1805 год», законченного Толстым лишь в начале ноября 1865 г.</p>
<p id="a1f01d23-8937-4495-ba03-75e7ab3ecda6" rend="petit left"><hi>4</hi> Пиндигашками Толстой называл в их детстве сыновей Л. И. Волконской, Алексея, Сергея и Николая.</p>
<p id="c91ebc6c-ba55-466c-a5a8-74f7d394efa9" rend="petit left"><hi>5</hi> Александр Алексеевич Волконский умер 2 апреля 1865 г.</p>
<p id="8ceebc6e-85b0-475e-85ad-d2af0cebe48a" rend="left"><hi style="opnumber">81</hi> <hi style="npnumber">82</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
