<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №851. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-08-31">1909 г. Августа 31.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">851</number></xenoData>

       <text xml:id="a31_851">
	<body><div>
		<opener index="false">
851.
1909 г. Августа 31. Я. П.</opener>
<p id="d7c42b7f-43da-42dc-b9d7-4748277bd5f7" rend="left">Пользуясь случаем отъезда Перно,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Э. Я. Перна (см. прим. 2 к письму № 792), приезжавший в Телятинки навестить В. В. Черткова и 31 августа возвращавшийся в Крекшино.</note> чтобы написать несколько слов, — несколько слов <choice original_editorial_correction="по[тому]"><sic>по</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> хочется, и каждый день жду возможности ехать к вам. Должно быть, это будет не позже 2-го. Стараюсь не тяготиться всем тем, что связывает меня. Стыжу себя за это, сравнивая свое положение с положением других, в тысячи раз худшим. Я вчера был совсем нездоров. В таком положении видел меня Перна. Теперь опять, как всегда. Все эти дни, дней пять, ничего пристально не работаю. Много разных планов — хочется многое сказать, но уж силы плохи, и не мешает и помолчать. Саша мне прекрасно помогает в переписке и проч.</p>
<p id="e7d5aded-fb90-4712-99eb-073105e99416" rend="left">Как часто завидую тем старикам, особенно у буддистов — <choice original_editorial_correction="к[оторы]е"><sic>ке</sic><corr>которые</corr></choice> уходят в известные года в пустыню.</p>
<p id="e8940e67-e36b-4c49-ac3b-4eada7b962a7" rend="left">Ездил я дня два тому назад к Димочке в Ларинское на их работу — постройку хаты. Очень хорошее получил впечатление от всех товарищей его и, главное, его самого. Бодрые, веселые, спокойные, чистые, простые. Особенно резко чувствую эту разницу с моей жизнью, особенно в тот 29 авг., когда я у него был на другой день после 28 у нас с мороженым, шампанским и <hi style="opdelimiter">гостями.</hi><hi style="opnumber">141</hi></p>
<p id="d7af3064-aaff-4fbb-904b-020043068d79" rend="left"><hi style="npnumber">142</hi><hi style="npdelimiter">Был</hi> тут Буланже, <choice original_editorial_correction="к[отор]ого"><sic>кого</sic><corr>которого</corr></choice> я рад был видеть. Он составляет книгу о Конфуции.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> П. А. Буланже в 1909 г. составлял книжку: «Конфуций, китайский мудрец. Жизнь его и учение. Под редакцией Л Н. Толстого», изд. «Посредник», М. 1910.</note> Я, кроме Магомета,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> «Изречения Магомета. Избраны Л. Н. Толстым. Перевод с английского С. Д. Николаева», изд. «Посредник», М. 1910 (книга вышла 19 октября 1909 г.).</note> составил книжечку изречений Лаотзе с маленьким предисловием.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> «Изречения китайского мудреца Лao-Тзе, избранные Л. Н. Толстым», изд. «Посредник», М. 1910.</note> Нам хочется с <choice original_editorial_correction="Ив[аном]"><sic>Ив</sic><corr>Иваном</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ив[анови]чем"><sic>Ивчем</sic><corr>Ивановичем</corr></choice> собрать и издать книжечки, копеечные всех мудрецов религиозных. Это, я думаю, <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> нужно.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Кроме трех названных в прим. 2—4 книжек, в серии «Замечательные мыслители всех времен и народов» в изд. «Посредник» вышли следующие книжки: «Ми-ти, китайский философ. Учение о всеобщей любви. Составил П. А. Буланже. Под редакцией Л. Н. Толстого», М. 1910; «Жизнь и учение Сиддарты Готамы, прозванного Буддой (Совершеннейшим). Составил П. А. Буланже. Под редакцией Л. Н. Толстого», М. 1911; «Для души. Составил Л. Н. Толстой», М. 1910; «Для совести. Составил Л. Н. Толстой», М. 1910; «О добре и доброте. Мысли различных писателей. Собрал Л. Н. Толстой»; Орлов А. И., «Гоголь как учитель жизни»; «О бессмертии. Собрал Л. Н. Толстой», М., № 751; «О смерти. Собрал Л. Н. Толстой»; «Об истинной любви. Собрал Л. Н. Толстой». Кроме того, были переизданы следующие старые издания книгоиздательства <hi style="opdelimiter">«Посредник»:</hi><hi style="opnumber">142</hi> <hi style="npnumber">143</hi><hi style="npdelimiter">Л.</hi> Н. Толстой, «Будда»; В. Г. Чертков, «Римский мудрец Эпиктет. Его жизнь и учение»; «Греческий мудрец Диоген. Составил П. И. Бирюков»; «Великий светоч древнего мира греческий мудрец Сократ»; «Размышления римского императора Марка Аврелия о том, что важно для самого себя»; Марк Аврелий, «Избранные мысли. Обращение к душе»; «Французский мудрец Влас Паскаль, его жизнь и труды. Составлено А. И. Орловым».</note> Также На каждый день, он Июнь издает просто книжечками по копейке под заглавием не <choice original_editorial_correction="Н[а]"><sic>Н</sic><corr>На</corr></choice> <choice original_editorial_correction="К[аждый]"><sic>К</sic><corr>Каждый</corr></choice> <choice original_editorial_correction="д[ень]"><sic>д</sic><corr>день</corr></choice>, а <hi>Для души.</hi> Так и всё он хочет издать. Что Сытин?<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Вопросы Толстого к Черткову о том, как идет издание Сытиным «Круга чтения» и «На каждый день». См. письма №№ 848 и 849.</note></p>
<p id="01871fc4-0baf-40f2-a5fd-f327f76e23ec" rend="left">В Берлине хотят прочесть мой доклад Штокгольмский и делают или хотят сделать из этого особенный шум. И мне это неприятно. Я думаю, что доклад этот не стоит того. Что вы об этом думаете?<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Толстой получил от берлинской газеты «Morgen Post» запрос, правильно ли сообщение Концертной дирекции Жюля Закса о приезде Толстого в Берлин. См. т. 80, стр. 59.</note> Другим не говорю этого, но вам скажу, что мне последнее время грустно, тяжело. Разумеется, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> сам плох.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> См. запись в Дневнике 31 августа 1909 г. (т. 57, стр. 129).</note> Но не унываю, стараюсь быть получше. Прощайте, до скорого свидания. Целую всех.</p>
<p id="33c80ff0-5bfd-4580-a315-e00635ae4ab6" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="22219434-3749-4c83-9d7b-e39cd22825a3" rend="left">Нынче получил милые письма внучат. Спасибо им.</p>
<comments><p id="6734da9e-8cc0-4a1c-ba31-b9d1acbd9780" rend="Textpetit_otstup left">Опубликовано почти полностью: «Толстой и Чертков», стр. 390. Дата, написанная на подлиннике рукой В. Г. Черткова: «Я. П. 31 авг. 09», подтверждается записью Толстого в Дневнике 31 августа (т. 57, стр. 129).</p>
<p id="6102478d-a75f-4183-a166-98fe5b2e74f9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Э. Я. Перна (см. прим. 2 к письму № 792), приезжавший в Телятинки навестить В. В. Черткова и 31 августа возвращавшийся в Крекшино.</p>
<p id="79e4fbb7-cfdb-4b4d-b508-a0e7d7f493ad" rend="petit left"><hi>2</hi> П. А. Буланже в 1909 г. составлял книжку: «Конфуций, китайский мудрец. Жизнь его и учение. Под редакцией Л Н. Толстого», изд. «Посредник», М. 1910.</p>
<p id="084cac7b-ec95-4baa-b6f8-6f62cef366b1" rend="petit left"><hi>3</hi> «Изречения Магомета. Избраны Л. Н. Толстым. Перевод с английского С. Д. Николаева», изд. «Посредник», М. 1910 (книга вышла 19 октября 1909 г.).</p>
<p id="c7a29737-a322-4b98-b6a5-91c9d7bf1117" rend="petit left"><hi>4</hi> «Изречения китайского мудреца Лao-Тзе, избранные Л. Н. Толстым», изд. «Посредник», М. 1910.</p>
<p id="0ba4a3cb-4702-4fd7-82e0-5434ca260b5e" rend="petit left"><hi>5</hi> Кроме трех названных в прим. 2—4 книжек, в серии «Замечательные мыслители всех времен и народов» в изд. «Посредник» вышли следующие книжки: «Ми-ти, китайский философ. Учение о всеобщей любви. Составил П. А. Буланже. Под редакцией Л. Н. Толстого», М. 1910; «Жизнь и учение Сиддарты Готамы, прозванного Буддой (Совершеннейшим). Составил П. А. Буланже. Под редакцией Л. Н. Толстого», М. 1911; «Для души. Составил Л. Н. Толстой», М. 1910; «Для совести. Составил Л. Н. Толстой», М. 1910; «О добре и доброте. Мысли различных писателей. Собрал Л. Н. Толстой»; Орлов А. И., «Гоголь как учитель жизни»; «О бессмертии. Собрал Л. Н. Толстой», М., № 751; «О смерти. Собрал Л. Н. Толстой»; «Об истинной любви. Собрал Л. Н. Толстой». Кроме того, были переизданы следующие старые издания книгоиздательства <hi style="opdelimiter">«Посредник»:</hi><hi style="opnumber">142</hi> <hi style="npnumber">143</hi><hi style="npdelimiter">Л.</hi> Н. Толстой, «Будда»; В. Г. Чертков, «Римский мудрец Эпиктет. Его жизнь и учение»; «Греческий мудрец Диоген. Составил П. И. Бирюков»; «Великий светоч древнего мира греческий мудрец Сократ»; «Размышления римского императора Марка Аврелия о том, что важно для самого себя»; Марк Аврелий, «Избранные мысли. Обращение к душе»; «Французский мудрец Влас Паскаль, его жизнь и труды. Составлено А. И. Орловым».</p>
<p id="b6e35894-6f87-473a-89c0-36e38a046291" rend="petit left"><hi>6</hi> Вопросы Толстого к Черткову о том, как идет издание Сытиным «Круга чтения» и «На каждый день». См. письма №№ 848 и 849.</p>
<p id="e6f93b4e-fe84-473a-b7cd-e0b42caa1b05" rend="petit left"><hi>7</hi> Толстой получил от берлинской газеты «Morgen Post» запрос, правильно ли сообщение Концертной дирекции Жюля Закса о приезде Толстого в Берлин. См. т. 80, стр. 59.</p>
<p id="950a10cb-3324-4c40-9e60-a2114b9b965f" rend="petit left"><hi>8</hi> См. запись в Дневнике 31 августа 1909 г. (т. 57, стр. 129).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
