<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 45. С. Н. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1864-04-17">1864 г. Апреля 17.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Сергей Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">45</number></xenoData>

              <text xml:id="S__N__Tolstomu_45">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 45. С. Н. Толстому.
1864 г. Апреля 17. Я. П.</opener>
<p id="a2480f4e-1fd8-4802-85c4-02b07b54fa75" rend="right">17 апреля.</p>
<p id="d10c0ad7-762a-4ab4-9235-e8391935d9b7" rend="left">Деньги 600 р. от Берсов, я думаю, что вы уже получили. Расписка банкира у меня уже давно. Из Петербурга я распорядился, чтобы выслали еще 400 р. в апреле, и почти уверен, что их вышлют, но ответа на мое вторичное письмо в <choice original_editorial_correction="Пет[ер]бург"><sic>Петбург</sic><corr>Петербург</corr></choice> еще не получал.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Ни первое, ни второе письмо Толстого в Петербург неизвестны.</note> Поэтому ожидаю от вас известий, чтобы здесь предпринять какие-нибудь меры для добывания денег, ежели еще нужны. Из Пирагова я не получал еще никаких известий, и сам еще там не был, но думаю поехать на этой — страстной или на святой неделе. Нынче я еду в Тулу навстречу Саши и Тани,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Александр Андреевич и Татьяна Андреевна Берсы.</note> которые должны приехать к нам. У нас и у вас всё благополучно, по-старому. Пожалуйста, напишите <hi style="opdelimiter">мне</hi><hi style="opnumber">43</hi> <hi style="npnumber">44</hi><hi style="npdelimiter">поскорее</hi> о ваших делах и предположениях. Вслед за твоим отъездом, Сережа, из Ясной еще, я хотел писать тебе в Тулу, потом хотел писать за границу, получив твою записочку тетиньке,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Сохранилась (в ГМТ) недатированная записка без обращения и подписи, написанная рукой С. Н. Толстого. Содержание ее (в основном денежные распоряжения) дает основание считать ее запиской к Т. А. Ергольской, упоминаемой Толстым.</note> и всё откладывал оттого, что мне трудно писать о том, что я хочу. Ты поставил меня в такое положение, как будто ты хочешь разойтись со мной, и что виноват в этом, конечно, я, и так очевидно, что и объяснять этого не стоит того. А вместе с тем я только видел, как со времени моей женитьбы ты всё дальше и дальше держался меня, видел, что между нами объяснений не могло быть, и что помочь этому я не мог и не умел. Я никогда никакой мысли о тебе не имел, которой бы я тебе не высказал, как прежде, так и теперь; как прежде, так и теперь ты мне самый близкий (после семьи) человек, но мне с тобой часто тяжело, неловко, и я боюсь всякую минуту сделать тебе неприятное, и эта боязнь делает на тебя еще худшее впечатление. Очень может быть, что я не вижу и не понимаю того, в чем я виноват против тебя, но я не знаю, и потому ты скажи мне прямо.</p>
<p id="5b7b7e02-75ca-4d17-80a9-c609ceb92249" rend="left">Ежели же нет у тебя причин, как я предполагаю, то, не обращая внимания на эту иногда неловкость и gêne, <choice original_editorial_correction="к[отор]ая"><sic>кая</sic><corr>которая</corr></choice> по моему опыту происходит от брюшного полнокровия — гемороя (и бывает у меня иногда к жене с тетенькой без всякой причины), ты поверь мне и убедись раз навсегда, что ни я, ни Соня, ни тетинька <hi>никогда про тебя не говорили и не можем говорить того между собой</hi>, <hi>что мы тебе не скажем</hi>, и поэтому будь с нами, со мной главное, совершенно свободен и прост. Когда не в духе, можно находить других глупыми и злыми, и думай так про нас, но за что ж ты предполагаешь в нас двуличность и во мне? Соня сказала тебе <hi>всё,</hi> что она думала <hi>тогда</hi> о твоих отношениях к Тане, и теперь и давно уже сама того не думает, особенно, как теперь, по известиям из Москвы, <choice original_editorial_correction="Т[аня]"><sic>Т</sic><corr>Таня</corr></choice> совсем успокоилась. Я же никогда тебя не винил во всем этом деле, тетинька еще меньше. Жить, как ты сам говоришь, нам немного осталось, и тебе и мне не найти людей, которые бы нас понимали так, как мы друг друга, и любили бы так, исключая жен, поэтому — мое мнение — или скажи мне, что ты против меня имеешь, или убедись, что я против тебя таинственного ничего никогда иметь не могу, и обходись со мной всегда, как хочешь, но не предполагая во мне задней мысли, <choice original_editorial_correction="к[отор]ой"><sic>кой</sic><corr>которой</corr></choice> не может быть, и нам будет, как всегда было, иногда скучно, <hi style="opdelimiter">иногда</hi><hi style="opnumber">44</hi> <hi style="npnumber">45</hi><hi style="npdelimiter">неловко,</hi> но всегда приятно от того, что есть брат, а не тяжело и всё тяжеле и тяжеле, как теперь. Я уверен, что ты меня упрекал в эгоизме, а я тебя упрекал в эгоизме. Это всегда так. Я объясняю себе разлад наш: 1) твоим семейным положением. Ты имеешь все невыгоды семейства — стеснение свободы, а не имеешь выгод его — дом. Ты сам всё боишься, что в сближении с твоим семейством неискренны, и мешаешь этому сближению, 2) твой эпизод с Таней, <choice original_editorial_correction="к[отор]ый"><sic>кый</sic><corr>который</corr></choice>, не дав тебе ничего, только расстроил тебя дома и, я боюсь, восстановил Машу против нас (что понемножку и на тебя действует), 3) твоя сидячая жизнь и гемороидальное состояние духа, 4) перемены во мне со времени женитьбы, сделавшие меня менее сообщительным, что не доказывает то, чтобы я мог думать про тебя то, что бы я не сказал тебе. — Всё это прошло или пройдет. Главное то, что, попустившись на эту дорогу, мы делаемся друг для друга дальше и дальше, и положение это, я сужу по себе, становится мучительно. Воспоминание о брате стараешься отгонять. — Есть два средства, повторяю: объяснение, коли оно нужно, или доверие, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice> я имею полное к тебе, я знаю, что ты меня любишь все-таки больше всех, но <choice original_editorial_correction="к[отор]ого"><sic>кого</sic><corr>которого</corr></choice> ты не имеешь. — Пиши, пожалуйста, поскорее о Машенькиных делах и о себе. —</p>
<comments><p id="36216e37-935b-4d14-a312-4527efab7e4f" rend="Textpetit_otstup left">Год определяется сопоставлением с письмом № 43.</p>
<p id="3e6f8b69-4746-459b-9734-25dcbcbbac67" rend="petit left">Адресовано в Швейцарию, куда около 1 апреля С. Н. Толстой уехал к сестре.</p>
<p id="22ddef94-1e68-443c-bb77-c12b1607b5a2" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Ни первое, ни второе письмо Толстого в Петербург неизвестны.</p>
<p id="11543501-4a3d-4aef-8b13-146f7c26dba3" rend="petit left"><hi>2</hi> Александр Андреевич и Татьяна Андреевна Берсы.</p>
<p id="ecb2c859-2ef1-4de9-815e-fd3211e2d6ff" rend="petit left"><hi>3</hi> Сохранилась (в ГМТ) недатированная записка без обращения и подписи, написанная рукой С. Н. Толстого. Содержание ее (в основном денежные распоряжения) дает основание считать ее запиской к Т. А. Ергольской, упоминаемой Толстым.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
