<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 173. П. Ж. Бирюкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-11-17">1890 г. Ноября 17.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бирюков Павел Иванович </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на несохранившееся письмо П. И. <hi style="opdelimiter">Бирюкова.</hi><hi style="opnumber">190</hi></ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">173</number></xenoData>

              <text xml:id="P.I.Biryukovu_173">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 173. П. Ж. Бирюкову.
1890 г. Ноября 17. Я. П.</opener>
<p id="8df3a123-9fff-473b-9d78-2b8360835cca" rend="left">Спасибо, милый друг, за письмо. Вы так лаконичны всегда, что я уж особенно ценю такой кругом исписанный листик. — Хорошо вы сделали, что побывали у всех тех, [у] кого побывали. И им и вам хорошо. —</p>
<p id="5fa77ffb-9dc3-4c87-b256-2d70954998bc" rend="left">О Пифагоре ничего не знаю и не думал, но, кажется, что хорошая может выдти книга.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Пифагор (около 582 — после 507 до н. э.), греческий философ и математик. Книгу о нем Бирюков не написал.</note> Вчера прочел в «Неделе», побранили Диогена и напрасно, и не напрасно за плевок в бороду,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду изданную «Посредником» книгу П. И. Бирюкова (без фамилии автора) «Греческий мудрец Диоген», М. 1891. В отделе «Новые книги» газеты «Неделя» 1890, № 45 от 11 ноября, столб. 1441—1443, была помещена рецензия, отрицательно отзывавшаяся о книге. Комментируемое в письме место вызвано следующими словами рецензии: «Жаль, что составитель книжки, видимо добросовестно работавший над нею, не исключил из преданий о Диогене те, которые только компрометируют учение этого мудреца. Например, что достойного подражания в следующем анекдоте: пришел Диоген в гости к богачу, захотел плюнуть и, видя вокруг всё чистые углы и роскошь, плюнул в бороду хозяину: не нашел, дескать, более грязного места?»</note> а от Никифорова получил письмо, он очень хвалит. Вы не смущайтесь. Как мне приятно было читать то, что вы пишете о том, как много лжи в нас, и о том, как трудно и как нужно освободиться от заботы о мнении людском. Какая у меня на эту тему есть повесть!<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Повесть «Отец Сергий», начатая 6 июня 1890 г. Над этой повестью Толстой работал лето и осень 1890 г. и с перерывами в 1891 и 1898 гг. Однако она осталась неотделанной. Впервые напечатана в «Посмертных художественных произведениях», под ред. В. Г. Черткова, М. 1911, т. II, стр. 5—48. См. т. 31.</note> Да не смею теперь ничем заниматься, кроме как тем, что пишу теперь о <choice original_editorial_correction="противл[ении]"><sic>противл</sic><corr>противлении</corr></choice> злу, о церкви и о воинской общей повинности. Всё это в связи и всё это очень важно. Я чувствую, что обязан не написать (это от бога зависит), а писать это.</p>
<p id="8332df63-0585-43f7-a93d-5af52d386692" rend="left">Где Ругин? Удивительный, сильный и чистый душою Ругин? Он пошел в Москву, кажется, в сентябре, и с тех пор я ничего не знаю про него. —</p>
<p id="a484f097-8890-445c-be19-a3ceb9ae6e5b" rend="left">Я вас очень живо почувствовал по последнему письму и почувствовал прежнюю связь с вами, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> как-то ослабла как будто. —</p>
<p id="2c999b6e-f282-4018-b552-14a56d9e85a2" rend="left">Пишите жене. Очень хотелось бы повидаться. Маше тоже очень по сердцу было ваше письмо. Целуйте всех наших друзей в Ржевске.</p>
<p id="cccba60b-23ca-44f2-afa9-b18ccae5366c" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<comments><p id="302699cf-7677-4a45-a8c7-b83141cb940c" rend="Textpetit_otstup left">Два небольших отрывка впервые напечатаны в «Толстовском ежегоднике» 1913, в отделе «Письма Л. Н. Толстого», стр. 122, и в Б, III, стр. 177. Датируется записью в Дневнике Толстого 18 ноября (см. т. 51, стр. 106).</p>
<p id="28a62c7e-ba42-4999-ad9d-360a1049c371" rend="petit left">Ответ на несохранившееся письмо П. И. <hi style="opdelimiter">Бирюкова.</hi><hi style="opnumber">190</hi></p>
<p id="d46129f7-5d21-43d2-b39d-9398443f3f45" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Пифагор (около 582 — после 507 до н. э.), греческий философ и математик. Книгу о нем Бирюков не написал.</p>
<p id="5cbe828b-33de-4ff0-aa5e-ec242283bcc8" rend="petit left"><hi>2</hi> Толстой имеет в виду изданную «Посредником» книгу П. И. Бирюкова (без фамилии автора) «Греческий мудрец Диоген», М. 1891. В отделе «Новые книги» газеты «Неделя» 1890, № 45 от 11 ноября, столб. 1441—1443, была помещена рецензия, отрицательно отзывавшаяся о книге. Комментируемое в письме место вызвано следующими словами рецензии: «Жаль, что составитель книжки, видимо добросовестно работавший над нею, не исключил из преданий о Диогене те, которые только компрометируют учение этого мудреца. Например, что достойного подражания в следующем анекдоте: пришел Диоген в гости к богачу, захотел плюнуть и, видя вокруг всё чистые углы и роскошь, плюнул в бороду хозяину: не нашел, дескать, более грязного места?»</p>
<p id="5fb318b5-5d53-4cdc-bfdd-9aea016f1a89" rend="petit left"><hi>3</hi> Повесть «Отец Сергий», начатая 6 июня 1890 г. Над этой повестью Толстой работал лето и осень 1890 г. и с перерывами в 1891 и 1898 гг. Однако она осталась неотделанной. Впервые напечатана в «Посмертных художественных произведениях», под ред. В. Г. Черткова, М. 1911, т. II, стр. 5—48. См. т. 31.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
