<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*860. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-11-15">1909 г. Ноября 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">860</number></xenoData>

       <text xml:id="a15_860">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 860.
1909 г. Ноября 15. Я. П.</opener>
<p id="5f2586af-fcac-48e7-a9ba-51d2367e370e" rend="left">Нынче ночью думал о том, что вы мне и я писал вам вчера. То, что я писал вчера, забудьте. То же, что сейчас пишу, мне ясно, а именно: сознание меня собою, отдельным существом есть нечто непространственное, невещественное, невременное и — главное — неподвижное; и это нечто неподвижное нераздельно соединено с текущим, подвижным, вещественным моим телом и всеми его восприятиями и всей его деятельностью. Как ни различно мое телесное существо, теперешнее, 80-летнее со всеми восприятиями и деятельностью, от моего телесного существа 8-милетнего, с тогдашними восприятиями и деятельностью, мое сознание своего <hi>я</hi>, отделенного от всего остального, совершенно, совершенно одно и то же. Я с своим сознанием и телом это мелющая водяная мельница. Если я скажу, что я мельница, не упоминая о реке, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> двигает мельницу, я буду неправ; если я скажу, что я река, не упоминая о мельнице, я тоже буду неправ. <hi>Я</hi> — <hi>сознающее себя отдельное существо.</hi> Сознание же есть нечто неподвижное, невещественное, то, что мы называем духовным. И как только потому есть мелющая мельница, что есть река, так только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> есть нечто невещественное, неподвижное — есть вещество и движение, — то, что мы называем жизнью. И как главное в мельнице это река, так главное в моей жизни — сознание. И<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Слова:</hi> как река, кроме того, что <hi>написаны поверх слов:</hi> потому истинная жизнь в создании.</note> как река, кроме того, что вертит колесо мельницы, делает еще много других дел, так и сознание, кроме того, что дает мне жизнь, дает мне знание других таких же, как я, существ и всего мира.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>После слов:</hi> всего мира <hi>Толстой провел красным карандашом черту, отделяющую эту часть письма от последующей, о чем он упоминает ниже.</hi></note></p>
<p id="40524691-136f-4fc2-883d-5719889c9627" rend="left">Сознание своего я, сначала связанное с одним своим отдельным существом, перенося свое сознание в другие существа посредством того, что мы называем любовью, и с концом жизни — освобождается совсем от того вещественного, движущегося существа, с <choice original_editorial_correction="к[отор]ым"><sic>кым</sic><corr>которым</corr></choice> оно соединено.</p>
<p id="09d0369d-9411-413d-b1cb-d167e393909b" rend="left">На вопрос же о том, что делается с сознанием после освобождения его от тела, — не может быть ответа, <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> вопрос — о будущем, временном, о том, что <hi>будет</hi> после смерти.</p>
<p id="e54c84bb-6d0f-49df-9fb0-fd80023cd5ea" rend="left">Сознание же вне времени. Оно только есть, а не было и не будет.</p>
<p id="125108bd-27cb-4c85-b906-8c3318c2014f" rend="left">До черты <choice original_editorial_correction="красн[ым]"><sic>красн</sic><corr>красным</corr></choice> карандашом<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 2.</note> всё ясно для меня. Потом пошла <hi style="opdelimiter">путаница.</hi><hi style="opnumber">154</hi></p>
<p id="2e3f6e5f-56fd-4997-93bc-847ba4cdddec" rend="left"><hi style="npnumber">155</hi><hi style="npdelimiter">Посылаю</hi> письмо Злинченко. Что вы послали туда? И в чем тут недоразумение?<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Кирилл Павлович Злинченко (р. 1870), в то время эмигрант, член РСДРП(б), жил в Швейцарии, был лично знаком с Толстым и находился с ним в переписке. Через него было прислано письмо Толстому от Броше. Злинченко писал Толстому в связи с обещанием Толстого исполнить просьбу Броше — прислать что-либо в сборник Международного комитета помощи безработным. Письмо это не найдено. См. прим. 4 к письму № 853 и т. 80, письмо № 186 и прим. 1 к нему.</note></p>
<p id="dd72ec08-10cf-4a9c-8590-7867ae4c6500" rend="left">Посылаю вам письма Платонова<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Николай Дмитриевич Платонов (р. 1886), крестьянин Ярославской губ., по профессии штукатур. Отказывался от военной службы по религиозным убеждениям, был приговорен к трем годам арестантских отделений. Содержался в Петербургской губернской тюрьме, в 1910 г. был направлен в Ярославскую губернскую тюрьму, где заболел туберкулезом. В. Г. Чертков в 1910 г. навещал Платонова в Петербургской тюрьме.</note> и копию моего письма ему. Пока до <choice original_editorial_correction="свидан[ья]"><sic>свидан</sic><corr>свиданья</corr></choice>.</p>
<p id="49ccd00c-3343-4c01-81e3-217e8fb4ec38" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="0a48825c-ceb3-4d52-b019-25027d903ad1" rend="left"><choice original_editorial_correction="Оч[ень]"><sic>Оч</sic><corr>Очень</corr></choice> я стал слаб. Но, слава богу, доволен и благодарю Его.</p>
<comments><p id="3298dea0-5fed-4d35-b057-0b45ed5719e5" rend="Textpetit_otstup left">Дата определяется предыдущим письмом и первой фразой данного письма. На подлиннике дата: «14 ноября 1909 г. Я. П.».</p>
<p id="5ed6bee8-ae1a-4273-91d9-2a82292ae6b5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>Слова:</hi> как река, кроме того, что <hi>написаны поверх слов:</hi> потому истинная жизнь в создании.</p>
<p id="e715493d-0380-484a-9c00-c7dca24767ae" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>После слов:</hi> всего мира <hi>Толстой провел красным карандашом черту, отделяющую эту часть письма от последующей, о чем он упоминает ниже.</hi></p>
<p id="1fd42770-0d27-4dc3-bd3c-dffff6fea7e7" rend="petit left"><hi>3</hi> См. прим. 2.</p>
<p id="b3f6b90e-ab61-4e4a-914a-327d824dd24b" rend="petit left"><hi>4</hi> Кирилл Павлович Злинченко (р. 1870), в то время эмигрант, член РСДРП(б), жил в Швейцарии, был лично знаком с Толстым и находился с ним в переписке. Через него было прислано письмо Толстому от Броше. Злинченко писал Толстому в связи с обещанием Толстого исполнить просьбу Броше — прислать что-либо в сборник Международного комитета помощи безработным. Письмо это не найдено. См. прим. 4 к письму № 853 и т. 80, письмо № 186 и прим. 1 к нему.</p>
<p id="cad45d09-510b-43e8-b2c7-284273eaf634" rend="petit left"><hi>5</hi> Николай Дмитриевич Платонов (р. 1886), крестьянин Ярославской губ., по профессии штукатур. Отказывался от военной службы по религиозным убеждениям, был приговорен к трем годам арестантских отделений. Содержался в Петербургской губернской тюрьме, в 1910 г. был направлен в Ярославскую губернскую тюрьму, где заболел туберкулезом. В. Г. Чертков в 1910 г. навещал Платонова в Петербургской тюрьме.</p>
<p id="953a57f2-031a-42f6-badc-54b076eb4bd2" rend="petit left">П. И. Бирюков послал Толстому при письме от 11 ноября 1909 г. два письма Платонова из тюрьмы. Толстой переправил их Черткову вместе с копией своего письма к Платонову от 14 ноября 1909 г. См. т. 80, № 278</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
