<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*240. П. Н. Давыдову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, лл. 302—303, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-09-01">1908 г. Сентября 1.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Давыдов Петр Никитич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо П. Н. Давыдова от 21 августа 1908 г. с сообщением об его отказе и последующих репрессиях.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">240</number></xenoData>

              <text xml:id="P.N.Davydovu_240">
	<body><div>
		<opener index="false">
*240. П. Н. Давыдову.
1908 г. Сентября 1. Я. П.
</opener><p id="f3928554-3fad-4f60-8767-cc0425f23121" rend="right">Ясная Поляна. 1 сентября 1908 года.</p>

<p id="e2269705-fc9b-49c7-9c40-bb42ce8fce3e" rend="Obrashenie left">Любезный брат Петр Никитич,</p>
<p id="d92db0b6-bbac-40d2-ba5a-7e8db9834c1b" rend="left">Рад был получить известие от вас. Рад потому, что то, что делаете вы и еще многие из моих друзей, сидящие по тюрьмам в Киеве, Херсоне, Варшаве, Полтаве, есть самое важное дело, которое может сделать человек для уничтожения того зла насилия, жестокости и обмана, от которых теперь страдают люди и от которых тщетно стараются избавить их революцией. <hi style="opdelimiter">Всегда</hi><hi style="opnumber">216</hi> <hi style="npnumber">217</hi><hi style="npdelimiter">радуюсь,</hi> узнавая о таких поступках, как ваш, и боюсь за вас и тех людей, которые делают то же, что вы, и страдаю и стыжусь за свое спокойное внешнее положение. Боюсь я за вас не того, что у вас не достанет сил выдержать то трудное испытание, которое предстоит вам. Силы человека ограничены, и никто не упрекнет вас, если вы не выдержите испытания. Вы сами будете только жалеть, что не осилили, но ваша слабость не помешает вам жить и идти вперед в духовном совершенствовании. Страшно то, чтобы, не выдержав испытания, вместо того, чтобы признать свою слабость, продумывать для нее оправдания и не признавать того, что<hi>:</hi>то, что вы делали, было одно из важнейших дел, которое может сделать человек в наше время. Вот этого одного я боюсь за вас, хотя и не имею права предполагать ничего подобного. Помогай вам бог нести ваше испытание так, как вы пишете, что вспоминаете слова Христа о том, что блаженны те, кого гонят. О пяти тифлисских отказавшихся я только слышал, но ничего определенного не знаю. Думаю, что с солдатами, отказавшимися так же, как и с теми, которые отказываются при поступлении, поступают одинаково, приговаривая их по закону от четырех до шести лет каторжных работ или арестантских рот. Пожалуйста, извещайте меня о себе и сообщите о том не могу ли быть вам чем полезным, что было бы для меня хотя некоторым утешением.</p>
<comments><p id="6bfdc238-3a77-4c8c-9d45-e3b220a33437" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, лл. 302—303, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке.</p>
<p id="2574f63d-7981-49a7-ab2e-22a976b2c4d1" rend="petit left">Петр Никитич Давыдов (р. 1885) — мещанин г. Инсар Пензенской губ., в мае 1908 г. отказавшийся от военной службы. После этого шесть недель находился на испытании в психиатрической больнице и по выходе оттуда 3 июля вновь отказался. Суд был в октябре 1908 г., приговорил его к четырем годам заключения.</p>
<p id="25907ca4-bbf4-4ff9-8546-0cb3cc157a53" rend="petit left">Ответ на письмо П. Н. Давыдова от 21 августа 1908 г. с сообщением об его отказе и последующих репрессиях.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
