<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №12. В. И. Савихину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">75</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 6, л. 38. Впервые опубликовано: «Сборник Государственного Толстовского музея», М. 1937, стр. 260—261.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1904-01-19">1904 г. Января 19.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Савихин Василий Иванович (псевдоним В. И. Иванова)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">12</number></xenoData>

              <text xml:id="V.I.Savixinu_12">
	<body><div>
		<opener index="false">
12. В. И. Савихину.
1904 г. Января 19. Я. П.
</opener>
<p rend="Obrashenie left">Дорогой Василий Иванович.</p>
<p rend="left">Очень благодарен за прекрасную медаль Пушкина, но главное же я давно благодарен вам за ваш чудный рассказ Дед Софрон.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Рассказ Савихина «Дед Софрон» впервые напечатан в изд. «Посредник» под заглавием «Дед Софрон, или суд людской — не божий», М. 1886.</note> Рассказ этот много сделал и делает добра своей истинной поэзией и задушевностью.</p>
<p rend="left">Что давно ничего не видал вашего?</p>
<p rend="left">Желаю вам всего лучшего.</p>
<p rend="right">Лев Толстой.</p>
<p rend="left">1904. 19 янв.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 6, л. 38. Впервые опубликовано: «Сборник Государственного Толстовского музея», М. 1937, стр. 260—261.</p>
<p rend="petit left">Василий Иванович Иванов (псевдоним В. Савихин, р. 1858) — писатель-беллетрист, из крестьян. В течение долгого времени служил в медальерном отделении Монетного двора в Петербурге. Работая на заводе, начал писать рассказы из крестьянской жизни нравственно-религиозного направления. Печатался преимущественно в «Русском богатстве» и «Северном вестнике». Отдельное издание произведений Савихина «Пробуждение и другие рассказы» вышло в изд. «Посредник», М. 1906. На обложке книжки «Кривая доля», сохранившейся в яснополянской библиотеке, Толстым поставлен балл 5 +.</p>
<p rend="petit left">Письмо написано в связи с письмом И. И. Горбунова-Посадова Толстому от 13 января 1904 г., в котором он, пересылая по просьбе Савихина медаль Пушкина, изготовленную резчиком Скудновым под руководством Савихина в память столетия со дня рождения Пушкина, сообщал некоторые сведения о Савихине и просил Толстого написать ему. «Одна строка вашего привета, — писал Горбунов, — так много значила бы для автора нашего милого, старого «Деда Софрона».</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Рассказ Савихина «Дед Софрон» впервые напечатан в изд. «Посредник» под заглавием «Дед Софрон, или суд людской — не божий», М. 1886.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>