<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №548. С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1892-11-09">1892 г. Ноября 9.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">548</number></xenoData>

       <text xml:id="a9_548">
	<body><div>
		<opener index="false">
548.
1892 г. Ноября 9. Я. П.</opener>
<p id="64c4e911-eb81-45a9-9b65-1ee5292c2db1" rend="left">Вчера получилась большая почта из Тулы и тобой присланные письма и брошюры, и «Вопросы <choice original_editorial_correction="Фил[ософии]"><sic>Фил</sic><corr>Философии</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Пс[ихологии]"><sic>Пс</sic><corr>Психологии</corr></choice>», с статьей Грота<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"><hi> </hi>Статья Н. Я. Грота «Основание нравственного долга. — IV. Типические формы эвдемонизма» — напечатана была в кн. 15 журнала (ноябрь 1892 г.).</note> и Соловьева,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Трактат В. С. Соловьева «Смысл любви»; в кн. 15 журнала было помещено продолжение (статья вторая) «Смысла любви», начатого печатанием в предшествовавшей книге «Вопросы философии и психологии» (кн. 14).</note> и, главное, письмо Трегубова<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Иван Михайлович Трегубов (1858—1931) — один из последователей Толстого, занимался преимущественно сектантскими делами. Трегубов прислал Толстому статьи Антония и Ключевского о Сергии Радонежском при письме от 28 октября 1892 г.</note> с статьями Антония<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Антоний (Алексей Павлович Храповицкий, 1864—1936) — церковный писатель; автор ряда статей о Толстом, после Октябрьской революции белоэмигрант, активный враг советской власти.</note> и Ключевского,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Василий Осипович Ключевский (1841—1911) — профессор русской истории в Московском университете и Духовной академии. Толстой высказывался о Ключевском отрицательно. Речь Ключевского, о которой пишет Толстой, вошла в его «Очерки и речи», М. 1913, стр. 199—215.</note> <choice original_editorial_correction="к[оторыми]"><sic>к</sic><corr>которыми</corr></choice> он меня задирает и просит высказать мнение. Всё это мне живо напомнило всю эту праздную, умственную суету <hi style="opdelimiter">Московскую.</hi><hi style="opnumber">170</hi> <hi style="npnumber">171</hi><hi style="npdelimiter">Разумеется,</hi> можно держаться в стороне от нее, но трудно. — Ты как бы спрашиваешь, когда мы приедем? И ты пишешь, что <choice original_editorial_correction="М[итя]"><sic>М</sic><corr>Митя</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Олс[уфьев]"><sic>Олс</sic><corr>Олсуфьев</corr></choice> сказал тебе, что я высказал, как мне тяжело в Москве. Это не справедливо. Я сказал ему, что я всегда говорю, что мне очень трудно покидать место, на <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> я сижу и на <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> мне естественно сидеть, и нужно усилие, чтобы уехать, и важные причины. Вот Таня приедет, и мы подержим совет, т. е. я предоставлю им решать за меня. Я никак не могу сам решить; дай я поеду туда или сюда, если только нет для этого особой нужды, т. е. если кому нибудь не нужен. И напрасно ты говоришь, что, живя в Москве, я или мы своим видом упрекаем кого то.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">Имеется в виду письмо С. А. Толстой от 3 ноября (ПСТ, стр. 545).</note> Я никогда не тоскую в Москве. Мне совершенно также чувствуется, как и здесь. Но только, рассуждая, я знаю, что здесь лучше. Не знаю, пошлю ли этот листок. А то он пожалуй вызовет пререкания, а мне только хочется как можно теснее и любовнее жить с тобой, а не пререкаться. — Два дня не получал от тебя писем, если не считать нынешнего к Тане.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Письмо С. А. Толстой к T. Л. Толстой от 6 ноября.</note> Ее нет, как ты знаешь. И нынче от ней письмецо открытое; она пишет, что дорогой встретила <choice original_editorial_correction="Георг[ия]"><sic>Георг</sic><corr>Георгия</corr></choice> Львова и с ним поехала к ним, к Львовым,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false">В их имение Поповку, Алексинского уезда Тульской губернии.</note> что она давно обещала, с тем, чтобы от них уехать в 9 утра и в тот же срок, т. е. завтра, во вторник, — вернуться. Мы и пошлем за ней. Я рад, а то я беспокоился, как она ночью доедет. Еще <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> письмо от Левы<hi>,</hi><note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false">Письмо не сохранилось.</note> уж ответ на наше. Он всё в бодром, хорошем духе и радуется на возможность освободиться через 2 месяца. Спрашивает мое мнение об этом. Я сейчас напишу ему,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Толстого к Л. Л. Толстому неизвестно.</note> что, разумеется, чем скорее он освободится, тем лучше. Я всё боюсь за него. Вчера и я не писал тебе — погода была дурная, метель, и мы не ездили и не посылали, но также, как всегда, думал о тебе. Очень приятна мне здесь после усталости утренней работы — я стал больше уставать — тишина вечеров. Никто не развлекает, не тревожит. Книга, пасьянс, чай, письма, мысли свои о хорошем, серьезном, о предстоящем большом путешествии туда, откуда никто сюда не возвращается. И хорошо. Только ужасно грустно по твоим письмам, — по нынешнему Тане, — что ты всё тоскуешь. Как бы тебе дать спокойствия, радостного, довольного, благодарного спокойствия, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> я иногда испытываю? — Целую тебя и детей.</p>
<p id="ba9a2502-7a34-4e9d-98b8-fa8ea3925550" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">Т.</hi><hi style="opnumber">171</hi></p>
<comments><p id="2304832a-5610-46ba-a27e-baa9b11bc9db" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi><hi> </hi>Статья Н. Я. Грота «Основание нравственного долга. — IV. Типические формы эвдемонизма» — напечатана была в кн. 15 журнала (ноябрь 1892 г.).</p>
<p id="6b750c85-c940-431d-911b-0cda78f60728" rend="petit left"><hi>2 </hi>Трактат В. С. Соловьева «Смысл любви»; в кн. 15 журнала было помещено продолжение (статья вторая) «Смысла любви», начатого печатанием в предшествовавшей книге «Вопросы философии и психологии» (кн. 14).</p>
<p id="ff769d16-1190-47e1-b4a6-3c7784715e24" rend="petit left"><hi>3</hi> Иван Михайлович Трегубов (1858—1931) — один из последователей Толстого, занимался преимущественно сектантскими делами. Трегубов прислал Толстому статьи Антония и Ключевского о Сергии Радонежском при письме от 28 октября 1892 г.</p>
<p id="541f6f4b-bba4-466c-93d5-62be761b4cc0" rend="petit left"><hi>4</hi> Антоний (Алексей Павлович Храповицкий, 1864—1936) — церковный писатель; автор ряда статей о Толстом, после Октябрьской революции белоэмигрант, активный враг советской власти.</p>
<p id="d98c0bbc-2662-49bd-a5fe-a48e467a2096" rend="petit left"><hi>5</hi> Василий Осипович Ключевский (1841—1911) — профессор русской истории в Московском университете и Духовной академии. Толстой высказывался о Ключевском отрицательно. Речь Ключевского, о которой пишет Толстой, вошла в его «Очерки и речи», М. 1913, стр. 199—215.</p>
<p id="7c10f25d-e4a0-4bab-9ea4-7f3584de5895" rend="petit left"><hi>6 </hi>Имеется в виду письмо С. А. Толстой от 3 ноября (ПСТ, стр. 545).</p>
<p id="048b121a-89fd-489c-8ae0-8946e5f622e8" rend="petit left"><hi>7 </hi>Письмо С. А. Толстой к T. Л. Толстой от 6 ноября.</p>
<p id="d97a3df8-091c-4b18-a3ab-ca17e4d857c4" rend="petit left"><hi>8 </hi>В их имение Поповку, Алексинского уезда Тульской губернии.</p>
<p id="5abdfffb-d7fb-4e58-9670-60b42fa4c84c" rend="petit left"><hi>9 </hi>Письмо не сохранилось.</p>
<p id="b2a73289-8d13-4274-8f25-332294dcbfc8" rend="petit left"><hi>10</hi> Письмо Толстого к Л. Л. Толстому неизвестно.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
