<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №187. И. Б. Файнерману.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ с датой «1891 г. (?)». Впервые полностью опубликовано с датой «Март 1891 г.» в газете «Елисаветградские новости» 1904, № 82 от 12 февраля, стр. 2. Дата определяется следующими данными: почтовым штемпелем отправления «Полтава, 5 февраля 1891 г.» на конверте ответного письма Файнермана; первыми словами этого ответного письма о том, что настоящее письмо Толстого и посылка пролежали полтора месяца на почте и Файнерман получил их только накануне; и упоминанием под датой «12 декабря» об этом письме в Списке М. Л. Толстой.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-12-12">1890 г. Декабря 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Файнерман Исаак Борисович (псевдоним Тенеромо)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на несохранившееся письмо Файнермана.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">187</number></xenoData>

              <text xml:id="I.B.Fajnermanu_187">
	<body><div>
		<opener index="false">
187. И. Б. Файнерману.
1890 г. Декабря 12. Я. П.</opener>
<p rend="left">Очень рад был получить известие о вас, дорогой Исаак. Я еще прежде вашего письма знал о вас от Аркадия Алехина, <choice original_editorial_correction='к[оторый]'><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> заходил ко мне, <choice original_editorial_correction='проходо[м]'><sic>проходо</sic><corr>проходом</corr></choice> в Курск и Харьков.</p>
<p rend="left">Вы слишком строги к вашему прошедшему опыту, или не совсем точно определяете то, что оказалось ошибкой. Принципы (разумея под этим словом то, что должно руководить всей жизнью) не виноваты ни в чем, и без принципов жить дурно. Ошибка только в том, что в принципы возводится то, что не может быть принципом — как крепко париться в бане и т. п. Принципом даже не может быть то, чтобы работать хлебную работу, как говорит Бондарев.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Тимофей Михаилович Бондарев (1820—1898), крестьянин, автор книги «Торжество земледельца или трудолюбие и тунеядство». См. т. 63, стр. 277—278.</note></p>
<p rend="left">Принцип наш один общий, основной — любовь, не словом только и языком, а делом и истиною, т. е. тратою, жертвою своей жизни для бога и ближнего. Из этого общего принципа — частный принцип — смирение, кротость, непротивление злу. Последствие этого частного принципа, по всем вероятиям (я говорю, по всем вероятиям, а не всегда, <choice original_editorial_correction='п[отому]'><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction='ч[то]'><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> может же быть человек посажен в тюрьму или подобное этому), будет земельный, ремесленный или фабричный даже, но только во всяком случае тот труд, на <choice original_editorial_correction='кот[орый]'><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> менее всего конкурентов и вознаграждение за <choice original_editorial_correction='к[оторый]'><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> самое малое. Из всех сфер, где конкуренция велика, человек, не на словах, а на деле держащийся учения <choice original_editorial_correction='Х[риста]'><sic>Х</sic><corr>Христа</corr></choice>, будет всегда выжат и невольно очутится среди рабочих. Так что рабочее положение христианина есть последствие приложения принципа, а не принцип; и если люди возьмут за основной принцип то, чтобы быть рабочим, не исполнив того, что приводит к этому, то очевидно, что выйдет путаница.</p>
<p rend="left">Вот что я думаю по случаю вашего письма, хотя вполне понимаю то, что вы в нем говорите, и вполне ему сочувствую.</p>
<p rend="left">У меня были Буткевич на-днях, <choice original_editorial_correction='Анат[олий]'><sic>Анат</sic><corr>Анатолий</corr></choice> с женой и Андрей, и я им прочел ваше письмо, и им понравилось. Они, <choice original_editorial_correction='Анат[олий]'><sic>Анат</sic><corr>Анатолий</corr></choice> с женой, жалели, что не знали вашего адреса в Полтаве, чтобы повидать вас проездом. Они теперь в Русанове.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Село Крапивенского уезда Тульской губ.</note></p>
<p rend="left">Грисбаха<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду книгу Иогана-Якоба Гризбаха (I. J. Griesbach, 1745—1812) «Novum testamentum graece» («Новый завет по-гречески»). Этой книгой Толстой пользовался в работе над «Соединением, переводом и исследованием четырех евангелий».</note> я вам не посылаю, но Тишендорфа,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Книга Константина фон Тишендорфа (K. von Tischendorf, 1845—1874) «Novum testamentum graece et latine» («Новый завет по-гречески и по-латыни»). Толстой ею также пользовался в работе над евангелиями.</note> в <choice original_editorial_correction='к[отором]'><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> есть все варианты Грисбаха. Посылаю же <choice original_editorial_correction='Тиш[ендорфа]'><sic>Тиш</sic><corr>Тишендорфа</corr></choice>, а не <choice original_editorial_correction='Грисб[аха]'><sic>Грисб</sic><corr>Грисбаха</corr></choice>, <choice original_editorial_correction='п[отому]'><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction='ч[то]'><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> <choice original_editorial_correction='Тиш[ендорф]'><sic>Тиш</sic><corr>Тишендорф</corr></choice> мой, а тот чужой. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">201</hi></p>
<p rend="left"><hi style="npnumber">202</hi><hi style="npdelimiter">Не</hi> увлекайтесь вы этими вариантами. Я это испытал, это скользкий путь. Смысл каждого места — во всем Евангелии, и кто не может понять смысла отдельного места сообразно всему духу его, того ничем не убедить. — Помогай вам бог. Пишите мне.</p>
<p rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ с датой «1891 г. (?)». Впервые полностью опубликовано с датой «Март 1891 г.» в газете «Елисаветградские новости» 1904, № 82 от 12 февраля, стр. 2. Дата определяется следующими данными: почтовым штемпелем отправления «Полтава, 5 февраля 1891 г.» на конверте ответного письма Файнермана; первыми словами этого ответного письма о том, что настоящее письмо Толстого и посылка пролежали полтора месяца на почте и Файнерман получил их только накануне; и упоминанием под датой «12 декабря» об этом письме в Списке М. Л. Толстой.</p>
<p rend="petit left">Исаак Борисович Файнерман (1863—1925) — в то время разделявший взгляды Толстого. В 1889—1891 гг. жил в Елизаветграде и Полтаве, где занимался столярным ремеслом, а также работал в основанной им земледельческой общине в Глодоссах; позднее литератор, писавший под псевдонимом Тенеромо. См. т. 63, стр. 412—413.</p>
<p rend="petit left">Ответ на несохранившееся письмо Файнермана.</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Тимофей Михаилович Бондарев (1820—1898), крестьянин, автор книги «Торжество земледельца или трудолюбие и тунеядство». См. т. 63, стр. 277—278.</p>
<p rend="petit left"><hi>2</hi> Село Крапивенского уезда Тульской губ.</p>
<p rend="petit left"><hi>3</hi> Толстой имеет в виду книгу Иогана-Якоба Гризбаха (I. J. Griesbach, 1745—1812) «Novum testamentum graece» («Новый завет по-гречески»). Этой книгой Толстой пользовался в работе над «Соединением, переводом и исследованием четырех евангелий».</p>
<p rend="petit left"><hi>4</hi> Книга Константина фон Тишендорфа (K. von Tischendorf, 1845—1874) «Novum testamentum graece et latine» («Новый завет по-гречески и по-латыни»). Толстой ею также пользовался в работе над евангелиями.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>