<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 274. В. А. Соколову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ. Дата копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Кочеты</placeName>
                   <date when="1909-06-15">1909 г. Июня 15</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Соколов Василий Алексеевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо политического каторжанина Василия Алексеевича Соколова от 13 февраля, в котором он делился впечатлениями от чтения сочинений Шопенгауэра «Мир как воля и представление».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">274</number></xenoData>

              <text xml:id="M.A.Sokolovu_274">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 274. В. А. Соколову.
1909 г. Июня 15, Кочеты.
</opener>
<p id="1c424fba-64dd-420b-9075-7c8646a0bb4e" rend="Obrashenie left">Михаил Алексеевич,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой ошибся в имени.</note></p>
<p id="cc2fc9a3-385c-4f3c-a8e4-7567d58bb419" rend="left">Получил ваше письмо, писанное в феврале, только вчера, 14 июня. Постараюсь исполнить ваше желание: скажу вам то, что, по моему мнению, не только дает смысл человеческой жизни, в каких бы она ни проходила условиях, но и дает единственное истинное и доступное человеку благо. Смысл этот — в увеличении в себе любви, как сказано в евангелии, к богу и ближнему. К богу в смысле увеличения в себе любви к высшему совершенству, к ближнему — в том, чтобы любить всякого человека, непременно всякого, несмотря на наше мнение о нем и его отношение к нам, как вместителя того же бога, какого мы сознаем и любим в себе.</p>
<p id="d54d88c3-1106-4c17-846f-d7a2e8622a9e" rend="left">Я вполне понимаю, что Шопенгауер мог дать вам многое, главное — указать на необходимость разумности в деле определения смысла человеческой жизни и полного отрицания всего выдуманного, безоснованного, которое приписывается всем религиям и особенно неосновательно такой разумной, простой и понятной религии, как христианство в его истинном значении. Всё оно в том, что открывает человеку всегда доступное ему благо, состоящее в том, как я сказал в начале письма, чтобы приближаться к совершенству бога увеличением в себе его главного понятного нам свойства — любви.</p>
<p id="f54e52ae-e6ad-458f-aeb2-a0bfceeedf6b" rend="left">Очень бы просил тех лиц, через руки которых пройдет это письмо, не задерживать его и передать его вам, так как надеюсь, что в нем не найдется ничего такого, что бы могло казаться нежелательным в отношениях заключенного с внешним миром.</p>
<p id="6f2888fc-a21c-4e01-adc3-7064b3414a97" rend="left">Очень бы желал получить еще известие о вас. Нечего вам говорить, как судьба ваша трогает меня и как я всей душой желаю вам того блага, которое доступно всем и которое, как ни странно это сказать (вы и сами это отчасти говорите), скорее доступно в тюрьме, чем в тех условиях свободы, которые считаются необходимыми для нашего блага.</p>
<p id="ec200c38-9fe6-4f7c-8fca-111ed269aff9" rend="left">Прощайте, братски целую вас.</p>
<p id="a820fdfa-ce8c-443c-8b0f-576957944dce" rend="right">Л. Николаев.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Соколов просил Толстого «не подписываться своим полным именем» в виду перлюстрации писем.</note></p>
<lb/>
<p id="58c4719b-5ea7-4ce2-bbff-bc9901e16b10" rend="left">Хочется прибавить к этому еще то, что эта внутренняя работа каждого человека над собой — увеличение в себе любви <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">230</hi> <hi style="npnumber">231</hi><hi style="npdelimiter">есть</hi> вместе и самое могущественное и единственное средство служения людям, содействия общему благу. Как, какими путями, когда и в какой форме достигается это благо, не дано знать человеку, но то, что такая деятельность не есть только дело личное, а дело общее, это знает человек, начавший такую деятельность, как он знает то, что живет.</p>
<p id="97205c42-e965-4794-8b69-c3efca0aa014" rend="left">Пожалуйста, любезный брат, испытайте это.</p>
<comments><p id="a3423555-03e0-4f0a-bc99-9ae0befd8721" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ. Дата копии.</p>
<p id="ecc15748-cd73-488a-9ef0-a99c419e5070" rend="petit left">Ответ на письмо политического каторжанина Василия Алексеевича Соколова от 13 февраля, в котором он делился впечатлениями от чтения сочинений Шопенгауэра «Мир как воля и представление».</p>
<p id="0e4bd14e-8069-474f-8f2b-0847e8a0324f" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой ошибся в имени.</p>
<p id="715a54ed-2b4b-4331-b21f-fc54f5137990" rend="petit left"><hi>2 </hi>Соколов просил Толстого «не подписываться своим полным именем» в виду перлюстрации писем.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
