<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 18. В. И. Панфилову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по дубликату подлинника, вклеенному в копировальную книгу № 8, лл. 433—435; черновое — по автографу.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-01-11">1909 г. Января 11.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Панфилов Владимир Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо офицера-топографа Владимира Ивановича Панфилова от 7 января 1909 г. из Петербурга, в котором Панфилов писал по поводу напечатанного П. И. Бирюковым в «Биографии Л. Н. Толстого» (т. II, М. 1908, стр. 481—482) высказывания Толстого «о несовместимости некоторых человеческих профессий со званием христианина.... что можно быть «христианином» во всевозможных профессиях, исключая двух: военной и судейской», и выражал сомнение в правильности этого утверждения.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">18</number></xenoData>

              <text xml:id="V.I.Panfilovu_18">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 18. В. И. Панфилову.
1909 г. Января 11. Я. П.
</opener><p id="b8ab1e69-7923-491c-b14e-e2b19f8960d2" rend="right">11 января 1909 г.</p>

<p id="e2dcb776-8213-4fca-a1b0-875ea18e9e8b" rend="Obrashenie left">Владимир Иванович,</p>
<p id="81a2a7a1-f071-49c6-8631-cff8288ad0d7" rend="left">Если обязательность поступка объясняется сложным рассуждением, то, значит, это дурной поступок. Требования бога, души, нравственности, не могут не быть просты и доступны всем. Таково требование — не делать другому, чего не хочешь себе. И потому положение преступности людей, обязанности которых состоят в делании другим того, чего они не желают себе, как убийство, присуждение к наказаниям, прибавлю — взимание податей, всякого рода стеснения, несовместимо не только с христианством, но с какой бы то ни было нравственной жизнью. Всё дело в том, что существует суеверие о том, что государство есть нечто священное, хотя оно и не называется таким, но таковым признается, и требования его ставятся на то место, на котором могут и должны стоять только требования религиозные. Суеверие это сделало то, что самые простые и несомненные, всегдашние и всемирные требования нравственности становятся сомнительными и требуют разъяснения. А как я сказал выше, истинные требования нравственности не могут не быть просты, и требование каких-либо объяснений и сложных рассуждений и та запутанность людей в условии государственной жизни мало того, что скрывают от них сущность истинной нравственности, делают еще другой вред, тоже очень большой: тот, что ложно определяют и оценивают преступность и безнравственность поступков, тогда как верная оценка того, что более, что менее нравственно, необходима для жизни людей в существующих условиях. Так установилось теперь общественное мнение, то самое, которое вы высказываете, что всякое положение, в которое поставлен человек для служения государству, одинаково допустимо; тогда как в этих положениях, как и во всех условиях нашей жизни, есть неизбежная постепенность и различие, сознавать которые не только важно, но необходимо для возможности разумной, правильной и приближающейся к наибольшей нравственности жизни.</p>
<p id="ec0e201d-85b7-4929-a131-2737c0a88b77" rend="left">Ошибку эту делают не только люди, служащие государству, но и люди, казалось бы, враждебные ему, как <hi style="opdelimiter">большинство</hi><hi style="opnumber">24</hi> <hi style="npnumber">25</hi><hi style="npdelimiter">социалистов.</hi> И эта ошибка передовых людей — социалистов — усваивается и теми людьми, которые не разделяют их взглядов, но в этом случае пользуются их доводами. Социалисты совершенно справедливо утверждают, что теперешняя жизнь людей, вся, с разделением на нетрудящихся, всякого рода капиталистов и трудящиеся массы, неправильна и безнравственна по отношению тех, которые, не работая, пользуются трудами рабочего сословия. Всякий землевладелец, капиталист, общественный деятель, получающий большое вознаграждение, все одинаково воры и грабители, — всё это совершенно справедливо. Но ошибка в том, что они смешивают в одну категорию людей, посредством насилия всякого рода (а всякое насилие неизбежно ведет, в случае сопротивления, к убийству) заставляющих рабочий народ служить богатым, — и тех, которые, сами не делая насилия, пользуются им. (Мало того, социалисты даже обращают главное внимание на тех, которые пользуются насилием (капиталисты), а не на тех, которые производят его.) Между тем для того человека, для которого стоит впереди вопрос нравственный, оценка эта совершенно противоположная, и человек, производящий насилие, без сомнения, более безнравственен, чем тот, кто пользуется им. Заметьте, что я никак не хочу сказать, чтобы люди, пользующиеся насилием, не были бы безнравственны и не должны бы были стремиться к прекращению этого пользования, но то, что они менее безнравственны, чем первые, и что каждому человеку в своей личной жизни прежде надо перестать самому делать насилие, а потом уже стараться освободиться от того пользования им, в условии которого он находится.</p>
<p id="02f03354-393a-4cae-adea-1de1c39a961d" rend="left">Отвечаю так длинно на ваше письмо потому, что как раз этот предмет в последнее время занимал меня, и я, как умел, старался сам для себя разъяснить его. Что же касается до вашего вопроса, то повторяю то, что сказал выше: что всякое рассуждение о том, что дело военного или судьи может быть с нравственной точки зрения оправдано, есть грубый софизм. Не слушая самого рассуждения, можно смело быть уверенным, что оно ложно и служит только оправданием существующего зла.</p>
<p id="c93a951b-68f3-4670-880c-a63ce3bf46c2" rend="left">На это обыкновенно делают возражение о том, что если все военные, судьи, вообще насильники будут думать и поступать так, то погибнет государство. Но дело в том, что для разумного человека нет и не может быть вопроса о том, будет ли <hi style="opdelimiter">его</hi><hi style="opnumber">25</hi> <hi style="npnumber">26</hi><hi style="npdelimiter">воздержание</hi> от того, чтò противно и его совести и учениям мудрецов всего мира, содействовать разрушению или утверждению того, что называется государством. Человек не знает и не может знать, нужно ли, или не нужно, полезно или вредно государство, даже не нуждается в этом знании, но знает несомненно, что насиловать, убивать людей — дурно и не должно, что это противно его совести и воле бога, и что совершение поступков, согласных с совестью и волею бога, не может не быть полезным для него и для всех людей, а что, напротив, поступки, противные совести и воле бога, не могут не быть вредны и для того, кто их делает, и для всех людей. Ведь это так просто, что нельзя достаточно удивляться, что могут находиться люди, утверждающие противное.</p>
<lb/>
<p id="0298a4c4-65ce-4339-b809-3dde4102212d" rend="subtitle centerline center">
<hi>* [Черновое]</hi>
</p>
<p id="5de247e2-3b0a-4fd0-a8c8-3d57949ecb79" rend="left">Решать вопрос о том, что для блага многих нужно убить такого-то и такого человека, поразительно явно и не логично и не разумно уже по одному тому, что если одни люди, собрание людей, судьи и всякие правительственные власти могут решать вопрос, какой человек должен быть убит для блага многих, то точно так же могут решать это всякие другие собрания людей, как это происходит среди революционеров, когда они приговаривают к смерти правительственных лиц.</p>
<p id="167b823b-9515-42b9-96d1-40138ac49549" rend="left">Король во Франции приговаривает и казнит революционеров. Революционеры приговаривают и казнят короля и его <choice original_editorial_correction="сторонни[ков]"><sic>сторонни</sic><corr>сторонников</corr></choice>. Наполеон приговаривает и казнит и тех и других. Рассуждение это могло бы иметь смысл только тогда, когда у людей был бы <choice original_editorial_correction="несомненн[ый]"><sic>несомненн</sic><corr>несомненный</corr></choice> признак того, что смерть такого человека или таких людей наверное обеспечит благо всех людей, но признака такого нет и не может быть. Самая же большая нелепость рассуждения о пользе и необходимости убийства одних для блага многих видно в непрактичности таких убийств, называемых казнями. Убивают для успокоения общества. Но, во 1-х, у каждого убитого есть или семья, или друзья, или единомышленники, и для этих людей убийство их семьянина, <choice original_editorial_correction="сын[а]"><sic>сын</sic><corr>сына</corr></choice>, брата, друга, единомышленника не только не успокаивает, но раздражает, озлобляет. Это одно, другое то, что убийство, совершаемое правительством, людьми, считаемыми <hi style="opdelimiter">высшими,</hi><hi style="opnumber">26</hi> <hi style="npnumber">27</hi><hi style="npdelimiter">такими,</hi> <choice original_editorial_correction="к[отор]ых"><sic>кых</sic><corr>которых</corr></choice> предполагается уважать и с которых брать пример поступков, возбуждая к этим людям страх, уничтожает к ним уважение. Если уж такие люди обеспеченные, свободные считают, что есть случаи, когда можно убивать людей, то нам-то и бог велел, говорит или хоть смутно чувствует всякий человек, побуждаемый к убийству.</p>
<p id="1c61b2d4-72d5-4aa6-8062-be30fb9a7686" rend="left">Третья и самая очевидная нелепость рассуждения о том, что правительственные убийства содействуют успокоению общества, заключается в том, что правительственные убийства совершаются не <choice original_editorial_correction="единолич[но]"><sic>единолич</sic><corr>единолично</corr></choice>, как убийства, совершаемые разбойниками, но сложным соединением от царя до палача, всех принимающих участие в этом преступном и <choice original_editorial_correction="противн[ом]"><sic>противн</sic><corr>противном</corr></choice> человеческой природе деле. Дело это так <choice original_editorial_correction="ужас[но]"><sic>ужас</sic><corr>ужасно</corr></choice>, так противно человеческой природе, что, для того чтобы не чувствовать свою ответственность, люди стараются разложить ее на многих. И действительно, и царю, и докладчику, и министрам, и секретарю, и судьям, и прокурору, и офицерам, как вы, и солдатам, и тюремщикам, и плотникам, ставящим виселицу, и священнику, и палачу, всем кажется, что не я, мои это дела, а я только исполняю свою обязанность. Но это только кажется. В глубине же души все эти люди знают, что они участники преступления и, участвуя в нем и оправдывая себя, как вы оправдываете казни в своем письме, всё больше и больше развращаются. А чем больше развращения в народе, тем меньше возможна в нем добрая жизнь и тем чаще повторяются и будут повторяться те <choice original_editorial_correction="сам[ые]"><sic>сам</sic><corr>самые</corr></choice> дела, против <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> по обычным рассуждениям нет другого средства, кроме убийства.</p>
<p id="71852a78-6c57-4ee0-897b-c8d878ad1b7c" rend="left">Пишу всё это вам <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> любя вас как брата, хоть по возрасту вы, вероятно, годитесь мне во внуки, любя же вас не могу не желать вам избавления от того ужасного заблуждения, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> вы находитесь.</p>
<p id="070d1654-09a7-4a83-8ab1-bb2ffd302735" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="98eb96dd-162e-47f9-9f04-d5ff3651701e" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по дубликату подлинника, вклеенному в копировальную книгу № 8, лл. 433—435; черновое — по автографу.</p>
<p id="9f28ad89-227d-4f34-a423-ea6a100a0693" rend="petit left">Ответ на письмо офицера-топографа Владимира Ивановича Панфилова от 7 января 1909 г. из Петербурга, в котором Панфилов писал по поводу напечатанного П. И. Бирюковым в «Биографии Л. Н. Толстого» (т. II, М. 1908, стр. 481—482) высказывания Толстого «о несовместимости некоторых человеческих профессий со званием христианина.... что можно быть «христианином» во всевозможных профессиях, исключая двух: военной и судейской», и выражал сомнение в правильности этого утверждения.</p>
<p id="61e5ec00-83b5-420b-ace7-06e603849064" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">27</hi> <hi style="npnumber">28</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
