<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*72. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">85</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1885-06-23" notAfter="1885-06-24">1885 г. Июня 23 — 24</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">72</number></xenoData>

       <text xml:id="a23-24_72">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 72.
1885 г. Июня 23—24. Я. П.
</opener><p id="f21bbf20-d77d-401d-bd0a-90ea50c04d93" rend="left">Письмо ваше <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>ответ</reg><orig>отвѣтъ</orig></choice> на мое застало меня, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> вы и угадали, <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>лучшем</reg><orig>лучшемъ</orig></choice> <choice><reg>состоянии</reg><orig>состоянiи</orig></choice>. То, что я <choice><reg>писал</reg><orig>писалъ</orig></choice> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>, то <choice><reg>говорил</reg><orig>говорилъ</orig></choice> и говорю <choice><reg>себе</reg><orig>себѣ</orig></choice>: если я <choice><reg>христианин</reg><orig>христiанинъ</orig></choice>, т. е. отрекся <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> себя, то нельзя <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> ни на кого сердиться и <choice><reg>ничем</reg><orig>ничѣмъ</orig></choice> огорчаться, и жизнь моя будет неперестающей радостью, чего и <choice><reg>хотел</reg><orig>хотѣлъ</orig></choice> <choice><reg>Бог</reg><orig>Богъ</orig></choice> и чему <choice><reg>научил</reg><orig>научилъ</orig></choice> <choice><reg>нас</reg><orig>насъ</orig></choice> <choice><reg>Христос</reg><orig>Христосъ</orig></choice>. И иногда — хорошо. Часто даже. <choice><reg>Мне</reg><orig>Мнѣ</orig></choice> <choice><reg>сейчас</reg><orig>сейчасъ</orig></choice>, нынче грустно, больно за <choice><reg>детей</reg><orig>дѣтей</orig></choice>, за жену, за <choice><reg>их</reg><orig>ихъ</orig></choice> безумную и жалкую жизнь, но не сержусь, не желаю ничего, а только думаю и ищу, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> <choice><reg>им</reg><orig>имъ</orig></choice> любовно помочь. И если буду <choice><reg>жив</reg><orig>живъ</orig></choice>, найду. — <choice><reg>Получил</reg><orig>Получилъ</orig></choice> ваше письмо Сиротининой.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Анна Николаевна Сиротинина (р. 1860), вышедшая вскоре замуж за кн. Д. И. Шаховского, сестра известного терапевта проф. В. Н. Сиротинина. Окончив в 1884 г. Петербургские высшие женские курсы, работала в воскресной школе и давала частные уроки. Принадлежала к кружку Ф. Ф. и С. Ф. Ольденбургов и Д. И. Шаховского, изучавшему народную литературу (см. комментарии к п. № 43 от 5—6 февраля 1885 г.). Желая принять участие в работе «Посредника», она вошла в переговоры с Чертковым, причем между ними обнаружились некоторые разногласия по вопросам принципиального характера. Об этом свидетельствуют сохранившиеся у А. Н. Сиротининой-Шаховской письма к ней Черткова от 16 мая и 15 июня 1885. Этому последнему письму, касающемуся вопроса о «переделке» или обработке исторических рассказов, Толстой и выражает в комментируемом письме свое полное сочувствие. В письме этом Чертков пишет: «Вы говорите, что «в исторических явлениях все построено на стороне фактической и скорее говорит за неизбежность, причинность явлений... Они учат не как учение, а как могут учить факты из жизни в известной связи»... Вы говорите о людях, как будто они стадо бессознательных животных, действующих только в зависимости от неизбежных законов инстинкта. Я признаю в людях сознательность и возможность отличать хорошее от дурного и в зависимости от силы и искренности этого сознания вносить в цепь причинностей новые элементы, которые могут заставить человека уклониться от направления общего течения и даже поплыть против течения. Факты истории меня учат тому, что ряд безобразных явлений доводит человечество до того безобразного личного, общественного, государственного, экономического состояния, в котором оно теперь находится... Передавая читателю сведения об исторических событиях, я хочу не искажать эти события, а передавать и мое отношение к ним, как решительно все учебники истории... передают отношение к этим событиям того государства, которое рекомендует эти учебники в виде руководств в школе, и как все отдельные историки делают, освещая события в зависимости от взглядов своей научной или политической партии и в редких случаях — сообразно со своей личной самостоятельной оценкою... Для того чтобы передавать свое личное отношение к историческим фактам, нет надобности ни искажать их, ни делать нравоучительные отступления. Это достигается просто выбором того или другого предложения, иногда только того или другого слова».</note> Очень хорошо и полезно. <choice><reg>Послал</reg><orig>Послалъ</orig></choice>. Вчера <choice><reg>получил</reg><orig>получилъ</orig></choice> <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> <hi style="opdelimiter">Сытина</hi><hi style="opnumber">234</hi> <hi style="npnumber">235</hi><hi style="npdelimiter"><choice><reg>известие</reg><orig>извѣстiе</orig></choice>,</hi> что картинки <choice original_editorial_correction="Искуш[ение]"><sic>Искуш</sic><corr><choice><reg>Искушение</reg><orig>Искушенiе</orig></choice></corr></choice> и <choice><reg>Истязание</reg><orig>Истязанiе</orig></choice> запрещены.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Воспроизведение картины французского художника Ари Шеффера (1795—1858) с текстом из Евангелия от Матфея, гл. IV, ст. 1—11 вверху картинки и текстом Толстого под картинкой. О картине «Истязание Христа» (иначе «Бичевание Христа») см. прим. 3 к п. № 51 от начала апреля 1885 г. О цензурных затруднениях, связанных с <hi style="opdelimiter">выпуском</hi><hi style="opnumber">237</hi> <hi style="npnumber">238</hi><hi style="npdelimiter">этой</hi> последней картины, Бирюков пишет Черткову в Англию 27 июня 1885 г.: «В картине «Бичевание» цензура не одобрила текста [Толстого]. Цензор написал по своему, — конечно, в обратном смысле» Л. Н. говорит, что воины не били бы Христа, если бы им не велели, а цензор говорит: смотрите на жестокосердных воинов. И остальное в таком же роде, Мне кажется, что в таком роде, как написал Л. H., никакая цензура не пропустит» (AЧ). В конечном счете, после некоторых смягчений, текст обеих картин прошел цензуру.</note> Это <choice><reg>будет</reg><orig>будетъ</orig></choice> жалко, но [не] будемте унывать и сердиться. <choice><reg>Пропустят</reg><orig>Пропустятъ</orig></choice> другое. — <choice><reg>Получил</reg><orig>Получилъ</orig></choice> <choice><reg>житие</reg><orig>житiе</orig></choice> Филарета <choice original_editorial_correction="Мил[остивого]"><sic>Мил</sic><corr><choice><reg>Милостивого</reg><orig>Милостиваго</orig></choice></corr></choice>.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">О книжке «Житие Филарета милостивого», написанной А. К. Дитерихс, см. в комментарии к предыдущему письму, от 17—18. июня (№ 71). Книжка вышла в свет в том же 1885 г.</note> Прекрасно. Я не стану трогать. — Очень хорошо. Я помню, что когда <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>ходил</reg><orig>ходилъ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>ящиком</reg><orig>ящикомъ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> тремя <choice><reg>отделениями—</reg><orig>отдѣленiями—</orig></choice> <choice><reg>золотым</reg><orig>золотымъ</orig></choice>, <choice><reg>медным</reg><orig>мѣднымъ</orig></choice>, <choice><reg>серебряным</reg><orig>серебрянымъ</orig></choice>, — то случилось, что <choice><reg>один</reg><orig>одинъ</orig></choice> <choice><reg>нищий</reg><orig>нищiй</orig></choice> <choice><reg>получил</reg><orig>получилъ</orig></choice> <choice><reg>медную</reg><orig>мѣдную</orig></choice> и <choice><reg>забежал</reg><orig>забѣжалъ</orig></choice> опять. Ему сказали: <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> уже <choice><reg>получил</reg><orig>получилъ</orig></choice>. Тогда <choice original_editorial_correction="Ф[иларет]"><sic>Ф</sic><corr><choice><reg>Филарет</reg><orig>Филаретъ</orig></choice></corr></choice> даль серебряную монету. <choice><reg>Нищий</reg><orig>Нищiй</orig></choice> <choice><reg>переоделся</reg><orig>переодѣлся</orig></choice> и <choice><reg>забежал</reg><orig>забѣжалъ</orig></choice> опять. Филарету указали, что это <choice><reg>тот</reg><orig>тотъ</orig></choice> же, <choice><reg>обманывает</reg><orig>обманываетъ</orig></choice>. Тогда <choice original_editorial_correction="Ф[иларет]"><sic>Ф</sic><corr><choice><reg>Филарет</reg><orig>Филаретъ</orig></choice></corr></choice> даль ему золотую монету. И когда у него спросили, <choice><reg>зачем</reg><orig>зачѣмъ</orig></choice> <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> это <choice><reg>сделал</reg><orig>сдѣлалъ</orig></choice>, <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>сказал</reg><orig>сказалъ</orig></choice>: я боюсь, что не <choice><reg>сам</reg><orig>самъ</orig></choice> ли это <choice><reg>Христос</reg><orig>Христосъ</orig></choice> <choice><reg>искушает</reg><orig>искушаетъ</orig></choice> меня.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Рассказанный здесь Толстым эпизод, отнесенный им к Филарету Милостивому, действительно имеется в Четьи-Минеях в житии Иоанна Милостивого, патриарха Александрийского (ум. в 617 г.). Иоанн милостивый был избран на патриарший престол по желанию народа, причем он роздал всё свое личное имущество нищим, а в доме своем устроил приют для бедствующих.</note> <choice><reg>Мне</reg><orig>Мнѣ</orig></choice> это очень нравится. Только не <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> <choice><reg>жития</reg><orig>житiя</orig></choice> ли это Іоанна, тоже <choice><reg>Милостивого</reg><orig>Милостиваго</orig></choice>. Я боюсь, что это письмо не <choice><reg>застанет</reg><orig>застанетъ</orig></choice> <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Лондоне</reg><orig>Лондонѣ</orig></choice>, и потому не хочется писать. Радуюсь мысли, что вы <choice><reg>приедете</reg><orig>прiѣдете</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> Ясную. <choice><reg>Приезжайте</reg><orig>Прiѣзжайте</orig></choice>, если можно.</p>
<p id="314fc481-1a60-408c-9469-1e76769b7c6c" rend="left">Свои мысли о <choice><reg>том</reg><orig>томъ</orig></choice>, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice>, вы думаете, <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> надо поступить, <choice><reg>непременно</reg><orig>непремѣнно</orig></choice> напишите или скажите. <choice><reg>Мне</reg><orig>Мнѣ</orig></choice> нужно это знать. До свиданья.</p>
<p id="d199ffb2-7231-4b43-b8e8-237b455dccef" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="c6cef4d9-ae41-4277-84df-a56047b71e8f" rend="Textpetit_otstup left">Полностью печатается впервые. Отрывок напечатан под ошибочной датой 18 июня в ТЕ 1913 г., отд. «Письма Л. Н. Толстого, стр. 25—26. На подлиннике рукой Черткова пометка: « Я. П. 24 июня 85» — вероятно, согласно штемпелю отправления. Датируется расширительно.</p>
<p id="940a90be-2590-4735-abe4-2cf115a05e1d" rend="petit left">Толстой отвечает здесь на письма Черткова от 14 июня из Ньюпорта и 15 июня из Лондона. Первое из этих писем является ответом на то письмо Толстого от 6—7 июня (№ 69), которое он писал в состоянии душевного упадка и отчаяния от бессилия изменить жизнь своей семьи. Чертков пишет ему по этому поводу (цитируем с значительными сокращениями) : «Дорогой Лев Николаевич, милый друг, я получил вчера ваше письмо, в котором вы говорите о ваших затруднениях, и, если возможно, полюбил вас еще больше, почувствовал себя еще ближе к вам. Всё, что вы чувствуете, я так хорошо понимаю. Мне самому подобное состояние так сродно. Мне больно за вас, что вам приходится страдать, я хотел прибавить, что мне жаль, но мне не жаль — я так уверен, что это нужно, и что это приведет вас к хорошему, к лучшему, к такому, до чего другим путем невозможно было бы дойти... Я так в этом уверен, что думаю, что к тому времени, как вы получите это письмо, вы уже, вероятно, будете в этом состоянии удовлетворительного разрешения временного затруднения. А потому почти напрасно с моей стороны высказать вам все те мысли, которые возбудило во мне ваше письмо. Я однако их выскажу, потому что не могу говорить вам другого, как только то, что думаю и чувствую в данную минуту под данным впечатлением... Я пишу любя вас больше, чем могу сказать, <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">235</hi> <hi style="npnumber">236</hi><hi style="npdelimiter">всё</hi> время сознавая, что я могу вполне ошибаться. Но приготовьтесь слышать вещи неприятные, я хочу говорить без оговорок и смягчения, потому что думаю, что так следует, мне это диктует любовь. — Вы говорите, что живете в обстановке, совершенно противной вашей вере. Это совершенно справедливо. И потому вполне естественно, чтобы у вас повременам являлись планы убежать или перевернуть всю семейную обстановку. Но я не могу согласиться с тем, что это доказывает, что вы слабы и скверны. Напротив того, сознание в себе возможности стать в случае нужды совсем независимым от окружающей обстановки, направить свою фактическую жизнь по совершенно новой линии, доказывает только присутствие силы. И... убежать или перевернуть жизнь — в моих глазах вовсе не такие действия, которые сами по себе были бы вперед предосудительны. Христос так сделал и увлекал других именно по этому пути. Учение Его вполне революционное. Помните, вы мне приводили китайскую мысль: «Возобновляй сам себя каждый день сначала и опять сначала, и всегда сначала». Такое состояние требует готовности, если нужно, проявить это возобновление хотя бы и в совершенно непредвиденной и радикальной форме. Не говорю, чтобы непременно следовало привести в исполнение временное желание убежать и что-нибудь подобное.. Можно только отдаться такой потребности, когда чувствуешь, что она почти непреодолима, когда знаешь всю ее силу... Но раньше всего... следовало бы сделать всё возможное, чтобы, не изменяя фронта, привести в действие все орудия убеждения и привлечения окружающих к тому, что сам считаешь истиною. Если сидишь в тюрьме, то прежде всего следует убедиться, не представляется ли в самой этой тюрьме возможность исполнить задачу посланничества (как вы это называете); если да, то это именно и есть моя задача, потому что никто другой из живущих вне тюрьмы, на свободе, не в состоянии ее исполнить. Но если в тюрьме сознаешь себя связанным по рукам и по ногам и в одиночном заключении, или подвергаешься истязаниям, которые организм буквально не в состоянии вынести, то, разумеется, не только можно, но и должно постараться убежать, для того чтобы опять стать в условия возможности служения. Вот в этом-то и весь вопрос — сделали ли вы всё, что можете, в вашей тюрьме? Вы одни можете решить этот вопрос... Желаете ли вы, чтобы я сообщил вам свои мысли об этом?.. Хотелось бы видеть ваше выражение, слышать от вас поощрение раньше, чем говорить». Заканчивая свое письмо уже несколько часов спустя, Чертков сомневается даже, должен ли он высказать те критические соображения относительно жизни Толстого, которые шевелятся в нем. «Быть может, вовсе и нет надобности, чтобы я сообщал это вам даже, — пишет он. — Вы часто говорите, что слишком меня любите, чтобы порицать меня. Не знаю, отсутствие порицания есть ли непременно условие любви. Я по крайней мере иногда не одобряю вашего поведения в некоторых случаях и между тем очень, очень вас люблю». В дальнейшем, по просьбе Толстого, выраженной в настоящем письме, Чертков высказал то, чего не договорил в цитированном письме [см. ниже в комментарии к п. Толстого № 75 от 23—24 июля 1885 г.]. — Маленькое письмо Черткова от 15 июня затрагивает уже другую тему. В нем он говорит: «Посылаю вам письмо, которое я почувствовал <hi style="opdelimiter">непреодолимую</hi><hi style="opnumber">236</hi> <hi style="npnumber">237</hi><hi style="npdelimiter">потребность</hi> написать в ответ на письмо одной курсистки [Сиротининой], сочувствующей народной литературе (см. ниже прим. 1.) Ее письмо также прилагаю. Мне хотелось поделиться с вами своими впечатлениями и тем чувством, которое во мне возбудило ее письмо... По прочтении, пожалуйста, пошлите оба письма в прилагаемом конверте Бирюкову, который доставит по назначению».</p>
<p id="e49f41d7-aa16-4cda-908e-98a5b009dcbf" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Анна Николаевна Сиротинина (р. 1860), вышедшая вскоре замуж за кн. Д. И. Шаховского, сестра известного терапевта проф. В. Н. Сиротинина. Окончив в 1884 г. Петербургские высшие женские курсы, работала в воскресной школе и давала частные уроки. Принадлежала к кружку Ф. Ф. и С. Ф. Ольденбургов и Д. И. Шаховского, изучавшему народную литературу (см. комментарии к п. № 43 от 5—6 февраля 1885 г.). Желая принять участие в работе «Посредника», она вошла в переговоры с Чертковым, причем между ними обнаружились некоторые разногласия по вопросам принципиального характера. Об этом свидетельствуют сохранившиеся у А. Н. Сиротининой-Шаховской письма к ней Черткова от 16 мая и 15 июня 1885. Этому последнему письму, касающемуся вопроса о «переделке» или обработке исторических рассказов, Толстой и выражает в комментируемом письме свое полное сочувствие. В письме этом Чертков пишет: «Вы говорите, что «в исторических явлениях все построено на стороне фактической и скорее говорит за неизбежность, причинность явлений... Они учат не как учение, а как могут учить факты из жизни в известной связи»... Вы говорите о людях, как будто они стадо бессознательных животных, действующих только в зависимости от неизбежных законов инстинкта. Я признаю в людях сознательность и возможность отличать хорошее от дурного и в зависимости от силы и искренности этого сознания вносить в цепь причинностей новые элементы, которые могут заставить человека уклониться от направления общего течения и даже поплыть против течения. Факты истории меня учат тому, что ряд безобразных явлений доводит человечество до того безобразного личного, общественного, государственного, экономического состояния, в котором оно теперь находится... Передавая читателю сведения об исторических событиях, я хочу не искажать эти события, а передавать и мое отношение к ним, как решительно все учебники истории... передают отношение к этим событиям того государства, которое рекомендует эти учебники в виде руководств в школе, и как все отдельные историки делают, освещая события в зависимости от взглядов своей научной или политической партии и в редких случаях — сообразно со своей личной самостоятельной оценкою... Для того чтобы передавать свое личное отношение к историческим фактам, нет надобности ни искажать их, ни делать нравоучительные отступления. Это достигается просто выбором того или другого предложения, иногда только того или другого слова».</p>
<p id="609a2c94-c1eb-45a9-a326-8b33845b56aa" rend="petit left"><hi>2 </hi>Воспроизведение картины французского художника Ари Шеффера (1795—1858) с текстом из Евангелия от Матфея, гл. IV, ст. 1—11 вверху картинки и текстом Толстого под картинкой. О картине «Истязание Христа» (иначе «Бичевание Христа») см. прим. 3 к п. № 51 от начала апреля 1885 г. О цензурных затруднениях, связанных с <hi style="opdelimiter">выпуском</hi><hi style="opnumber">237</hi> <hi style="npnumber">238</hi><hi style="npdelimiter">этой</hi> последней картины, Бирюков пишет Черткову в Англию 27 июня 1885 г.: «В картине «Бичевание» цензура не одобрила текста [Толстого]. Цензор написал по своему, — конечно, в обратном смысле» Л. Н. говорит, что воины не били бы Христа, если бы им не велели, а цензор говорит: смотрите на жестокосердных воинов. И остальное в таком же роде, Мне кажется, что в таком роде, как написал Л. H., никакая цензура не пропустит» (AЧ). В конечном счете, после некоторых смягчений, текст обеих картин прошел цензуру.</p>
<p id="89e76175-f876-486c-815a-343e811cc061" rend="petit left"><hi>3 </hi>О книжке «Житие Филарета милостивого», написанной А. К. Дитерихс, см. в комментарии к предыдущему письму, от 17—18. июня (№ 71). Книжка вышла в свет в том же 1885 г.</p>
<p id="5a436c8b-cd31-4ada-bb91-65bfeab6e491" rend="petit left"><hi>4</hi> Рассказанный здесь Толстым эпизод, отнесенный им к Филарету Милостивому, действительно имеется в Четьи-Минеях в житии Иоанна Милостивого, патриарха Александрийского (ум. в 617 г.). Иоанн милостивый был избран на патриарший престол по желанию народа, причем он роздал всё свое личное имущество нищим, а в доме своем устроил приют для бедствующих.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
