<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 204. П. И. Бирюкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-01-07">1891 г. Января 7.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бирюков Павел Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Бирюкова, написанное из Ивановского, Костромской губ., от 30 декабря 1890 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">204</number></xenoData>

              <text xml:id="P.I.Biryukovu_204">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 204. П. И. Бирюкову.
1891 г. Января 7. Я. П.</opener>
<p id="e1c5399f-b661-449b-9bfd-cdf53858ecfd" rend="left">Получил и другое ваше письмо, дорогой Павел Иванович, и рад, что вы в нем бодрее. Спасибо за выписку из <choice original_editorial_correction="Сет[и]"><sic>Сет</sic><corr>Сети</corr></choice> Веры. Нынче Софья Андреевна очень взволновалась; ей без всякого основания показалось, что Маша что-то таит от нее, замышляет, и она написала вам письмо и послала деньги за книгу. Она сказала мне, что посылает деньги и пишет, но я не прочел письма.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> 7 января С. А. Толстая записала в своем дневнике: «Сегодня я послала Бирюкову деньги за книгу, которую он купил и прислал Маше, и написала ему свое нежеланье отдать за него Машу, прося не приезжать и не переписываться с ней. Маша услыхала, что я говорила об этом письме Левочке, сердилась, говорила, что берет все свои обещания мне назад, я тоже взволновалась до слез» (ДСАТ, I, стр. 165).</note> Она эти дни в возбужденном состоянии. Я надеюсь, что это пройдет, и она будет смотреть, как прежде. Я уверен, что когда она увидит, что ни в Маше, ни в вас, ни во мне нет никакой перемены, она сама вернется к старому. Так я говорил Маше, с чем она согласна, так советую и вам, если вы будете отвечать ей.</p>
<p id="25e0f027-8ec0-44bb-8960-75b0d5320b00" rend="left">Вы каетесь, милый друг, что вам приходят мысли об общественной деятельности. Грех не в том, чтобы думать об общественной деятельности или о чем-либо другом, а в том, чтобы думать о будущем. Не могу вам передать, до какой степени мне ясно, что всякие думы о будущем с нашей возможностью, очень вероятной, не дожить до вечера, есть безумие. Всякое самое хорошее вероятное предположение о будущем, то, что я доеду туда, буду жить там с тем, так же нелепо, как предположение о том, что я буду китайским императором. Нисколько одно не нелепее другого. Нелепее только те мечты, для <hi style="opdelimiter">исполнения</hi><hi style="opnumber">214</hi> <hi style="npnumber">215</hi><hi style="npdelimiter"><choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice></hi> нужно предполагать не одну свою, но еще и чужую жизнь в известных условиях. Это камень в ваш огород, если огород этот у вас открыт. Жить нынче, жить завтра, когда оно будет нынче, и выйдет то самое, что нужно и лучшее для нас.</p>
<p id="338aa6d7-63a7-4d12-ba4b-35058aafa5aa" rend="left">Да вы всё это знаете лучше меня. Писать ли вам об идеале? Я думаю, что мы согласны, я, по крайней мере, согласен с вами. А теперь и пишу об этом.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В статье «Царство божие внутри вас».</note> Бог даст, прочтете. Первое письмо ваше огорчило меня за вас. Жалко вас, но спасибо, что пишете это про себя. Это самое нужное знать. Маша, как и все мы, грешные, то поднимается, то падает духом волнообразно, но живет, кажется, хорошо: «кажется», <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> она одна знает. — Ну, прощайте. Целую вас.</p>
<p id="816dc385-e92d-401a-9ae7-c176ffc4f974" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="5bdc0a42-a196-48c9-a693-da69904286fe" rend="left">Количка приехал в новый год и теперь еще с нами. Теперь они у Булыгина. Мне очень радостно <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> его видеть. Он такой же, как всегда, еще лучше. Как хорошо, что вы были у него. Я уверен, что ему это помогло.</p>
<comments><p id="df2fd644-c57a-48a7-96d1-297e7b94f17d" rend="Textpetit_otstup left">Датируется по содержанию и записи в Дневнике Толстого 8 января (см. т. 52, стр. 4).</p>
<p id="573debaf-702c-4cc1-a6b3-c7f4c5f3fe43" rend="petit left">Ответ на письмо Бирюкова, написанное из Ивановского, Костромской губ., от 30 декабря 1890 г.</p>
<p id="ae4d72a0-08f2-4db9-918d-4b786c7305fb" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> 7 января С. А. Толстая записала в своем дневнике: «Сегодня я послала Бирюкову деньги за книгу, которую он купил и прислал Маше, и написала ему свое нежеланье отдать за него Машу, прося не приезжать и не переписываться с ней. Маша услыхала, что я говорила об этом письме Левочке, сердилась, говорила, что берет все свои обещания мне назад, я тоже взволновалась до слез» (ДСАТ, I, стр. 165).</p>
<p id="ab8b6c89-6253-4770-a386-e778f35985a1" rend="petit left"><hi>2</hi> В статье «Царство божие внутри вас».</p>
<p id="4354f297-4770-421d-8ac9-65513ca7dc6c" rend="petit left">П. И. Бирюков отвечал письмом от 9 января.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
