<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 114. Ж. А. Пети (J. A. Petit).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 3, лл. 155—156. Текст написан рукой М. Л. Оболенской, подписи нет. Помеченная в копировальной книге дата (13 июля) — старого стиля, что подтверждается ответным письмом.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1901-07-13">1901 г. Июля 13</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ж. А. Пети</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">J. A. Petit</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">114</number></xenoData>

              <text xml:id="ZH.A.PetiJ.A.Petit_114">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 114. Ж. А. Пети (J. A. Petit).

1901г. Июля 13. Я. П.
</opener>
<p id="28efa9d3-f91e-4bfb-a4ca-0b9cfae23c2e" rend="Obrashenie left">Cher frère,</p>
<p id="62cb0cca-e0ae-4112-b489-54976478947b" rend="left">Vous m'excuserez de ce que je n’emploie pas le titre ecclésiastique qui n’a aucun sens pour moi, mais que j’emploie celui de frère qui a la même signification et importance pour vous comme pour moi.</p>
<p id="b661416a-3932-4ca8-8351-ddf45378986c" rend="left">Je vous suis très reconnaissant pour l’envoi de votre livre. J’ai lu et relu la déclaration que j’admire beaucoup et n’ai fait que feuilleter le reste qui n’a pas d’intérêt pour moi. Votre belle exposition des vrais principes chrétiens m’est une nouvelle preuve de ce que l’âme humaine est chrétienne par naissance, comme le disait un des pères de l’église<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Тертулиан (160—230).</note> ou plutôt le vrai christianisme correspond parfaitement aux besoins spirituels de l’homme.</p>
<p id="80fd7c52-1295-4427-8a06-7dfac10d4f89" rend="left">Les idées que vous émettez dans votre déclaration sont les mêmes que celles auxquelles je suis arrivé en étudiant l’évangile et en y cherchant la solution du problème de ma vie. La <hi style="opdelimiter">même</hi><hi style="opnumber">97</hi> <hi style="npnumber">98</hi><hi style="npdelimiter">solution</hi> est donnée presque dans toutes les religions en leur essence et le plus clairement dans celle des brahmanes. Je dis que je n’ai fait que feuilleter le reste du livre parceque j’y trouve le vain effort, si souvent répété, de concilier les superstitions ecclésiastiques avec la véritable doctrine de Jésus. Je crois que nous servirions Dieu plus conformément à sa volonté en abandonnant complètement tous les dogmes et toutes les traditions contraires à notre notion de la vérité plutôt que de concilier ces dogmes et traditions avec la véritable doctrine chrétienne une fois qu’elle nous est révélée. Je vous prie, cher frère, de m’excuser pour la sincérité peut-être trop rude de ma lettre et d’accepter l’assurance de la parfaite considération de</p>
<lb/>
<p id="68d95e33-bc92-46c7-844a-a8df511ddf0a" rend="Obrashenie petit left">Дорогой брат,</p>
<p id="e0cf1bb7-bea2-4919-8c31-ab38545037b3" rend="petit left">Простите меня, что я не употребляю церковного обращения, которое не имеет для меня ни малейшего смысла, а употребляю обращение «брат», которое имеет те же самые смысл и значение для вас, как и для меня.</p>
<p id="e3dc9c29-e402-4be1-9fc7-f66419bd09cc" rend="petit left">Очень вам признателен за присылку вашей книги. Я читал и перечитывал декларацию, которой восхищаюсь, и лишь перелистал остальное, не представляющее для меня интереса. Ваше прекрасное изложение истинных христианских принципов является для меня новым доказательством того, что человеческая душа по природе своей христианка, как это говорил один из отцов церкви,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Тертулиан (160—230).</note> или, скорее, что истинное христианство вполне согласуется с духовными потребностями человека.</p>
<p id="a1e0c5c7-b6dd-4e1e-b252-d927fbba0ad6" rend="petit left">Положения, которые вы излагаете в своей декларации, те же самые, к которым я пришел, изучая евангелие и стараясь найти в нем решение задачи моей жизни. То же решение дано почти во всех религиях в их основной сущности и наиболее ясно в браманизме. Я говорю, что лишь перелистал остальную часть книги, потому, что я нахожу в ней тщетную попытку, так часто повторяемую, примирить церковные предрассудки с истинным учением Христа. Мне думается, что мы служили бы богу более согласно его воле, отбросив совершенно все догматы и все традиции, противоречащие нашему пониманию истины, чем пытаясь примирить эти догматы и традиции с открывшимся нам истинным христианским учением. Простите мне, дорогой брат, быть может, слишком резкую искренность моего письма и примите уверение в совершенном уважении</p>
<comments><p id="f24fe62f-19cb-4a73-b470-61e44990aeb0" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 3, лл. 155—156. Текст написан рукой М. Л. Оболенской, подписи нет. Помеченная в копировальной книге дата (13 июля) — старого стиля, что подтверждается ответным письмом.</p>
<p id="cbfd0abf-5e0f-48cf-9e67-2e72fc0ad19c" rend="petit left">Французский аббат Ж. А. Пети в письмах от 27 мая и 7 июня н. ст. 1901 г. выражал Толстому сочувствие по поводу его отлучения от церкви. Кроме того, Пети прислал свою книгу «La Rénovation religieuse» [«Религиозное обновление»] (в яснополянской библиотеке не сохранилась).</p>
<p id="7e47e6de-2cfc-493b-8b5e-887327b12cb9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Тертулиан (160—230).</p>
<p id="9886009e-bfa8-4c22-ba5c-f70fbc2b0f5a" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">98</hi> <hi style="npnumber">99</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
