<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*794. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1907-11-02">1907 г. Ноября 2.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">794</number></xenoData>

       <text xml:id="noyabrya2_794">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 794.
1907 г. Ноября 2. Я. П.
</opener>
<p id="d55b69da-c8a0-4b56-9850-ac67b838f802" rend="Obrashenie left">Милый друг <choice original_editorial_correction="В[ладимир]"><sic>В</sic><corr>Владимир</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]"><sic>Г</sic><corr>Григорьевич</corr></choice>.</p>
<p id="e22eeeab-768c-4310-977a-bf6a8b83df19" rend="left">Давно у меня на совести мое молчание. Сейчас и получил и прочел ваше последнее от 6. XI н. с., именно в тот вечер, когда я не стал заниматься с детьми, с тем чтобы ответить запущенные письма, из <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice>, разумеется, самое близкое сердцу ваше.</p>
<p id="8407dda8-dfe8-427e-b3d0-c0e499f81746" rend="left">Прежде чем отвечать, скажу о том, что теперь для меня важнее всего: заключение в тюрьму милого, дорогого <hi style="opdelimiter">друга</hi><hi style="opnumber">75</hi> <hi style="npnumber">76</hi><hi style="npdelimiter">Гусева.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Первый арест Н. Н. Гусева произошел 22 октября 1907 г. Освобожден он был через два месяца. См. его книгу «Два года с Л. Н. Толстым», изд. 2-е, М. 1928, стр. 38—43, и т. 56.</note></hi> Случилось это около двух недель тому назад: становой арестовал его и сделал обыск. Поместили его при становой квартире у Звегинцевой.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В соседнем имении черносотенной помещицы Анны Евгеньевны Звегинцевой, рожд. Вонлярлярской, находилась полицейская становая квартира.</note> Я два раза<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> 24 и 26 октября.</note> был у него и расспрашивал станового, по какому поводу. Он сказал мне, что он ругал царя. Я сказал, что это невозможно. Тогда он пошел куда-то и принес мне брошюру «Обновления» — «Единое на потребу» и на 2-й или 3-й <choice original_editorial_correction="стр[анице]"><sic>стр</sic><corr>странице</corr></choice> корректурные выноски и неприятные слова об <choice original_editorial_correction="Алекс[андре]"><sic>Алекс</sic><corr>Александре</corr></choice> III и <choice original_editorial_correction="Ник[олае]"><sic>Ник</sic><corr>Николае</corr></choice> II. Я совсем забыл про то, что это мои слова, и пошел к Гусеву: «Зачем вы написали это?» — Да это ваши слова.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> На полях брошюры Толстого «Единое на потребу», изд. «Обновление», 1906, Н. Н. Гусев по поручению В. Г. Черткова выписал из первого английского издания «Свободного слова» (1906, № 99) выпущенные и замененные точками в изд. «Обновление» места с характеристиками Толстого двух последних царей. Слова эти следующие. В главе I: «Про Николая же II я знаю, что это самый обыкновенный, стоящий ниже среднего уровня, грубо суеверный и непросвещенный человек». В главе II: «Потом совсем глупый, грубый и невежественный Александр III. Попал нынче по наследству малоумный гусарский офицер, и он устраивает со своими клевретами свой манчжуро-корейский проект, стоящий сотни тысяч жизней и миллиарды рублей». См. т. 36, стр. <hi style="opdelimiter">168—169.</hi><hi style="opnumber">78</hi></note> — И я понял, и стало стыдно и больно. Я просил тщетно станового освободить <choice original_editorial_correction="Н[иколая]"><sic>Н</sic><corr>Николая</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="Н[иколаевича]"><sic>Н</sic><corr>Николаевича</corr></choice>. Но он не согласился, вероятно не мог, и на другой день я уж не застал его. Его увезли в Крапивну, в тюрьму. Вчера я ездил в Тулу к губернатору. <choice original_editorial_correction="Губ[ернатора]"><sic>Губ</sic><corr>Губернатора</corr></choice> нет, а правит должность Лопухин.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Виктор Александрович Лопухин (1868—1920-е гг.), тульский вице-губернатор (1906—1909), позднее губернатор пермский, новгородский, тульский, вологодский.</note> Умный, сметливый, комильфотный, человек, делающий карьеру. Я много говорил ему. Ужасно дурно то, что с их точки зрения Гусев — опасный революционер, <hi>за деньги</hi> (он несколько раз упомянул это <hi>за деньги)</hi> распространяет среди народа самое опасное учение. Я постарался разъяснить ему несправедливость, недобросовестность такого понимания, — то, что Христа распяли за то, что он не велел платить подати. Никто не говорил о том, что <choice original_editorial_correction="Х[ристос]"><sic>Х</sic><corr>Христос</corr></choice> учил любви к богу и ближнему и только на вопрос о том, можно ли платить подати и т. п., отвечал отрицанием. Точно так же делают и теперь с учениками <choice original_editorial_correction="Х[риста]"><sic>Х</sic><corr>Христа</corr></choice>. И эта недобросовестность me met hors de moi.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> [меня выводит из себя.]</note> Я разъяснил ему, что мог, то, что Гусев оставлен Чертковым, главное для помощи мне и общения с молодыми людьми, отставшими от революции, и что он делает это для себя, а не <hi>за деньги.</hi> (Гусев сам дал заявление, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> сказал, что он получает от вас деньги.) А деньги ему дает <choice original_editorial_correction="Ч[ертков]"><sic>Ч</sic><corr>Чертков</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="к[отор]ому"><sic>кому</sic><corr>которому</corr></choice> дорог я и мое время, и сделанные им друзья. Оказалось, что дело это находится у жандарма и Лопухин желает высвободить его (дело) от жандармов и помочь Гусеву. О том, что слова из <choice original_editorial_correction="Един[ого]"><sic>Един</sic><corr>Единого</corr></choice> на потребу, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> в особенности вменяют в вину Гусеву, ни Лопухин, ни жандармы не знали, что они принадлежат не Гусеву и что он только включил их по полному изданию. Я вчера же послал <choice original_editorial_correction="Лопух[ину]"><sic>Лопух</sic><corr>Лопухину</corr></choice> обе брошюры: Лондонскую и Петербургскую с отмеченными красным карандашом местами. Не знаю, что будет. Если не скоро освободят — напишу Столыпину.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Петр Аркадьевич Столыпин (1862—1911), председатель Совета министров и министр внутренних дел, проводил крайне реакционную политику. Сын севастопольского сослуживца и приятеля Толстого А. Д. Столыпина.</note> Нынче <hi style="opdelimiter">получил</hi><hi style="opnumber">76</hi> <hi style="npnumber">77</hi><hi style="npdelimiter">от</hi> <choice original_editorial_correction="Н[иколая]"><sic>Н</sic><corr>Николая</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевича]"><sic>Н</sic><corr>Николаевича</corr></choice> письмецо, которое прилагаю.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Письмо-открытка H. Н. Гусева от 1 ноября 1907 г.</note> Очень болею за него и за свою вину. Век живи, век учись. Я это больно испытываю. Писал я давно уже (дней 5) письмо <choice original_editorial_correction="Н[иколаю]"><sic>Н</sic><corr>Николаю</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевичу]"><sic>Н</sic><corr>Николаевичу</corr></choice>, но, судя по его письму, ему не дали моего.<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Письмо от 27 октября, переданное H. Н. Гусеву уже после освобождения его из тюрьмы (<ref target="file:///Volume_77_N.N.Gusevu_270.xml">см. т. 77, письмо № 270</ref>).</note> Думаю на днях съездить к нему.<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Толстой ездил в Крапивну 4 ноября. Поездка эта описана в ЯЗ от 4 и 5 ноября 1907 г.</note> Знаю, как и вам больно будет это известие, но постараемся воспользоваться поучением. Теперь пока всё о Гусеве. Отвечу на оба письма.</p>
<p id="8ce6d53e-6338-424b-92d8-6bfbcac735b2" rend="left">На первое письмо<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Черткова от 17 октября н. с. по поводу статьи Толстого «Любите друг друга».</note> о том, что люди не берутся за тяжесть, потому что считают ее слишком тяжелой, можно оставить так, как есть. Сравнение в общем верно. — Другое о том, что благо нельзя ставить целью, я согласен, особенно благо не только телесное, но мирское, пространственное и временное, но то, что в человеке есть или может быть сознание того, что соединение души с богом есть благо, это не может не чувствовать человек, и соединение души с богом и благо одно и то же. Впрочем, так легко в письме и в том слабом духовном состоянии, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> я теперь, я не могу ясно высказать.</p>
<p id="c117abdd-a333-491c-a108-eaaa0a1ad61b" rend="left">Теперь не на последнее письмо, а на второе о письме Конкина отвечаю тем, что жалею, истинно жалею, что не мог сделать того, что вы желаете. Разумеется, очень жалко, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> вы, так любившие и любящие духоборов, как будто разъединились с ними, но это, во-первых, пройдет само собой, во-вторых, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я с годами всё меньше и меньше чувствую сил и рядом с этим всё больше и больше предъявляется мне требований извне, и прямо не могу сосредоточить себя на том, что не захватывает меня. В-третьих, не сделал бы этого и <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> уверен, что мое вмешательство не изменит чувств тех людей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> враждебно настроились к вам.</p>
<p id="14354f33-dbaa-4258-af86-ee3d0950af3d" rend="left">Теперь на последнее письмо<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false">Письмо Черткова от 25 октября н. с., в котором он писал о разногласиях среди канадских духоборов, которых в Канаде более семи тысяч, — разногласиях между так называемыми «общинниками» и «свободниками» и о письме к духоборам И. Е. Конкина, сторонника Петра Веригина с нападками на него, Черткова. Он просит Толстого «в интересах мира и любви» среди духоборов написать Конкину «несколько твердых добрых слов».</note> отвечаю, во-первых, тем, что понимаю продиктованное вам вашей любовью ко мне объяснение моего душевного состояния при моей жизни, но не разделяю его, зная, что я далеко не удовлетворяю ни тем явным требованиям изменения моей жизни, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> естественно предъявляются ко мне, ни той внутренней духовной, любовной работе, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую"><sic>кую</sic><corr>которую</corr></choice> вы во мне предполагаете. Но это пустяки, о <choice original_editorial_correction="к[отор]ых"><sic>кых</sic><corr>которых</corr></choice> не будем говорить.</p>
<p id="ed9018d7-5f75-47f8-a0d9-c25c71e6c39c" rend="left">Очень благодарю за перья (еще не получил), но досадую на <choice original_editorial_correction="Ю[лию]"><sic>Ю</sic><corr>Юлию</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[вановну]"><sic>И</sic><corr>Ивановну</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> она <hi style="opdelimiter">написала.</hi><note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> В том же письме Чертков сообщает, что посылает три новых самопишущих пера взамен утерянного Толстым, о чем ему сообщила Ю. И. Игумнова.</note><hi style="opnumber">77</hi></p>
<p id="4b611a72-6103-4988-bd7f-a3a92ec357c0" rend="left"><hi style="npnumber">78</hi><hi style="npdelimiter">Вполне</hi> понимаю и разделяю ваше чувство при чтении Штирнера,<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> Макс Штирнер, псевдоним немецкого философа Иоганна Каспара Шмидта (1805—1856), стоявшего на позициях буржуазного индивидуализма, автора книги «Der Einzige und sein Eigentum» в русском переводе: «Единственный и его достояние». Подробнее об отношении Толстого к Штирнеру см. в т. 88.</note> Ницше.<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false"> Фридрих Ницше (Ничше) (1844—1900), немецкий реакционный философ. Толстой к Ницше относился резко отрицательно. Подробнее см. т. 54, стр. 404—405.</note> Я так и умру с неразрешенным недоумением перед теми непонятными препятствиями понимания самых ясных, простых и нужных вещей, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> делают то, что умные горячие люди, как Жихарев,<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false"> Николай Максимович Кузьмин (литературный псевдоним Жихарев, р. 1884), по образованию агроном. Переписывался с Чертковым по религиозно-философским вопросам (см. письма №№ 825 и 831 и т. 56, стр. 431).</note> и имя им легион, которые не видят различия между настоящим духовным хлебом и раскрашенным картонным. Можно догадываться, отчего это происходит, но все-таки удивительно. Кому есть хочется, того не обманешь.</p>
<p id="e6d6ba18-c929-4904-91ab-3d95a53ec3ac" rend="left">Упрекать вас за то, что вы в подавленном телом состоянии, не могу, но жалею и надеюсь, что теперь это прошло и вы наверстываете. Очень люблю и помню вас обоих. Ольгу и детей целую. Хотелось бы ей написать, да пока некогда. Как ее здоровье? Димочку милого приветствую. Что-то он делает?</p>
<p id="37b67e6c-6f76-44f0-88ca-93097c4f3ab3" rend="left">За всё это время я занят всё только новым Кругом Чтения. Всё исправляю, изменяю и всё не кончаю. Нынче вновь писал отделы. Как всегда бывает, когда чем-нибудь очень занят, кажется, что дело это очень важно.</p>
<p id="d1a95fec-184d-4db5-8470-f15da14c2b50" rend="left">Прощайте, передайте мой почтительный привет матушке.<note xml:id="note17" resp="volume_editor" index="false"> Мать В. Г. Черткова, Елизавета Ивановна Черткова, в это время гостила в Англии у сына.</note></p>
<p id="cfd12f81-7634-4ecf-b148-df0abe605683" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="cc9b7aaf-dca4-4d72-bfd8-b97286e0f34c" rend="left">2 ноября 1907.</p>
<comments><p id="93557430-dcb3-420c-be0b-f3df8b839817" rend="Textpetit_otstup left">Отрывок опубликован: «Толстой и Чертков», стр. 364.</p>
<p id="6ab82289-5813-4894-ad00-ebc441d0605a" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Первый арест Н. Н. Гусева произошел 22 октября 1907 г. Освобожден он был через два месяца. См. его книгу «Два года с Л. Н. Толстым», изд. 2-е, М. 1928, стр. 38—43, и т. 56.</p>
<p id="07e1213d-b695-4930-a269-a4daae7f35dd" rend="petit left"><hi>2</hi> В соседнем имении черносотенной помещицы Анны Евгеньевны Звегинцевой, рожд. Вонлярлярской, находилась полицейская становая квартира.</p>
<p id="b22312fe-c622-4bc5-8a8d-79cb96db9a3c" rend="petit left"><hi>3</hi> 24 и 26 октября.</p>
<p id="020a4a63-0492-4791-80bb-2afb4a8e02f4" rend="petit left"><hi>4</hi> На полях брошюры Толстого «Единое на потребу», изд. «Обновление», 1906, Н. Н. Гусев по поручению В. Г. Черткова выписал из первого английского издания «Свободного слова» (1906, № 99) выпущенные и замененные точками в изд. «Обновление» места с характеристиками Толстого двух последних царей. Слова эти следующие. В главе I: «Про Николая же II я знаю, что это самый обыкновенный, стоящий ниже среднего уровня, грубо суеверный и непросвещенный человек». В главе II: «Потом совсем глупый, грубый и невежественный Александр III. Попал нынче по наследству малоумный гусарский офицер, и он устраивает со своими клевретами свой манчжуро-корейский проект, стоящий сотни тысяч жизней и миллиарды рублей». См. т. 36, стр. <hi style="opdelimiter">168—169.</hi><hi style="opnumber">78</hi></p>
<p id="9bcc28fe-f08e-45d1-8359-3ff4d9e29ca5" rend="petit left"><hi style="npnumber">79</hi><hi style="npdelimiter">В</hi> ответном письме от 26—27 ноября н. с. Чертков писал: «...в данном случае воля ваша, я положительно не нахожу повода для раскаяния. Николай Николаевич пострадал не за какую-нибудь вашу ошибку, а только за то, что вы высказали прямо и откровенно сущую правду, с которой мы все, ваши друзья, согласны. И если уже страдать от властей, то дай бог каждому из нас пострадать именно за такое, а не за другое...»</p>
<p id="8c448b3d-d90f-4748-afd5-9aa1998ffd6d" rend="petit left"><hi>5</hi> Виктор Александрович Лопухин (1868—1920-е гг.), тульский вице-губернатор (1906—1909), позднее губернатор пермский, новгородский, тульский, вологодский.</p>
<p id="30baa7aa-520e-40c9-ad61-dbac37765982" rend="petit left"><hi>6</hi> [меня выводит из себя.]</p>
<p id="2a2f678b-fc28-42d0-a06e-664a4b8de4c3" rend="petit left"><hi>7</hi> Петр Аркадьевич Столыпин (1862—1911), председатель Совета министров и министр внутренних дел, проводил крайне реакционную политику. Сын севастопольского сослуживца и приятеля Толстого А. Д. Столыпина.</p>
<p id="60994c7c-635b-49aa-8bc9-282457d4c791" rend="petit left">По делу Гусева Толстой обратился к Столыпину через их общего знакомого Д. А. Олсуфьева (<ref target="file:///Volume_77_D.A.Olsufevu_282.xml">см. т. 77, письмо № 282</ref>).</p>
<p id="aab66030-e304-456f-9168-adaf5fec090e" rend="petit left"><hi>8</hi> Письмо-открытка H. Н. Гусева от 1 ноября 1907 г.</p>
<p id="9f2c4721-cc15-46ea-8560-56d97482741c" rend="petit left"><hi>9</hi> Письмо от 27 октября, переданное H. Н. Гусеву уже после освобождения его из тюрьмы (<ref target="file:///Volume_77_N.N.Gusevu_270.xml">см. т. 77, письмо № 270</ref>).</p>
<p id="321cea30-676b-4f25-b1d9-798d11173fac" rend="petit left"><hi>10</hi> Толстой ездил в Крапивну 4 ноября. Поездка эта описана в ЯЗ от 4 и 5 ноября 1907 г.</p>
<p id="ebcb0d9f-3f8b-4ed5-b122-85c915915a66" rend="petit left"><hi>11</hi> Письмо Черткова от 17 октября н. с. по поводу статьи Толстого «Любите друг друга».</p>
<p id="df4d6425-0a9d-4ecd-8b57-6c2a9b7e884a" rend="petit left"><hi>12 </hi>Письмо Черткова от 25 октября н. с., в котором он писал о разногласиях среди канадских духоборов, которых в Канаде более семи тысяч, — разногласиях между так называемыми «общинниками» и «свободниками» и о письме к духоборам И. Е. Конкина, сторонника Петра Веригина с нападками на него, Черткова. Он просит Толстого «в интересах мира и любви» среди духоборов написать Конкину «несколько твердых добрых слов».</p>
<p id="bd7b608c-4ec5-4097-809d-8f0c07bcb627" rend="petit left"><hi>13</hi> В том же письме Чертков сообщает, что посылает три новых самопишущих пера взамен утерянного Толстым, о чем ему сообщила Ю. И. Игумнова.</p>
<p id="f7c46ade-214d-4179-bb84-b8c971d927f1" rend="petit left"><hi>14</hi> Макс Штирнер, псевдоним немецкого философа Иоганна Каспара Шмидта (1805—1856), стоявшего на позициях буржуазного индивидуализма, автора книги «Der Einzige und sein Eigentum» в русском переводе: «Единственный и его достояние». Подробнее об отношении Толстого к Штирнеру см. в т. 88.</p>
<p id="d7a108c8-b9e0-4964-b851-a5822af86bad" rend="petit left"><hi>15</hi> Фридрих Ницше (Ничше) (1844—1900), немецкий реакционный философ. Толстой к Ницше относился резко отрицательно. Подробнее см. т. 54, стр. 404—405.</p>
<p id="0aed1ccc-eea2-475b-a634-c4d8ce30e732" rend="petit left"><hi>16</hi> Николай Максимович Кузьмин (литературный псевдоним Жихарев, р. 1884), по образованию агроном. Переписывался с Чертковым по религиозно-философским вопросам (см. письма №№ 825 и 831 и т. 56, стр. 431).</p>
<p id="97affbe7-817a-47d2-88ce-030f743fc431" rend="petit left"><hi>17</hi> Мать В. Г. Черткова, Елизавета Ивановна Черткова, в это время гостила в Англии у сына.</p>
<p id="b7caefce-f15c-4a9f-9af3-77ca97f3f09a" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">79</hi> <hi style="npnumber">80</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
