<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 242. А. И. Лопатину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-11-02">1909 г. Ноября 2.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Лопатин Александр Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Александра Ивановича Лопатина (Гатчина) от 31 октября 1909 года. Корреспондент спрашивал, как дать понять ребенку, что закон божий не заключается в заучивании всего того, что преподает «батюшка» в школе.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">242</number></xenoData>

              <text xml:id="A.I.Lopatinu_242">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 242. А. И. Лопатину.
1909 г. Ноября 2. Я. П.
</opener><p id="b62330f6-1421-44d0-9896-7c0b7f0ae54c" rend="right">2-го ноября 09 г. Ясная Пол.</p>

<p id="f05cae40-2e2c-4220-828d-752ea0ab041f" rend="Obrashenie left">Александр Иванович,</p>
<p id="82c7f0a7-a700-4542-b12a-f4a390412b2c" rend="left">Думаю, что все правительственные и допускаемые правительством, согласно с видами правительства, школы всегда развращающе действуют на нравственность детей. И потому для людей, как вы, понимающих<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В дубликате:</hi> понимающего</note> это и любящих своих детей, решение вопроса только одно и самое простое: не отдавать детей в правительственные и разрешенные правительством школы.</p>
<p id="322db697-5136-4c72-a41d-d321e71d2a65" rend="left">Как ни странно это может показаться людям, привыкшим к существующему порядку и смотрящим на воспитание, как на средство получения диплома для избавления себя от необходимого для жизни человеческой труда, посредством взваливания его на шею не имеющих диплома работников, или как на некоторое необходимое, в известном положении, приличие, как ни странно это может показаться таким людям, смело скажу, что в большинстве случаев безграмотный слесарь, кузнец, плотник, портной, столяр, сапожник, в особенности знающий свое дело земледелец умственно и в особенности нравственно всегда неизмеримо выше такого же возраста человека, кончившего так называемое высшее образование, т. е. прошедшего<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В дубликате:</hi> прошедший</note> все ступени развращения правительственных школ. Происходит это оттого, что важно в воспитании нравственно-религиозное образование, а это самое не только отсутствует при правительственном воспитании, но заменяется усиленным внушением самых нелепых и безнравственных учений, от которых редкий человек, входя в разум, бывает в силах <hi style="opdelimiter">освободиться.</hi><hi style="opnumber">167</hi></p>
<p id="65978a0d-5d2f-4e38-8742-0ddb08ecd201" rend="left"><hi style="npnumber">168</hi><hi style="npdelimiter">Я,</hi> по крайней мере в своем опыте, знаю гораздо больше истинно просвещенных людей из таких, которые не бывали ни в какой правительственной школе, чем из людей, кончивших высшие учебные заведения.</p>
<p id="8d1a12ba-70b8-4473-afca-43f648064949" rend="left">Посылаю вам мою книгу «О воспитании и образовании»,<hi>*</hi> а также и на днях написанное мною одному американцу письмо о религиозном воспитании детей.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> К письму приложен дубликат подлинника письма Толстого к Севит (Sevitt) от 25 мая 1909 г. (см. т. 79).</note> Может быть, оно вам пригодится.</p>
<p id="dff5dd4a-0541-4996-9571-3500ba5ee25b" rend="left">Вопрос, который занимает вас, один из самых важных вопросов жизни. «А кто соблазнит одного из малых сих, верующих в меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его в глубине морской». И потому я счел своим долгом написать вам прямо, без смягчений, всё, что я о нем думаю.</p>
<p id="b4d335dc-2e8e-475c-82e3-8bc18f093a50" rend="right">Лев Толстой.</p>
<lb/>
<p id="8cb8af33-0a3e-4728-b0b6-84253c909b4a" rend="left"><hi><hi>*</hi></hi> Это некоторые мои мысли о воспитании из дневников и писем, собранные в одну книгу моими друзьями.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 1 к письму № 208.</note></p>
<comments><p id="e9aecb47-fefb-406c-ba6a-753ccc453c95" rend="Textpetit_otstup left">Подлинник написан на машинке и собственноручно исправлен. Подпись и сноска собственноручные. Имеются два черновика: автограф и машинописная копия с него. Копия собственноручно исправлена; окончательный текст ее совпадает с текстом подлинника.</p>
<p id="4dfe24c2-2c8f-4025-8923-f4c9c3b12dfd" rend="petit left">Ответ на письмо Александра Ивановича Лопатина (Гатчина) от 31 октября 1909 года. Корреспондент спрашивал, как дать понять ребенку, что закон божий не заключается в заучивании всего того, что преподает «батюшка» в школе.</p>
<p id="ddda98ab-4163-4be6-b110-894050d5dbb1" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>В дубликате:</hi> понимающего</p>
<p id="aa3d51cd-12e7-435a-a701-636e736a7696" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>В дубликате:</hi> прошедший</p>
<p id="9aef0bdb-50a4-4c89-ada1-7715a596835a" rend="petit left"><hi>3</hi> См. прим. 1 к письму № 208.</p>
<p id="991d3b5e-0748-4660-babd-9933b391424f" rend="petit left"><hi>4</hi> К письму приложен дубликат подлинника письма Толстого к Севит (Sevitt) от 25 мая 1909 г. (см. т. 79).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
