<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*13. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">85</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1884-04-16">1884 г. Апреля 16.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">13</number></xenoData>

       <text xml:id="a16_13">
	<body><div>
		<opener index="false">
*13.
1884 г. Апреля 16. Москва.</opener>
<p id="af2609d3-82ab-41e9-a495-6b5adae2977f" rend="left">Что за отвратительное <choice><reg>лицемерие</reg><orig>лицемѣрiе</orig></choice>! If all criminals are <hi>mad </hi>and must be kept out of mischief for their own <hi>dear</hi> sakes and in pure love и т. д.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">... Что если все преступники сумасшедшие и их нужно лишить возможности делать зло в их собственных интересах и из чистой любви.</note> <choice><reg>Ведь</reg><orig>Вѣдь</orig></choice> это ужасно. <choice><reg>Разве</reg><orig>Развѣ</orig></choice> можно говорить <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> такими людьми. <choice><reg>Он</reg><orig>Онъ</orig></choice> <choice><reg>думал</reg><orig>думалъ</orig></choice>, <choice><reg>думал</reg><orig>думалъ</orig></choice> и <choice><reg>выдумал</reg><orig>выдумалъ</orig></choice> и очень <choice><reg>доволен</reg><orig>доволенъ</orig></choice>. И правда, не скоро найдешь, чтò <choice><reg>ответить</reg><orig>отвѣтить</orig></choice>; <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> не скоро найдешь, даже я почти никогда не <choice><reg>умею</reg><orig>умѣю</orig></choice> находить, <choice><reg>разъяснение</reg><orig>разъясненiе</orig></choice> софизма или математической <hi>«<choice><reg>пешки</reg><orig>пѣшки</orig></choice>»,</hi> доказывающей, что 2=3. Но самый <choice><reg>прием</reg><orig>прiемъ</orig></choice> <choice><reg>показывает</reg><orig>показываетъ</orig></choice>, что они, <choice><reg>бедные</reg><orig>бѣдные</orig></choice>, <hi>должны</hi> лгать <choice><reg>самим</reg><orig>самимъ</orig></choice> <choice><reg>себе</reg><orig>себѣ</orig></choice>. «И <hi>не шли <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>свету</reg><orig>свѣту</orig></choice></hi>, <hi>п[отому] ч[то</hi>] <hi><choice><reg>дела</reg><orig>дѣла</orig></choice> <choice><reg>их</reg><orig>ихъ</orig></choice> были злы</hi>».<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Не вполне точная цитата из канонического перевода Евангелия от Иоанна, III, 19, где та же мысль выражена словами:«... люди более возлюбили тьму, нежели свет; потому что дела их были злы».</note> Хорошо, преступники — <choice><reg>сумасшедшие</reg><orig>сумасшедшiе</orig></choice>. Ну <choice><reg>так</reg><orig>такъ</orig></choice> тогда и лечи <choice><reg>их</reg><orig>ихъ</orig></choice>, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> <choice><reg>сумасшедших</reg><orig>сумасшедшихъ</orig></choice>. А я никогда не <choice><reg>слыхал</reg><orig>слыхалъ</orig></choice>, чтобы <choice><reg>сумасшедших</reg><orig>сумасшедшихъ</orig></choice> лечили <choice><reg>тем</reg><orig>тѣмъ</orig></choice>, что рубили головы или заставляли <choice><reg>сидеть</reg><orig>сидѣть</orig></choice> запертыми или ходить <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>цепях</reg><orig>цѣпяхъ</orig></choice>. Мало того, во <choice><reg>всех</reg><orig>всѣхъ</orig></choice> <choice><reg>лучших</reg><orig>лучшихъ</orig></choice> <choice><reg>домах</reg><orig>домахъ</orig></choice> <choice><reg>сумасшедших</reg><orig>сумасшедшихъ</orig></choice> теперь уже не <choice><reg>употребляют</reg><orig>употребляютъ</orig></choice> и этой самой «рубашки», даже дверей не <choice><reg>запирают</reg><orig>запираютъ</orig></choice>.—Душа моя, нельзя <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> ними спорить. Вы ему докажете, что <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> себя <choice><reg>обманывает</reg><orig>обманываетъ</orig></choice>. <choice><reg>Он</reg><orig>Онъ</orig></choice> не <choice><reg>убедится</reg><orig>убѣдится</orig></choice>, <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> будет думать, они <choice><reg>все</reg><orig>всѣ</orig></choice> <choice><reg>будут</reg><orig>будутъ</orig></choice> думать, пока не <choice><reg>подойдут</reg><orig>подойдутъ</orig></choice> еще <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> другой неожиданной стороны, чтобы доказать, что надо мучить, убивать людей for their own dear benighted sakes.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Неточная цитата из записки Хиса, выражающая ту же мысль: «... в их собственных интересах».</note> И вы не догадаетесь сразу, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> опровергнуть <choice><reg>их</reg><orig>ихъ</orig></choice> новый <choice><reg>софизм</reg><orig>софизмъ</orig></choice>. А пока вы не догадаетесь, они <choice><reg>будут</reg><orig>будутъ</orig></choice> мучить людей и постараются привлечь <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>участие</reg><orig>участiе</orig></choice>. <choice><reg>Вот</reg><orig>Вотъ</orig></choice> и люби <choice><reg>их</reg><orig>ихъ</orig></choice>, когда они, люди, <choice><reg>всеми</reg><orig>всѣми</orig></choice> силами души <choice><reg>служат</reg><orig>служатъ</orig></choice> дьяволу.</p>
<comments><p id="22450f09-ce6a-4edd-8610-22affb9b781f" rend="Textpetit_otstup left">Печатается впервые. На подлиннике пометка рукой Черткова: «16 апреля 84», означающая, судя по целому ряду аналогичных пометок, поддающихся точной проверке, почтовый штемпель отправления. Датируем письмо, исходя из того, что в Дневнике своем от 16 апреля Толстой <hi style="opdelimiter">говорит</hi><hi style="opnumber">48</hi> <hi style="npnumber">49</hi><hi style="npdelimiter">о</hi> получении того письма Черткова с запиской англичанина, на которое он здесь отвечает.</p>
<p id="3ab37dc3-2607-454c-b0f5-8dcbf8488abc" rend="petit left">Эта записка англичанина, представляющая собой, судя по цитате из нее в письме Толстого, краткое изложение его взглядов на необходимость насильственного устранения из общества преступников, не сохранилась. Непосредственным откликом на нее сo стороны Толстого являются следующие его строки в упомянутой записи его Дневника: «Я получил письмо Черткова с возмутительной запиской англичанина. For their own dear sakes. Все преступники сумасшедшие. Судья лечит. Зачем же он судит, а не свидетельствует. Зачем он наказывает. Как он либерально жестоко туп. Мне очень больно было...» Ответ же Черткову относится к заключительным строкам его письма, не снабженного против обыкновения точною датою, из которого мы приводим здесь все наиболее существенное: «Несколько дней тому назад я провел вечер с одним англичанином, бывшим моим учителем, с которым я тогда еще очень сдружился. И действительно, это человек замечательно честный и приятный. Он знаток английской литературы, поклонник Шекспира и вместе с тем весьма талантливый акварелист. Характер у него благородный, прямой и замечательно увлекающийся. Все дурное его возмущает, всем хорошим он восхищается. Помню, зa его уроками мы бывало забывали орфографические ошибки и увлекались горячими спорами о самых высших вопросах в течение нескольких часов подряд. Третьего дня пришлось высказать ему свое понимание учения Христа. У него был еще один англичанин, и я должен был защищать свою точку зрения от самых ожесточенных нападок. Положение о непротивлении злу их в особенности возмущало. Он спросил меня, надел бы ли я на сумасшедшего рубашку сумасшедшего. Я сказал, что для пользы самого сумасшедшего, для предохранения его от нанесения себе самому вреда, я, пожалуй, надел бы, как вообще в отношении больных людей, действующих бессознательно... Единственное мое оправдание заключается в уверенности, что они сами желали бы, чтобы я так поступил, еслиб видели и знали то, что в данную минуту скрыто от них, но доступно мне... В каждом отдельном случае вопрос о своем поведении разрешается не на основании устава, в котором предусмотрены все возможные случаи, а поведение христианина прямо вытекает из его чувства любви и непоколебимой решимости... избегать действий, противных духу учения. Но было бы очень желательно выяснить черту, отделяющую один вид насилия от другого, для того, чтобы при изложении желательного поведения людей в разных случаях, спорах... быть в состоянии разумно поддерживать свое убеждение... Присылаю вам записку англичанина, из которой вы увидите, в чем состоит наше разногласие».</p>
<p id="c9d59818-247a-4ea0-bbe6-8724854111d2" rend="petit left">Англичанин, о котором говорит здесь Чертков, — Карл Осипович Хис (Heath, 1826—1900), занимавший должность воспитателя в имп. Александровском лицее, затем — преподаватель английского языка и помощник воспитателя детей Александра III. Чертков, поддерживавший с ним добрые отношения, в дальнейшем пользовался его услугами при редактировании английского перевода книги Толстого «В чем моя вера». Впоследствии и Толстой, повидимому, отошел от предубеждения против него, как человека, потому что, судя по письму его к Е. И. Чертковой <hi style="opdelimiter">от</hi><hi style="opnumber">49</hi> <hi style="npnumber">50</hi><hi style="npdelimiter">19</hi> сентября 1887 г., имел в виду Хиса, как посредника для передачи своего письма Николаю II с указанием на административные жестокости, чинимые молоканам. Подробнее о Хисе, см. статью Н. В. Чарыкова «Карл Осипович Хис», «Историч. вестник», 1902, август.</p>
<p id="acf7b2e2-db26-47ec-b355-27fa549d4b89" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>... Что если все преступники сумасшедшие и их нужно лишить возможности делать зло в их собственных интересах и из чистой любви.</p>
<p id="f2306b34-bd3a-4765-b4ec-b940fbad3e69" rend="petit left"><hi>2 </hi>Не вполне точная цитата из канонического перевода Евангелия от Иоанна, III, 19, где та же мысль выражена словами:«... люди более возлюбили тьму, нежели свет; потому что дела их были злы».</p>
<p id="f6cc7e30-e7c2-459d-868d-6f791173e6cd" rend="petit left"><hi>3</hi> Неточная цитата из записки Хиса, выражающая ту же мысль: «... в их собственных интересах».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
