<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №707 В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-12-18">1903 г. Декабря 18.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо от 17 декабря н. с., в котором Чертков писал, что посылает переведенную им сказку Толстого «Царь Ассархадон», и сообщал, что из двух вариантов, присланных Толстым, выбрал второй, но включил в него несколько мест из первого варианта. Чертков напоминает, что послал этот перевод Толстому и просил, если встретятся возражения, сообщить их.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">707</number></xenoData>

       <text xml:id="dekabrya18_707">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 707.
1903 г. Декабря 18. Я. П.</opener>
<p id="5f326134-b28a-480e-8abc-62c7bc15751e" rend="left">Получил ваши два письма вместе: одно, где вы упрекаете меня за молчание, другое, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> пишете о получении письма и предисловия к Гаррисону. С вашими замечаниями согласен, но хотелось бы сделать <choice original_editorial_correction="некотор[ые]"><sic>некотор</sic><corr>некоторые</corr></choice>, самые недлинные, но представляющиеся мне важными, прибавления к этому предисловию. Перевод ваш Асархадона получил и вполне одобряю.</p>
<p id="5fe0e551-fc90-424d-8e06-9d1e3d7b22f9" rend="left">Книгу Macdonald’a<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Гревиль Макдональд (Grevil Macdonald), врач, автор книги «The Religious sense in its scientific aspect» («Чувство религии с научной точки зрения»). Об этой книге см. Дневник Толстого 19 декабря 1903 г. (т. 54).</note> я по вашему письму отыскал и стал читать (другой <choice original_editorial_correction="экземп[ляр]"><sic>экземп</sic><corr>экземпляр</corr></choice> тоже получил). Я и при первом получении не стал читать, заглянув в нее, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> она меня не поманила. Теперь прочел конспект и первую часть, и совершенно не согласен. Он пишет о том, чего не знает, как слепой о цветах. Religious sense<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">[Религиозное чувство]</note> никакого быть не может. Есть религиозное сознание, сознание в себе бога, и это сознание заставляет <hi>иногда</hi> человека поступать сообразно законам и самоотверженно, но не имеет ничего общего с служением обществу. Вообще и вопрос поставлен неверно и путано, многословно, самоуверенно, ограниченно. Так что дочесть я никак не мог и не могу ничего приятного сказать автору, кроме благодарности за присылку <hi style="opdelimiter">книги.</hi><hi style="opnumber">313</hi></p>
<p id="434aa8d7-eaaa-4871-bfeb-cd9a3c3aa170" rend="left"><hi style="npnumber">314</hi><hi style="npdelimiter">Ошибка</hi> автора самая обычная: думать, что так как мы видим себя в одной точке времени и пространства и позади себя видим явления, отдаляющиеся по времени и скрывающиеся в бесконечном времени, и впереди себя не можем не предполагать того же, и что, кроме того, видим себя в пространстве среди бесчисленного количества существ, более или менее подобных нам, то мы из наблюдения этих временных и пространственных явлений можем определить себе законы своей жизни. Ошибка в том, что такие люди не понимают того, что, где бы, когда бы человек ни сознавал свое существование, он всегда будет видеть позади себя всё удаляющееся от него в бесконечность время и такое же впереди себя и всегда будет видеть вокруг себя тоже удаляющиеся в бесконечность пространства существа, более или менее похожие на него. Люди (материалисты) обыкновенно думают, что эти-то явления во времени и пространстве, <choice original_editorial_correction="ко[торые]"><sic>ко</sic><corr>которые</corr></choice> в сущности так же иллюзорны, как фатаморгоны и составляют самую <choice original_editorial_correction="действительн[ость]"><sic>действительн</sic><corr>действительность</corr></choice>, и из нее хотят вывести законы своей жизни, не понимая того, что все эти явления суть только неизбежно сопутствующие сознанию явления. Происходит нечто похожее на то, как непросве щенные люди видели в синем небе, в куполе неба, нечто реальное, даже самое реальное, всегда существующее, а между тем нет ничего менее реального, чем небо, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> только кажется чем-то, а есть ничто. Также и все явления пространства и времени, вне <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> (также, как без неба над головой) не может видеть себя человек, в <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> видели себя Моисей, Исаия, Будда, Конфуций и все жившие сознательные люди и все те, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> будут жить. И реально не то, что они видели вокруг себя, в пространстве и времени, то же самое, что мы видим вокруг себя, но реально <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> их сознание и те выводы, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> они сделали из своего сознания, выводы, <choice original_editorial_correction="кото[рые]"><sic>кото</sic><corr>которые</corr></choice> отвечают моим и всех сознательных людей духовным требованиям. Отвечают, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> сознание их и мое одно и то же, т. е. они и я и все люди, мы сознаем одно и то же. То, что одно есть, одно реально и <hi>как будто</hi> движется, <hi>как будто</hi> растет, в сущности же кажется растущим во мне, давая мне этим возможность жизни и блага.</p>
<p id="29d70324-0076-4154-b5ba-8fbb3482262a" rend="left">Нынче читал <choice original_editorial_correction="Macdon[ald’a]"><sic>Macdon</sic><corr>Macdonald’a</corr></choice>, и эти мысли приходили мне в голову, и вот изложил их, как попало.</p>
<p id="5d36b2a9-9864-48cc-a57a-e08e6aa40d46" rend="left">Мне мысли эти дороги, и вы, надеюсь, поймете <hi style="opdelimiter">меня.</hi><hi style="opnumber">314</hi></p>
<p id="c5b22efb-a143-4900-9039-d10473142d6e" rend="left"><hi style="npnumber">315</hi><hi style="npdelimiter">О</hi> своей жизни скажу, что я очень здоров и мало умственно работаю. Шекспира кончил, и теперь хочется писать о религии, о значении ее, о том, что всё зло нашего мира от отсутствия религии. Кажется, что есть, что сказать.</p>
<p id="2dd95606-4a48-4e5a-ade3-ce97a56b9e68" rend="left">Как хорошо, что Гале лучше. Сергеенко<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> П. А. Сергеенко осенью 1903 г. был у Чертковых.</note> рассказал мне много и хорошо про вас, тоже и Ляня<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">X. Н. Абрикосов виделся с А. Г. Морозовой, служившей у Чертковых и приехавшей в отпуск в Россию.</note> через Аннушку. Прощайте, милые друзья. Хирьяковым мой привет сердечный. Радуюсь, что они у вас.</p>
<p id="7964a337-790b-428e-878c-0270b4582cb6" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="ec1f2e1c-abd2-4c49-88be-a22399fce14c" rend="left">С новым годом. 31 дек. 1903 г.</p>
<lb/>
<p id="fa3b3b62-117b-4772-a75a-f468a303fd84" rend="left">Сейчас приехала Ольга и сказала, что вы всё знаете.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Разрыв отношений между О. К. и A. Л. Толстыми.</note> Мне было тяжело умалчивать, но я не мог писать вам без ее ведома. Ольга всё время ведет себя безукоризненно. А это главное, и я надеюсь, что, несмотря на теперешнее страдание, напряжение душевное, ей будет хорошо. Завтра он<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> А. Л. Толстой.</note> приезжает к нам. Я слабо надеюсь, очень слабо, но надеюсь образумить его. Он ужасно жалок тем страшным мраком, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> он живет.</p>
<comments><p id="95e73a8f-f56c-4a38-b6ae-97ded64550a6" rend="Textpetit_otstup left">Толстой излагает часть этого письма в Дневнике 14 декабря. Почтовый штемпель на конверте 21 декабря. На основании этих данных можно считать, что Толстой, поздравляя Чертковых с Новым годом и помечая письмо 31 декабря, имел на этот раз в виду новый стиль, по которому жили Чертковы в Англии. Поэтому письмо датируется 18 декабря с. с.</p>
<p id="bddb1bbf-c89a-45e3-878c-f1c8d9278dad" rend="petit left">Ответ на письмо от 17 декабря н. с., в котором Чертков писал, что посылает переведенную им сказку Толстого «Царь Ассархадон», и сообщал, что из двух вариантов, присланных Толстым, выбрал второй, но включил в него несколько мест из первого варианта. Чертков напоминает, что послал этот перевод Толстому и просил, если встретятся возражения, сообщить их.</p>
<p id="859d9c29-b97b-49e1-8558-4c81b5d6cf29" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Гревиль Макдональд (Grevil Macdonald), врач, автор книги «The Religious sense in its scientific aspect» («Чувство религии с научной точки зрения»). Об этой книге см. Дневник Толстого 19 декабря 1903 г. (т. 54).</p>
<p id="99739d98-4b97-4391-8ec7-84b88a72bc52" rend="petit left"><hi>2 </hi>[Религиозное чувство]</p>
<p id="f1f9ab63-c3f2-489a-ab21-873e30268ace" rend="petit left"><hi>3</hi> П. А. Сергеенко осенью 1903 г. был у Чертковых.</p>
<p id="3c348e85-7e8a-4210-a042-5a717b34d99a" rend="petit left"><hi>4 </hi>X. Н. Абрикосов виделся с А. Г. Морозовой, служившей у Чертковых и приехавшей в отпуск в Россию.</p>
<p id="a36f5bf4-59e7-40b1-8235-60f1d18bd907" rend="petit left"><hi>5</hi> Разрыв отношений между О. К. и A. Л. Толстыми.</p>
<p id="1d4dbfcc-faba-48df-8395-6f0a99460e7c" rend="petit left"><hi>6</hi> А. Л. Толстой.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
