<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*659. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1902-08-05">1902 г. Августа 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письма Черткова от 7—9 августа и от 12 августа н. с. В первом письме Чертков высказывал критические замечания, появившиеся у него при чтении статьи «К рабочему народу». Он считал нужным, чтобы Толстой указал, как можно прекратить частное владение землей, не прибегая к насилию. Чертков писал, что не разделяет отрицательное отношение Толстого к стачкам. Наконец он предлагал изложение проекта национализации земли, составленного Японским обществом возвращения земли работающим, и проекта Г. Джорджа перенести в приложение к статье, так как они занимают слишком много места. Во втором письме Чертков писал о возникшем среди канадских духоборов движении «свободников», которые, сделав крайние выводы из своего учения, отказались пользоваться трудом животных, чтобы не применять к ним насилия.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">659</number></xenoData>

       <text xml:id="avgusta5_659">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 659.
1902 г. Августа 5. Я. П.</opener>
<p id="67c531cb-5656-49ba-92c6-74330dc10cc4" rend="left">Получил сейчас ваше письмо, милый друг, и очень рад был и ему, и известию о том, что моя посылка благополучно дошла до вас.</p>
<p id="a79c91bc-74dd-46cb-b923-97f419a62f1c" rend="left">Как всегда, очень рад вашим критическим замечаниям.</p>
<p id="a25694ff-30ee-4aab-9a19-aa3eae2852db" rend="left">На первое о том, что я как бы ожидаю и предвижу насильственное освобождение земли, я полагаю, надо сделать такую прибавку в том месте 10-й главы, где говорится, что <hi>«изменения</hi> <hi>эти произойдут тем более значительные</hi>, <hi>чем больше распространится это сознание</hi>». К этому месту надо прибавить сле дующее: «<hi>Конечно</hi>, <hi>полное и прочное освобождение земли произойдет только тогда</hi>, <hi>когда все люди сознают грех земельной соб</hi> <hi>ственности и по добровольному согласию устроят пользование</hi> <hi>землей без признания ее собственностью отдельных лиц или обществ.</hi> Но...»<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">В процессе дальнейшей работы над статьей Толстой внес изменения, которые устранили необходимость в этой поправке, и она не вошла в окончательный текст.</note> за этим следует: <hi>«изменения эти могут состоять</hi> <hi>и в том</hi>...» и т. д.</p>
<p id="a689b76b-a700-4885-a1cb-c243eecaf0a4" rend="left">На второе замечание о том, что нельзя стачки признавать безнравственными, надо прибавить слово: «<hi>если».</hi> «<hi>Деятельность эта несправедлива</hi>, <hi>если</hi> рабочие посредством стачки ста раются изменить <hi>добровольно принятые ими условия. Поступая</hi> <hi>так</hi>, <hi>они делают другим не то, чтò бы хотели</hi>, <hi>чтобы им делали</hi>»<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Поправка эта была потом заменена другим текстом.</note> и т. д.</p>
<p id="22d9416b-efd3-4d6f-a3fb-ee92878ff474" rend="left">На третье же замечание я не согласен, не <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[тобы]"><sic>ч</sic><corr>чтобы</corr></choice> вы были не правы, говоря, что эти проекты непропорциональны и слишком разжевывают, а <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>, помещая их, я имел и имею в виду русских — да и европейских захолустных — рабочих, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> с понятием уравнения земли всегда соединяют неправильные и самые дикие понятия. Мне хотелось <hi style="opdelimiter">именно</hi><hi style="opnumber">269</hi> <hi style="npnumber">270</hi><hi style="npdelimiter">растолковать</hi> им то, о чем они имеют самое превратное понятие. И эти проекты непременно надо оставить в русском издании. У нас теперь со всех сторон только и речи в народе о переделе земли и всегда самые дикие, необдуманные предположения. Эти проекты необходимы, очень, чрезвычайно нужны, и именно теперь.</p>
<p id="a5683077-0bed-4113-9452-12132c6f409c" rend="left">Еще одно изменение это то, чтобы выпустить слова о социалистах, где я говорю, что есть из них обманщики.</p>
<p id="5dbd2bd8-3c3d-4c91-a044-a02147780d35" rend="left">Спасибо за присылку вырезок.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Вырезки из американских газет о движении духоборов-свободников.</note> Вам не работается, и мне тоже 4 последние дня.</p>
<p id="8ea9e83b-1a35-4614-a48c-566d936433b3" rend="left">Писал «<choice original_editorial_correction="Х[аджи]-М[урата"><sic>Х-М[урата</sic><corr>Хаджи-Мурата</corr></choice>]», но стало совестно, а между тем надо кончить. И расстроился мыслями.</p>
<p id="5bf4cc33-12f6-40c1-9e3e-3a8d709f8082" rend="left">Здоровье недурно. На душе очень хорошо. Дай бог вам того же.</p>
<p id="51b08cea-c17f-47ce-b723-3b62d64e179d" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="215f77d8-a8ad-45ca-a174-cd0224a6d706" rend="Textpetit_otstup left">Датируется на основании записи в настольном календаре Толстого от 5 августа. Ответ на письма Черткова от 7—9 августа и от 12 августа н. с. В первом письме Чертков высказывал критические замечания, появившиеся у него при чтении статьи «К рабочему народу». Он считал нужным, чтобы Толстой указал, как можно прекратить частное владение землей, не прибегая к насилию. Чертков писал, что не разделяет отрицательное отношение Толстого к стачкам. Наконец он предлагал изложение проекта национализации земли, составленного Японским обществом возвращения земли работающим, и проекта Г. Джорджа перенести в приложение к статье, так как они занимают слишком много места. Во втором письме Чертков писал о возникшем среди канадских духоборов движении «свободников», которые, сделав крайние выводы из своего учения, отказались пользоваться трудом животных, чтобы не применять к ним насилия.</p>
<p id="dfd97c80-0907-4b6d-9fb9-7fe4e643ba9c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>В процессе дальнейшей работы над статьей Толстой внес изменения, которые устранили необходимость в этой поправке, и она не вошла в окончательный текст.</p>
<p id="d95cb6d0-4cf4-4961-8926-7ed9ce0739a7" rend="petit left"><hi>2 </hi>Поправка эта была потом заменена другим текстом.</p>
<p id="015e8b8c-eccf-432d-9e7b-9ddbf9e3667a" rend="petit left"><hi>3 </hi>Вырезки из американских газет о движении духоборов-свободников.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
