<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №100. Т. А. Берс.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1865-02-20">1865 г. Февраля 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Берс Татьяна Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">100</number></xenoData>

              <text xml:id="T__A__Bers_100">
	<body><div>
		<opener index="false">
100. Т. А. Берс.
1865 г. Февраля 20. Я. П.</opener>
<p id="d1ff24b8-bc89-4450-9bb9-5615367e4f9e" rend="left">Да, вот я и рассуждаю уж 2-й день, что очень грустно, оттого что на свете все эгоисты, из <choice original_editorial_correction="к[отор]ых"><sic>кых</sic><corr>которых</corr></choice> первый я сам. Я не упрекаю никого, но думаю, что это очень скверно и что нет эгоизма только между мужем и женою, когда они любят друг <hi style="opdelimiter">друга.</hi><hi style="opnumber">73</hi></p>
<p id="2a6a926d-9319-4363-8409-e1dd9a3421d3" rend="left"><hi style="npnumber">74</hi><hi style="npdelimiter">Мы</hi> живем теперь 2 месяца одни одинешеньки с детьми, <choice original_editorial_correction="к[оторы]е"><sic>ке</sic><corr>которые</corr></choice> первые эгоисты, и никому до нас дела нет. В Пирагове нас забыли и в Москве, думаешь, тоже. И сам понемножку забываешь.</p>
<p id="b51cb767-443b-451b-9e3a-6873f353aa8a" rend="left">Я не могу рассказать, что я хочу, но ты очень молода и потому, может быть, поймешь, а мне два дня всё это одно в голове. И особенно Феты навели меня на эту мысль. Как хорошо тому жить и с тем жить, кто умеет любить. Ты, пожалуйста, напиши (всё равно, правда ли, неправда ли), что ты нас любить для нас. Я Дорку<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Собака Толстого (она же Ласка в романе «Анна Каренина»).</note> полюбил очень за то, что она не эгоистка. Как бы это выучиться так жить, чтоб всегда радоваться другому счастью.</p>
<p id="e678ac14-0bb3-4c4f-af39-2ccba79f42b0" rend="left">Ты никому не читай, что я пишу, а то подумают, что я с ума сошел.</p>
<p id="ec7c0b3b-a168-4e39-918b-66e79cb32222" rend="left">Я только проснулся, и в голове сумбур и раздраженье, как будто мне лет 15, и всё хочется понять, чего нельзя понять, и ко всем чувствуешь и нежность и раздражение.</p>
<p id="343b265a-b47b-435d-b8f1-7ac3145c8f8d" rend="left">Один огурец прошел. Через 6 огурцов мы тебя увидим.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В переписке Толстых начала 1860-х гг. с семьей Берсов часто встречается счет времени огурцами. Огурец соответствовал одной неделе. Т. А. Берс 29 января 1865 г. писала: «Вот скоро масленица, там 7 огурцов, осьмой святая и весна».</note> Это очень хорошо.</p>
<p id="49fa1a9c-9632-473c-8d7c-6d10cede54c5" rend="left">Прощай, напиши нам поподробнее о себе. Хотя эта моя дичь и не стоит того.</p>
<comments><p id="110890fd-203d-4624-9279-e4093de019c3" rend="Textpetit_otstup left">Отрывок впервые опубликован в Б, II, стр. 63—64; полностыо, с датой: «1865 г. Февраль», в ПТС, I, № 57. Датируется по письму С. А. Толстой, к которому является припиской.</p>
<p id="5088e594-de03-4128-a135-df5bee4af344" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Собака Толстого (она же Ласка в романе «Анна Каренина»).</p>
<p id="92888bb8-6108-48f3-9aae-f0829f32d393" rend="petit left"><hi>2</hi> В переписке Толстых начала 1860-х гг. с семьей Берсов часто встречается счет времени огурцами. Огурец соответствовал одной неделе. Т. А. Берс 29 января 1865 г. писала: «Вот скоро масленица, там 7 огурцов, осьмой святая и весна».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
