<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*290. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1937"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">87</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-05-06">1891 г. Мая 6.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо от 28 апреля, в котором Чертков писал: «Посылаю вам, дорогой Лев Николаевич, маленькое сообщение, составленное мною с Ваней для того, чтобы не писать одно и то же много paз разным лицам. Мы думаем готовить сборник под названием «Собиратель», выпуски I, II, III и т. д., и в зимние месяцы выпускать их приблизительно ежемесячно или чаще, если зa лето накопится много матерьяла, но не в определенные сроки и не в виде подписного журнала. Объемом каждая книжка будет такая, чтобы не подвергаться предварительной цензуре. Содержания же — самого разнообразного, начиная с художественных произведений прозой и стихами и кончая сообщениями с <hi>нашей</hi>, конечно, точки зрения о <choice original_editorial_correction="выдающих[ся]"><sic>выдающих</sic><corr>выдающихся</corr></choice> явлениях в литературе и жизни. В этих выпусках мы хотели помещать всё то хорошее, что изложено слишком «литературно» для простого читателя, и не будем стесняться перепечатывать из других изданий, при разрешении авторов, так как главная наша цель — не столько сообщать то, чтò еще нигде не было сказано, сколько собирать в одну кучку всё хорошее, нам известное, для того, чтобы таким образом коллекция выпусков нашего «Собирателя» представляла как бы готовую библиотечку чтения, полезного для ума и сердца. Разумеется, печатать всё придется, принимая в соображение цензуру для того, чтобы по возможности не вызвать по неосторожности запрещение всего предприятия. Но и в цензурной области ведь нет еще такого издания, которое задавалось бы этою нашею целью, а потому и в этой области дело это, я думаю, хорошее. А нецензурное пока будет ходить в рукописях и печататься за границей в переводе. Вас мы очень просим сообщать нам о всех становящихся вам известными, подходящих с какой бы то ни было стороны статьях. Некоторые будем, испросив разрешение авторов, перепечатывать целиком, о других будем делать сообщения, с извлечениями того, что нам особенно сочувственно. А потому указывайте нам не только такие статьи, которые хороши <hi>целиком</hi>, но и такие, в которых имеется, хотя бы только одна мысль, стоющая внимания. — Также прошу вас, если можете, сообщить мне названия иностранных, т. е. американских, английских, французских и немецких периодических изданий, содержащих наибольшее количество более или менее серьезных, живых статей, из которых мы от времени до времени могли бы черпать подходящий матерьял. — «Сообщение» же от нашей редакции посылаю вам с просьбою сделать, если найдете желательным, какие-либо поправки, дополнения или упрощения выражений, которые сочтете неудобными. — Вы с самого <hi style="opdelimiter">начала</hi><hi style="opnumber">86</hi> <hi style="npnumber">87</hi><hi style="npdelimiter">были</hi> душой всех наших изданий; и нам не хотелось бы в этом направлении ничего предпринимать нового, не воспользовавшись вашими советом и опытностью. — «Сообщение», пожалуйста, верните мне при первой возможности, так как по получении его обратно от вас я его разошлю некоторым нашим сотрудникам. — Черновые ваши я на этих днях получил и о живейшим, как вы себе можете представить, интересом просматриваю их и делаю для своей работы выписки вычеркнутых мест. Вы сделали истинное доброе дело, выслав их мне». — Чертков имеет в виду черновые рукописи книги «Царство Божие внутри вас», о которых он написал Толстому подробнее в письме от 29 апреля (<ref target="file:///Volume_87_a8_291.xml">см. письмо № 291</ref>).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">290</number></xenoData>

       <text xml:id="maya6_290">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 290.
1891 г. Мая 6. Я. П.</opener>
<p id="eed60abb-3f59-42f9-ae39-b3834f674927" rend="left"><choice><reg>Получил</reg><orig>Получилъ</orig></choice> письмо <choice original_editorial_correction="Е[вгения]"><sic>Е</sic><corr><choice><reg>Евгения</reg><orig>Евгенiя</orig></choice></corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[вановича]"><sic>И</sic><corr>Ивановича</corr></choice><note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Е. И. Попова к Толстому о почтовым штемпелем: «Москва 3 мая 1891 г.», в котором он писал, что Чертков пригласил его приехать с матерью и младшим братом и сестрой к нему в Ржевск и помогать ему в составлении и редактировании серии изданий «Посредника». Хранится в АТБ.</note> и ваше вчера <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="объявл[ением]"><sic>объявл</sic><corr><choice><reg>объявлением</reg><orig>объявленiемъ</orig></choice></corr></choice> <choice><reg>об</reg><orig>объ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="интеллигентн[ых]"><sic>интеллигентн</sic><corr><choice><reg>интеллигентных</reg><orig>интеллигентныхъ</orig></choice></corr></choice> <choice><reg>изданиях</reg><orig>изданiяхъ</orig></choice><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> «Сообщение от редакции изданий «Посредника» об открываемой его новой отрасли изданий для интеллигентных читателей». Рукопись хранится в AЧ. В сообщении излагаются задачи, которые ставил себе «Посредник», выпуская народные издания и работая над упрощением языка и созданием для всех доступных книжек, и указывается, что к этим изданиям редакция книгоиздательства решила прибавить новую серию для интеллигентных читателей. В эту серию должны быть включены произведения, которые затруднительно изложить популярно, а между тем желательно, чтобы они стали «доступны по крайней мере интеллигентной части наших читателей», и те привлекающие сочувствие редакции произведения, «которые, не представляя почти никакого интереса для массы народа, имеют однако серьезное значение в связи с некоторыми специальными условиями жизни той части народа, которую принято называть «образованным: обществом». В письме к Толотому от 18 мая Чертков написал, что, считаясь с его мнением, он не будет печатать это «объявление».</note> и письмо <choice original_editorial_correction="И[вана]"><sic>И</sic><corr>Ивана</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[вановича]"><sic>И</sic><corr>Ивановича</corr></choice><note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Письмо И. И. Горбунова-Посадова к Толстому из Ржевска от 27 апреля 1891 г. Копия имеется в копировальной книге «Посредника», хранящейся в AЧ. И. И. Горбунов писал, что посылает изложение трагедии Шекспира «Отелло», сделанное Бизюкиной-Юрьевой, и просил Толстого высказать свое мнение об этой работе.</note> и рукопись Отелло.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Напечатано книгоиздательством «Посредник» под заглавием: «Отелло, венецианский араб и прекрасная Дездемона, или безумие ревности. Повесть в пяти частях (по Шекспиру)». Составила А. Юрьева при участии Е. Вер-Чистяковой, М. 1891.</note> Очень очень порадовался <choice><reg>сердцем</reg><orig>сердцемъ</orig></choice> за то, что <choice original_editorial_correction="Е[вгений]"><sic>Е</sic><corr><choice><reg>Евгений</reg><orig>Евгенiй</orig></choice></corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[ванович]"><sic>И</sic><corr><choice><reg>Иванович</reg><orig>Ивановичъ</orig></choice></corr></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>детьми</reg><orig>дѣтьми</orig></choice> <choice><reg>приехал</reg><orig>прiѣхалъ</orig></choice> <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>. Дай <choice><reg>Бог</reg><orig>Богъ</orig></choice>, чтобы <choice><reg>всем</reg><orig>всѣмъ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> хорошо <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> <choice><reg>этого</reg><orig>этаго</orig></choice>, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> кажется должно быть. <choice><reg>Объявление</reg><orig>Объявленiе</orig></choice> ни хорошо, ни дурно, но <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> кажется излишне: <choice><reg>может</reg><orig>можетъ</orig></choice>, <choice><reg>наверно</reg><orig>навѣрно</orig></choice> <choice><reg>вызовет</reg><orig>вызоветъ</orig></choice> недоброжелательные отзывы, а ничего не <choice><reg>прибавит</reg><orig>прибавитъ</orig></choice> <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>делу</reg><orig>дѣлу</orig></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> должно говорить за себя и <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> я очень сочувствую. Ethics of Diet<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">Об этой книге см. прим. к письму Толстого Черткову от 29 апреля № 289.</note> наши <choice><reg>домашние</reg><orig>домашнiе</orig></choice> взялись переводить и я помогаю. <choice><reg>Может</reg><orig>Можетъ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice> <choice><reg>через</reg><orig>черезъ</orig></choice> <choice><reg>месяц</reg><orig>мѣсяцъ</orig></choice> кончено. Отелло <choice><reg>прочел</reg><orig>прочелъ</orig></choice>. Очень хорошо, особенно если исправить, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> кое <choice><reg>где</reg><orig>гдѣ</orig></choice> необходимо. Фенелона не помню и того <choice><reg>странного</reg><orig>страннаго</orig></choice> <choice><reg>названия</reg><orig>названiя</orig></choice> не знаю.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Франсуа Фенелон (1651—1715) — французский писатель, воспитатель внука Людовика XIV, герцога Бургундского, с 1695 г. — епископ, автор ряда философских, богословских и беллетристических произведений. Из его произведений особенно известно «Приключения Телемака» («Les aventures de Télémaque»), по форме являющееся подражанием Одиссее, но заключающее мысли о воспитании и <hi style="opdelimiter">иносказательное</hi><hi style="opnumber">87</hi> <hi style="npnumber">88</hi><hi style="npdelimiter">изображение</hi> двора Людовика XIV. В. библиотеке Ясной поляны имеется почти неразрезанное собрание сочинений Фенелона в трех томах: Fénélon, «Oeuvres». Précédées d’études sur sa vie par M. Aimé-Martin, éd. Levèfre Librairie, Paris. И. И. Горбунов-Посадов в письме от 27 апреля писал Толстому: «Марья Александровна [Шмидт] писала нам как-то, что может вытти хорошая книжка из «Телемака» Фенелона. Не помните ли вы эту вещь и стоит ли ее обрабатывать? В вашем списке сочинений, стоящих перевода, стоит Фенелон «Arlechinado» — что это такое?»</note> — Я очень <choice><reg>занят</reg><orig>занятъ</orig></choice>, и весна, и <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> того не пишу длинно, чего очень хочется. <choice><reg>Все</reg><orig>Всѣ</orig></choice> рукописи верну на <hi style="opdelimiter"><choice><reg>днях</reg><orig>дняхъ</orig></choice>.</hi><hi style="opnumber">85</hi> <hi style="npnumber">86</hi><hi style="npdelimiter">Пока</hi> прощайте. Что то еще нужно <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> написать, да не могу вспомнить.</p>
<p id="ca3bad31-e8ce-4089-aae5-a4dc458a25c7" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="3cb84ff3-11fd-4530-95e7-14a107dcf0aa" rend="left"><hi>На обороте:</hi> Воронежск. <choice><reg>губернии</reg><orig>губернiи</orig></choice> Россоша В. Г. Черткову.</p>
<comments><p id="4dd9e810-1571-448e-82e6-461b752241c0" rend="Textpetit_otstup left">Полностью публикуется впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 94. Открытое письмо. Почтовые штемпели: «почтовый вагон 7 мая 4891». «Россоша 10 мая 1891». На подлиннике черным карандашом рукой Черткова: «№ 286». Датируется днем, предшествующим почтовому штемпелю отправления.</p>
<p id="ed5766ba-fdf3-47ed-8af1-79517d7e55f2" rend="petit left">Ответ на письмо от 28 апреля, в котором Чертков писал: «Посылаю вам, дорогой Лев Николаевич, маленькое сообщение, составленное мною с Ваней для того, чтобы не писать одно и то же много paз разным лицам. Мы думаем готовить сборник под названием «Собиратель», выпуски I, II, III и т. д., и в зимние месяцы выпускать их приблизительно ежемесячно или чаще, если зa лето накопится много матерьяла, но не в определенные сроки и не в виде подписного журнала. Объемом каждая книжка будет такая, чтобы не подвергаться предварительной цензуре. Содержания же — самого разнообразного, начиная с художественных произведений прозой и стихами и кончая сообщениями с <hi>нашей</hi>, конечно, точки зрения о <choice original_editorial_correction="выдающих[ся]"><sic>выдающих</sic><corr>выдающихся</corr></choice> явлениях в литературе и жизни. В этих выпусках мы хотели помещать всё то хорошее, что изложено слишком «литературно» для простого читателя, и не будем стесняться перепечатывать из других изданий, при разрешении авторов, так как главная наша цель — не столько сообщать то, чтò еще нигде не было сказано, сколько собирать в одну кучку всё хорошее, нам известное, для того, чтобы таким образом коллекция выпусков нашего «Собирателя» представляла как бы готовую библиотечку чтения, полезного для ума и сердца. Разумеется, печатать всё придется, принимая в соображение цензуру для того, чтобы по возможности не вызвать по неосторожности запрещение всего предприятия. Но и в цензурной области ведь нет еще такого издания, которое задавалось бы этою нашею целью, а потому и в этой области дело это, я думаю, хорошее. А нецензурное пока будет ходить в рукописях и печататься за границей в переводе. Вас мы очень просим сообщать нам о всех становящихся вам известными, подходящих с какой бы то ни было стороны статьях. Некоторые будем, испросив разрешение авторов, перепечатывать целиком, о других будем делать сообщения, с извлечениями того, что нам особенно сочувственно. А потому указывайте нам не только такие статьи, которые хороши <hi>целиком</hi>, но и такие, в которых имеется, хотя бы только одна мысль, стоющая внимания. — Также прошу вас, если можете, сообщить мне названия иностранных, т. е. американских, английских, французских и немецких периодических изданий, содержащих наибольшее количество более или менее серьезных, живых статей, из которых мы от времени до времени могли бы черпать подходящий матерьял. — «Сообщение» же от нашей редакции посылаю вам с просьбою сделать, если найдете желательным, какие-либо поправки, дополнения или упрощения выражений, которые сочтете неудобными. — Вы с самого <hi style="opdelimiter">начала</hi><hi style="opnumber">86</hi> <hi style="npnumber">87</hi><hi style="npdelimiter">были</hi> душой всех наших изданий; и нам не хотелось бы в этом направлении ничего предпринимать нового, не воспользовавшись вашими советом и опытностью. — «Сообщение», пожалуйста, верните мне при первой возможности, так как по получении его обратно от вас я его разошлю некоторым нашим сотрудникам. — Черновые ваши я на этих днях получил и о живейшим, как вы себе можете представить, интересом просматриваю их и делаю для своей работы выписки вычеркнутых мест. Вы сделали истинное доброе дело, выслав их мне». — Чертков имеет в виду черновые рукописи книги «Царство Божие внутри вас», о которых он написал Толстому подробнее в письме от 29 апреля (<ref target="file:///Volume_87_a8_291.xml">см. письмо № 291</ref>).</p>
<p id="ad43c572-732f-471e-918b-2d5b6cc74927" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо Е. И. Попова к Толстому о почтовым штемпелем: «Москва 3 мая 1891 г.», в котором он писал, что Чертков пригласил его приехать с матерью и младшим братом и сестрой к нему в Ржевск и помогать ему в составлении и редактировании серии изданий «Посредника». Хранится в АТБ.</p>
<p id="a6f9aef2-9345-4293-a9af-aab73cc4086c" rend="petit left"><hi>2</hi> «Сообщение от редакции изданий «Посредника» об открываемой его новой отрасли изданий для интеллигентных читателей». Рукопись хранится в AЧ. В сообщении излагаются задачи, которые ставил себе «Посредник», выпуская народные издания и работая над упрощением языка и созданием для всех доступных книжек, и указывается, что к этим изданиям редакция книгоиздательства решила прибавить новую серию для интеллигентных читателей. В эту серию должны быть включены произведения, которые затруднительно изложить популярно, а между тем желательно, чтобы они стали «доступны по крайней мере интеллигентной части наших читателей», и те привлекающие сочувствие редакции произведения, «которые, не представляя почти никакого интереса для массы народа, имеют однако серьезное значение в связи с некоторыми специальными условиями жизни той части народа, которую принято называть «образованным: обществом». В письме к Толотому от 18 мая Чертков написал, что, считаясь с его мнением, он не будет печатать это «объявление».</p>
<p id="32c82f2f-cb37-47ab-87ae-586190f4ac6e" rend="petit left"><hi>3</hi> Письмо И. И. Горбунова-Посадова к Толстому из Ржевска от 27 апреля 1891 г. Копия имеется в копировальной книге «Посредника», хранящейся в AЧ. И. И. Горбунов писал, что посылает изложение трагедии Шекспира «Отелло», сделанное Бизюкиной-Юрьевой, и просил Толстого высказать свое мнение об этой работе.</p>
<p id="303a54e7-8fa9-4a0e-98e0-3a724b355153" rend="petit left"><hi>4</hi> Напечатано книгоиздательством «Посредник» под заглавием: «Отелло, венецианский араб и прекрасная Дездемона, или безумие ревности. Повесть в пяти частях (по Шекспиру)». Составила А. Юрьева при участии Е. Вер-Чистяковой, М. 1891.</p>
<p id="c577d49e-ef96-4686-b206-06de7251c764" rend="petit left"><hi>5 </hi>Об этой книге см. прим. к письму Толстого Черткову от 29 апреля № 289.</p>
<p id="e2ddf4b2-dd2e-40d2-a7c0-c4c7d43e534c" rend="petit left"><hi>6</hi> Франсуа Фенелон (1651—1715) — французский писатель, воспитатель внука Людовика XIV, герцога Бургундского, с 1695 г. — епископ, автор ряда философских, богословских и беллетристических произведений. Из его произведений особенно известно «Приключения Телемака» («Les aventures de Télémaque»), по форме являющееся подражанием Одиссее, но заключающее мысли о воспитании и <hi style="opdelimiter">иносказательное</hi><hi style="opnumber">87</hi> <hi style="npnumber">88</hi><hi style="npdelimiter">изображение</hi> двора Людовика XIV. В. библиотеке Ясной поляны имеется почти неразрезанное собрание сочинений Фенелона в трех томах: Fénélon, «Oeuvres». Précédées d’études sur sa vie par M. Aimé-Martin, éd. Levèfre Librairie, Paris. И. И. Горбунов-Посадов в письме от 27 апреля писал Толстому: «Марья Александровна [Шмидт] писала нам как-то, что может вытти хорошая книжка из «Телемака» Фенелона. Не помните ли вы эту вещь и стоит ли ее обрабатывать? В вашем списке сочинений, стоящих перевода, стоит Фенелон «Arlechinado» — что это такое?»</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
