<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №203. Вел. кн. Николаю Михайловичу.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в Б, IV, стр. 58.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Гаспра</placeName>
                   <date when="1902-01-16">1902 г. Января 16.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Николай Михайлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">203</number></xenoData>

              <text xml:id="Vel.kn.NikolayuMixailovichu_203">
	<body><div>
		<opener index="false">
203. Вел. кн. Николаю Михайловичу.
1902 г. Января 16. Гаспра.
</opener>
<p id="c7f78e2a-2979-4ac7-be31-a13e4aacf6dc" rend="Obrashenie left">Дорогой Николай Михайлович,</p>
<p id="122e4083-8a15-497c-91b9-4cc3ccd10bc0" rend="left">Очень, очень Вам благодарен за Вашу милую телеграмму, из которой я еще раз мог убедиться в том, что Вы не боитесь «скарлатины» и стоите выше такого страха, что меня очень радует за Вас и мои отношения к Вам.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> При втором свидании с Николаем Михайловичем (31 октября 1901 г.) Толстой высказал опасение, что для вел. князя знакомство с ним не безопасно. «Ведь я скарлатина», — сказал тогда Толстой. См. «Красный архив» 1927, 2 (21), стр. 233—234.</note></p>
<p id="9b88fd0a-8d54-4fcd-8b50-b10f78a0ecd9" rend="left">Прилагаю письмо государю, к сожалению, написанное не моей рукой. Я начал было это делать, но почувствовал себя настолько слабым, что не мог кончить. Я прошу государя извинить меня за это. Письмо посылаю не запечатанным с тем, что если Вы найдете это нужным, могли прочесть его и решить еще раз, удобно ли Вам передать его. Письмо может показаться в <hi style="opdelimiter">некоторых</hi><hi style="opnumber">183</hi> <hi style="npnumber">184</hi><hi style="npdelimiter">местах</hi> резким — правду или то, что считаешь правдой, нельзя высказывать наполовину, и потому Вы, может быть, не захотите быть посредником в деле, неприятном государю. Это не помешает мне быть сердечно благодарным Вам за Вашу готовность помочь мне. В таком случае я изберу другой путь. Вы же пока оставьте письмо у себя.</p>
<p id="1c66ad34-3b0d-4c3a-a80e-cc3970edcefa" rend="left">Вы в Петербурге, и теперь, вероятно, решается тот вопрос, о котором Вы говорили мне.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Имеются в виду отношения Николая Михаиловича с Е. М. Барятинской.</note> От всей души желаю, чтобы он решился согласно с высшими требованиями Вашей совести, т. е. не в виду личного счастия, а истинного добра других. Тогда наверное всё будет хорошо. Здоровье мое идет всё хуже и хуже, и я быстро приближаюсь к тому концу, или, скорее, большой перемене жизни, которая иногда чужда мне, а иногда близка и даже желательна.</p>
<p id="6c05f455-094f-436f-ae61-4833a7f380fc" rend="left">Прощайте, еще раз благодарю Вас и от души желаю Вам всего истинно хорошего.</p>
<p id="db1937d1-1bbc-4748-8687-cd9588e921bf" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="72886516-32fa-4235-a1f4-844bdc067e32" rend="left"><figure><graphic url="./img/i000026350002.png"/></figure> Гаспра.</p>
<comments><p id="51445381-a48d-46b7-8d46-a2ff0ee9b5cc" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в Б, IV, стр. 58.</p>
<p id="98f3eda4-20c3-411b-99b2-fff01bfeb39d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> При втором свидании с Николаем Михайловичем (31 октября 1901 г.) Толстой высказал опасение, что для вел. князя знакомство с ним не безопасно. «Ведь я скарлатина», — сказал тогда Толстой. См. «Красный архив» 1927, 2 (21), стр. 233—234.</p>
<p id="2a664321-1322-4269-a806-5bac9df3a928" rend="petit left"><hi>2</hi> Имеются в виду отношения Николая Михаиловича с Е. М. Барятинской.</p>
<p id="0dcd8603-9cb7-4b16-a6d2-9765381edea2" rend="petit left">О передаче письма Николаю II Николай Михайлович известил Толстого телеграммой от 28 января 1902 г. <ref target="file:///Volume_73_Vel.kn.NikolayuMixajlovichu_245.xml">См. письмо № 245</ref>.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
