<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 168. К. О. Хису (Charles Heath). Недоставленное</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">70</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1897-09-19">1897 г. Сентября 19.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Хис Карл Осипович</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Charles Heath</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">168</number></xenoData>

              <text xml:id="K.O.XisuCh.Heath_168">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 168. К. О. Хису (Charles Heath). Недоставленное
1897 г. Сентября 19. Я. П.
</opener>
<p id="67f5dc00-2e49-4c7d-9dde-3f0392c15fb4" rend="Obrashenie left">Dear Mr. Heath,</p>
<p id="4ad8f73a-01e6-4148-b1e6-e9d7906e7e55" rend="left">I think the Emperor is dreadfully cheated. In Samara in April the administration took away from several «molokans» their little children in the most cruel way. There is no reason whatever for those children to be taken away and not others. The parents came to me, asking for help. I could not help them otherwise than by writing a letter to the Emperor, which I sent him through A. Olsoufieff. Now, in «Grajdanine» («Гражданин») Meschersky accuses the missionaries of Kazan of proposing the cruel mesure of taking children from their sectarian parents. So that we are made to believe that that measure cannot be used in Russia. And nevertheless the children are taken away from their parents. The parents are vainly trying in all government institutions to find justice, and have yeasterday again come to me, asking for help. I can only do two things: write the whole story in foreign papers, or try again to make it known to the Emperor. I have chosen the latter, and have again written a letter to the Emperor, which I ask you to be so kind as to forward to him. I think every one of us ought to try to undeceive him, so I hope you will not be angry with me for my request.</p>
<p id="802b4570-5c8f-40ef-9133-03f58a0cbc44" rend="left">I beg you to believe me, dear Sir, yours sincerely</p>
<p id="9dbb2077-e5ad-422c-916c-c1941e39baae" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="8d64ec7a-7cef-4676-b399-993ab68e69ba" rend="left">1897. September 19.</p>
<p id="d5e48d59-47a9-434f-85a5-f8a60c964ecd" rend="left">Toula. Jasnaya Poliana.</p>
<lb/>
<p id="6994ce72-452a-4873-9cfb-75357e66aaba" rend="Obrashenie petit left">Дорогой г. Хис,</p>
<p id="97ea42e9-35e7-4829-979d-8445cac74820" rend="petit left">Я думаю, что государь ужасно обманут. В Самаре, в апреле месяце, власти самым жестоким образом отобрали у некоторых молокан их детей. Нет никаких оснований для отнятия этих детей, а не других. Родители приехали ко мне, прося о помощи. Я не мог иначе им помочь, чем написав письмо государю, которое послал ему вчера через А. Олсуфьева. Теперь Мещерский в «Гражданине» обвиняет миссионеров в Казани в том, что они предложили жестокую меру отнятия детей у родителей сектантов. Нас заставляют верить, что такая мера не может быть применена в России. А тем не менее дети отбираются у родителей. Родители тщетно стараются во всех правительственных учреждениях найти справедливость и вчера снова приехали ко мне, прося помощи. Я могу сделать только одно из двух: описать всю эту историю в иностранных газетах или снова попытаться довести это до сведения государя. Я выбрал последнее и <hi style="opdelimiter">снова</hi><hi style="opnumber">143</hi> <hi style="npnumber">144</hi><hi style="npdelimiter">написал</hi> письмо государю, которое прошу вас быть столь любезным доставить ему. Я думаю, что каждому из нас следовало бы пытаться вывести его из заблуждения, а потому я надеюсь, что вы не рассердитесь на меня за мою просьбу.</p>
<p id="c5f8539e-3d46-4ce2-be5b-08692d61a1f7" rend="petit left">Прошу вас, милостивый государь, верить моему искреннему уважению.</p>
<p id="70da2fa8-d26f-4638-838a-31128f34df2f" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="07385516-7c04-4234-bc09-0c6729b142d4" rend="petit left">1897. Сентября 19.</p>
<p id="f9cbef12-cdce-48ba-a317-b83a44b2ea69" rend="Textpetit_otstup left">Тула. Ясная Поляна.</p>
<comments><p id="1a514241-c6b5-4952-92c8-5ae135639f5e" rend="petit left">Письмо Хису доставлено не было, так как письмо к царю было передано А. В. Олсуфьевым.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
