<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №53. М. В. Алехину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1894-02-24">1894 г. Февраля 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Алехин Митрофан Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">53</number></xenoData>

              <text xml:id="M.V.Alexinu_53">
	<body><div>
		<opener index="false">
53. М. В. Алехину.
1894 г. Февраля 24. Москва.</opener>
<p id="f38ca8c1-49cb-42a2-aee9-ce59e325fc96" rend="right">24 февраля.</p>
<p id="a9247d7f-d44f-48f7-8664-ee22d7ab261b" rend="left">Вчера написал вам маленькое письмецо, дорогой <choice original_editorial_correction="Мит[рофан]"><sic>Мит</sic><corr>Митрофан</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Вас[ильевич]"><sic>Вас</sic><corr>Васильевич</corr></choice>, только с тем, чтобы ответить на ваше, но не послал, а нынче еще прочел ваше письмо Бирюкову,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо это неизвестно.</note> и хочется по душе поговорить с вами. Мне ужасно жалко, что расстроилась жизнь Бодянских и Скороходова. Им, семейным людям, надо или бросить жен и детей, — а этого нельзя сделать, — или жить оседло. А то это кочеванье должно быть мучительно женам, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> всегда (да простят они меня) в лучшем случае, ведя христианскую жизнь, ведут ее не для бога, а для мужей. И им, бедным, это трудно. И потому, мне кажется, их надо беречь и жалеть. Еле-еле у мужа с женою, как Бодянский или Скороходов, установится кое-какое равновесие, кое-как они станут на ноги, а тут трудность переселения, нового устройства. И им не по силам, и всё с трудом воздвигнутое здание заваливается. Я знаю, вы скажете, что и не нужно жить с семьей: оставь жену, детей, что это сказано Христом, но я думаю, что это можно сделать только по взаимному согласию, и есть другое слово Христа и более обязательное: муж и жена не двое, а одна плоть, и что бог соединил, того человек не может разъединить. Надо не жениться, как вы и другие, счастливые и сильные, но, женившись и имея детей, нельзя нарушить того, что сделано, нельзя стереть грех, а надо нести последствия его. И я думаю, что требовать или советывать мужьям бросать жен — большой грех. Правда, кажется, что дело божье выиграет от этого, что без жены я сделаю много, больше того, что теперь. Но ведь часто это кажется только. Если бы я мог быть вполне чист, вполне без греха, тогда бы так. Не надо этого требовать и советывать еще и <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> при таком взгляде люди согрешившие, т. е. женатые, представляются самим себе и <hi style="opdelimiter">другим</hi><hi style="opnumber">49</hi> <hi style="npnumber">50</hi><hi style="npdelimiter">отпетыми,</hi> и это нехорошо. Я думаю, что и грешные и слабые люди могут служить богу. — Верьте, милый друг, что я, говоря это, защищаю не себя, а говорю, чтò думаю перед богом. Раз согрешив браком, надо нести последствия своего греха наилучшим, наихристианнейшим образом, а не освобождаться от него, делая новый грех, и в этом положении всеми силами служить богу. Другое, что хотел сказать вам, это о Дрожжине. Это не первая жертва. Аполлов. А еще Хилковы и отъем их детей. На мое чувство жизнь становится серьезнее и требовательнее, и совершенно разделяю ваше чувство. Прошу у бога случая и силы пострадать для его дела. Только страданием и смертью сам себе докажешь без сомнений и колебаний свою искренность. Прощайте пока, с любовью целую вас и всех наших друзей. Вчера проводили <choice original_editorial_correction="Ц[ецилию]"><sic>Ц</sic><corr>Цецилию</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ладимировну]"><sic>В</sic><corr>Владимировну</corr></choice> Хилкову. Ей отказали во дворце, но дело ее теперь в высокой инстанции.</p>
<comments><p id="9be7de0e-c2f4-45d6-aa7a-1d6d14f3bc4e" rend="Textpetit_otstup left">Опубликовано впервые (отрывками) в газете «Речь» 1911, № 219 от 12 августа, и полностью в «Толстовском ежегоднике» 1911, стр. 9—11. Год определяется ответным письмом адресата.</p>
<p id="aeec8df0-3be0-4e67-b04a-00ade7a8e972" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо это неизвестно.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
