<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 190. Кенджиро Токутоми.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 7, лл. 47—49. Написано рукою T. Л. Сухотиной. В ГМТ сохранился черновик-автограф. Дата письма нового стиля, что определяется местоположением письма в копировальной книге.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1906-04-12">1906 г. Апреля 12</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Кенджиро Токутоми</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Kenjiro Tokutomi</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Токутоми от 21 января н. с. 1906 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">190</number></xenoData>

              <text xml:id="KendzhiroTokutomiKenjiroTokutomi_190">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 190. Кенджиро Токутоми.
1906 г. Апреля 12/25. Я. П.
</opener><p id="a22effac-da7e-4acd-9d2d-2cc59cd762bb" rend="right">Toula, Jassnaya Poliana.</p>

<p id="ed5aaeaf-0458-4c2b-b4f8-8cac71aac43e" rend="Obrashenie left">Dear friend,</p>
<p id="f2b9e610-b333-4436-990a-b84bc71a9692" rend="left">I received a long time ago your two books<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В яснополянской библиотеке сохранились три книги Токутоми, две на японском языке и одна на английском: «Описание паломничества в Палестину», Токио, 1906; «The Twelve Men of Letters», <hi style="opdelimiter">1905;</hi><hi style="opnumber">144</hi> <hi style="npnumber">145</hi><hi style="npdelimiter">«Nami-Ho.</hi> A Realistic Novel». Translated from the Japanese by Sakae Shioya and E. F. Edgett», изд. H. B. Turner and C°, Boston, 1904.</note> and your letter. It would be too long and unnecessary to state the reasons why I did not answer you till now.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Токутоми от 21 января н. с. 1906 г. было получено в Ясной Поляне 13 февраля. В ЯЗ в марте — апреле 1906 г. имеются неоднократные записи о намерении Толстого писать Токутоми. Толстой медлил с ответом, так как письмо Токутоми казалось ему высокопарным и неискренним.</note> Please excuse me for it. I hope and desire that this letter of mine will find you in the same place, in good health and in the same good disposition towards me, in which yours was written.</p>
<p id="afc9889a-4a84-4ca5-a16b-79b27b3f6c56" rend="left">I did not quite understand through your letter, nor through your book — your conception of life, and would be very thankful if you would explain to me your religious views. I am very much interested in the religious beliefs of the Japanese. I have an <hi style="opdelimiter">idea</hi><hi style="opnumber">142</hi> <hi style="npnumber">143</hi><hi style="npdelimiter">of</hi> Shintoism, but doubt that thinking Japanese men of our time can partake of this faith. I know Konfutionism, Taoism and Bouddism and have the greatest respect for the religious and metaphysical principles of those doctrines, which are the same as the fundamental principles of Christianity. There is only one religion which manifests itself by different sides to different nations, and should very much like to know the Japanese view of the fundamental religious principles. In European littеrature I could not find any vestige of it. If you can help me in this matter, if only by stating your religious views, I will be very thankful.</p>
<p id="a805e86f-f583-4f20-98b1-e1d0ca663b3d" rend="left">By religious views I understand the answer to the chief and most important question for man, what is the meaning of the life that he is obliged to live.</p>
<p id="27f6da92-3dfd-4650-b787-3b5787a53757" rend="left">You speak in your letter of the Russian revolution and the reforms that are to be in Japan. I think that there is only one revolution and one reform impending everywhere in the world: it is the destruction of not only all great states, but of all kind of states, the liberation of men from obedience to human power.</p>
<p id="189a3a11-d12f-4097-818b-f174c5b095b4" rend="left">I have written a book about it (the last) which has for title «The end of the age». It has been translated into english<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Статья «Конец века» была переведена на английский язык в 1906 г.: L. Tolstoy, «The and of the age». Translated by V. Tchertkoff and J. F. Mayo, изд. W. Heinemann, London, 1906.</note> and I will ask my friend in England<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> В. Г. Чертков. В ответном письме от 3 октября н. с. 1906 г. Токутоми писал, что получил от Черткова три книги Толстого на английском языке: «Конец века», «Великий грех» и «Единое на потребу» и что «Конец века» он перевел и собирается публиковать в своем журнале «The Independent».</note> to send you a copy, but may be you can get one in your libraries. Please let me have your opinion on the ideas expressed in that book.</p>
<p id="33c4e9db-e591-4bce-b902-7ab9dcc7bb4d" rend="left">I thank you heartily for your letter, your books and your sympathy to me. Give please my regards to your wife and ask her, if it is not presuming too much, to write me, if it is possible in a few words her religious belief: what does she live for and what is the highest law of her life, the law to which all other human laws and desires ought to be sacrificed.</p><lb/>
<p id="b079af6e-0c84-4c33-b4c5-ea67f4168b53" rend="petit right">Кенджиро Токутоми.</p>
<p id="2b464a31-6a8b-4955-8862-fada68a894aa" rend="petit right">Апреля 25-го 1906.</p>
<p id="97d40ae1-e443-45a2-88ca-c35f3d9e037a" rend="petit right">Тула, Ясная Поляна.</p><lb/>
<p id="310a0b7a-60bd-409c-9134-952b5675c100" rend="Obrashenie petit left">Дорогой друг,</p>
<p id="870c4c98-e41e-4659-ba6a-4640a8dd08a8" rend="petit left">Я давно уже получил ваше письмо и ваши две книги.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> В яснополянской библиотеке сохранились три книги Токутоми, две на японском языке и одна на английском: «Описание паломничества в Палестину», Токио, 1906; «The Twelve Men of Letters», <hi style="opdelimiter">1905;</hi><hi style="opnumber">144</hi> <hi style="npnumber">145</hi><hi style="npdelimiter">«Nami-Ho.</hi> A Realistic Novel». Translated from the Japanese by Sakae Shioya and E. F. Edgett», изд. H. B. Turner and C°, Boston, 1904.</note> Было бы слишком долго и бесполезно объяснять, почему я до сих пор не отвечал.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Токутоми от 21 января н. с. 1906 г. было получено в Ясной Поляне 13 февраля. В ЯЗ в марте — апреле 1906 г. имеются неоднократные записи о намерении Толстого писать Токутоми. Толстой медлил с ответом, так как письмо Токутоми казалось ему высокопарным и неискренним.</note> Пожалуйста, извините меня. Надеюсь и желаю, чтобы мое письмо застало вас на старом месте в добром здоровье и в том же добром ко мне расположении, в котором вы <hi style="opdelimiter">писали.</hi><hi style="opnumber">143</hi></p>
<p id="e3956e44-bfc7-4264-8f97-edbecb628e4e" rend="petit left"><hi style="npnumber">144</hi><hi style="npdelimiter">Мне</hi> не совсем понятно из вашего письма, ни из вашей книги ваше миросозерцание, и я был бы очень благодарен, если бы вы разъяснили мне ваши религиозные взгляды. Я очень интересуюсь религиозными верованиями японцев. Я имею представление о шинтоизме, но сомневаюсь, чтобы современные мыслящие японцы могли придерживаться этой веры. Я знаю конфуционизм. таоизм и буддизм и глубоко уважаю религиозные и метафизические основы этих учений, которые одинаковы с основными законами христианства. Существует лишь одна религия, которая открывается разными сторонами разным народам: я очень желал бы знать взгляд японцев на основные религиозные законы. В европейской литературе мне не удалось найти ничего об этом. Если бы вы могли мне в этом помочь, хотя бы только изложив ваши религиозные взгляды, я был бы очень благодарен вам.</p>
<p id="06a2e691-bc97-47a6-bd21-b22efeadb862" rend="petit left">Под религиозными взглядами я разумею ответ на основной и самый важный для человека вопрос: каков смысл той жизни, которую должен прожить человек.</p>
<p id="cd899884-06f2-4220-b1a1-931e0c83f9a0" rend="petit left">Вы говорите в своем письме о русской революции и о предстоящих в Японии реформах. Я думаю, что лишь одна революция и одна реформа неминуема во всем мире: это не только разрушение всех великих государств, но и вообще всякого государства, освобождение людей от подчинения человеческой власти.</p>
<p id="6dddb200-3a7c-4761-bd1d-9767937a782b" rend="petit left">Я написал об этом книгу (последнюю) под заглавием «Конец века». Она переведена на английский язык,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Статья «Конец века» была переведена на английский язык в 1906 г.: L. Tolstoy, «The and of the age». Translated by V. Tchertkoff and J. F. Mayo, изд. W. Heinemann, London, 1906.</note> и я попрошу моего друга в Англии<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> В. Г. Чертков. В ответном письме от 3 октября н. с. 1906 г. Токутоми писал, что получил от Черткова три книги Толстого на английском языке: «Конец века», «Великий грех» и «Единое на потребу» и что «Конец века» он перевел и собирается публиковать в своем журнале «The Independent».</note> послать вам экземпляр, но, может быть, вам удастся достать эту книгу в ваших библиотеках. Пожалуйста, сообщите мне ваше мнение о взглядах, высказанных в этой книге.</p>
<p id="ff2aab99-c7a6-4b50-8727-44df29e0c62a" rend="petit left">Сердечно благодарю вас за ваше письмо, за книги и за ваши добрые ко мне чувства. Передайте, пожалуйста, мой привет вашей жене и попросите ее, если это не слишком смело с моей стороны, написать мне, если это возможно в нескольких словах, ее религиозные верования: ради чего она живет и каков главный закон ее жизни, тот закон, в жертву которому должны быть принесены все человеческие законы и желания.</p>
<comments><p id="33864ceb-ebda-48e4-a8ee-2f4e280f6ffb" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 7, лл. 47—49. Написано рукою T. Л. Сухотиной. В ГМТ сохранился черновик-автограф. Дата письма нового стиля, что определяется местоположением письма в копировальной книге.</p>
<p id="f69cf642-a234-4683-aff6-e3f688e28d07" rend="petit left">Кенджиро Токутоми (Kenjiro Tokutomi, p. 1869) — японский литератор, редактор журнала «The Independent», частично разделявший философские взгляды Толстого. В 1897 г. Токутоми опубликовал в Японии краткий очерк жизни и деятельности Толстого. См. Току-Томи, «Отзвук из Японии» — «Международный толстовский альманах», изд. «Книга», М. 1909, стр. 345—346. 17—21 июня 1906 г. посетил Ясную Поляну.</p>
<p id="81bc5e86-6a9b-432f-92ba-40b094359e56" rend="petit left">Ответ на письмо Токутоми от 21 января н. с. 1906 г.</p>
<p id="1413e5b6-84a7-47e8-afaf-cab35d892901" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В яснополянской библиотеке сохранились три книги Токутоми, две на японском языке и одна на английском: «Описание паломничества в Палестину», Токио, 1906; «The Twelve Men of Letters», <hi style="opdelimiter">1905;</hi><hi style="opnumber">144</hi> <hi style="npnumber">145</hi><hi style="npdelimiter">«Nami-Ho.</hi> A Realistic Novel». Translated from the Japanese by Sakae Shioya and E. F. Edgett», изд. H. B. Turner and C°, Boston, 1904.</p>
<p id="eec9b28c-9cae-410f-8506-23f1e161d1a1" rend="petit left"><hi>2</hi> Письмо Токутоми от 21 января н. с. 1906 г. было получено в Ясной Поляне 13 февраля. В ЯЗ в марте — апреле 1906 г. имеются неоднократные записи о намерении Толстого писать Токутоми. Толстой медлил с ответом, так как письмо Токутоми казалось ему высокопарным и неискренним.</p>
<p id="32f61f15-d256-43e7-80d9-9630a418b5d1" rend="petit left"><hi>3</hi> Статья «Конец века» была переведена на английский язык в 1906 г.: L. Tolstoy, «The and of the age». Translated by V. Tchertkoff and J. F. Mayo, изд. W. Heinemann, London, 1906.</p>
<p id="6959f28d-befb-473b-a882-8842f2bb8838" rend="petit left"><hi>4</hi> В. Г. Чертков. В ответном письме от 3 октября н. с. 1906 г. Токутоми писал, что получил от Черткова три книги Толстого на английском языке: «Конец века», «Великий грех» и «Единое на потребу» и что «Конец века» он перевел и собирается публиковать в своем журнале «The Independent».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
