<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №64. М. Л. Оболенской.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано по копии без последних трех фраз в журнале «Современные записки» (Париж) 1926, XXVII, стр. 285—286, с датой: «Октябрь 1905 г.». По автографу опубликовано в журнале «Печать и революция» 1928, 6, стр. 121—122, с датой: «Октябрь 1905». Датируется по записи в ЯЗ от 15 октября 1905 г. (см. прим. 7).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1905-10-15">1905 г. Октября 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Оболенская Мария Львовна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо М. Л. Оболенской к Т. Л. Сухотиной от 8 октября 1905 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">64</number></xenoData>

              <text xml:id="M.L.Obolenskoj_64">
	<body><div>
		<opener index="false">
64. М. Л. Оболенской.
1905 г. Октября 15. Я. П.</opener>
<p id="136a75e7-9ad5-46a9-b9c2-6f83a9406b1a" rend="left">Ты меня за мои письма благодаришь, а я тебя за твое последнее очень, очень благодарю. Грустно, но хорошо то, что ты пишешь. Подкрепи тебя бог. С другими я боюсь употреблять это слово бог, но с тобой я знаю, что ты поймешь, что я <hi style="opdelimiter">разумею</hi><hi style="opnumber">41</hi> <hi style="npnumber">42</hi><hi style="npdelimiter">то</hi> высшее духовное, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice> одно есть и с которым мы можем входить в общение, сознавая его в себе. Непременно нужно это слово и понятие. Без него нельзя жить. Мне вот сейчас грустно. Никому мне этого так не хочется сказать, как тебе. И можно и когда грустно быть с богом, и становится хорошо грустно, и можно и когда весело, и когда бодро, и когда скучно, и когда обидно, и когда стыдно — быть с богом, и тогда всё хорошо. Чем дальше подвигаешься в жизни, тем это нужнее. Ты вот пишешь, что недовольна своей прошедшей жизнью. Всё это так надо было и приблизило тебя к тому же. Хотел писать просто о себе и тебе и вот пишу не то. О тебе скажу, что ты напрасно себя коришь. На мои глаза, ты жила хорошо, добро, без нелюбви, а с любовью к людям, давая им радость, первому мне. Если же недовольна и хочешь быть лучше, то давай бог. Главная наша беда — это то, что мы завязли в роскоши и праздности физической и оттого в небратских отношениях с людьми. Нельзя достаточно чувствовать и исправлять это. И я знаю, что ты чувствуешь, и в этом мы все и ты далеки от того, что должно бы быть и чего мы хотим. О твоих родах иногда думаю, что правы шекеры.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Шекеры — в XIX — начале XX в. северо-американская секта, проповедовавшая, в частности, воздержание от брака.</note> Они говорят, что кирпич пусть делают кирпичники, те, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> ничего лучше не умеют, а мы, они про себя говорят, из кирпичей строим храм. Хорошо материнство, но едва ли оно может соединяться с духовной жизнью. Нехорошо тут ни то, ни сё: поползновение к материнству и чувственность, с <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> труднее всего в мире бороться молодым. Но все-таки всё идет к хорошему, к лучшему. — Про себя скажу: был нездоров дней 5 — печень; не работал — читал историю <choice original_editorial_correction="Алекс[андра]"><sic>Алекс</sic><corr>Александра</corr></choice> I и делал планы писанья.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> 12 октября 1905 г. Толстой записал в Дневнике: «Федор Кузмич всё больше и больше захватывает» (т. 55, стр. 165).</note> Потом получил от <choice original_editorial_correction="Черт[кова]"><sic>Черт</sic><corr>Черткова</corr></choice> коректуру «<choice original_editorial_correction="Бож[еского]"><sic>Бож</sic><corr>Божеского</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Чел[овеческого]"><sic>Чел</sic><corr>Человеческого</corr></choice>» и страшно не понравилось мне; решил всё переделать.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> См. в Дневнике запись от 23 октября 1905 г. (т. 55, стр. 167).</note> Но до сих пор не выходит.</p>
<p id="3956504e-2b55-4e6b-9754-072f86eba7bd" rend="left">«Конец века» думал, что кончил, но стал опять поправлять и, кажется, выйдет. Про <choice original_editorial_correction="железн[о]дор[ожную"><sic>железндор[ожную</sic><corr>железнодорожную</corr></choice>] стачку<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду забастовка московского железнодорожного узла, явившаяся началом октябрьской всеобщей политической забастовки.</note> и происходящие от нее волнения вы знаете. Я думаю, истинно верю, что это начало не политического, а большого внутреннего переворота, о чем я и пишу в «<choice original_editorial_correction="К[онце]"><sic>К</sic><corr>Конце</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ека]"><sic>В</sic><corr>Века</corr></choice>».</p>
<p id="0898be2e-4044-4e5f-8f07-9a1b589e0deb" rend="left">Сережа у нас засел по случаю стачки, и я слава богу с ним не спорю и живу ладно.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Сергей Львович Толстой прожил в Ясной Поляне с 10 по 16 октября 1905 г.</note> Таня близка к развязке,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> К родам.</note> и мне очень за нее, милую, страшно. Целую милых друзей, Лизаньку и Колю.</p>
<p id="0224cc0c-e209-45fe-936f-fd034f13b2c1" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="84750998-22b6-471f-af7a-17ae194bac54" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">42</hi> <hi style="npnumber">43</hi></p><lb/>
<p id="77e80007-2df1-4582-a189-e00f9e286ecd" rend="left">Читал Куприна, посылаю, это Танина книга.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Толстой послал Марии Львовне повесть Куприна «Поединок», напечатанную в сборнике VI «Знание» за 1905 г. В ЯЗ 15 октября записаны слова Толстого: «Я написал Маше длинное письмо и посылаю ей Куприна «Поединок», гадкую книгу с талантом написанную. Издевается над. Юлианом, ходившим за прокаженным, над слабыми и говорит, что нужно жить в свое удовольствие».</note> Какой бы был хороший писатель, если бы жил не во время повального легкомыслия, невежества и сумашествия.</p>
<p id="37102b22-3ae7-4e3a-a250-9a56c976c268" rend="left">Что за мерзость речь Назанского.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Назанский — персонаж повести А. И. Куприна «Поединок». «Речь Назанского» — в XX главе повести.</note> Я не читаю этих гадостей, сделал исключение и не рад.</p>
<p id="181e20a2-0aec-49f2-94ad-e9920148740f" rend="left">То ли дело Герцен, Диккенс, Кант.</p>
<comments><p id="3d35a687-d93b-469f-88d8-98ed85f1adfc" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано по копии без последних трех фраз в журнале «Современные записки» (Париж) 1926, XXVII, стр. 285—286, с датой: «Октябрь 1905 г.». По автографу опубликовано в журнале «Печать и революция» 1928, 6, стр. 121—122, с датой: «Октябрь 1905». Датируется по записи в ЯЗ от 15 октября 1905 г. (см. прим. 7).</p>
<p id="a8227a5d-b236-49f4-b4c3-9691637eee38" rend="petit left">Ответ на письмо М. Л. Оболенской к Т. Л. Сухотиной от 8 октября 1905 г.</p>
<p id="8120289f-78ed-45d8-8101-766113a25aa5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Шекеры — в XIX — начале XX в. северо-американская секта, проповедовавшая, в частности, воздержание от брака.</p>
<p id="24e18ed9-ae9c-4f8c-a238-e95d5c777c59" rend="petit left"><hi>2</hi> 12 октября 1905 г. Толстой записал в Дневнике: «Федор Кузмич всё больше и больше захватывает» (т. 55, стр. 165).</p>
<p id="13859af7-aa2b-441d-8d55-37b2e02e18f9" rend="petit left"><hi>3</hi> См. в Дневнике запись от 23 октября 1905 г. (т. 55, стр. 167).</p>
<p id="03339278-9d91-4de0-9038-ab7ee4d97630" rend="petit left"><hi>4</hi> Имеется в виду забастовка московского железнодорожного узла, явившаяся началом октябрьской всеобщей политической забастовки.</p>
<p id="a0293bde-6efa-49b5-bd38-84eb1fc9836f" rend="petit left"><hi>5</hi> Сергей Львович Толстой прожил в Ясной Поляне с 10 по 16 октября 1905 г.</p>
<p id="304d5216-0f84-4157-a77b-25a34aa11adf" rend="petit left"><hi>6</hi> К родам.</p>
<p id="6565d183-1044-4629-b6e4-40de39b7d0a9" rend="petit left"><hi>7</hi> Толстой послал Марии Львовне повесть Куприна «Поединок», напечатанную в сборнике VI «Знание» за 1905 г. В ЯЗ 15 октября записаны слова Толстого: «Я написал Маше длинное письмо и посылаю ей Куприна «Поединок», гадкую книгу с талантом написанную. Издевается над. Юлианом, ходившим за прокаженным, над слабыми и говорит, что нужно жить в свое удовольствие».</p>
<p id="7f0bb867-e34e-4cef-a28c-f5b84c6d94e7" rend="petit left"><hi>8</hi> Назанский — персонаж повести А. И. Куприна «Поединок». «Речь Назанского» — в XX главе повести.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
