<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №287. A. Л. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">82</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии, сверенной с первой публикацией в сборнике ТПТ, стр. 135.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Щекино</placeName>
                   <date when="1910-10-28">1910 г. Октября 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Львовна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">287</number></xenoData>

       <text xml:id="A.L.Tolstoj_287">
	<body><div>
		<opener index="false">
287. A. Л. Толстой.
1910 г. Октября 28. 6 ч. утра. Щекино.</opener>
<p id="fb17022e-159c-47d6-9f7a-f7ed7e906957" rend="right">Щекино, 6 ч. утра, 28 октября 1910 г.</p>
<p id="f0d545de-100a-45a1-9dcf-52a6bf6e96ac" rend="left">Доехали хорошо. Поедем, вероятно, в Оптину.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Оптина введенская пустынь — древний мужской монастырь в двух верстах от г. Козельска Калужской губ. Толстой на протяжении своей жизни четыре раза был в Оптиной пустыни: в 1877, 1881, 1890 гг. и 29 октября 1910 г. См. С. А. Толстая, «Четыре посещения гр. Львом Николаевичем Толстым монастыря Оптина пустынь» — ТЕ, стр. 3—7.</note> Письма мои читай. <choice original_editorial_correction="Ч[ертко]ву"><sic>Чву</sic><corr>Черткову</corr></choice> скажи, что если в продолжение недели, до 4 числа, не будет от меня отмены, то пусть пошлет заявление в газеты.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Заявление в газеты об авторском праве на сочинения Толстого. <ref target="file:///Volume_82_Vredakciyu_270.xml">См. письмо № 270</ref> и письмо к В. Г. Черткову от 22 октября в т. 89, а также письмо В. Г. Черткова к Толстому от 20 октября 1910 г. (там же).</note> Пожалуйста, голубушка, как только узнаешь, где я, а узнаешь это очень скоро, — извести меня обо всем: как принято известие о моем отъезде, и всё, чем подробнее, тем лучше.</p>
<comments><p id="63d7a802-1be5-4e13-814a-4039564ac175" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, сверенной с первой публикацией в сборнике ТПТ, стр. 135.</p>
<p id="52e5ee42-87d3-4d58-bd5a-75da8b91dcf6" rend="petit left">Письмо было отправлено с кучером А. П. Елисеевым, который отвозил Толстого, покинувшего Ясную Поляну, на станцию Щекино. В ночь с 27 на 28 октября 1910 г. Толстой решил осуществить свое заветное желание: отказаться от мучительных для него условий барской <hi style="opdelimiter">жизни,</hi><hi style="opnumber">214</hi> <hi style="npnumber">215</hi><hi style="npdelimiter">не</hi> соответствующих его убеждениям. Стремление Толстого уйти совсем из дому усилилось особенно в последние полгода жизни вследствие крайне напряженных отношений с женой С. А. Толстой, резко протестовавшей против намерения Толстого передать все свои сочинения в общую собственность и подозревавшей наличие завещания Толстого об этом на имя В. Г. Черткова. Внешним толчком к уходу послужило посещение С. А. Толстой рабочего кабинета Толстого в ночь с 27 на 28 октября, копание в его бумагах. Об этом Толстой подробно записал в Дневнике (см. т. 58, стр. 123—125).</p>
<p id="f9257363-af3b-4b83-8f0e-fa0f1c5050d6" rend="petit left">Перед своим отъездом (в 4 ч. утра) Толстой написал письмо к своей жене в двух редакциях, опубликованное в т. 84 (письмо № 837).</p>
<p id="e25f13ad-2b34-4b5b-b936-0d9269f6781b" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Оптина введенская пустынь — древний мужской монастырь в двух верстах от г. Козельска Калужской губ. Толстой на протяжении своей жизни четыре раза был в Оптиной пустыни: в 1877, 1881, 1890 гг. и 29 октября 1910 г. См. С. А. Толстая, «Четыре посещения гр. Львом Николаевичем Толстым монастыря Оптина пустынь» — ТЕ, стр. 3—7.</p>
<p id="99c71d53-c91c-4da6-a426-8b7a1817588f" rend="petit left"><hi>2</hi> Заявление в газеты об авторском праве на сочинения Толстого. <ref target="file:///Volume_82_Vredakciyu_270.xml">См. письмо № 270</ref> и письмо к В. Г. Черткову от 22 октября в т. 89, а также письмо В. Г. Черткова к Толстому от 20 октября 1910 г. (там же).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
