<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 315. М. С. Дудченко.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-05-28">1891 г. Мая 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Дудченко Митрофан Семенович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Дудченко от 21 мая, в котором Дудченко сообщал о высылке своей жены и писал о своем к этому отношении; просил Толстого высказать «свое мнение и совет по этому поводу».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">315</number></xenoData>

              <text xml:id="M.S.Dudchenko_315">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 315. М. С. Дудченко.
1891 г. Мая 28. Я. П.</opener>
<p id="552fedd9-62b5-41cb-bc12-4204082b5438" rend="left">Очень рад был войти с вами в прямые сношения, дорогой Митрофан Семенович, хотя и по случаю, не скажу тяжелых, но требующих напряжения условий, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> вы находитесь, т. е. вы и ваша жена.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Мария Федоровна Симонсон (1867—1903), первая жена М. С. Дудченко, бывшая слушательница Петербургских высших женских курсов. Причиной ее высылки с хутора Дудченко послужило «вредное влияние на народ» ее «сожительства с Дудченкой», с которым они не венчались, отрицая религиозные обряды.</note> Тяжелыми нельзя признать никакие условия, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> тяжесть проистекает не из внешних условий, а из своего отношения к ним. Тяжело бывает только оттого, что поступаем не вполне сообразно с своею совестью, или поступили уже не сообразно с своей совестью, а выше или ниже ее требований. И это мы делаем беспрестанно. Этого нельзя не делать. И наступает потом испытание или искушение, во время которого приходится сообразовать свои поступки с совестью: если они были ниже ее требований, приподнять их (поступки) до требований или спустить. В таком положении находитесь и вы теперь, как мне кажется. Вы подвергаетесь искушению, и любящему вас может быть жалко и страшно за вас, и я не могу удержаться от этого чувства, и мне и жалко и страшно за вас, и еще более за вашу жену, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую"><sic>кую</sic><corr>которую</corr></choice> я знаю — хотя не лично — но более вас; но любящему вашу душу, как я преимущественно люблю вас обоих, то, что вы подвергаетесь <hi style="opdelimiter">искушению,</hi><hi style="opnumber">309</hi> <hi style="npnumber">310</hi><hi style="npdelimiter">может</hi> быть только радостно. Радостно то, что волей-неволей отделится в огне чистое золото от примесей. Какой бы ни был результат этого отделения, какой бы малый  ни получился, это все-таки будет чистое золото, и это хорошо. Допустим, что вы, для избавления себя и жены, главное, от непосильных ей страданий, решились бы обвенчаться и потом, сознавая то, что, сделав это, вы сделали дурно, отдались слабости, вы продолжали бы жить, как вы живете, я думаю, что ваша жизнь была бы лучше и чище, чем если бы вы жили с ложной уверенностью, что вы победили врага и что ничто не может заставить вас уступить. Даже и в этом худшем случае было бы. лучше — правдивее и смиреннее; в лучшем же случае, т. е. что вы выдержите испытание, не поддавшись слабости, и ваша жизнь несомненно будет радостнее, каковы бы ни были внешние условия. —</p>
<p id="c0dba005-7093-4575-b6d3-9e91c9527ee3" rend="left"><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Абзац редактора.</note>Мне, сидящему спокойно, старому и не подвергающемуся испытаниям, жутко давать советы; но скажу то, что я всей душой и перед богом думаю, дам все-таки совет. Совет мой в том, чтобы вы, разрешая те вопросы, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> предстоят и будут предстоять вам, остерегались руководиться мнением людей, хотя бы самых лучших и самых дорогих вам людей. При каждом разрешении вопроса: поступить так или этак? спросите себя, как бы вы поступили, если бы вы знали, что вы к вечеру умрете и никто никогда не узнает о том, как вы поступили. Поступок самого низшего порядка, но совершенный вполне правдиво, только для бога, без сравнения дороже, т. е. принесет больше блага себе и другим, чем поступок самый возвышенный, самоотверженный, совершенный для людей, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> не сделан бы был, если бы люди не знали про него. Мне совестно писать про это, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> вы всё это знаете; но, говоря это, напоминаю, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> по моему опыту только это делание перед одним богом разрешает те дилеммы, из <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> и слагаются испытания.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Далее тщательно замарано</hi>: что не <choice original_editorial_correction="над[о]"><sic>над</sic><corr>надо</corr></choice> ученику технического училища Хохлову.</note></p>
<p id="421fcc34-8639-4566-ad44-0d7a3fb140c1" rend="left">То, что я начал писать и замарал — это о Хохлове — ваша жена знает его, — от <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> я на-днях получил письмо. Его заставляют говеть в <choice original_editorial_correction="технич[еском]"><sic>технич</sic><corr>техническом</corr></choice> училище, а он заявил <choice original_editorial_correction="священ[нику]"><sic>священ</sic><corr>священнику</corr></choice>, что считает церковь главной гонительницей Христа. Я хотел привести его пример, как он уступил отцу, в чем мог, а остановился в том, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> выше его нравственных <hi style="opdelimiter">сил.</hi><hi style="opnumber">310</hi></p>
<p id="44671446-d55c-48ee-a8ab-97f65eb0c450" rend="left"><hi style="npnumber">311</hi><hi style="npdelimiter">Помогай</hi> вам <choice original_editorial_correction="б[ог]"><sic>б</sic><corr>бог</corr></choice>. Пишите мне, пожалуйста, о том, что будет дальше.</p>
<p id="0154749f-a252-4c31-99fe-06ba582e1ccc" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<p id="7e2b8f54-f1fe-48b2-ab48-c91d5a242782" rend="left">28 мая.</p>
<comments><p id="7c3c360b-97d7-45da-96ff-7883d6a92968" rend="Textpetit_otstup left">Почти полностью (с многочисленными искажениями) впервые напечатано в ПТС, I, № 161, стр. 204—206 («Г-ну NN»). Год в дате дополняется по содержанию письма.</p>
<p id="05b2662b-e445-4314-ac91-b46537c775e3" rend="petit left">Митрофан Семенович Дудченко (1867—193...) — близкий по взглядам Толстому; в 1887—1891 гг. жил на хуторе в Сумском уезде Харьковской губ., занимаясь сельским хозяйством.</p>
<p id="f7323e2e-fcb6-4a2b-8c7c-a10b8ce556bd" rend="petit left">Ответ на письмо Дудченко от 21 мая, в котором Дудченко сообщал о высылке своей жены и писал о своем к этому отношении; просил Толстого высказать «свое мнение и совет по этому поводу».</p>
<p id="4808e723-33bb-4a19-9bb8-bca5f92f1cb9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Мария Федоровна Симонсон (1867—1903), первая жена М. С. Дудченко, бывшая слушательница Петербургских высших женских курсов. Причиной ее высылки с хутора Дудченко послужило «вредное влияние на народ» ее «сожительства с Дудченкой», с которым они не венчались, отрицая религиозные обряды.</p>
<p id="349c6f01-674b-4044-a30b-dff9bde21b7e" rend="petit left"><hi>2</hi> Абзац редактора.</p>
<p id="1a2494c3-d72d-482a-8658-dde4dc3d00cc" rend="petit left"><hi>3</hi> <hi>Далее тщательно замарано</hi>: что не <choice original_editorial_correction="над[о]"><sic>над</sic><corr>надо</corr></choice> ученику технического училища Хохлову.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
