<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 258. A. C. Бородаевскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 7, лл. 107—108.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1906-08-28">1906 г. Августа 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бородаевский Алексей Сергеевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Бородаевского от 26 августа 1906 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">258</number></xenoData>

              <text xml:id="A.S.Borodaevskomu_258">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 258. A. C. Бородаевскому.
1906 г. Августа 28. Я. П.
</opener>
<p id="fe8def17-6f63-45d4-9036-b6e29e541f9d" rend="Obrashenie left">Милостивый государь Алексей Сергеевич,</p>
<p id="8dbaeda2-eadc-4a8c-a540-dde15c584f51" rend="left">Получил ваше хорошее письмо и спешу, как умею, на него ответить. Я не думаю, чтобы землю надо было отдавать крестьянам. Разрешение земельного вопроса, как я его понимаю, вы найдете в сочинениях Генри Джоржа (одну брошюру посылаю). Вам же лично разрешить грех, как вы говорите, можно самым легким, неосновным способом, продав большую часть земли лучше всего крестьянам. Другой способ, как поступила моя дочь,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Татьяна Львовна Сухотина, осенью 1894 г. передавшая в аренду крестьянам деревень Овсянниково и Скуратово пахотную и луговую земли своего имения Овсянниково, близ Ясной Поляны. См. Т. Л. Сухотина-Толстая, «Из воспоминаний. О том, как мы с отцом решали земельный вопрос», ТТ, 4, стр. 53—55.</note> отдав землю внаймы крестьянам с тем, чтобы часть уплаты, равную приблизительно ренте (в нашей местности 5 р. с десятины) они отдавали на общественные нужды. Способ этот не удался: крестьяне стали платить всё меньше и меньше и совсем перестали. Третий способ, употребленный моим знакомым,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Сергей Дмитриевич Николаев. См. И. И. Горбунов-Посадов, «О моих учителях и товарищах по работе» — сборник «Сорок лет служения людям», М. 1925, стр. 149—151.</note> владеющим домом в Москве, состоит в том, чтобы приблизительно вычисленную земельную ренту употреблять по своему разумению на полезные общественные дела.</p>
<p id="8b791cf3-e22b-41f4-896f-6dfcc2b30944" rend="left">Вообще разрешение земельного вопроса такое, при <choice original_editorial_correction="к[отор]ом"><sic>ком</sic><corr>котором</corr></choice> <hi>все люди имели бы одинаковое равное право на всю землю</hi>, возможно только по Генри Джоржу, или с общего согласия, или по распоряжению правительства. До тех же пор, пока этого нет, всякий землевладелец по степени чуткости своей совести сам для себя, как может, развязывает этот грех.</p>
<p id="e04c97b8-18dd-4f2e-a5ad-56ed35456deb" rend="right rightindent left">С совершенным уважением</p>
<p id="ac45f85c-06b4-4415-835c-8165b6b74d5f" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="6029714b-5c7b-4dab-974a-d2d3a18bcf53" rend="left">28 авг. 1906.</p>
<comments><p id="857a93fa-3e32-4086-8cd2-d8522a1cb2f4" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 7, лл. 107—108.</p>
<p id="2c1ba74e-ffd1-4489-bbcb-0ff331ce9639" rend="petit left">Алексей Сергеевич Бородаевский — в 1906 г. владелец имения в Щигровском уезде Курской губ.</p>
<p id="afaf65f0-e8f7-4ace-90c0-3b8e6fcc9022" rend="petit left">Ответ на письмо Бородаевского от 26 августа 1906 г.</p>
<p id="1b23f4a4-8026-4400-9813-929c6316ffb3" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Татьяна Львовна Сухотина, осенью 1894 г. передавшая в аренду крестьянам деревень Овсянниково и Скуратово пахотную и луговую земли своего имения Овсянниково, близ Ясной Поляны. См. Т. Л. Сухотина-Толстая, «Из воспоминаний. О том, как мы с отцом решали земельный вопрос», ТТ, 4, стр. 53—55.</p>
<p id="752ee56e-40ac-4825-bde0-0cafa15ff20d" rend="petit left"><hi>2</hi> Сергей Дмитриевич Николаев. См. И. И. Горбунов-Посадов, «О моих учителях и товарищах по работе» — сборник «Сорок лет служения людям», М. 1925, стр. 149—151.</p>
<p id="fca88cbf-47c2-47f3-ad9d-ff6faa97a0f3" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">191</hi> <hi style="npnumber">192</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
