<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 201. Э. З. Цыфриновичу.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ. Дата копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-04-28">1909 г. Апреля 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Цифринович Элья (Илья) Зельманович </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Эльи Зельмановича Цыфриновича, учителя-еврея из г. Гадяч, Полтавской губ., который писал, что заповедь <hi style="opdelimiter">непротивления</hi><hi style="opnumber">171</hi> <hi style="npnumber">172</hi><hi style="npdelimiter">злу</hi> злом принадлежит не Христу, а заимствована им из библии, и указывал на ряд неточностей в евангелии.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">201</number></xenoData>

              <text xml:id="E.Z.Cyfrinovichu_201">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 201. Э. З. Цыфриновичу.
1909 г. Апреля 28. Я. П.
</opener>
<p id="5ffa4099-0511-4417-a596-4329b50b5af8" rend="Obrashenie left">Илья Зельманович,</p>
<p id="435a27bf-1a36-492f-8b1b-856e014c1d03" rend="left">С большим интересом прочел ваше письмо. Я думаю, что вы правы, говоря, что основная мысль о непротивлении злу находится и у еврейских пророков. Ту же мысль можно найти и у браминов, и у буддистов, и у конфуцианцев, и у таосистов, но точно так же, как и у еврейских пророков, в очень неопределенной форме. Религия вообще не неподвижна, а вместе с движением всего человечества движется, совершенствуется и религия. Совершенствование религии состоит в более точном и ясном выражении тех истин, которые свойственны душе человеческой. В этом отношении учение Христа о непротивлении злу более удовлетворяет требованиям человеческой души, чем те неясные и не совсем точные выражения тех же мыслей в предшествовавших религиях, в том числе и в древне-еврейской.</p>
<p id="e17c4076-c28c-4268-adcc-9226d3ec2c39" rend="left">Думаю, что вы правы, говоря, что Иисус неверно цитировал древний закон, говоря, что там сказано: «ненавидь врага». Мысль Иисуса, очевидно, та, что во всех прежних религиях, также и в еврейских, признавались известные случаи, при которых допускалось употребление всякого насилия и даже убийство. Один из таких самых обыкновенных, признаваемых всеми случаев есть война с чужими народами, которые и считаются «врагами». Учение же Христа о непротивлении тем особенно и важно, что оно с большей точностью указывает на то, что нет и не может быть <hi>никаких</hi> случаев, при которых насилие было бы допустимым.</p>
<p id="a7deb5fe-6147-42f9-8e38-eaa6bfb664c2" rend="left">Вы хорошо сделали, что написали мне теперешнее письмо по-русски, так как, хотя я и занимался и кое-как мог тогда разбирать еврейскую грамоту, теперь я уже совершенно забыл ее и не в состоянии ничего прочесть на этом языке.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Цыфринович указывал, что «месяца три тому назад» он написал Толстому письмо на древнееврейском языке и не получил на него ответа.</note></p>
<p id="2ee43b33-8477-4e1e-85d5-2f4a07f905f0" rend="right">Уважающий вас.</p>
<comments><p id="65f7b1c1-536d-45c4-ad21-0d1a3d43c564" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ. Дата копии.</p>
<p id="b96ca1d8-ecee-45eb-8348-b57d14cc24c9" rend="petit left">Ответ на письмо Эльи Зельмановича Цыфриновича, учителя-еврея из г. Гадяч, Полтавской губ., который писал, что заповедь <hi style="opdelimiter">непротивления</hi><hi style="opnumber">171</hi> <hi style="npnumber">172</hi><hi style="npdelimiter">злу</hi> злом принадлежит не Христу, а заимствована им из библии, и указывал на ряд неточностей в евангелии.</p>
<p id="208fe6f8-ed53-48fb-9cd2-80c30b6779df" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Цыфринович указывал, что «месяца три тому назад» он написал Толстому письмо на древнееврейском языке и не получил на него ответа.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
