<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №203. H. Е. Фельтену.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по подлиннику. Отрывок впервые опубликован в газете «Слово» 1909, № 793 от 12 мая; полностью письмо — в ПТС, II, № 532.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-04-30">1909 г. Апреля 30.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Фельтен Николай Евгеньевич (Н. Моряк)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">203</number></xenoData>

              <text xml:id="N.E.Feltenu_203">
	<body><div>
		<opener index="false">
203. H. Е. Фельтену.
1909 г. Апреля 30. Я. П.
</opener><p id="5d901132-ef24-40b7-b7c3-acbba1f26be7" rend="right">Ясная Поляна. 30 апреля 1909.</p>

<p id="fb9c19c3-d6ea-414e-9163-1d00938ba439" rend="Obrashenie left">Милый Фельтен,</p>
<p id="6165bc44-5c7d-4170-a204-427418ad027f" rend="left">Не думайте, что я так замедлил отвечать на ваше письмо потому, что бы не сочувствовал вам и вашему положению. Напротив, это положение ваше меня очень трогает. Посылаю <hi style="opdelimiter">вам</hi><hi style="opnumber">172</hi> <hi style="npnumber">173</hi><hi style="npdelimiter">записку</hi> к Кони и второй экземпляр того заявления, которое я сделал о вашем деле судебному следователю.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду заявление Толстого от 27 февраля 1909 г. <ref target="file:///Volume_79_Sudebnomusledovatelyu19uch.g.Peterburga_97.xml">См. письмо № 97</ref>.</note> Посылаю его вам затем, что думаю, что оно пригодится Маклакову<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Василий Алексеевич Маклаков (р. 1870), адвокат, член 2-й и 3-й Государственных дум, кадет; после Великой Октябрьской революции — белоэмигрант.</note> при вашей защите. Почему-то мне думается, что ваш суд не кончится так жестоко, как вы предполагаете. Уж очень ясно, что того, что называется злым умыслом, не было в том, за что вас обвиняют. Главное же мне кажется это потому, что очень хочется, а хочется потому, что невольно чувствую себя виноватым и, к сожалению, вижу, что другие люди, которым это гораздо тяжелее, чем мне, должны искупать то, что считается моей виной. Помогай вам бог перенести твердо и спокойно ваше испытание. Не только думаю, но твердо верю, что, что бы ни случилось с нами, всё зависит от того, как мы к этому относимся, и все страдания, особенно если они происходят от людей, легко могут быть обращены во благо, если принимаются без жалости к себе и, главное, осуждения тех людей, от которых они происходят.</p>
<p id="687d8280-890b-4d77-9a96-a6920156c712" rend="left">Знаю, что мне легко говорить, а что трудно самому переносить, это, но говорю то, что говорил бы сам себе, если бы был на вашем месте. Прощайте, пожалуйста пишите.</p>
<p id="f903224c-7882-49e2-9779-3f50008a8bd0" rend="right rightindent">Очень любящий вас</p>
<p id="a8e0f68b-57d9-478b-88ba-35b0e186a444" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="686b2706-2c49-4db0-b810-a4dd1cba46e4" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по подлиннику. Отрывок впервые опубликован в газете «Слово» 1909, № 793 от 12 мая; полностью письмо — в ПТС, II, № 532.</p>
<p id="43f2fd61-cad3-4524-be16-d2774b4988db" rend="petit left">Николай Евгеньевич Фельтен (1884—1940) — в 1905—1906 гг. один из участников издательства «Обновление». За издание и распространение произведений Толстого: «Не убий», «Письмо к либералам», «Христианство и патриотизм» и др. был предан суду и в мае 1909 г. приговорен к шести месяцам заключения в крепость. Осенью 1909 г. против него было возбуждено новое дело за издание статьи Толстого «Где выход?». Наказание отбывал в 1911 г.</p>
<p id="68b94bb2-1d47-4652-ba52-fc765faf0450" rend="petit left">В письме от 23 апреля сообщал Толстому о получении им обвинительного акта по его делу и о тревоге, которую вызывает в нем предстоящий суд; просил Толстого дать ему письмо к А. Ф. Кони, чтобы посоветоваться с ним.</p>
<p id="91058757-db0d-4ef0-8ba9-a502da03533a" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Имеется в виду заявление Толстого от 27 февраля 1909 г. <ref target="file:///Volume_79_Sudebnomusledovatelyu19uch.g.Peterburga_97.xml">См. письмо № 97</ref>.</p>
<p id="55f19e1e-dff9-4aad-af96-e3f71ff93c6d" rend="petit left"><hi>2</hi> Василий Алексеевич Маклаков (р. 1870), адвокат, член 2-й и 3-й Государственных дум, кадет; после Великой Октябрьской революции — белоэмигрант.</p>
<p id="9a849cd4-eece-4f64-ac56-98ab70690366" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">173</hi> <hi style="npnumber">174</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
