<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 87. Франку Форти (Frank Fortey).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по листу копировальной книги.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1898-03-21">1898 г. Марта 21.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Франк Форти</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Frank Fortey</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письма Форти от 8, 13 и 15 марта нов. ст., в которых Форти советовал Толстому обратиться с призывом о помощи духоборам через «широко распространенные газеты» и, кроме того, особо просить о помощи квакеров.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">87</number></xenoData>

              <text xml:id="F.FortiF.Fortey_87">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 87. Франку Форти (Frank Fortey).
1898 г. Марта 21. Москва.
</opener>
<p id="a638b000-ec76-4b6a-bd03-ac21475d5c7f" rend="Obrashenie left">Dear Sir,</p>
<p id="3b6ff6e3-e125-4b96-a542-1c6f44d64490" rend="left">I duly received your letters and thank you for your good advice. I am the more disposed to follow it for the reason that the Douchoborys are just now in a very difficult position. They are persecuted where they live in the most dreadful manner; so that in those last two years they have lost the greatest part of their fortune and a part of them, more than 400 families lost 25 of their number from need and maladies, and now they are allowed to emigrate which they cannot do without help from outside.</p>
<p id="7e783b10-469f-4058-9ac2-61d0b70373c0" rend="left">I have written about it in russian papers but am afraid that the russian censure will not allow it to appear and have also sent an appeal to the English and American society — to my friends in Essex (V. Tchertkoff, Maldon), asking them to translate my letter and send it to the Times and New York Herald. I do not think it necessary to make a special appeal to the Quakers because this appeal is included in the one adressed to all Englishmen, but if you think it necessary I will do it.</p>
<p id="c065df83-82c8-4152-b7c6-a398983e2f73" rend="right rightindent">Yours affectionally</p>
<p id="a5d4d479-fa7c-4c65-85bf-be09fb1208d9" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="db31322a-f3b2-424a-98a2-dd884cf1e7c5" rend="left">2 April 1898.</p>
<lb/>
<p id="e68e7685-adf8-49a7-8516-6cabd9b03479" rend="Obrashenie petit left">Милостивый государь,</p>
<p id="c540970c-d51c-468a-8837-5f1da580106c" rend="petit left">Я своевременно получил ваши письма и благодарю вас за ваш добрый совет. Я тем более расположен ему последовать, что духоборы находятся сейчас в очень трудном положении. Там, где они живут, их преследуют самым ужасным образом, так что за последние два года они потеряли большую часть своего имущества; а одна часть их, более 400 семей, потеряла 25 своих членов от нужды и болезней; теперь им разрешено эмигрировать, чего они не могут сделать без посторонней помощи.</p>
<p id="3cea6183-16ca-46bc-acd0-826615c6e163" rend="petit left">Я написал об этом в русские газеты, но боюсь, что русская цензура не пропустит, а также послал обращение к английскому и американскому обществу — моим друзьям в Эссексе (В. Чертков, Малдон), прося их <hi style="opdelimiter">перевести</hi><hi style="opnumber">332</hi> <hi style="npnumber">333</hi><hi style="npdelimiter">мое</hi> письмо и послать его в Times и в New York Herald. Не думаю, что необходимо особое обращение к квакерам, потому что общее воззвание к англичанам содержит и обращение к ним, но если вы считаете это необходимым, я сделаю это.</p>
<p id="ec58d53e-05e4-46be-870c-7df8f1e65d72" rend="petit right rightindent">Любящий вас</p>
<p id="c45399da-3d8f-499a-904d-08254f36fb96" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="d53022e7-7def-498b-9d31-7a7a5dc1e7d7" rend="petit left">2 апреля 1898.</p>
<comments><p id="18ee6e2c-5883-40d3-a587-5a1b35239bbc" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листу копировальной книги.</p>
<p id="24469026-f26b-40bd-8f67-aa4332c460e1" rend="petit left">Франк Форти (Frank Fortey) — англичанин, сектант-квакер, принимавший участие в комитете, организованном квакерами для помощи духоборам.</p>
<p id="3c0147c1-82fc-46e0-95b5-1076efefd347" rend="petit left">Ответ на письма Форти от 8, 13 и 15 марта нов. ст., в которых Форти советовал Толстому обратиться с призывом о помощи духоборам через «широко распространенные газеты» и, кроме того, особо просить о помощи квакеров.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
