<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №127. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1937"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">86</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1887-01-18">1887 г. Января 18.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">127</number></xenoData>

       <text xml:id="a18_127">
	<body><div>
		<opener index="false">
127.
1887 г. Января 18. Москва.</opener>
<p id="9a11aa12-6e62-46a9-9c69-d2ce660e75c0" rend="left">Письмо ваше <choice><reg>сейчас</reg><orig>сейчасъ</orig></choice> <choice><reg>получил</reg><orig>получилъ</orig></choice>. Завтра, <choice><reg>вероятно</reg><orig>вѣроятно</orig></choice>, получу рукописи и все <choice><reg>сделаю</reg><orig>сдѣлаю</orig></choice>, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> вы <choice><reg>советуете</reg><orig>совѣтуете</orig></choice>; но драму, я думаю, лучше напечатать половину <choice original_editorial_correction="экз[емпляров]"><sic>экз</sic><corr><choice><reg>экземпляров</reg><orig>экземпляровъ</orig></choice></corr></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> одной, а другую половину <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> другой <choice><reg>редакцией</reg><orig>редакцiей</orig></choice> 4-го <choice><reg>действия</reg><orig>дѣйствiя</orig></choice>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Толстой, возможно, имеет в виду «Ходите в свете, пока есть свет».</note> Напишите, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> вы думаете. Для цензуры <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>этом</reg><orig>этомъ</orig></choice>, кажется, ничего <choice><reg>нет</reg><orig>нѣтъ</orig></choice> <choice><reg>противного</reg><orig>противнаго</orig></choice>. А остального до 2-го <choice><reg>издания</reg><orig>изданiя</orig></choice> <choice><reg>переменять</reg><orig>перемѣнять</orig></choice> не буду.</p>
<p id="05b21f5c-c501-4bc2-9fd9-b715f295222e" rend="left">Радуюсь, что вы здоровы и работаете. Жду <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>нетерпением</reg><orig>нетерпѣнiемъ</orig></choice> Павла Ивановича<hi>2</hi> — милаго. Пришлите мнѣ и «Записки сумаш[едшаго»]<hi>3</hi> и начало о «Кесарево кесарю»<hi>4</hi>... Я нахожусь <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>нерешительности</reg><orig>нерѣшительности</orig></choice>, чтò писать теперь, <choice><reg>окончив</reg><orig>окончивъ</orig></choice> начерноту <choice><reg>повесть</reg><orig>повѣсть</orig></choice>.<hi>5</hi> Все хорошо.</p>
<p id="bed5266a-b872-48a6-acc8-156184eb79d4" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="913f1f95-a82b-4bc8-b67e-d0afa55ced59" rend="Textpetit_otstup left">Напечатано в ТЕ 1913, стр. 43. На подлиннике надпись, сделанная черным карандашом рукой Черткова «№ 122 М. 18 Янв. 87». Можно предположить, что дата означает день написания этого письма, так как письмо Черткова, на которое отвечает здесь Толстой, помечено 15 января и мало вероятно, чтобы этот ответ на свое письмо Чертков успел бы получить 18 января.</p>
<p id="9c064bae-4add-40c5-954d-970ad2699f6b" rend="petit left">Толстой отвечает на письмо Черткова от 15 января 1887 г. из Петербурга. В этом письме Чертков пишет о разрешении драмы «Власть тьмы», о своих предположениях относительно ее опубликования и о редакционной работе по издательству «Посредник»: «... Вы узнали уже от Маши о нашей общей великой радости — драму разрешили без всяких помарок. Однако эпиграфы вычеркнули. Но не теряю надежды, что для следующего издания нам удастся получить разрешение и на эпиграфы, которым я придаю большое значение. Драму здесь много читают в самых разнообразных слоях, и везде впечатление одно и то же — сильное и хорошее. Симон мне сейчас говорил, что он был свидетелем того, как заклятые враги ваших последних писаний восхищались и умилялись, слушая драму, и как они после того стали относиться с большим вниманием и уважением к тем вашим мыслям, изложенным в других сочинениях, которые раньше вызывали в них одно ожесточенное и враждебное отрицание. Так и должно быть, и удивляя и привлекая всех вашим художественным талантом, вы усиливаете убедительность каждого слова, сказанного вами за последние годы.</p>
<p id="04a397fa-887d-4458-9258-844a141e38de" rend="petit left">Я слышал от молодого Алсуфьева, что вы хотите еще кое-что изменить и прибавить в вашей драме. Пожалуйста, позвольте сделать эти изменения во втором издании; но не изменяйте теперь того, что я послал Сытину для печатания. В цензуре еще не знают, что драма эта выйдет в таком доступном народном виде, и они могут придраться к малейшему <hi style="opdelimiter">изменению.</hi><hi style="opnumber">9</hi> <hi style="npnumber">10</hi><hi style="npdelimiter">Когда</hi> же она уже выйдет в свет в первом издании, то очень трудно будет остановить дальнейшие издания. Я распорядился, чтобы вариант поместили тотчас после ІV действия. Читателям будет очень приятно и хорошо прочесть обе редакции конца этого действия, и на этом месте, как мне кажется, вариант не только не повредит общему впечатлению, но наоборот, прибавит содержания, так как собственно говоря в варианте очень мало повторения. Я вовсе не решился на первый раз трогать разрешенный цензурою экземпляр, и потому оставил до следующего издания вставки о том, кто такие действующие лица, появляющиеся в начале некоторых действий. А это необходимо для удобства простых читателей... » «Постараюсь устроить, чтобы драму дали здесь на балаганах и на фабриках. Это, мне кажется, важнее, чем в императорских театрах. Только не знаю, удастся ли в этом году».</p>
<p id="8dbfc196-586c-495e-a599-de53b23bec96" rend="petit left">Об упоминаемом в письме Черткова Федоре Павловиче Симон (р. 1861) см. прим. к письму Толстого к нему от 22 февраля 1890 г., т. 65.</p>
<p id="9c825554-a299-404f-8d40-e585163fe8ad" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>В драме «Власть тьмы», как известно, сначала был написан первый вариант 4 действия, но на основании отзывов лиц, находивших это действие слишком тяжелым для сцены, Толстой написал второй вариант, в котором ввел новое лицо — старого солдата Митрича. От своего плана — одну половину всего количества экземпляров книги печатать с одним вариантом, а другую половину — с другим — Толстой вскоре отказался (<ref target="file:///Volume_86_a22_129.xml">см. письмо № 129</ref>), и драма была напечатана с обоими вариантами в одной книге: «<hi>Власть тьмы» или</hi> «<hi>Коготок увяз</hi> — <hi>всей птичке пропасть</hi>» — драма в пяти действиях Льва Толстого, изд. «Посредник», М. 1887.</p>
<p id="75bede0b-d8a5-4c2e-aeb3-21e7af5bf6e6" rend="petit left"><hi>2 </hi>Павел Иванович Бирюков (1868—1931), биограф и единомышленник Толстого. Зимой 1883—1884 года познакомился с Чертковым, а в ноябре 1884 г. через Черткова с Толстым. Принимал деятельное участие в работе «Посредника». В 1897 г. зa составление вместе с В. Г. Чертковым и И. М. Трегубовым воззвания о помощи духоборцам «Помогите» выслан на пять лет в Курляндскую губернию, откуда в 1898 г. ему разрешено было переселиться за границу. Принимал участие в переселении духоборцев. Вернулся в Россию в 1905 г.; годы 1914—1917 провел в Швейцарии, в 1927 году переехал в Канаду для работы среди духоборцев, откуда вернулся в 1929 году и поселился в Швейцарии. О нем см. прим. к письму Толстого к Черткову № 50, т. 85 и прим. к письму Толстого к нему от 5—6 апреля 1885 г., т. 63.</p>
<p id="e9d724aa-904f-4f4b-bab3-74701b913994" rend="petit left">П. И. Бирюков должен был посетить Толстого в Москве проездом из Петербурга в имение своей матери Ивановское, находящееся в Костромской губернии, о чем он писал Толстому еще в конце декабря 1886 г. » но сделал это лишь в первых числах февраля 1887 года.</p>
<p id="f702aa08-9115-4d79-96e3-e1a69d9ae5b8" rend="petit left"><hi>3 </hi>«Записки сумасшедшего» — незаконченная повесть Толстого, над которой он работал в 1884 году (см. т. 26 и Дневник Толстого 1884 г., записи от 30 марта, 12 и 27 апреля — т. 49).</p>
<p id="cca89795-c142-4ef6-951f-6a1dfb703de3" rend="petit left">Чертков напоминает Толстому об этой рукописи в письме от 10 августа 1886 г. Возможно, что в связи с этим напоминанием, Толстой просит Черткова выслать ему рукопись «Записки сумасшедшего», которая, однако, так и не была им закончена. «Записки сумасшедшего» впервые <hi style="opdelimiter">напечатаны</hi><hi style="opnumber">10</hi> <hi style="npnumber">11</hi><hi style="npdelimiter">в</hi> «Посмертных художественных произведениях Л. Н. Толстого под ред. В. Г. Черткова, изд. A. Л. Толстой, М. 1912, стр. 125—137.</p>
<p id="438ca516-c998-46bf-80b2-49f622c31455" rend="petit left"><hi>4 </hi>«Кесарево Кесарю» — статья Толстого в окончательном виде получившая название «Что можно и чего нельзя делать христианину», — представляющая как бы послесловие к статье «Николай Палкин», написанная одновременно с этой статьей в 1886 г. <ref target="file:///Volume_85_nyunya28-29_111.xml">См. письмо № 111, т. 85.</ref></p>
<p id="be64d6b8-9f1f-4de8-9c27-0b396590efa1" rend="Textpetit_otstup left">Впервые эта статья была напечатана вместе с статьей «Николай Палкин» в изд. «Полное собрание сочинений Л. Н. Толстого, запрещенных в России, под ред. В. Г. Черткова, т. X, статьи 1882—1889 гг., изд. «Свободного слова», Christchurch, 1904, стр. 97—104. В России же впервые появилась почти одновременно в двух изданиях: 1) Л. Н. Толстой, «I. Николай Палкин. II. Что можно и чего нельзя делать христианину» под ред. В. И. Срезневского, изд. Толстовского музея. Пгр. 1917 и 2) Л. Н. Толстой, «I. Николай Палкин. II. Что можно и чего нельзя делать христианину» под ред. В. Г. Черткова, изд. «Солдат-гражданин». М. 1917.</p>
<p id="97ea4e04-6384-4d94-8b15-0f2c4a5eb0c8" rend="petit left"><hi>5 </hi>Толстой, возможно, имеет в виду «Ходите в свете, пока есть свет».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
