<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 183. В. А. Лопухину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">77</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 7, л. 409, куда вклеена рукописная копия Ю. И. Игумновой.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1907-07-10">1907 г. Июля 10.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Лопухин Виктор Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">183</number></xenoData>

              <text xml:id="V.A.Lopuxinu_183">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 183. В. А. Лопухину.
1907 г. Июля 10. Я. П.</opener>
<p id="4e5c2ec2-73e1-4e3c-ac66-532aa5c14b7e" rend="left">Вы были так добры, любезный Виктор Александрович, что предложили мне ваше содействие в интересующих меня делах.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой сослался здесь на личную беседу с Лопухиным 21 июня, в день убийства, когда В. А. Лопухин приезжал на место происшествия и был в Ясной Поляне. Толстой вместе с ним ездил в Кочаки смотреть убитых.</note> О таком деле теперь и пишу вам. На днях был взят и посажен в тюрьму, в связи, как кажется, с убийством звегинцевских людей, <hi>Иван Григорьев Бархунов</hi>.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Иван Григорьевич Борхунов (а не Бархунов; р. 1875) — крестьянин с. Кочаки, близ Ясной Поляны, маляр-кровельщик. Незадолго до <hi style="opdelimiter">убийства</hi><hi style="opnumber">158</hi> <hi style="npnumber">159</hi><hi style="npdelimiter">приходил</hi> к А. Е. Звегинцевой с просьбой о работе. Звегинцева стала говорить с ним о революционном движении, о Толстом. Его ответы не понравились ей, она заявила, что «социалистам» работы не дает. Этот разговор, вероятно, и послужил поводом к тому, что Звегинцева оговорила его (единственный предлог был тот, что убитая лошадь упала около его дома). Вскоре по получении письма Толстого В. А. Лопухин отдал распоряжение об освобождении И. Г. Борхунова.</note> Сколько я знаю этого человека, и по всему, что я слышал о нем, он не может иметь никакого отношения к этому делу, а между тем его арест губит его семью, которую он содержал своим трудом, и, кроме того, возбуждает неудовольствие и укоры властям всех знающих его за самого невинного болтуна, не могущего быть причастным ни к какой политической деятельности. Если вы можете помочь его освобождению, вы сделаете доброе дело и мне большое одолжение.</p>
<p id="bfc69c18-e1b2-4d30-86ef-52ea5a0bef93" rend="left">Жму вам руку и желаю всего хорошего.</p>
<p id="6d45a859-2c91-4f4c-b2e9-f304b4c87319" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="16a98aa4-8b2c-4233-86c2-ffa451e889bd" rend="left">10 июля 1907.</p>
<comments><p id="22ba641c-2463-4f03-a17b-63433e5700c2" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 7, л. 409, куда вклеена рукописная копия Ю. И. Игумновой.</p>
<p id="cb272ada-94d0-472c-9bd2-20f222bb9a9c" rend="petit left">Виктор Александрович Лопухин (р. 1868) — в 1906—1909 гг. тульский вице-губернатор.</p>
<p id="bf08bb67-84b4-4e2a-b283-d35db6af19fb" rend="petit left">21 июня 1907 г. были убиты двое служащих помещицы А. Е. Звегинцевой. Их убили задержанные ими лица по подозрению в краже лошадей. Убийцы скрылись, и по оговору Звегинцевой был арестован И. Г. Борхунов.</p>
<p id="6e0c0b80-d818-474d-ab4b-fb3c5262e476" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой сослался здесь на личную беседу с Лопухиным 21 июня, в день убийства, когда В. А. Лопухин приезжал на место происшествия и был в Ясной Поляне. Толстой вместе с ним ездил в Кочаки смотреть убитых.</p>
<p id="7e88c2b8-0289-4814-b70c-5dd77ea61165" rend="petit left"><hi>2</hi> Иван Григорьевич Борхунов (а не Бархунов; р. 1875) — крестьянин с. Кочаки, близ Ясной Поляны, маляр-кровельщик. Незадолго до <hi style="opdelimiter">убийства</hi><hi style="opnumber">158</hi> <hi style="npnumber">159</hi><hi style="npdelimiter">приходил</hi> к А. Е. Звегинцевой с просьбой о работе. Звегинцева стала говорить с ним о революционном движении, о Толстом. Его ответы не понравились ей, она заявила, что «социалистам» работы не дает. Этот разговор, вероятно, и послужил поводом к тому, что Звегинцева оговорила его (единственный предлог был тот, что убитая лошадь упала около его дома). Вскоре по получении письма Толстого В. А. Лопухин отдал распоряжение об освобождении И. Г. Борхунова.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
