<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №373. В. А. Иславину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в «Летописях Государственного литературного музея», кн. 2, М. 1938, стр. 53—54. Дата определяется сопоставлением с телеграммой от 29 декабря 1877 г., посланной в тот же или на следующий день.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1877-12-28">1877 г. Декабря 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Иславин Владимир Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">373</number></xenoData>

              <text xml:id="V.A.Islavinu_373">
	<body><div>
		<opener index="false">
373. В. А. Иславину.
1877 г. Декабря 28...29? Москва.</opener>
<p id="d9bf372d-4110-413a-9c30-8b8b3fed10fe" rend="left">Не могу выразить, любезный друг Владимир Александрович, как я тебе благодарен за твои хлопоты по моему делу, хлопоты, которые увенчались таким даже несколько неожиданным и слишком быстрым для меня успехом.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">В письме от 20 декабря В. А. Иславин извещал об успешном ходе своих переговоров с Бистромом (ср. письмо № 366).</note> Продолжаю злоупотреблять твоим долготерпением и добротой. Ты уж, когда кончишь, сразу обругай меня. Дело теперь вот в чем: покупая все 4.000 <choice original_editorial_correction="д[есятин]"><sic>д</sic><corr>десятин</corr></choice>, я имел в виду приобресть только 1500 <choice original_editorial_correction="д[есятин]"><sic>д</sic><corr>десятин</corr></choice>, близкие к моему хутору, и рассчитывал, пока будут итти переговоры, устроить дело перепродажи остальной — 2500 или хоть 1500 <choice original_editorial_correction="д[есятин]"><sic>д</sic><corr>десятин</corr></choice>. На всю землю у меня даже и нет всех денег — недостает 20 <choice original_editorial_correction="т[ысяч]"><sic>т</sic><corr>тысяч</corr></choice>. Теперь же это быстрое согласие Бистрома застало меня врасплох, и денег всех нет и жутко затратить (заняв деньги) такой большой для меня капитал на землю, которая даст доходы сомнительные или малые. Изложу мои предложения по степени их для меня желательности, и от тебя, ведшего дела и потому знающего, насколько мы связаны предложением 40 <choice original_editorial_correction="т[ысяч]"><sic>т</sic><corr>тысяч</corr></choice> за всю землю, будет зависеть передать то, или другое, или третье предложение. Желательнее всего бы было, не связывая себя окончательным согласием купить, выговорить время для того, чтобы поверенный мой съездил на место и устроил там дело перепродажи. Для поездки нужен месяц. Это самое лучшее. Менее хорошо уже было бы тотчас ударить по рукам и предложить 5000 задатку (и более, если нужно), а совершение купчей отложить до 1 марта и выговорить у Бистрома право перепродажи земли, так чтобы он совершал две купчие — одну со <hi style="opdelimiter">мной,</hi><hi style="opnumber">363</hi> <hi style="npnumber">364</hi><hi style="npdelimiter">а</hi> другую с тем покупателем, которого я представлю. Это избавит меня, если я найду покупателя, от займа денег и лишнего расхода на купчую.</p>
<p id="4bf04373-650f-4b98-b3e4-16f88f52bd83" rend="left">Если же и это нельзя, то я предлагаю 5000 задатку (можнс и больше, до 15 000) и при совершении купчей, не ранее марта, выплачиваю все деньги.</p>
<p id="f3b91832-95b3-484e-bbf9-963aea488fb1" rend="left">Вопрос аренды, очень важный для меня, хотя и устранен телеграммой Тимрота, в которой он говорит, что отказывает от аренды, все же представляет с постройками, находящимися на земле, с посевом, пахотой или отданной землей, или нанятыми на землю рабочими, очень много затруднений и дел, которые надо уяснить. Я уверен, что все эти дела я разъясню очень хорошо благодаря тому, что знаю Тимрота не только за любезного, но и за благороднейшего человека, но на всё это понадобится время. Если бы при 2-м или 3-м предложении можно бы было выговорить то, чтобы Бистром заложил свою землю (хлопоты по этому, разумеется, возьму я — мой поверенный, и ему только нужно будет подписать) и деньги залога принял бы в счет 40 000, было бы еще лучше.</p>
<p id="74dd1b07-cbb7-45ee-a8cd-147f001dec9f" rend="left">Написать-то я написал, но, право, жутко становится, когда подумаю, с какой стати тебе, у которого, верно, много своих дел, я навязываю такую путаницу. Но ты всегда, смолоду еще, когда выкупал меня из биллиардных,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">По преданиям, сохранившимся в семье Иславиных, В. А. Иславину случилось однажды — в 1849 г. — заплатить биллиардный проигрыш Толстого маркеру, которой иначе не выпускал его из ресторана.</note> удивлял меня соединением адуевщины<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Адуев — действующее лицо в романе Гончарова «Обыкновенная история», тип самодовольного и преуспевающего чиновника и дельца.</note> с самой несвойственной ей готовностью делать для других — для меня, по крайней мере. Надеюсь, что и теперь так же будет. Целую руку твоей жены. Соня кланяется ей. У нас слава богу. Степа мне подробно рассказал про вас и ваших детей. Я рад, что вы приласкали его.</p>
<comments><p id="718425c3-7d54-4689-86b7-7f693e673c9e" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в «Летописях Государственного литературного музея», кн. 2, М. 1938, стр. 53—54. Дата определяется сопоставлением с телеграммой от 29 декабря 1877 г., посланной в тот же или на следующий день.</p>
<p id="986990d6-197f-450f-b348-f5323317d65b" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>В письме от 20 декабря В. А. Иславин извещал об успешном ходе своих переговоров с Бистромом (ср. письмо № 366).</p>
<p id="0c2a7ead-6e21-42d4-86b0-d265759baf40" rend="petit left"><hi>2 </hi>По преданиям, сохранившимся в семье Иславиных, В. А. Иславину случилось однажды — в 1849 г. — заплатить биллиардный проигрыш Толстого маркеру, которой иначе не выпускал его из ресторана.</p>
<p id="12e45fcd-df95-46e8-bc15-2415d2280f97" rend="petit left"><hi>3 </hi>Адуев — действующее лицо в романе Гончарова «Обыкновенная история», тип самодовольного и преуспевающего чиновника и дельца.</p>
<p id="4ad300e1-0b0a-4b59-a648-196fdf8f3ca2" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">364</hi> <hi style="npnumber">365</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
