<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №457. H. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в «Новом мире», 1926, 2, стр. 128—129. Датируется на основании пометки H. Н. Страхова на автографе: «6 сентября 1878 г.».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Тула</placeName>
                   <date when="1878-09-05">1878 г. Сентября 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">457</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_457">
	<body><div>
		<opener index="false">
457. H. Н. Страхову.
1878 г. Сентября 5. Тула?
</opener>
<p id="5a588aab-787d-44b3-ac0a-50ee0674f9b0" rend="Obrashenie left">Дорогой Николай Николаич!</p>
<p id="03034ca1-e4ab-407c-ab14-6f9a207363a3" rend="left">Хотел, ожидая от вас письма, предупредить вас — чтобы вы нашли мое письмо в <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербурге</corr></choice>,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Страхов уехал из Ясной Поляны 23 августа, но по дороге заезжал на три дня к Голохвастовым и приехал в Петербург 27 или 28 августа.</note> но всё еще не раскачался на умственную зимнюю деятельность и не успел — из-за охоты, крокета и гостей. Благодарю вас и за ваше письмо,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> От 29 августа 1878 г. (ПС, стр. 181—184).</note> и за ваше пребывание у нас, и за вашу неизменную дружбу. Я ничего не сказал вам про ваши стихи.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду шесть стихотворений Страхова, написанных им летом 1878 г. и переписанных для Толстого на отдельном листке 21 августа 1878 г. в Ясной Поляне; напечатаны в ПС, стр. 179—181.</note> Они мне не понравились. Я ведь ничего не понимаю в стихах, да и вы сами к ним легко относитесь; стало быть, вы не рассердитесь на меня за это. Ваше письмо всё интересно, но интереснее всего для меня было выписанное суждение Кавелина о вашей книге.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Константин Дмитриевич Кавелин (1818—1885) — умеренно-либеральный историк-юрист и публицист, принадлежавший к правому крылу западничества. См. т. 47, прим. 592. В письме от 29 августа Страхов приводил отзыв Кавелина из письма его к Стасову о книге Страхова «Об основных понятиях психологии». Кавелин обвинял Страхова, главным образом, в дуализме. См. ПС, стр. 183.</note></p>
<p id="9083a991-cfd3-44f4-a973-91d5817242fb" rend="left">Хуже мучений нельзя придумать на том свете, как заставлять человека писать, выражая с величайшим напряжением всю сложность и глубину своих мыслей, и вместе <hi style="opdelimiter">заставляя</hi><hi style="opnumber">437</hi> <hi style="npnumber">438</hi><hi style="npdelimiter">его</hi> читать, как мнений авторитета, такие суждения, как Кавелинское. Если бы я был царь, я бы издал закон, что писатель, который употребит слово, значения <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> он не может объяснить, лишается права писать и получает 100 ударов розог. — Вы, начиная с самого начала, разбираете и показываете, что люди, говорящие известные слова, неизбежно разумеют под ними то-то и то-то; а Кавелин считает, что ваше рассуждение для него не обязательно, а что наука отвергает дуализм. И никто не говорит, что Кавелин или недобросовестный человек, или сумасшедший, но все говорят: Кавелин — философ. — Трудная, неблагодарная и мучительная ваша должность, но претерпевый до конца спасен будет. — Рассуждение Кавелина о том, что Страхов неправ, потому что он думает (если я его понимаю верно), что вся <hi>наука</hi> отвергает дуализм — всё равно, что рассуждение о том, что несправедливо, что муж и жена два отдельные лица, потому что церковь признает, что они одно.</p>
<p id="874b2e62-9745-4a04-a4ce-9ab92ee7361f" rend="left">Еще бы, если бы я был царь, я бы 100 розог давал тому, кто сделает самое ходячее и обыкновенное в ученых книжках рассуждение, именно: по моим исследованиям, наблюдениям, т. е. по науке, выходит, что гриб есть гриб, а лошадь — лошадь, что тело — тело, а душа — душа, электричество — электричество, а тепло — тепло, и потому законное заключение по науке было бы то, что вещи различны, но, по моему тайному желанию (по цели самой науки), лучше бы было, если бы всё это было одно. И тогда делается такой скачок: наука, сама наука, оставляется в стороне, а принимается в соображение ход науки, история науки, как будто для того, кто не знает науки, может быть понятен будущий ход науки; и предполагается, что для того, чтобы достигнуть нам желаемого, недостает только какой-то маленькой штучки.</p>
<p id="773e7742-5a9e-4355-8931-fce18a674c50" rend="left">Простите, что я болтаю о том, что вы понимаете лучше меня, но я так люблю делать физиологию заблуждений, что не могу удержаться. Истинно радуюсь и горжусь тем, что мой совет — писать свою жизнь, занял вас. Очень интересно, как это у вас складывалось. Должен бы был сказать слишком много лестного, чтобы объяснить вам, почему именно вам я советовал это делать. В ваших стихах то именно хорошо, что я жду от вашей исповеди.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> В том же письме Страхов сообщал о намерении написать нечто вроде исповеди (ПС, стр. 183—184). Намерение это он не осуществил.</note></p>
<p id="783ae8ef-d99a-4521-898f-f5558e0518ca" rend="left">У нас дети были больны, старшие жабой и Сережа воспаленьем; теперь <hi style="opdelimiter">поправляются.</hi><hi style="opnumber">438</hi></p>
<p id="5eaca0c2-4b87-4909-9b59-73e5593e5bf3" rend="left"><hi style="npnumber">439</hi><hi style="npdelimiter">Тургенев</hi> был опять<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Тургенев был в Ясной Поляне в 1878 г. 8—9 августа и вторично 2—4 сентября.</note> и был также мил и блестящ; но, пожалуйста, между нами, немножко как фонтан из привозной воды. Всё боишься, что скоро выйдет и кончено. — Как только вы уехали, мы сели за стол, и я сказал: ну, давайте ругать. И желал бы, чтобы вы слышали интонацию <choice original_editorial_correction="Тат[ьяны]"><sic>Тат</sic><corr>Татьяны</corr></choice> Андревны, когда она сказала: «Вот уж нельзя», и слышали общий хор подтверждения и видели бы мое чувство самодовольства при этом, как будто это моя заслуга. Дай вам бог работать свою тяжелую философскую работу, и так, чтобы она удовлетворяла вас внутри больше, чем извне. И мне того же желайте. Очень хочется писать и понемногу принимаюсь.</p>
<p id="d086bf4d-1d42-4706-a529-3d0718b05f1a" rend="left">Я писал Стасюлевичу, что по <choice original_editorial_correction="Р[усской]"><sic>Р</sic><corr>Русской</corr></choice> <choice original_editorial_correction="библио[теке]"><sic>библио</sic><corr>библиотеке</corr></choice> поручил всё вам.</p>
<comments><p id="af65bc2c-001d-49c3-bdf1-d8b3f402c389" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в «Новом мире», 1926, 2, стр. 128—129. Датируется на основании пометки H. Н. Страхова на автографе: «6 сентября 1878 г.».</p>
<p id="74d58c10-bd6c-46f8-b8f5-2f8e4fada153" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Страхов уехал из Ясной Поляны 23 августа, но по дороге заезжал на три дня к Голохвастовым и приехал в Петербург 27 или 28 августа.</p>
<p id="e17e332b-9d35-49fa-8e26-b2ce0f0b0325" rend="petit left"><hi>2</hi> От 29 августа 1878 г. (ПС, стр. 181—184).</p>
<p id="29d58418-0bc3-4d2b-90d2-4f5752d75bba" rend="petit left"><hi>3</hi> Толстой имеет в виду шесть стихотворений Страхова, написанных им летом 1878 г. и переписанных для Толстого на отдельном листке 21 августа 1878 г. в Ясной Поляне; напечатаны в ПС, стр. 179—181.</p>
<p id="b102db40-05ba-4f59-a942-1d30f27b4e19" rend="petit left"><hi>4</hi> Константин Дмитриевич Кавелин (1818—1885) — умеренно-либеральный историк-юрист и публицист, принадлежавший к правому крылу западничества. См. т. 47, прим. 592. В письме от 29 августа Страхов приводил отзыв Кавелина из письма его к Стасову о книге Страхова «Об основных понятиях психологии». Кавелин обвинял Страхова, главным образом, в дуализме. См. ПС, стр. 183.</p>
<p id="70500153-11fa-4f06-95d0-609f1ede88cd" rend="petit left"><hi>5</hi> В том же письме Страхов сообщал о намерении написать нечто вроде исповеди (ПС, стр. 183—184). Намерение это он не осуществил.</p>
<p id="c8d2fdce-66c8-4873-ac9d-49b220b98307" rend="petit left"><hi>6</hi> Тургенев был в Ясной Поляне в 1878 г. 8—9 августа и вторично 2—4 сентября.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
