<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №114. Эугену Генриху Шмиту (Eugen Heinrich Schmitt).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1895-07-03">1895 г. Июля 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Эуген Генрих Шмит</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Eugen Heinrich Schmitt</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">114</number></xenoData>

              <text xml:id="E.G.SHmitu_114">
	<body><div>
		<opener index="false">
114. Эугену Генриху Шмиту (Eugen Heinrich Schmitt).

1895г. Июля 3. Я. П.
</opener>
<p id="acdaa0c3-2de2-453d-909c-93416919eaf6" rend="Obrashenie left">Lieber Freund,</p>
<p id="0af2afc0-b63f-4837-8f69-ed69a50c1119" rend="left">Sie müssen mich verzeihen, dass ich so lange Ihnen nicht geantwortet habe. Der Tod meines Kindes und die darauf folgende Krankheit meiner Frau und meine eigene, von welcher ich nur eben retabliert bin, waren davon die Ursache. Ihre <hi style="opdelimiter">Sendungen</hi><hi style="opnumber">113</hi> <hi style="npnumber">114</hi><hi style="npdelimiter">und</hi> Briefe<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В архиве Толстого сохранились письма Шмита от 13/1 и 14/2 мая и 20/8 июня, сопровождавшиеся, как это видно из текста письма, посылками номеров его журнала «Религия духа».</note> habe ich alle erhalten, und, wie ich mich erinnere, habe ich auf ihre Brochüre Herodes<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> О брошюре Шмита «Herodes» («Ирод») <ref target="file:///Volume_68_E.G.SHmitu_60.xml">см. письмо № 60</ref>, прим. 19.</note> geantwortet. Wie es aber sein mag, antworte ich jetzt Ihren Brief vom 20 Juni. Die Lage der Socialdemokraten Ihnen entgegen ist für mich nichts neues. Es ist nur ein Beweis, dass ihre Thätigkeit wichtig ist und deswegen den Socialdemokraten gefährlich scheint. Es thut mir nur leid, dass Sie dabei von Verleumdung zu leiden haben. Sie müssen nicht verzagen und das Herausgeben Ihrer Zeitschrift aufhören. Jede Numer, die ich bekomme, lese ich durch mit grössten Interesse und Vergnügen. Ihren Artikel über Anarchie<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Статья Шмита «Anarchie» была напечатана в «Религии духа» 1895, № 3, стр. 69—80; в ней он излагал свой идеал такого будущего строя, при котором будет устранен всякий эгоизм, а вместе с ним и всякое принуждение — государство и закон.</note> werde ich auch übersetzen lassen. Er hat mir besonders gefallen.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Эта фраза, пропущенная в немецком издании, восполнена на основании машинописной копии, сохранившейся в архиве H. Л. Оболенского в ГМТ.</note> Ich hatte vor einigen Wochen einen Aufsatz angefangen über die einfachsten und zugängligsten Mitteln der Erlösung von der Knechtschaft, in welcher wir leben,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Под этим следует, быть может, разуметь статью «Бессмысленные мечтания» (см. т. 31), поводом к которой послужила известная речь Николая II представителям земств 17 января 1895 г., чрезвычайно возмутившая Толстого, упомянутая в Дневнике 7 мая 1895 г. (т. 53, стр. 30).</note> und dieser Aufsatz wäre eben, was Sie für Ihre Zeitschrift wünschen, aber jetzt habe ich andere Arbeiten am Werktisch.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Работой над романом «Воскресение» и над «Катехизисом». О том и о другом неоднократно упоминается в записях Дневника летом 1895 г. (т. 53).</note> Wenn ich aber mit diesen fertig bin, werde ich mit dem grössten Vergnügen diesen Artikel für Ihre Zeitschrift senden.</p>
<p id="03c12fe1-bd3f-411b-ad4d-7b413bd147f5" rend="left">Mit der internationaler Edition habe ich noch nichts angefangen, aber die Idee nicht verlassen.</p>
<p id="410ec50f-605e-4fae-928d-4ee60abf1066" rend="right">Ihr Freund Leo Tolstoy.</p>
<p id="172120a3-8a38-412e-ab76-2fe8052a2e10" rend="left">3/15 Juli 1895.</p>
<lb/>
<p id="d996ab93-3fae-4656-a573-709fc12f6a6c" rend="Obrashenie petit left">Дорогой друг,</p>
<comments><p id="3ffa5692-6829-4e9b-ab0c-10e3afdadba6" rend="Textpetit_otstup left">Простите, что так долго вам не отвечал. Смерть ребенка и последовавшая за этим болезнь жены и моя собственная, от которой я только что оправился, были тому причиной. Ваши посылки и письма<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> В архиве Толстого сохранились письма Шмита от 13/1 и 14/2 мая и 20/8 июня, сопровождавшиеся, как это видно из текста письма, посылками номеров его журнала «Религия духа».</note> я все получил и, насколько помню, на вашу брошюру «Ирод»<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> О брошюре Шмита «Herodes» («Ирод») <ref target="file:///Volume_68_E.G.SHmitu_60.xml">см. письмо № 60</ref>, прим. 19.</note> уже ответил. Как бы там ни было, отвечаю вам сейчас на ваше письмо от 20 июня. Отношение к вам социал-демократов не представляет для меня ничего нового. Это только доказательство того, что ваша деятельность важна и потому кажется социал-демократам опасной. Мне только жаль, что вам приходится при этом терпеть клеветы. Вы не должны падать духом и прекращать издание вашего журнала. Каждый номер, который я получаю, я прочитываю с величайшим интересом и удовольствием. Вашу статью об анархизме<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Статья Шмита «Anarchie» была напечатана в «Религии духа» 1895, № 3, стр. 69—80; в ней он излагал свой идеал такого будущего строя, при котором будет устранен всякий эгоизм, а вместе с ним и всякое принуждение — государство и закон.</note> я также дам перевести. Она особенно мне понравилась.<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Эта фраза, пропущенная в немецком издании, восполнена на основании машинописной копии, сохранившейся в архиве H. Л. Оболенского в ГМТ.</note> Несколько недель тому назад я начал статью о самых простых и доступных способах освобождения от рабства,<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Под этим следует, быть может, разуметь статью «Бессмысленные мечтания» (см. т. 31), поводом к которой послужила известная речь Николая II представителям земств 17 января 1895 г., чрезвычайно возмутившая Толстого, упомянутая в Дневнике 7 мая 1895 г. (т. 53, стр. 30).</note> в котором мы живем, и эта статья как раз подошла бы для вашего журнала, но сейчас я занят другими работами.<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> Работой над романом «Воскресение» и над «Катехизисом». О том и о другом неоднократно упоминается в записях Дневника летом 1895 г. (т. 53).</note> Как только с ними справлюсь, я с величайшим удовольствием пошлю эту статью для вашего журнала.</p>
<p id="bef608f8-3dfc-4a12-879d-fa191904ae4c" rend="petit left">Для международного издания я еще ничего не сделал, но мысль о нем не оставил.</p>
<p id="7b24b434-659d-448d-a493-7c4477400b1b" rend="petit right">Ваш друг Лев <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">114</hi></p>
<p id="7c6ad7d2-2fa5-417a-9172-8e5fbfca3d99" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">115</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по тексту, опубликованному в книге Э. Кейхеля «Die Rettung wird kommen», Hamburg, 1926, стр. 33, с датой «3/15 июля 1895 г.».</p>
<p id="cd9d880f-875c-4232-844c-b15000124898" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В архиве Толстого сохранились письма Шмита от 13/1 и 14/2 мая и 20/8 июня, сопровождавшиеся, как это видно из текста письма, посылками номеров его журнала «Религия духа».</p>
<p id="bda3e473-2be4-44f0-8b05-1eef9fb370a7" rend="petit left"><hi>2</hi> О брошюре Шмита «Herodes» («Ирод») <ref target="file:///Volume_68_E.G.SHmitu_60.xml">см. письмо № 60</ref>, прим. 19.</p>
<p id="9f12486c-32b6-4553-96b0-20dd410c0e0c" rend="petit left"><hi>3</hi> Статья Шмита «Anarchie» была напечатана в «Религии духа» 1895, № 3, стр. 69—80; в ней он излагал свой идеал такого будущего строя, при котором будет устранен всякий эгоизм, а вместе с ним и всякое принуждение — государство и закон.</p>
<p id="601fddf5-c7ac-42f1-a34f-33c18965b1e7" rend="petit left"><hi>4</hi> Эта фраза, пропущенная в немецком издании, восполнена на основании машинописной копии, сохранившейся в архиве H. Л. Оболенского в ГМТ.</p>
<p id="b33cbdc0-d3af-4bb0-a32c-c4c8ff5a3dbd" rend="petit left"><hi>5</hi> Под этим следует, быть может, разуметь статью «Бессмысленные мечтания» (см. т. 31), поводом к которой послужила известная речь Николая II представителям земств 17 января 1895 г., чрезвычайно возмутившая Толстого, упомянутая в Дневнике 7 мая 1895 г. (т. 53, стр. 30).</p>
<p id="77304501-f537-4bc4-ac73-155e7c0e4420" rend="petit left"><hi>6</hi> Работой над романом «Воскресение» и над «Катехизисом». О том и о другом неоднократно упоминается в записях Дневника летом 1895 г. (т. 53).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
