<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №4. А. И. Эртелю.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано без обращения и подписи в журнале «Голос минувшего» 1913, 1, стр. 173. Дата определяется почтовым штемпелем и записью в Дневнике Толстого 15 января (см. т. 51, стр. 11).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-01-15">1890 г. Января 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Эртель Александр Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">4</number></xenoData>

              <text xml:id="A.I.Ertelyu_4">
	<body><div>
		<opener index="false">
4. А. И. Эртелю.
1890 г. Января 15. Я. П.</opener>
<p id="9da34cbd-f975-40fb-b76c-bcd0288ca74c" rend="left">Александр Иванович!</p>
<p id="a03c294c-4bd4-41b2-b850-dd277d8dc14e" rend="left">Ничего вам не могу сказать про Наполеона. Да, я не изменил своего взгляда и даже скажу, что очень дорожу им. Светлых сторон не найдете, нельзя найти, пока не исчерпаются все темные, страшные, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> представляет это лицо. Самый <hi style="opdelimiter">драгоценный</hi><hi style="opnumber">4</hi> <hi style="npnumber">5</hi><hi style="npdelimiter">матерьял,</hi> это Mémorial de St. Hélène.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Comte de Las-Cases, «Mémorial de Sainte Hélène» (Граф Лас-Каз, «Дневник на острове св. Елены»). Первое издание вышло в Париже в 1822—1823 гг. По свидетельству С. А. Толстой, отмеченному в составленном В. Ф. Булгаковым списке книг яснополянской библиотеки, данное сочинение служило Толстому материалом для работы над «Войной и миром» «более, чем что-либо другое».</note> И записки доктора о нем.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> O’Meara, «Napoleon in exile or a voice from St. Helen», London 1822 (O’Meapa, «Наполеон в изгнании, или голос со св. Елены»).</note> Как ни раздувают они его величие, жалкая толстая фигура с брюхом, в шляпе, шляющаяся по острову и живущая только воспоминаниями своего бывшего quasi<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> [мнимого]</note> - величия, поразительно жалка и гадка. Меня страшно волновало всегда это чтение, и я очень жалею, что не пришлось коснуться этого периода жизни. Эти последние годы его жизни — где он играет в величие и сам видит, что не выходит — и в <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> он оказывается совершенным нравственным банкротом, и смерть его — это должно быть очень важной и большой частью его жизнеописания.</p>
<p id="f2ee2786-8305-4bdc-a115-9341a8b436d3" rend="left">Насчет повести моей, вчера отдали ее Стороженко.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Николай Ильич Стороженко (1836—1906), профессор истории литературы, исследователь Шекспира. См. тт. 64 и 67. Стороженко <hi style="opdelimiter">предполагал</hi><hi style="opnumber">5</hi> <hi style="npnumber">6</hi><hi style="npdelimiter">напечатать</hi> повесть Толстого «Крейцерова соната» в сборнике «В память</note> Он хочет попытаться пропустить ее с вырезками. Переписываем теперь для переводчиков. Как будет время, то закажу для вас. Помогай вам бог. Хороши у вас работы затеяны и Будда<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> В сентябре 1889 г. Эртель по предложению В. Г. Черткова приступил к переложению статьи о Будде, составленной В. Г. Чертковым. Часть работы Эртелем была выполнена, но до конца не была доведена.</note> и Наполеон, как я его вспомнил. Ох, какую книгу именно народную можно написать и именно вы. Ну, до свиданья. Все <choice original_editorial_correction="сем[ейные]"><sic>сем</sic><corr>семейные</corr></choice><note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Последние два слова написаны неразборчиво.</note> вам кланяются.</p>
<p id="b25407dc-e015-447d-b3a4-db7d7746f167" rend="right">Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="db6f0b84-4454-4ffd-9b0c-8bf2c9bf0242" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Ст. Графская, Козловс[ко-] Вор[онежской] железн. дор. Хутор на Грязнуше. Александру Ивановичу Эртелю.</p>
<comments><p id="93f50916-14ee-4b41-97b8-3e4b7e96a919" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано без обращения и подписи в журнале «Голос минувшего» 1913, 1, стр. 173. Дата определяется почтовым штемпелем и записью в Дневнике Толстого 15 января (см. т. 51, стр. 11).</p>
<p id="0be50ade-bd23-4680-8760-ecffae0a4480" rend="petit left">Александр Иванович Эртель (1855—1908), писатель. См. о нем т. 63, стр. 285—286.</p>
<p id="5eabe919-88f7-448c-9e71-08391dac85d3" rend="petit left">Письмо Эртеля, на которое отвечает Толстой, неизвестно. В. Г. Чертков в письме от 19 октября 1889 г. предложил Эртелю составить для «Посредника» исторический очерк о Наполеоне I.</p>
<p id="bb1d69be-3639-4f89-a58d-edd3504aa438" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Comte de Las-Cases, «Mémorial de Sainte Hélène» (Граф Лас-Каз, «Дневник на острове св. Елены»). Первое издание вышло в Париже в 1822—1823 гг. По свидетельству С. А. Толстой, отмеченному в составленном В. Ф. Булгаковым списке книг яснополянской библиотеки, данное сочинение служило Толстому материалом для работы над «Войной и миром» «более, чем что-либо другое».</p>
<p id="e40a67c2-4b2d-491f-8351-4f0389783d14" rend="petit left"><hi>2</hi> O’Meara, «Napoleon in exile or a voice from St. Helen», London 1822 (O’Meapa, «Наполеон в изгнании, или голос со св. Елены»).</p>
<p id="2ba9bfd9-12ad-452c-b09e-32ba008abb1a" rend="petit left"><hi>3</hi> [мнимого]</p>
<p id="ca0f1ba7-7c40-44df-82bf-e1a56389947e" rend="petit left"><hi>4</hi> Николай Ильич Стороженко (1836—1906), профессор истории литературы, исследователь Шекспира. См. тт. 64 и 67. Стороженко <hi style="opdelimiter">предполагал</hi><hi style="opnumber">5</hi> <hi style="npnumber">6</hi><hi style="npdelimiter">напечатать</hi> повесть Толстого «Крейцерова соната» в сборнике «В память</p>
<p id="c3a9df98-2d9c-4c3c-9f5f-e4e75c65468f" rend="petit left">С. А. Юрьева». Попытка эта окончилась неудачей. См. т. 27, стр. 592.</p>
<p id="974eea34-6ef9-4ec7-9b01-50a49f125966" rend="petit left"><hi>5</hi> В сентябре 1889 г. Эртель по предложению В. Г. Черткова приступил к переложению статьи о Будде, составленной В. Г. Чертковым. Часть работы Эртелем была выполнена, но до конца не была доведена.</p>
<p id="227e4d43-3e2b-4ffb-b401-4abe4d3fc470" rend="petit left"><hi>6</hi> Последние два слова написаны неразборчиво.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
