<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №37. В. В. Арсеньевой и Ж. Вергани.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в Б. I, 3, стр. 340—343.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Петербург</placeName>
                   <date when="1856-11-17">1856 г. Ноября 17.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Арсеньева Валерия Владимировна</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Вергани Женни (m-lle Vergani)</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">37</number></xenoData>

              <text xml:id="V.V.ArsenevojiZH.Vergani_37">
	<body><div>
		<opener index="false">
37. В. В. Арсеньевой и Ж. Вергани.
1856 г. Ноября 17. Петербург.</opener>
<p id="62bc67ef-23d8-47fe-a158-8b631585f568" rend="right">17 Nоября.</p>
<p id="32d3ffc7-67b5-420e-b890-2462a7a34ecb" rend="left">Я не лгал в последнем письме говоря, что чувствую себя совершенно к Вам равнодушным. Т. е. равнодушным совсем я не был, а думал реже и когда думал, то думал со злобой, что именно и доказывало, что я не был равнодушен. И во всем виновата отвратительная почта! Я нынче получил ваши оба письма,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Эти письма В. В. Арсеньевой неизвестны.</note> оба письма милые, добрые, честные, в которых многое меня сильно душевно порадовало и кой-что не понравилось, о чем я и говорить не стану. Простите меня за мое последнее и предпоследнее письма; они оба писаны<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В автографе ошибочно:</hi> писано.</note> под влиянием глупого чувства, от которого во мне теперь осталось только воспоминание. Они выражены с злостью, но от содержания их я не отрекаюсь. Я теперь совершенно спокойно и благоразумно смотрю на вас (не сердитесь за это) и все-таки вижу в вас очень и очень хорошую барышню, с которой я бы был счастлив, ежели бы мог быть другом. — Мне кажется иногда, что уже и теперь я имею право назвать вас милый друг Валеринька (как вам подписала Женичька),<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Евгения Владимировна Арсеньева.</note> но ежели это неправда, ведь это грех и бесчестно. — Ежели я скажу, что эта соната хороша, а потом скажу, что она гадкая, от этого никому никакой беды не будет; но ежели я скажу вам, что вы мне друг, и это неправда, а вы поверите этому, то ведь вам нехорошо будет, и мне тоже будет нехорошо, ежели я буду верить вашим словам, которым вы цену и значенье которых вы сами не знаете. —</p>
<p id="9c5a6339-f7ca-4205-83e9-9d34a4e59be5" rend="left">Но будет об этом, скажу вам, что меня особенно заняло в ваших письмах. Ваши письма очень, очень мне были радостны, повторяю вам, и они были такие, какие я ожидал — прямые, честные; продолжайте так, не бойтесь самым нелепым образом выразить мне мысль, которая придет вам. Всё, что вы скажете, я растолкую себе гораздо лучше, чем то, про что вы промолчите. Вы знаете мой характер сомнения во всём, который не <hi style="opdelimiter">есть</hi><hi style="opnumber">111</hi> <hi style="npnumber">112</hi><hi style="npdelimiter">следствие</hi> характера, но известной степени развития. Знаете, что ничто не дается даром. Ежели я понимаю больше вещей, чем Гимбут,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Карл Федорович Гимбут.</note> то зато уж я не имею той свежести чувства, как он. У меня невольно во всякой вещи существуют pour et contre.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> [за и против.]</note> Я во всём в мире сомневаюсь, исключая в том, что добро — добро, и этим одним меня можно держать на веревочке. Ежели бы Иисус Христос меня жарил на огне, я бы богохульствовал, может быть, но никогда бы не посмел сказать, что <choice original_editorial_correction="И[исус]"><sic>И</sic><corr>Иисус</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Х[ристос]"><sic>Х</sic><corr>Христос</corr></choice> нехорош. Нравственное добро, т. е. любовь к ближнему, поэзия, красота, что всё одно и то же — одно, в чем я никогда не сомневаюсь и перед чем я преклоняюсь всегда, хотя почти никогда не пратикирую. И я к вам имею влеченье, потому что мне кажется, что вы можете быть <hi>добры</hi>, как я понимаю это слово. Но вам скучна эта философия. Напрасно вы сердитесь на тетиньку.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Т. А. Ергольская.</note> Это доказывает, что вы молоды и неопытны и не можете быть беспристрастны. Ее сухость к вам меня тронула. Я вам говорил не раз, что она вас любит и спит и видит, чтобы назвать вас своей племянницей. Но перед отъездом я ей говорил, какие наши отношения — чисто дружеские, ничем не связанные, и что я еду, чтобы испытать себя. Она сердилась, зачем я еду в <choice original_editorial_correction="Петер[бург]"><sic>Петер</sic><corr>Петербург</corr></choice>, а не в Церковь, и говорила: encore des épreuves.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> [еще <hi style="opdelimiter">испытания.]</hi><hi style="opnumber">113</hi></note> Но она любит и меня и вас, и ей больно бы было, чтобы я поступил бесчестно по ее понятиям, в отношении вас, т. е. monter la tête a une jeune personne,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> [вскружить голову молодой девушке,]</note> и больно, что вас это заставит страдать; вследствие этого она, не надеясь на мое постоянство, хочет вам сделать менее чувствительным удар, по ее понятиям, который вас ожидает. — Она душка! надо только вникнуть в ее простодушные и милые расчеты с самой собой, которые она всю свою жизнь делает на основании любви и самоотвержения. Она прелесть. А вы восторгаетесь Наташей.<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Н. П. Охотницкая.</note> Наташа добрая, но пустая голова, немножко подленькая натурка и без правил, с которой вы можете находить удовольствие только потому, что она льстит вашему чувству, но которой contact я бы не желал вам. — Занятия ваши радуют меня, но мало, ей Богу мало, вечера пропадают, принуждайте себя................. точки означают разные нежные имена, которые я даю вам мысленно, умоляя вас больше работать. Вы мельком говорите в одном месте, что вы читали с наслаждением. Что с наслаждением? и как понимали? Это мне ужасно интересно. На середной бал,<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Бал, повидимому, был в Туле в Благородном собрании.</note> однако, вам <hi style="opdelimiter">бы</hi><hi style="opnumber">112</hi> <hi style="npnumber">113</hi><hi style="npdelimiter">не</hi> мешало поехать. Вам самим должно быть интересно испытать себя. Сделайте это, г.......,<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Судя по последующим письмам, расшифровывается: голубчик.</note> и напишите искренно ваши впечатления. Я почти не испытывал себя, т. е. никого не видал женщин, нигде не был и la main sur la consciens,<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> [положа руку на сердце,]</note> могу сказать, что в эти 3 недели ни одна женщина не обратила моего внимания нисколько. Зато вашей главной соперницей — литературой — во всё это время я занимался много и с удовольствием. Написал маленький рассказ в Библиотеку<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> «Библиотека для чтения» — ежемесячный журнал, основанный в 1834 г. О. И. Сенковским и сначала издававшийся А. Ф. Смирдиным. Редакторами его после Сенковского были А. В. Сарчевский и А. В. Дружинин.</note> и готовлю другой в <choice original_editorial_correction="О[течественные]"><sic>О</sic><corr>Отечественные</corr></choice> <choice original_editorial_correction="З[аписки]"><sic>З</sic><corr>Записки</corr></choice>. У меня хорошенькая, тихая квартерка, стоят фортепьяно, и наши перья с <choice original_editorial_correction="И[ваном]"><sic>И</sic><corr>Иваном</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[вановичем]"><sic>И</sic><corr>Ивановичем</corr></choice><note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> Переписчик И. И. Сахаров.</note> скрыпят от утра до вечера. Хотел я вам продолжать письмо о образе жизни <choice original_editorial_correction="Храп[овицких]"><sic>Храп</sic><corr>Храповицких</corr></choice>, но мне пришло в голову — продолжайте вы: как, где, что они должны делать, а я все-таки напишу свое мнение. Г......., не бойтесь говорить свое мнение. Ежели вы ошибаетесь, то мило, как честная, любящая натура. Портрет<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false"> В письме от 2 ноября Толстой просил В. В. Арсеньеву прислать ему свой портрет.</note>, боюсь, не скоро придет из Москвы, но целую ручки за него у тех, кому я обязан. Свою рожу изображу и пошлю завтра<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false"> Какой портрет Толстого был послан В. В. Арсеньевой, не установлено.</note>. Прощайте, Христос с вами . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .Женичку обнимаю, ежели она позволяет сделать это мысленно, а на ее иероглифы, которые я в одну минуту разобрал по слову Valérie, которое мне несколько знакомо, я отвечаю: Ah, si je pouvais croire!!!!!!!<note xml:id="note17" resp="volume_editor" index="false"> [Ах, если бы я мог верить!!!!!!!]</note></p>
<p id="1353485c-b8f2-49dc-bd70-503c27667f59" rend="left">Здоровье мое хорошо.</p>
<p id="1c057d7b-fc5a-4fef-abdc-bcc433136410" rend="left">Адрес: на углу б. Мещанской и Вознесенской, <choice original_editorial_correction="д[ом]"><sic>д</sic><corr>дом</corr></choice> Блуме. —</p>
<p id="f60d75cb-9f80-47c5-9fd8-f05d00371499" rend="left">Chère et délicieuse, triple délicieuse M-lle Vergani, écrivez mois encore sur le sujet qui m’intéresse: la santé, la disposition d’esprit de M-lle D. et surtout les hyérogliphes, c’a fait tant de bien à M-r Chrap. d’autant plus que ce M-r s’imagine que vous avez un peu d’affection pour lui et que vous connaissez à fond M-lle D. Chrap. vous assure de sa véritable et sincère affection.<note xml:id="note18" resp="volume_editor" index="false"> [Дорогая и прелестная, трижды прелестная г-жа Вергани, напишите мне еще о предмете, который меня интересует: здоровье, расположение духа г-жи <choice original_editorial_correction="Д[ембицкой]"><sic>Д</sic><corr>Дембицкой</corr></choice> и особенно иероглифы, которые принесли столько добра г-ну <choice original_editorial_correction="Храп[овицкому]"><sic>Храп</sic><corr>Храповицкому</corr></choice>, тем более, что этот господин воображает, что вы его немного любите и что вы в совершенстве знаете г-жу <choice original_editorial_correction="Д[ембицкую]"><sic>Д</sic><corr>Дембицкую</corr></choice>. <choice original_editorial_correction="Храп[овицкий]"><sic>Храп</sic><corr>Храповицкий</corr></choice> уверяет вас в своей истинной и искренней привязанности.]</note></p>
<comments><p id="6ce2bf68-b888-49c2-9ecd-7da90b4c4ab5" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в Б. I, 3, стр. 340—343.</p>
<p id="7d96a408-052f-4a25-9816-0bdd7ee9b9c9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Эти письма В. В. Арсеньевой неизвестны.</p>
<p id="f7c835dc-b431-4855-bc59-9cd60ab7c579" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>В автографе ошибочно:</hi> писано.</p>
<p id="a5e28efd-458d-4c86-b7ee-ef1b507345ed" rend="petit left"><hi>3</hi> Евгения Владимировна Арсеньева.</p>
<p id="cf558269-7446-4138-9e55-6c6fc71002fa" rend="petit left"><hi>4</hi> Карл Федорович Гимбут.</p>
<p id="c8c76089-ce67-40b5-928d-44450b871858" rend="petit left"><hi>5</hi> [за и против.]</p>
<p id="a7833fc3-5e8e-4e44-96d9-8122e6ab9974" rend="petit left"><hi>6</hi> Т. А. Ергольская.</p>
<p id="4887c900-7073-44ab-a5fd-80f2c3be8e97" rend="petit left"><hi>7</hi> [еще <hi style="opdelimiter">испытания.]</hi><hi style="opnumber">113</hi></p>
<p id="4ceb4522-3d2a-47a3-b80f-c69578743d64" rend="petit left"><hi>8</hi> [вскружить голову молодой девушке,]</p>
<p id="63c5fb6a-8e8c-4788-bdad-9904be7acb19" rend="petit left"><hi>9</hi> Н. П. Охотницкая.</p>
<p id="0c8cb86a-6a6d-4480-956e-1fa6de4b6a7f" rend="petit left"><hi>10</hi> Бал, повидимому, был в Туле в Благородном собрании.</p>
<p id="dd9be13b-3c6d-4242-ae16-9b597ada7780" rend="petit left"><hi>11</hi> Судя по последующим письмам, расшифровывается: голубчик.</p>
<p id="3cc95b0a-05fd-490e-b638-88f8a31be9fe" rend="petit left"><hi>12</hi> [положа руку на сердце,]</p>
<p id="81056e9e-a181-42a1-a3c5-6185488cca11" rend="petit left"><hi>13</hi> «Библиотека для чтения» — ежемесячный журнал, основанный в 1834 г. О. И. Сенковским и сначала издававшийся А. Ф. Смирдиным. Редакторами его после Сенковского были А. В. Сарчевский и А. В. Дружинин.</p>
<p id="5ceb38d5-1b7a-430a-af28-f9f2049b3fe5" rend="petit left"><hi>14</hi> Переписчик И. И. Сахаров.</p>
<p id="de78f530-8171-467b-8b0e-cbf6e83807b2" rend="petit left"><hi>15</hi> В письме от 2 ноября Толстой просил В. В. Арсеньеву прислать ему свой портрет.</p>
<p id="c4f5867b-76f1-4f0e-8bba-5f86fe1b0c31" rend="petit left"><hi>16</hi> Какой портрет Толстого был послан В. В. Арсеньевой, не установлено.</p>
<p id="69f11ddc-f53b-456d-a5fd-2e264ac68abe" rend="petit left"><hi>17</hi> [Ах, если бы я мог верить!!!!!!!]</p>
<p id="04beb1db-13cc-4112-b7a9-4af4be0e72a7" rend="petit left"><hi>18</hi> [Дорогая и прелестная, трижды прелестная г-жа Вергани, напишите мне еще о предмете, который меня интересует: здоровье, расположение духа г-жи <choice original_editorial_correction="Д[ембицкой]"><sic>Д</sic><corr>Дембицкой</corr></choice> и особенно иероглифы, которые принесли столько добра г-ну <choice original_editorial_correction="Храп[овицкому]"><sic>Храп</sic><corr>Храповицкому</corr></choice>, тем более, что этот господин воображает, что вы его немного любите и что вы в совершенстве знаете г-жу <choice original_editorial_correction="Д[ембицкую]"><sic>Д</sic><corr>Дембицкую</corr></choice>. <choice original_editorial_correction="Храп[овицкий]"><sic>Храп</sic><corr>Храповицкий</corr></choice> уверяет вас в своей истинной и искренней привязанности.]</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
