<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 129. И. С. Проханову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии. Датируется на основании почтового штемпеля получения на конверте письма адресата: «Тула, 15/ІХ 1896», предположительно второй половиной сентября.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1896-09-16" notAfter="1896-09-30">1896 г. Сентября вторая половина.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Проханов Иван Степанович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">129</number></xenoData>

              <text xml:id="I.S.Proxanovu_129">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 129. И. С. Проханову.
1896 г. Сентября вторая половина. Я. П.
</opener><p id="b9542543-a461-4dac-a8b9-aac3c8cdeab7" rend="left">Очень благодарен вам за присылку «<hi>Беседы</hi>»<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> «Беседа» — орган сектантов-штундистов, издававшийся в то время в Лондоне.</note> и за книжку о гонениях, которую вы обещаете прислать мне. Простите меня, пожалуйста, за то, что не буду отвечать по пунктам на ваши вопросы. Это слишком трудно и требует времени, которого у меня нет. Отвечу на один лишь пункт, предполагая, что ответ этот отчасти отвечает и на все другие, а именно: возможно ли общение с людьми, разнящимися во взглядах. Общение людей возможно только в истине. Вся духовная деятельность людей есть не что иное, как стремление к такому общению или истине, и потому я никак не могу допустить, чтобы люди, ищущие общения и истины, могли в чем-либо безнадежно разниться. Разниться могут только люди, которые вперед говорят, что они утверждают божественность Христа и пр. Такие люди <hi style="opdelimiter">сами</hi><hi style="opnumber">155</hi> <hi style="npnumber">156</hi><hi style="npdelimiter">отказываются</hi> от того общения, которое, по моему мнению, составляет главное дело жизни. И потому вопрос поставлен неправильно. Я очень хорошо помню вас и вашего товарища и. с удовольствием вспоминал ваше посещение.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Проханов напоминал в своем письме о том, как он, вместе со своим товарищем Ставцевым, только что окончившим курс Технологического института, весной 1893 г. был у Толстого в Ясной Поляне.</note> Простите меня, но не мог не высказать, что очень сожалею о том рабстве доверия, в которое вы себя отдали людским суждениям.</p>
<p id="b31e1fa3-3994-496a-886a-3c5019845ecc" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="0669bf64-2c58-41b0-ba29-0a0f9a944476" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии. Датируется на основании почтового штемпеля получения на конверте письма адресата: «Тула, 15/ІХ 1896», предположительно второй половиной сентября.</p>
<p id="0bd8a78c-752c-4903-af70-6091d3d78519" rend="petit left">Иван Степанович Проханов (р. 1868) — организатор Общины евангельских христиан и редактор-издатель сектантских журналов «Утренняя звезда» и «Духовный христианин». С Толстым познакомился в 1893 г. В 1896 г. Проханов жил в Лондоне и принимал участие в журнале «Беседа».</p>
<p id="a458d127-0376-4375-bc67-aea26754f42a" rend="petit left">Ответ Проханову на письмо от 5/17 сентября 1896 г., в котором он задавал Толстому ряд вопросов, касающихся организации сектантства.</p>
<p id="b99ac814-6404-40e7-9bac-5fd12abb22f2" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> «Беседа» — орган сектантов-штундистов, издававшийся в то время в Лондоне.</p>
<p id="6a520679-da9e-4cc8-b005-98aa684ce117" rend="petit left"><hi>2</hi> Проханов напоминал в своем письме о том, как он, вместе со своим товарищем Ставцевым, только что окончившим курс Технологического института, весной 1893 г. был у Толстого в Ясной Поляне.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
