<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №654. С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1896-09-09">1896 г. Сентября 9.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">654</number></xenoData>

       <text xml:id="a9_654">
	<body><div>
		<opener index="false">
654.
1896 г. Сентября 9. Я. П.</opener>
<p id="68abf67c-f3d4-4600-89e6-5f16b4cb1042" rend="left">Хотя письмо это и не попадет к тебе раньше понедельника вечером, а теперь суббота вечер, я всётаки пишу тебе, милая Соня, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> очень думаю о тебе, чувствую тебя. <hi style="opdelimiter">Как</hi><hi style="opnumber">254</hi> <hi style="npnumber">255</hi><hi style="npdelimiter">ты</hi> провела эти дни? Что главная твоя забота — Миша?<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> См. письмо С Л. Толстой от 4 <hi>на</hi> 5 сентября (ПСТ, стр. 646).</note> Надеюсь, хорошо. От тебя было одно маленькое письмецо с грустным известием о Мещеринове. Как очевидно он сам погубил себя, и уже был не вполне нормален, когда, не переставая, через силу работал свою глупую работу.<hi>2 </hi>— Как мне хочется знать всё про тебя: очень ли ты волнуешься? как? что огорчает тебя и что радует? Дай Бог, чтоб больше было радостного и, главное, чтобы ты ни на что не сердилась. Ты спорила со мной, а я всё таки говорю, что всё житейское так неважно, и всё духовное, т. е. своя доброта, так важно, что нельзя позволять неважному расстроивать важное. Девочки по прежнему — хороши. Таня дурно спит (у ней всё нет); молодые всё милы (нынче она лежит). — Но многого от них нельзя и не должно ждать. Они оба очень дети. Андрюша всё мало дома, хотя худого не знаю. Нынче он ездил в Тулу и вернулся рано и хорош. Саша учится, и Таня занимается ею. Стасов кричит.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В Ясной Поляне гостил В. В. Стасов.</note> Хотел завтра ехать, но решил остаться еще на день. В нем много доброты и настоящая любовь к искусству и понимание его. Я здоров, хотя еще не позволяю себе распуститься. Вчера ездил верхом в Житовку к погорелым, нынче к Володе (Шеншину)<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Владимир Николаевич Шеншин — полковник, владелец имения Судаково.</note> и Рису,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Директор Бельгийского чугунолитейного завода па Косой горе.</note> чтоб поместить у них Старшину. Володю не застал, он был в Туле. Погода не хороша, дождь и грязно, но не холодно, и вечера оба последние были без дождя. Я очень занят своей работой, всё бьюсь над одним местом о грехах: вчера как будто уяснил, нынче опять всё искромсал и спутал.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> «О грехах» — вторая часть трактата Толстого «Христианское учение». См. т. 31.</note> Хочется писать другое, но чувствую, что должен работать над этим, и думаю, что не ошибаюсь по спокойствию совести, когда этим занят, и неспокойствием, когда позволяю себе другое. Это большое благо иметь дело, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> не сомневаешься. И у меня есть это счастье. Если кончу, то в награду займусь тем, что начато и хочется.</p>
<p id="857dbe08-6ecb-4794-a44c-e7fe6bdf7074" rend="left">Как твоя музыка? Я думаю, теперь в Москве, после трудов и в одиночестве, она еще больше тебя успокаивает.</p>
<p id="6126aa85-7d9d-4266-8768-c6f8718cb903" rend="left">Письмо к тебе было только от Е. П. Раевской.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Письмо не сохранилось.</note> Да, вели выслать собрание сочинений мне для Зисермана<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Арнольд Львович Зисерман (1824—1897) — военный писатель, сосед Толстых. Толстой получал от него материалы для «Хаджи-Мурата». См. т. 35.</note> или при случае перешли. Прощай, душенька, целую тебя и Мишу.</p>
<p id="fb9cc992-707b-4c11-8428-90bdabc640a8" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="73f16a30-0f9d-41bb-9d62-63253f95d53e" rend="left">Ты была такая кроткая, любящая, милая последние дни, и я тебя всё такой <hi style="opdelimiter">вспоминаю.</hi><hi style="opnumber">255</hi></p>
<comments><p id="bae2c82f-bb7f-4fa8-a57e-87d6598a4e2d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi> См. письмо С Л. Толстой от 4 <hi>на</hi> 5 сентября (ПСТ, стр. 646).</p>
<p id="d8596c9e-315d-486b-b3ba-d4fe8917ced7" rend="petit left"><hi>2</hi> Там же С. Л. Толстая писала: «Ужасное известие, что умер Мещеринов, муж Верочки, сумасшедшим под конец». Александр Григорьевич Мещеринов — муж двоюродной сестры С. А. Толстой, Веры Вячеславовны, рожд. Шидловской, офицер генерального штаба.</p>
<p id="451b3e81-b676-4d2d-8115-8ecdb191134d" rend="petit left"><hi>3</hi> В Ясной Поляне гостил В. В. Стасов.</p>
<p id="32a3f96c-1c5e-4f38-ad9a-266c2b674fe5" rend="petit left"><hi>4</hi> Владимир Николаевич Шеншин — полковник, владелец имения Судаково.</p>
<p id="9cf97c1e-1ba4-4b1d-a588-7eaedf69d734" rend="petit left"><hi>5</hi> Директор Бельгийского чугунолитейного завода па Косой горе.</p>
<p id="51f9ca07-27f9-4319-a947-4ac237116664" rend="petit left"><hi>6</hi> «О грехах» — вторая часть трактата Толстого «Христианское учение». См. т. 31.</p>
<p id="9641257c-b324-4f37-afec-dab6310060de" rend="petit left"><hi>7</hi> Письмо не сохранилось.</p>
<p id="47e2596d-4268-4976-a8eb-c3524325378c" rend="petit left"><hi>8</hi> Арнольд Львович Зисерман (1824—1897) — военный писатель, сосед Толстых. Толстой получал от него материалы для «Хаджи-Мурата». См. т. 35.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
