<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 346. С. Т. Семенову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1889-04-10">1889 г. Апреля 10.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Семенов Сергей Терентьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">346</number></xenoData>

              <text xml:id="S__T__Semenovu_346">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 346. С. Т. Семенову.
1889 г. Апреля. 10. Москва.
</opener>
<p id="a7f4d1b8-1e3a-43d8-81e3-7e3fad7c1cad" rend="Obrashenie left">Дорогой Сергей Терентьевич,</p>
<p id="3f8ea300-3c9f-436b-9d03-362d677fe4fe" rend="left">Получил оба ваши хорошие письма с последними рукописями,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Повести С. Т. Семенова: «Немилая жена» (издана «Посредником». М. 1891) и «Назар Ходаков» (напечатана не была).</note> я их еще не прочел, прочтя пошлю их <choice original_editorial_correction="Ч[ерткову]"><sic>Ч</sic><corr>Черткову</corr></choice> и напишу вам, теперь же, главное, хочу ответить на ваш вопрос о деньгах и семье. Напрасно вы меня, друг мой, спрашиваете о том, ответ на что для вас столь же доступен, сколько и для меня; ответ находится в учении истины, в учении Христа. Ведь, кажется, не может быть для вас сомнения в том, что деньги есть средство пользования трудами других людей, есть безличное рабство, и потому для христианина, желающего жить и трудиться для других, не может не быть тяжелым и мучительным (противоречие с его основой жизни) пользование деньгами. И потому христианин старается уменьшить свои потребности, сделать себя нужным для других, так чтобы его малые потребности удовлетворялись бы без денег или <hi style="opdelimiter">при</hi><hi style="opnumber">241</hi> <hi style="npnumber">242</hi><hi style="npdelimiter">наименьшем</hi> посредстве денег. Так это для одного, но так ли это для христианина, имеющего семью? Я думаю, что семья нисколько не изменяет этого. Как одиноким я старался уменьшить свои потребности и сделать себя нужным и приятным другим, так и семейным я буду стараться делать то же самое, внушая то же моей семье. Но семья моя не хочет уменьшать своих потребностей, хочет увеличивать их и не хочет делать себя нужной и полезной другим, а хочет деньгами, т. е. силой заставить других служить себе. Что мне делать? На этот вопрос ответить может только тот, кому он поставлен, и то не на словах, а делом, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> только тот, перед кем стоит этот вопрос, знает, с одной стороны, силу своей веры в учение истины и с другой — силу своей личной привязанности к семье и к ее требованиям. Из этих двух, почти <choice><reg>противоположных</reg><orig>противуположных</orig></choice> сил выйдет среднее. Вот так: если за две веревки тянуть что-нибудь, например <hi>[см. вклейку между стр. 240 и 241],</hi> то, что тянут, пойдет посредине вот так <hi>[см. вклейку между стр. 240 и 241]</hi>. Так будет в действительности. Если же вы спрашиваете меня, как поступать, то я не могу ответить о том, как подготовить себя к наилучшему поступку. И отвечаю так: сила привязанности личности, мирская сила соблазна не может быть сама собой уменьшена, она дана нам с рождением и воспитанием, но другая сила — сила веры или разумного сознания, может быть увеличена обращением силы жизни на нее. И вот это-то надо делать. Надо стараться делать так, чтобы эта сила так увеличилась, чтобы другая стала ничтожна в сравнении с ней и чтобы направление поступка приблизилось к первой линии так <hi>[см. вклейку между стр. 240 и 241].</hi> Вы говорите: бросить ли семью и работать на других? Не знаю. Думаю, что бросать семью не нужно, но решить это можете только вы сами, и то только тогда, когда вы всей душой будете стремиться к тому, чтобы исполнить волю бога вполне. Никто из живых людей никогда не исполнит волю <choice original_editorial_correction="б[ога]"><sic>б</sic><corr>бога</corr></choice> вполне. Но из того, что мы будем видеть и знать, что вполне воля <choice original_editorial_correction="б[ога]"><sic>б</sic><corr>бога</corr></choice> не исполняется, не следует то, что надо вперед задаваться мыслью исполнять волю <choice original_editorial_correction="б[ога]"><sic>б</sic><corr>бога</corr></choice> не вполне, а отчасти (это самый и обычный и ужасный грех людской), а напротив, постоянно и всегда стремиться к тому, чтобы исполнить ее вполне. Ищите <choice original_editorial_correction="ц[арствия]"><sic>ц</sic><corr>царствия</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ожия]"><sic>б</sic><corr>божия</corr></choice> и правды его, а остальное приложится. Знаю, что семейный человек всегда <hi style="opdelimiter">между</hi><hi style="opnumber">242</hi> <hi style="npnumber">243</hi><hi style="npdelimiter">двух</hi> зол: одно зло, исполняя требования семьи, добывать деньги для нее, для прихотей, суеверий; другое зло — нарушить любовь семьи, не исполняя этого. Выбрать средний путь нельзя вперед, можно одно в этой задаче: искать одного, исполнения своей жизнью воли бога. В этих задачах мне всегда помогала мысль о том, как бы я разрешил это затруднение, если бы я знал наверное, что нынче умру.</p>
<p id="5b3738a2-f801-47be-a953-9f8056fef513" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="a3fc8e7f-fbfc-41aa-b98b-b8e36f3f26c2" rend="left">Рукописи я ваши прочел. Немилая жена лучше, но еще грубо. Другая тоже имеет этот же недостаток и вся слабее. Я их посылаю обе Черткову.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> См. т. 86, № 220.</note></p>
<comments><p id="e3986f4e-e3a7-4cca-83bc-52a27d4f57c5" rend="Textpetit_otstup left">Датируется содержанием и записью в Дневнике Толстого 10 апреля (см. т. 50).</p>
<p id="7bcb19bc-4c5a-4efd-b098-e2a0b3b0744b" rend="petit left">Письма С. Т. Семенова, на которые отвечает Толстой, неизвестны.</p>
<p id="fdeda1ce-5a91-4b93-80a3-4f38b59a7128" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Повести С. Т. Семенова: «Немилая жена» (издана «Посредником». М. 1891) и «Назар Ходаков» (напечатана не была).</p>
<p id="16712391-22dc-4741-bdfb-1f5fc3b536d4" rend="petit left"><hi>2</hi> См. т. 86, № 220.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
