<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 171. И. И. Горбунову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1906-03-20">1906 г. Марта 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Горбунов Иван Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Горбунова от 17 марта 1906 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">171</number></xenoData>

              <text xml:id="I.I.Gorbunovu_171">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 171. И. И. Горбунову.
1906 г. Марта 20. Я. П.</opener>
<p id="5cc841c5-eb28-490c-be5f-c40b8efd0385" rend="left">Ваше письмо одно из тех немногих, на <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> я считаю своим долгом и радостью отвечать, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> чувствую в них серьезность и искренность. На вопрос ваш вы бы могли найти мой ответ во многих моих писаниях и в особенности в той книжечке, которую посылаю вам.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Л. Н. Толстой, «Для чего мы живем? Мысли о смысле жизни». Собрал В. Г. Чертков, изд. «Посредник», М. 1906.</note> Но мне хочется прямо ответить вам, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> в вашем письме есть очень характерные черты, указывающие на источник того недовольства своим положением и почти отчаяния (состояния, общего очень многим), в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> вы находитесь. Вы пишете: «Я не вижу в последствиях нашего совершенствования ничего неизмеримо высокого и святого, за осуществление чего на земле следовало бы принести в жертву жизнь всех людей». Да кто вам сказал, что вы можете видеть, понимать цель существования всего? Напротив, вам ясно сказано всем вашим существом, что вы бесконечная малая часть чего-то бесконечно большого и что поэтому вы ни в каком случае не можете знать цели существования всего и вас самих. То, что всё вам представляется во времени и пространстве (откуда и понятие о бесконечности), ясно показывает вам недостаточность ваших познавательных способностей. Познать цель <choice original_editorial_correction="существован[ия]"><sic>существован</sic><corr>существования</corr></choice> мира и вас ясно, что вы не можете, но зато вы ясно можете понять, что самое понятие цели есть понятие человеческое, понятие слабости, ограниченности. И потому желание знать цель существования есть очевидное заблуждение и заблуждение гордости, несмирения, непонимания своего положения. Стремления к чему-то неизмеримому, высокому, сильному, прекрасному и самодовлеющему, о <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> вы пишете, не могут получить никакого удовлетворения и представляют из себя самое зловредное заблуждение <hi style="opdelimiter">гордости,</hi><hi style="opnumber">125</hi> <hi style="npnumber">126</hi><hi style="npdelimiter">если</hi> люди ищут своего удовлетворения во внешнем. Люди получают полное удовлетворение только тогда, когда они, смирившись, признав себя орудием высшей воли для достижения непостижимой им цели (если уже держаться человеческого понятия цели), стремятся исполнить эту волю в своем внутреннем духовном мире, всё более и более сливаясь в своей деятельности с этой высшей волей. — В этом — в освобождении себя от заблуждения гордости и сознании себя рабом божиим не только успокоение, но и неперестающее, постоянно растущее благо.</p>
<p id="4e478fb9-4f84-4931-9e1e-786c710cda6b" rend="left">Если у вас есть изданная мною книга Круг чтения, то прочтите в ней как раз нынешний день 20 марта. Там ответ на ваш вопрос.</p>
<p id="5258655a-3caf-42ee-8320-bb67deec4978" rend="left">Очень рад буду, если мои ответы удовлетворят вас и дадут вам то спокойствие, твердость и радость жизни, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> предназначены человеку, если он не ищет того, что ему несвойственно.</p>
<p id="6f373c9e-92b0-4dbe-b22b-44da15ec95f4" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="e874e5bc-579b-421a-9806-b0e40ff891f4" rend="left">20 марта 1906.</p>
<comments><p id="c86e4b44-cc95-4b5c-8706-68a4aa413f0a" rend="Textpetit_otstup left">Иван Иванович Горбунов — в 1906 г. служил в санитарном отделении Воронежской земской управы.</p>
<p id="0ba07a41-1e23-4ead-957c-2cbb571b18eb" rend="petit left">Ответ на письмо Горбунова от 17 марта 1906 г.</p>
<p id="04e49aa8-5864-44bd-ae02-46090bf4f12d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Л. Н. Толстой, «Для чего мы живем? Мысли о смысле жизни». Собрал В. Г. Чертков, изд. «Посредник», М. 1906.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
