<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*454. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1897-06-21">1897 г. Июня 21.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">454</number></xenoData>

       <text xml:id="iyunya21_454">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 454.
1897 г. Июня 21. Я. П.</opener>
<p id="c9fb6a59-db2f-46a8-80b4-1345a43708cb" rend="left">В два дня пишу вам 3-е письмо, милые друзья. Пишу определенно во <choice original_editorial_correction="множеств[енном]"><sic>множеств</sic><corr>множественном</corr></choice> числе, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> обращаюсь к обоим, имею в виду обоих, прочтя только теперь письма ваши к <choice original_editorial_correction="Ив[ану]"><sic>Ив</sic><corr>Ивану</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Мих[айловичу]"><sic>Мих</sic><corr>Михайловичу</corr></choice><note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Письма В. Г. и А. К. Чертковых к И. М. Трегубову, находившемуся в это время в ссылке в Курляндской губ., написаны в связи с его личными переживаниями.</note> и в то же время ответ о беседе в <choice original_editorial_correction="Brotherh[ood]"><sic>Brotherh</sic><corr>Brotherhood</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ch[urch]"><sic>Ch</sic><corr>Church</corr></choice><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">[Братская церковь], община единомышленников Кенворти.</note> о том же предмете и прекрасное письмо к St. John’y Eliya...<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Письмо Э. Пиккард к Син-Джону от 11 июня 1897 г. об отношениях между полами. Копия письма хранится в ГМТ.</note> — не разобрал фамилию. Пишу, чтоб сказать, какое впечатление произвело всё это на меня и чтò мне думалось по этому поводу. Впечатление самое хорошее: очевидно, это всё люди, для <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> вопросы нравственные — вопросы жизни. Я всегда думал, что один из вернейших признаков серьезности отношения к <choice original_editorial_correction="нравствен[ным]"><sic>нравствен</sic><corr>нравственным</corr></choice> вопросам — это строгость к себе в половом вопросе. И вы, <choice original_editorial_correction="В[ладимир]"><sic>В</sic><corr>Владимир</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]"><sic>Г</sic><corr>Григорьевич</corr></choice>, и Галя в письме к <choice original_editorial_correction="Ив[ану]"><sic>Ив</sic><corr>Ивану</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Мих[айловичу]"><sic>Мих</sic><corr>Михайловичу</corr></choice>, и Еliуа, и Kenvorthy<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Речь Кенворти на собрании руководимой им общины о любви и браке. Чертков в письме от 13 июня сообщал Толстому, что пошлет ему в ближайшее время запись этой речи. См. письма №№ 455 и 456.</note> все сказали существенное по этому вопросу, и мне кажется, что милый St. John согласится с вами.</p>
<p id="0af716da-9fc9-4bce-94ed-f98720e85fff" rend="left">Соблазн, в <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> он впал, очень понятный и свойствен именно таким честным, правдивым натурам, каким я его воображаю. Отношения установились, и ему хотелось ничего <hi style="opdelimiter">не</hi><hi style="opnumber">35</hi> <hi style="npnumber">36</hi><hi style="npdelimiter">скрывать,</hi> а прямо и открыто признать их, придав им характер духовности. Я вполне понимаю его мысль: воспользоваться тем душевным подъемом, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> дает влюбленность, для того, чтобы этот подъем употребить на дело божие. Это возможно, и я думаю, что энергия людей, находящихся в этом положении, может значительно повыситься и дать неожиданно кажущиеся нам большие результаты; я даже не раз видал это и знавал такие случаи, но тут страшно то, что при уничтожении влюбленности (чтò очень возможно и вероятно) вдруг не только может упасть этот подъем энергии, но и всякий интерес к делу божиему, чего тоже я видал примеры. А что случается и может случиться, доказывает то, что дело божие, служение ему не может и не должно опираться ни на что, а всё остальное должно опираться на сознании необходимости и радости этого служения. Так можно (что тоже и часто делается) усилить энергию служения богу славой людской. И опять та же опасность охлаждения к делу божию, как только уничтожается одобрение людей. Всё это вы знаете и высказали, но я хотел только прибавить одно к тому, чтò писал вам в последнем письме о том, что я согласен с St. <choice original_editorial_correction="J[ohn]oм"><sic>Joм</sic><corr>Johnoм</corr></choice> в том, что союз мужчины и женщины хорош, когда он имеет целью совокупить служение богу и людям. (Я, очевидно, не понял St. <choice original_editorial_correction="J[ohn]’a"><sic>J’a</sic><corr>John’a</corr></choice>. Он говорил о союзе духовном, платоническом, а я говорил о браке.) Но я все-таки хочу прибавить к тому, чтò я там сказал. А именно то, что союз брачный, телесный, не то что прибавляет силы для служения, а для некоторых людей, одержимых беспокойством потребности влюбления, устраняет это беспокойство, препятствующее отдаче всех своих сил на служение, и потому, хотя целомудрие, если оно полное, есть самое выгодное условие для служения, для <choice original_editorial_correction="некот[орых]"><sic>некот</sic><corr>некоторых</corr></choice> людей брак, успокаивая их, устраняя препятствие, усиливает в них способность служения. Но при этом — вот это главное я хотел сказать — надо, чтобы люди понимали и признавали и вне брака и в браке, что способность влюбчивости и того душевного подъема, который при этом совершается, предназначена не на забаву, не на наслаждение, не на <choice original_editorial_correction="худож[ественное]"><sic>худож</sic><corr>художественное</corr></choice> творчество (многие так думают — Тургенев), не на увеличение энергии для служения богу, как думает St. John, а только на половое, брачное соединение с одним мужем и одной женой для произведения детей и взаимного освобождения от похоти. Всякое же <hi style="opdelimiter">направление</hi><hi style="opnumber">36</hi> <hi style="npnumber">37</hi><hi style="npdelimiter">этой</hi> способности на что-либо другое может только затруднять путь жизни человека, а не облегчать и не услаждать его.</p>
<p id="87422fc6-9ec4-4d8e-862d-7939c613432c" rend="left">И потому я совершенно согласен с вами, что это самый опасный соблазн, против которого нельзя быть достаточно осторожным. Но, говорят, почему же не быть дружным с лицами другого пола, так же как и с лицами одного пола? Нет никакой причины, и, чем больше мы любим, тем лучше. Но искренний и серьезный в <choice original_editorial_correction="нравствен[ном]"><sic>нравствен</sic><corr>нравственном</corr></choice> деле человек сейчас заметит, как это сделал St. John, что его отношения к тем двум женщинам были особенные. Если человек не будет себя обманывать, он всегда заметит, что сближение совершается легче, чем обыкновенно, что велосипед едет очень легко и скоро, и что не нужно тех усилий, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> нужны обыкновенно, и что потому должна быть этому причина. А как только серьезный в <choice original_editorial_correction="нравствен[ном]"><sic>нравствен</sic><corr>нравственном</corr></choice> деле человек заметит это и не желает съехать под гору, зная, что движение это всё будет усиливаться и приведет к браку или исключительному чувству, то он остановится.</p>
<p id="81e32295-f9e4-4057-9f56-36f90ad0caa5" rend="left">Пожалуйста, не читайте этого моего письма друзьям. Я пишу для вас и как попало, хотя думаю определенно то, чтò пишу.</p>
<p id="583651ee-ee35-4f00-ad60-c5b227b29dff" rend="left">Прочел я и историю Miss Pickard.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"><ref target="file:///Volume_88_iyulya15_456.xml">См. письмо № 456</ref>.</note> Мне страшно за ее искания. Неужели нет для нее ничего несомненно твердого. А если есть, то на этом твердом надо остановиться.</p>
<p id="b0c2e2e2-a522-4459-ad0f-cd5c82a9b12b" rend="left">Как ни далека она от наших православных и как ни на много выше их ее квакерские основы, и в тех основах, на <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> она воспитана, была та ложка дегтя, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> всё губит: вера в сверхъестественное. Ох, как бы мне хотелось успеть написать об этом то, чтò хочется!</p>
<p id="b2a5cd31-8c27-4155-8c48-474d1f65921f" rend="left">Я вчера получил от Кенворти хорошее письмо,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">Письмо Кенворти к Толстому от 24 июня н. с. 1897 г., в котором Кенворти писал о деятельности Черткова в Англии, о намерении издать по-английски «Христианское учение» и о проекте переселения духоборов в Америку.</note> поблагодарите его за него и попросите извинить, что не отвечаю еще ему. Как бы я счастлив был, если бы <choice original_editorial_correction="Хр[истианское]"><sic>Хр</sic><corr>Христианское</corr></choice> <choice original_editorial_correction="уч[ение]"><sic>уч</sic><corr>учение</corr></choice> послужило бы на пользу людям.</p>
<p id="ef610153-1c6b-4763-9e10-852b5cf2800c" rend="left">Рад, что он будет участвовать в английском изложении его. Он так прекрасно владеет языком, а главное так одноцентренен. Я умилился его прекрасной речью в отчете.</p>
<p id="5f472322-8dba-4671-b7e0-608c4e874bf1" rend="left">На днях напишу вам еще письмо об интересном деле, в том конверте, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> вы мне прислали.</p>
<p id="f2f4ddc2-039e-4cbf-8720-959340857f54" rend="right">Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="40529310-8afc-43b8-92bb-1bc45e7c06cd" rend="left">Работаю очень радостно. Вот-вот кончаю. Но всё сомневаюсь, и хочется поскорее <hi style="opdelimiter">освободиться.</hi><hi style="opnumber">37</hi></p>
<comments><p id="23114829-5157-4c99-b386-03f5318e956f" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">38</hi><hi style="npdelimiter">Датируется</hi> на основании слов Толстого, что он пишет «в два дня» третье письмо. Так как предыдущие два письма написаны 20 июня, то это письмо, вероятно, написано 21 июня.</p>
<p id="66cf9925-7c7a-4932-9256-65fc710dbaa8" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Письма В. Г. и А. К. Чертковых к И. М. Трегубову, находившемуся в это время в ссылке в Курляндской губ., написаны в связи с его личными переживаниями.</p>
<p id="3ff09717-0509-4a4b-9100-0b62ddda0fd3" rend="petit left"><hi>2 </hi>[Братская церковь], община единомышленников Кенворти.</p>
<p id="e48bfbb5-1d7d-4c33-966d-ef27432c4ce9" rend="petit left"><hi>3 </hi>Письмо Э. Пиккард к Син-Джону от 11 июня 1897 г. об отношениях между полами. Копия письма хранится в ГМТ.</p>
<p id="39114c07-c7c0-455c-88dd-21d87c576b33" rend="petit left"><hi>4 </hi>Речь Кенворти на собрании руководимой им общины о любви и браке. Чертков в письме от 13 июня сообщал Толстому, что пошлет ему в ближайшее время запись этой речи. См. письма №№ 455 и 456.</p>
<p id="bee20e6a-60e9-4c4a-901e-52ae3e460a30" rend="petit left"><hi>5 </hi><ref target="file:///Volume_88_iyulya15_456.xml">См. письмо № 456</ref>.</p>
<p id="47628722-2eb7-4a56-b7e8-de5f682e7196" rend="petit left"><hi>6 </hi>Письмо Кенворти к Толстому от 24 июня н. с. 1897 г., в котором Кенворти писал о деятельности Черткова в Англии, о намерении издать по-английски «Христианское учение» и о проекте переселения духоборов в Америку.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
