<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 11. А. В. Дольнеру.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ. Датируется на основании письма Дольнера, на которое отвечает Толстой, и записи в Дневнике Толстого 22 июля о написанных им письмах (см. т. 52).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-07-12">1891 г. Июля 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Дольнер Анатолий Владиславович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Дольнера от 10 июля (почт. шт.), в котором Дольнер, по просьбе организатора Общества трезвости в Одессе А. И. Ярышкина, спрашивал, получил ли Толстой письмо Ярышкина, уведомлявшего о постановлении совета одесского Общества трезвости издавать свой журнал. Кроме того, Дольнер спрашивал, советует ли Толстой издавать узко специальный журнал или помещать в нем посторонний для непосредственной цели общества материал, и просил содействия Толстого в хлопотах о разрешении журнала. В том же письме Дольнер рассказывал, что часто видится с Н. Л. Озмидовым. «Много приходится говорить с ним, — писал он. — Он как-то своеобразно смотрит на некоторые нравственные вопросы. Например, он говорит, что нравственное совершенствование должно совершаться как-то без борьбы, как это делают стоики, а как-то так, что родовые хотения подчиняют себе видовые, которые сами уничтожаются без борьбы, если они противны видовым хотениям».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">11</number></xenoData>

              <text xml:id="A.V.Dolneru_11">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 11. А. В. Дольнеру.
1891 г. Июля 12...21. Я. П.</opener>
<p id="eec0ee43-23bc-40aa-8a3d-2ebc3605e83d" rend="left">Очень рад был получить от вас известие, дорогой Анатолий Константинович,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой ошибся в отчестве Дольнера.</note> и узнать о вас, о том, как вы живете и отчасти думаете. О журнале я хотел отвечать, да ответ должен был быть отрицательный, а за другими делами я и вовсе забыл ответить. По моему мнению, журналов всяких слишком много, и все они ни на что не нужны. Издавать же журнал есть страшная, развращающая работа, на <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> нужно большую энергию, опытность и много денег. Дело же самое ни на что не нужно. Если люди имеют что сказать, то существует бесчисленное количество газет и журналов, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> не знают, чем наполнить свои столбцы. Пожалуйста, передайте это мое мнение Александру Ивановичу и попросите его извинить меня за то, что не отвечал ему.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> А. И. Ярышкин. См. т. 64, стр. 237. Толстой имеет в виду его письмо от 10 мая (почт. шт.).</note></p>
<p id="ba85ad21-1a37-489c-b7f4-42911fff86e5" rend="left">Мнение Озмидова<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Николай Лукич Озмидов (1844—1908), знакомый Толстого, в продолжение ряда лет занимавшийся перепиской и распространением его запрещенных произведений. См. т. 63, стр. 310—311.</note> о том, как почему<hi>-</hi>то не надо бороться, я знаю и не одобряю. — Человеку указан идеал добра — человек находит этот идеал в своем сердце, и истинная жизнь человека состоит в всё большем и большем приближении к этому идеалу. Инерция прошедшей жизни, страсти, слабости мешают человеку приблизиться к этому идеалу, так как же ему не бороться с привычками, страстями, слабостями?</p>
<p id="74064636-b3f7-4782-8037-17c0784ece59" rend="left">Если под этим разумеется то, что человеку не надо бороться, не зная зачем, — что человеку не надо стараться работать <hi style="opdelimiter">в</hi><hi style="opnumber">22</hi> <hi style="npnumber">23</hi><hi style="npdelimiter">темноте,</hi> а надо стараться зажечь свет и тогда работать, что человеку надо не только бороться, но и просвещать себя, уяснять идеал, увеличивать свою любовь к нему; если так, то это справедливо.</p>
<p id="39edbf9a-2292-4172-916a-e7bb3207218e" rend="left">Но борьба всегда будет: всегда, если человек движется вперед, будет состояние по отношению некоторых добродетелей, которые он приобретает, — падения, раскаяния, борьба. Без этих признаков не бывает движения вперед. У меня, по крайней мере, не бывало.</p>
<p id="9b1f853f-54a3-41a5-8e97-03d2174c1b20" rend="left">Не читайте, пожалуйста, логики. Глупее этой науки нет никакой.</p>
<p id="4afa4aff-f99e-4762-b245-4ba3be2bd27e" rend="left">Очень рад был узнать о вас, пишите чаще о себе. Пока прощайте.</p>
<p id="42b3293f-3872-4585-95df-58d40f6b9e85" rend="right">Любящий вас.</p>
<comments><p id="ea63ee06-b954-43c5-84ad-301133c7091f" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ. Датируется на основании письма Дольнера, на которое отвечает Толстой, и записи в Дневнике Толстого 22 июля о написанных им письмах (см. т. 52).</p>
<p id="f4ae59f1-c228-4c3b-b88f-c9636b402332" rend="petit left">Анатолий Владиславович Дольнер (1867—1896) — воспитанник Академии художеств; в 1889 г. работал сельским учителем в Воронежской губ.; в 1890 г., уволенный по неблагонадежности, уехал в Одессу. См. тт. 64 и 65.</p>
<p id="8a7f2a18-3c10-4d46-b283-7ab00c740e09" rend="petit left">Ответ на письмо Дольнера от 10 июля (почт. шт.), в котором Дольнер, по просьбе организатора Общества трезвости в Одессе А. И. Ярышкина, спрашивал, получил ли Толстой письмо Ярышкина, уведомлявшего о постановлении совета одесского Общества трезвости издавать свой журнал. Кроме того, Дольнер спрашивал, советует ли Толстой издавать узко специальный журнал или помещать в нем посторонний для непосредственной цели общества материал, и просил содействия Толстого в хлопотах о разрешении журнала. В том же письме Дольнер рассказывал, что часто видится с Н. Л. Озмидовым. «Много приходится говорить с ним, — писал он. — Он как-то своеобразно смотрит на некоторые нравственные вопросы. Например, он говорит, что нравственное совершенствование должно совершаться как-то без борьбы, как это делают стоики, а как-то так, что родовые хотения подчиняют себе видовые, которые сами уничтожаются без борьбы, если они противны видовым хотениям».</p>
<p id="e20c6f31-4595-4f14-ba75-d8a29606e2c1" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой ошибся в отчестве Дольнера.</p>
<p id="b45cecdf-fe0f-4eb8-bda8-4e95f6d27706" rend="petit left"><hi>2</hi> А. И. Ярышкин. См. т. 64, стр. 237. Толстой имеет в виду его письмо от 10 мая (почт. шт.).</p>
<p id="c10f0658-45fa-442d-a263-58b2733ee271" rend="petit left"><hi>3</hi> Николай Лукич Озмидов (1844—1908), знакомый Толстого, в продолжение ряда лет занимавшийся перепиской и распространением его запрещенных произведений. См. т. 63, стр. 310—311.</p>
<p id="17155413-9ae2-42bd-bfe0-d55038298066" rend="left secend"><hi style="opnumber">23</hi> <hi style="npnumber">24</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
