<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №74. H. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в книге «Лев Николаевич Толстой. Сборник статей и материалов», М. 1951, стр. 669—670. Год определяется на основании пометки Страхова на автографе: «10 мая 1874 г.». Ответ на письмо Страхова от 19 апреля...начала мая (ПС, стр. 44—46).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1874-05-10">1874 г. Мая 10.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Страхова от 19 апреля...начала мая (ПС, стр. 44—46).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">74</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_74">
	<body><div>
		<opener index="false">
74. H. Н. Страхову.
<lb/>
1874 г. Мая 10. Я. П. 
</opener>
<p id="2b327cb4-b19f-4ff9-9c69-94e29a0c9d17" rend="right"><hi>10 мая.</hi></p>
<p id="599ed7cb-8155-451d-87e6-4fe654e7c174" rend="left">Истинная правда, что вы всё умеете понимать, дорогой Николай Николаевич. Это я подумал, и это сказала жена, прочтя ваше последнее письмо, «Они тупы и рьяны».<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Слова Страхова о педагогах, с которыми Толстой готовился вступить в борьбу. См. ПС, стр. 46.</note> Правда, что это страшно, но le vin est tire, il faut le boire.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">[вино откупорено, надо его пить.] (Французская поговорка.)</note> Теперь даже пишу статью,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">«О народном образовании».</note> в виде своей педагогической profession de foi.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">[исповедание <hi style="opdelimiter">веры.]</hi><hi style="opnumber">89</hi></note> В заседании Комитета <choice original_editorial_correction="грам[отности]"><sic>грам</sic><corr>грамотности</corr></choice> стенографистка <hi style="opdelimiter">обиделась</hi><hi style="opnumber">88</hi> <hi style="npnumber">89</hi><hi style="npdelimiter">на</hi> что-то и не даст отчета, и Шатилов просил меня написать ему то, что я говорил, и я стал писать и, разумеется, написал другое. Пожалуйста, не ждите чего-нибудь хорошего и умного. Тут настоящего ума и поместить некуда. Всё это так низменно и мелко, но меня это забрало заживо. Ошибаюсь я или нет, но я твердо убежден, что я могу дело народного образования поставить на такую ногу, на <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> оно не стоит и не стояло нигде в Европе, и что для этого ничего не нужно, кроме того, чтобы кто не любит и не знает этого дела, не брался за него. — Я пошел здесь в двух уездах — Чернском и Крапивенском — в члены <choice original_editorial_correction="училищн[ого]"><sic>училищн</sic><corr>училищного</corr></choice> совета и надеюсь повести это дело в больших размерах.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Судя по сохранившемуся в ГМТ началу отчета за 1875 г. (см. т. 17, стр. 337), а также другим документам, Толстой был членом училищного совета от земства и помощником предводителя дворянства Крапивенского уезда, то есть фактически нес обязанности председателя Крапивенского училищного совета.</note> Последнее время занимался — чем бы вы думали? — Грамматикой,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> На первом наброске «Грамматики для сельских школ» авторская дата — 20 апреля 1874 г. К этой работе Толстой возвращался в течение года неоднократно, но закончена она не была.</note> и составил, как мне кажется, для народных школ такое, какое нужно, руководство этимологии и синтаксиса. Т. е. составил в голове и кратких записках для себя; но уже испытываю это в своей школе, и, кажется, что хорошо. —</p>
<p id="3f81df2d-a062-4dba-b259-19730bd69f0d" rend="left">Роман мой лежит. <choice original_editorial_correction="Типограф[ия]"><sic>Типограф</sic><corr>Типография</corr></choice> Каткова медлит — по месяцу один лист; а я и рад. Очень интересно мне будет прочесть из него вам что-нибудь и узнать ваше мнение. Откровенно скажу, мне он теперь совсем не нравится.</p>
<p id="e71658de-7a23-47c5-8d9c-e3bd0ef6f8dc" rend="left">Не читал вашей статьи о Пушкине в Складчине,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">В сборнике «Складчина» была помещена статья Страхова «Заметки о Пушкине» (стр. 561—587).</note> но прочту. Я слышал о ней с разных сторон. Самое приятное было от <choice original_editorial_correction="петерб[ургского]"><sic>петерб</sic><corr>петербургского</corr></choice> господина в вагоне. Не зная ни меня, ни моих отношений с вами, он, хваля «Складчину», сказал: интересно то, что все тут есть: например, Страхова все бранят (я понял, что он читает), а, право, — как бы извиняясь — его статья о Пушкине — прекрасная. Не разобрал в вашем письме, в ию<hi>н</hi>е или ию<hi>л</hi>е вы обещаете приехать. Как бы хорошо было, если бы в июне. Мне так хочется вас видеть, говорить с вами.</p>
<p id="096aaf11-28c8-4e39-8e1b-be58ac91ca37" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<comments><p id="ed3aeb49-39c4-4f75-b4d0-858d7eb79a94" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в книге «Лев Николаевич Толстой. Сборник статей и материалов», М. 1951, стр. 669—670. Год определяется на основании пометки Страхова на автографе: «10 мая 1874 г.». Ответ на письмо Страхова от 19 апреля...начала мая (ПС, стр. 44—46).</p>
<p id="9f3bde9f-befa-4235-895c-30a02d2c4883" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Слова Страхова о педагогах, с которыми Толстой готовился вступить в борьбу. См. ПС, стр. 46.</p>
<p id="c6d19e43-6b79-4e34-ac1c-008f65f7669e" rend="petit left"><hi>2 </hi>[вино откупорено, надо его пить.] (Французская поговорка.)</p>
<p id="658567a1-a9e4-4a29-9c4e-38b4dc280698" rend="petit left"><hi>3 </hi>«О народном образовании».</p>
<p id="a2d0d691-1c5f-45af-b4ce-5feb84a0760f" rend="petit left"><hi>4 </hi>[исповедание <hi style="opdelimiter">веры.]</hi><hi style="opnumber">89</hi></p>
<p id="5b2d334f-4754-4dfb-9cac-c4c82e1bfc5b" rend="petit left"><hi>5</hi> Судя по сохранившемуся в ГМТ началу отчета за 1875 г. (см. т. 17, стр. 337), а также другим документам, Толстой был членом училищного совета от земства и помощником предводителя дворянства Крапивенского уезда, то есть фактически нес обязанности председателя Крапивенского училищного совета.</p>
<p id="ea696903-d6bf-43d8-856b-4dcbc70bd21c" rend="petit left">В вышеупомянутом отчете Толстой пишет, что деятельность совета осуществлялась в направлениях, высказанных им в статье «О народном образовании». Хотя отчет не был дописан, но деятельность совета за 1874 г. нашла довольно полное отражение в письме Толстого к А. С. Гацисскому (см. № 162). О работе Толстого в Чернском уезде до настоящего письма не было никаких сведений.</p>
<p id="3300598f-2a37-43be-ae1c-7ca68db6dad4" rend="petit left">Когда закончилась деятельность Толстого как члена училищного совета, точно неизвестно. В письмах 1876 г. нет упоминаний о школах, но в конце этого года он был озабочен устройством в Ясной Поляне учительской семинарии, о которой писал еще в марте 1874 г. H. Н. Страхову. Вероятно, окончание педагогической деятельности Толстого в этот период и нужно отнести к концу 1876 г.</p>
<p id="8372a37c-0e73-4a3c-970a-7902032cfd7e" rend="petit left"><hi>6</hi> На первом наброске «Грамматики для сельских школ» авторская дата — 20 апреля 1874 г. К этой работе Толстой возвращался в течение года неоднократно, но закончена она не была.</p>
<p id="4c600d31-8681-41c1-b4e3-e04b98476622" rend="petit left"><hi>7 </hi>В сборнике «Складчина» была помещена статья Страхова «Заметки о Пушкине» (стр. 561—587).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
