<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №242. Л. Е. Остроумову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">77</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в «Летописях», 2, стр. 232—233.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1907-09-26">1907 г. Сентября 26.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Остроумов Лев Евгеньевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Л. Е. Остроумова от 23 сентября 1907 г. с вопросом о том, как ему, находящемуся в переходном возрасте, решить половой вопрос: нужна ли борьба с «проклятым инстинктом» и как уберечься от падения.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">242</number></xenoData>

              <text xml:id="L.E.Ostroumovu_242">
	<body><div>
		<opener index="false">
242. Л. Е. Остроумову.
1907 г. Сентября 26. Я. П.
</opener>
<p id="e4dbffef-7fe9-44da-8ecd-b03a929cd593" rend="Obrashenie left">Милый тезка Остроумов,</p>
<p id="1757c897-b56c-4133-b479-15d021a097bc" rend="left">Вчера получил ваше письмо и: спешу ответить. Да, не павшему все силы надо употреблять на то, чтобы не пасть, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> павшему бороться с похотью<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"><hi> Зачеркнуто: </hi>т. е. <choice original_editorial_correction="стра[стью]"><sic>стра</sic><corr>страстью</corr></choice></note> несравненно, в 10, в 100 <hi style="opdelimiter">раз</hi><hi style="opnumber">208</hi> <hi style="npnumber">209</hi><hi style="npdelimiter">труднее,</hi> чем не павшему. А бороться, т. е. стремиться к целомудрию, всегда и во всех условиях (женатому так же, как неженатому) всегда необходимо. Вы сомневаетесь, нужна ли эта борьба? Я понимаю ваше сомнение, <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> мы окружены людьми, с уверенностью утверждающими, что борьба эта не нужна и «противна природе».</p>
<p id="da0294bb-9c4f-48da-9985-8225341d9ddb" rend="left">А между тем очень небольшого усилия ума нужно для того, чтобы понять то, что для разумного существа — человека — постоянная, всегдашняя борьба с похотью не только не противна природе, но составляет необходимое условие жизни человека, рассматриваемого не как только животное, а как животное, одаренное разумом. Животное плодится, но излишек размножения умеряется борьбой между разными породами (одни служат пищей другим) и внешними условиями, предотвратить <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> не во власти животных. Человек же, существо разумное, во-1-х, может заменить борьбу разумным общением с подобными себе людьми и с животными, во-2-х, может противодействовать вредным духовной жизни внешним условиям. Правда, что человек теперь не пользуется для этой цели своим разумом и истребляет себе подобных, и большое количество детей и взрослых гибнут от голода, болезней, чрезмерных трудов. Но ясно, что придет время, когда люди, разумные существа, перестанут истреблять друг друга и так устроят свою матерьяльную жизнь, что не будут, как теперь, удваиваться в 50 лет, а будут так быстро размножаться, что через несколько сот лет не будут уже помещаться на земном шаре. Что же делать тогда? Убивать худших, или опять вернуться к взаимному убийству? Всё это невозможно, а главное, не нужно. Не нужно <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> «природой» вложено в человека вместе с его половым, животным влечением духовное влечение к чистоте, к целомудрию. Чувство это живо во всяком неиспорченном юноше, во всякой девушке, и чувство это хорошее, высокое, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice> должен блюсти и поддерживать в себе человек всегда и до падения, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice> для нравственного человека является в виде брака, т. е. обязательства жить навсегда с одним супругом, и после брака, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ом"><sic>ком</sic><corr>котором</corr></choice> точно так же нужно это стремление к целомудрию.</p>
<p id="4711b8ed-7c4d-4610-becb-18808623d283" rend="left">Так вот, милый тезка, написал вам как попало те мысли, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> вызвало во мне ваше письмо. Заключаю их самым сердечным советом старика к стремящемуся к добру и <hi style="opdelimiter">правде</hi><hi style="opnumber">209</hi> <hi style="npnumber">210</hi><hi style="npdelimiter">юноше:</hi> берегите свою чистоту всеми силами, боритесь с соблазнами и ни в каком случае не унывайте и не спускайте поводья. Вы спросите: как бороться? Что делать? Чего не делать? Практические советы вы, верно, знаете, а не знаете, то прочтете во всякой разумной книге об этом: не пить вина, не есть мяса, не курить, не общаться с легкомысленными товарищами и в особенности с женщинами. Это вы всё знаете или можете узнать.</p>
<p id="9c4a1b8a-3da8-4925-a62a-2208378a10d5" rend="left">Мой же совет, и, я считаю, самый важный, это то, чтобы понять смысл своей жизни, признав его в исполнении воли бога, а не в удовлетворении своих телесных вкусов, жить больше духовной, а не телесной жизнью.</p>
<p id="45c0dac8-1564-4fc4-a25d-4e3df53ab552" rend="left">Ну и прощайте теперь. Желаю вам не переставая работать над собой.</p>
<p id="30e3530c-79b5-4ff3-8086-de0ff0adce24" rend="right">Полюбивший вас Лев Толстой.</p>
<p id="c72ede55-6c66-4b8b-84b4-122324713dd7" rend="left">26 сент.</p>
<p id="560ee411-eec5-41aa-b0f6-1dddbffbd485" rend="left">1907.</p>
<comments><p id="081675e2-f95d-4db1-9b29-e662e8b1457f" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в «Летописях», 2, стр. 232—233.</p>
<p id="06f56022-0fdb-48d7-a992-c328c42d0450" rend="petit left">Лев Евгеньевич Остроумов (р. 1892) — сын врача, впоследствии писатель (поэт, беллетрист, драматург, переводчик). В 1916—1921 гг. написал роман «День жатвы» (изд. Сабашниковых, М. 1925), посвященный памяти Л. Н. Толстого.</p>
<p id="33c7fbc2-cdea-4a69-b518-03fa91d531e3" rend="petit left">Ответ на письмо Л. Е. Остроумова от 23 сентября 1907 г. с вопросом о том, как ему, находящемуся в переходном возрасте, решить половой вопрос: нужна ли борьба с «проклятым инстинктом» и как уберечься от падения.</p>
<p id="e5bce152-8a21-496d-81ed-18dc359a0a4f" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi><hi> Зачеркнуто: </hi>т. е. <choice original_editorial_correction="стра[стью]"><sic>стра</sic><corr>страстью</corr></choice></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
