<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 475. H. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1878-11-27">1878 г. Ноября 27.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">475</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_475">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 475. H. Н. Страхову.
1878 г. Ноября 27...28. Я. П.</opener>
<p id="e22cca42-28b1-4a53-afb5-0869f2c4fa39" rend="left">Граф Лев Николаевич Толстой родился в 1828 году, 28 августа, Тульской губернии, Крапивенского уезда, в сельце Ясная Поляна, родовом имении его матери, княжны Волхонской.</p>
<p id="d89659a7-950b-429a-ad7d-7cbc52225e77" rend="left">Отец графа Толстого, отставной подполковник, участвовавший в кампаниях 1812 и 1813 годов, граф Николай Ильич Толстой, сын Ильи Андреевича, сына Андрея Ивановича, сына Ивана Петровича, сына графа Петра Андреевича, сподвижника Петра Великого.</p>
<p id="124b4f84-2ed5-4d03-b6af-5eef6edbe32e" rend="left">Мать его, урожденная княжна Марья Николаевна Волхонская, единственная дочь князя Николая Сергеевича, женатого на княжне Трубецкой.</p>
<p id="ba00a598-17d4-4f57-b28a-4746c46952c9" rend="left">Мать графа Л. Н. Толстого умерла в 1830 году, когда ему не было еще двух лет. Воспитанием его, так же как и трех старших братьев его, Николая, Сергея и Дмитрия, и младшей сестры его Марии, после смерти матери, занималась дальняя родственница, девица Татьяна Александровна Ергольская, выросшая и воспитанная в доме деда его, графа Ильи Андреевича Толстого.</p>
<p id="b84a71b7-75ab-4fef-b13a-ce3b08993545" rend="left">В 1837-м году всё семейство Толстых переехало в Москву для приготовления старшего сына в университет. Воспитателями в это время были немец Федор Иванович Рёссель, а потом, по переезде в Москву, француз Prosper St. Thomas. Первыми учителями графа Льва Николаевича по-русски и по-французски были его тетки: Ергольская и родная сестра отца его, графиня Александра Ильинишна Остен-Сакен, жившая в доме брата. Впоследствии же Рёссель, St. Thomas и ходившие на дом в Москве учителя.</p>
<p id="37ec64df-db9d-4c0b-8e12-e075010aaa2d" rend="left">В 1837 году, летом, скоропостижно умер отец. Вследствие запутанности дел по опеке и поэтому необходимости уменьшить расходы, часть семейства переехала опять в деревню, а именно, меньшие: Дмитрий и Лев и Мария с теткой Татьяной Александровной Ергольской, где учителями детей были <hi style="opdelimiter">переменявшиеся</hi><hi style="opnumber">455</hi> <hi style="npnumber">456</hi><hi style="npdelimiter">немцы</hi> гувернеры и русские семинаристы. Опекуншей же над детьми была графиня Александра Ильинишна Остен-Сакен.</p>
<p id="249fc589-c5fa-4538-ac51-a8d8c2a85819" rend="left">В 1840 году она умерла, и опека перешла в руки к другой родной тетке, Пелагее Ильинишне Юшковой, жившей с мужем в Казани. В 1841 году она перевезла все семейство Толстых в Казань. Старший брат Николай перешел из Московского университета в Казанский. В Казани младшие братья учились у приходивших учителей, готовясь в университет, и с ними вместе гр. Л. Н. Толстой. Сергей и Дмитрий поступили в 1842 году на математический факультет, а в 1843-м году Лев, 15-ти лет, на существовавший тогда в Казани факультет Восточных языков. Пробыв год на этом факультете, он перешел в 1844 году на юридический. На юридическом, перейдя на второй курс, он, перед экзаменом на третий, вышел из университета и уехал с братьями, окончившими курс, из Казани в доставшуюся ему по разделу деревню Ясную Поляну, где он и прожил почти безвыездно до 1851 года, за исключением коротких поездок в Москву и Петербург.</p>
<p id="6baf1da8-a81c-4eb9-992c-2beb5c692cb5" rend="left">В 1851 граф Л. Н. Толстой поехал с служившим на Кавказе и приезжавшим в отпуск братом Николаем на Кавказ, не имея другой цели, как быть с любимым братом и видеть новый край. Но жизнь на Кавказе так полюбилась ему, что в 1851 году он поступил на службу в ту же батарею, в которой служил брат, именно в 4-ю батарейную батарею 20-й артиллерийской бригады, стоявшую в станице Старогладовской, на Тереке. На Кавказе граф Л. Н. Толстой в первый раз начал писать в романической форме. Им задуман был большой роман, из начала которого составились <hi>Детство</hi>, <hi>Отрочество и Юность</hi>.</p>
<p id="dfcc6609-1524-46bb-be90-922e7fcfc0f9" rend="left">В 1852 году было кончено <hi>Детство</hi> и послано в Современник. На Кавказе же были написаны: <hi>Набег</hi>, <hi>Отрочество</hi>, начат <hi>Роман русского помещика</hi>, из которого уже гораздо позднее было напечатано несколько глав под заглавием: «<hi>Утро помещика»,</hi> и начата «<hi>Кавказская повесть</hi>», из которой часть напечатана под заглавием <hi>Казаки</hi>.</p>
<p id="238da352-8d90-4829-8132-3ee885ae6d81" rend="left">На Кавказе граф Л. Н. Толстой пробыл с 1851 до 1853 года, ежегодно участвуя в зимних экспедициях. В 1853 году по просьбе своей был переведен в Дунайскую армию, назначен в штаб князя Михаила Дмитриевича Горчакова и участвовал в кампании 1854 <hi style="opdelimiter">года.</hi><hi style="opnumber">456</hi></p>
<p id="6878043b-6843-4a58-a982-32457df8d3bf" rend="left"><hi style="npnumber">457</hi><hi style="npdelimiter">По</hi> отступлении русской армии из Ясс, граф Л. Н. Толстой перешел в Севастополь и участвовал в обороне, служа в легкой артиллерии.</p>
<p id="f900a867-f070-4ea1-a2c4-d96450d45d94" rend="left">В мае 1855-го года граф Л. Н. Толстой назначен был командиром горного дивизиона и участвовал в сражении на Черной Речке 4 августа, а 27-го августа при штурме Севастополя, после которого был послан курьером в Петербург к ракетной батарее.</p>
<p id="65990609-8410-41f1-9a19-38a0cf1bf82f" rend="left">В этот период с 1853—55 года были написаны <hi>Севастополь в декабре</hi>, <hi>Севастополь в мае</hi>, <hi>Рубка леса.</hi></p>
<p id="faa862bb-fcf2-41cc-b05e-c36397c775d0" rend="left">В 1855 году граф Л. Н. Т. вышел в отставку и жил зимы в Петербурге и Москве, а лета в деревне Ясная Поляна. После двукратных поездок за границу, с 1861 года он поселился в деревне.</p>
<p id="d106d7cc-a67e-484e-97a3-d5913fa3c9df" rend="left">За это время были написаны <hi>Юность</hi>, <hi>Севастополь в августе</hi>, <hi>Два гусара</hi>, <hi>Альберт</hi>, <hi>Люцерн, Три смерти</hi>, <hi>Семейное счастье</hi>, <hi>Поликушка</hi>.</p>
<p id="a2a3f54a-3182-4375-baf2-c014e0531661" rend="left">В 1861 году граф Л. Н. Т. был мировым посредником, занимался школами и издавал педагогический журнал под названием <hi>Ясная Поляна.</hi></p>
<p id="290477eb-4d08-4b27-8305-807e3017473d" rend="left">В 1862 году граф Л. Н. Толстой женился в Москве на Софье Андреевне Берс, на дочери доктора Андрея Евстафьевича Берс. С той поры он безвыездно живет в именьи своем, Ясная Поляна, занимаясь воспитанием шестерых детей своих.</p>
<p id="dc318c0f-d8fd-4b4b-bcbc-bfcadb3d87fe" rend="left">В эти 16 лет написаны были <hi>Война и мир</hi>, <hi>Азбука</hi> и <hi>Книга для чтения</hi> и <hi>Анна Каренина.</hi><note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Далее рукой Толстого.</note></p>
<p id="83625188-ab09-4754-9514-304cb55470de" rend="left">Вот что мы составили с женой, дорогой Николай Николаич, и что посылаем на ваше благоусмотрение. Если годится, то отдайте, но ничего не прибавляйте, а если нужно, выкиньте, что лишнее.</p>
<p id="cfb7a2d1-3e60-4001-8195-164277c3932b" rend="left">У нас всё благополучно. Жалею, что жена не посылает своего первого письма.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Письмо неизвестно.</note> Она там говорит вам много искренно любезного, главное же, очень настаивает на вашем обещании и своей просьбе приехать к нам на рожество. Я это повторяю вам, потому что мне очень близко к сердцу. Очень бы хотелось вас видеть.</p>
<p id="9b06d30d-4a61-420e-beac-125c5ec29e4c" rend="left">Дружески обнимаю вас.</p>
<p id="17624c67-a263-4664-8936-706c0317902c" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="0ee51395-08c8-4508-9702-fb19dd57ac3d" rend="left">Не пишу ни о чем, потому что надеюсь, что увидимся и всё <hi style="opdelimiter">переговорим.</hi><hi style="opnumber">457</hi></p>
<comments><p id="8abf1e51-a42f-41cb-9187-7431ddc5d616" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">458</hi><hi style="npdelimiter">Основная</hi> часть письма — биографический очерк — печатается по рукописи С. А. Толстой, исправленной Л. Н. Толстым. Она была напечатана, с присланным позднее добавлением, в издававшейся М. М. Стасюлевичем «Русской библиотеке», вып. IX, Спб. 1879. Приписка Толстого публикуется впервые. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «28 ноябрь 1878. Ясная».</p>
<p id="393afce7-e0e7-4ab7-b9ff-336c24b57461" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Далее рукой Толстого.</p>
<p id="93ee021e-bd7a-437b-a55e-b217ef0229b1" rend="petit left"><hi>2 </hi>Письмо неизвестно.</p>
<p id="ad8c716f-f83e-43ce-82e0-c38fb571fa81" rend="petit left">В ответном письме от 2 декабря Страхов просил прислать краткие дополнительные сведения о семье Берсов (см. ПС, стр. 198). Просимая Страховым вставка была прислана С. А. Толстой при письме от 6 декабря 1878 г. и включена в биографический очерк.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
