<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 62. В. В. Прозину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ, ошибочно помеченной письмом к В. В. Рахманову. Дата копии подтверждается записью в Дневнике Толстого 9 апреля (см. т. 51, стр. 34).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-04-09">1890 г. Апрель 9</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Прозин Виктор Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Прозина из Рогачева от 28 марта 1890 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">62</number></xenoData>

              <text xml:id="V.V.Prozinu_62">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 62. В. В. Прозину.
1890 г. Апрель 9. Я. П.</opener>
<p id="99d415d6-2f7a-4320-b9ad-4c4e86d804c0" rend="left">Очень рад был узнать про вас, <choice original_editorial_correction="В[иктор]"><sic>В</sic><corr>Виктор</corr></choice> Васильевич].</p>
<p id="21336ebe-7c23-4e07-ab48-2b77db25b02c" rend="left">То, что вы пишете про хотение, я вполне понимаю и нахожу справедливым. Вы называете требования совести, разума, божественного начала в человеке хотением и замечаете, что требования эти идут всё выше и выше. Это верно. В этом движении от низшего состояния к высшему, от большего и большего покорения животного начала духовному или личного, эгоистического — началу любви, — и состоит жизнь..... Я очень рад знать, что вы так думаете.</p>
<p id="c9bfc441-5aa8-4828-a43c-40cbd4651a00" rend="left">Но если вы думаете так всей душой, то почему же вы недовольны своей внешней обстановкой? Никакие внешние условия не могут препятствовать достижению главной цели жизни — движению от низшего состояния к высшему, усовершенствованию в любви не в словах только, но, главное, на деле. Для того же, чтобы усовершенствовать себя в любви и подниматься от низшего состояния к высшему, всякие условия годятся, и <hi style="opdelimiter">даже</hi><hi style="opnumber">73</hi> <hi style="npnumber">74</hi><hi style="npdelimiter">чем</hi> хуже эти условия (в мирском смысле), т. е. чем враждебнее к вам люди, окружающие вас, чем менее они вас понимают, тем удобнее вам показать им любовь.</p>
<p id="745c67e8-ab8e-49a8-a340-184af3b02e82" rend="left">«Если любите любящих вас, говорит Христос, что делаете особенного?»...</p>
<p id="5e436209-593b-4b13-95fb-e6cc44cf9bfd" rend="left">И потому, отвечая на ваш вопрос: можете ли вы у меня заняться хлебопашеством, я отвечаю, во-первых, по отношению вас то, что совсем вам не нужно, для осуществления главной дели жизни, итти или ехать за 1000 верст, а там, где вы теперь (и где бы ни был человек), вы можете вполне делать дело божье, т. е. подниматься от низшего состояния к высшему, быть готовым, любя, служить людям: если они позволят, то служить, а если не позволят (что трудно допустить), то продолжать отвечать на все их требования с готовностью и любовью. По отношению же меня лично на вашу просьбу я отвечаю тем, что я, во-первых, у себя не хозяин, а во-вторых, и слаб, и болен, и едва ли буду работать.</p>
<p id="b4e2050e-dbe4-4c91-b8b2-87c1de9ee46d" rend="left">Так вот мое мнение, то, что если вы прислушаетесь к своему хотению, то вы никуда не пойдете, а останетесь у своих родных, перенося с смирением то мнение, которое они составили о вас, и с любовью отвечая на все их требования, если только они не противны вашей совести.</p>
<p id="46e2f5cd-55b8-4de7-be4a-041c6116994f" rend="left">Верьте, что то, что пишу, пишу перед богом, имея в виду только ваше благо. Попробуйте то, что вам я говорю, и через 3 месяца напишите мне, что будет.</p>
<comments><p id="8c233880-54cb-4694-bdc6-684e4956dd5a" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ, ошибочно помеченной письмом к В. В. Рахманову. Дата копии подтверждается записью в Дневнике Толстого 9 апреля (см. т. 51, стр. 34).</p>
<p id="8c2d2c2a-57d0-4953-9837-13d0019d763a" rend="petit left">Виктор Васильевич Прозин (р. 1859 или 1860) — в то время сочувствовавший взглядам Толстого. Был у Толстого летом 1888 г.</p>
<p id="571ffc94-4dcf-41d5-8c9b-bb4f94fa9852" rend="petit left">Ответ на письмо Прозина из Рогачева от 28 марта 1890 г.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
