<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 69. Д. А. Хилкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1894-03-05">1894 г. Марта 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Хилков Дмитрий Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Д. А. Хилкова от 15 февраля 1894 г. из с. Башкичет.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">69</number></xenoData>

              <text xml:id="D.A.Xilkovu_69">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 69. Д. А. Хилкову.
1894 г. Марта 5. Москва.</opener>
<p id="e798544b-38d2-41bf-b812-b71a00391c00" rend="right">5 марта.</p>
<p id="93d4c1b3-5c1b-411e-a4f1-821e7fe6089f" rend="left">Получил ваше письмо от 15 февраля, Дмитрий Александрович, но и прежде получения его всё собирался писать вам о вашей жене, о том, что она рассказывала, и о впечатлении, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> произвела на меня она и ее поездка в <choice original_editorial_correction="Петерб[ург]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербург</corr></choice>. Говорить и судить теперь о том, нужно или не нужно было ей ездить в <choice original_editorial_correction="Пет[ербург]"><sic>Пет</sic><corr>Петербург</corr></choice>, теперь уж поздно (разумеется, если бы повторился подобный случай и у меня спросили бы совета, я бы не посоветовал), теперь интересно обсудить последствия этой поездки. Я думаю, что последствия эти полезны для того, чтобы большее количество людей узнало всю гнусность нашего правительства и вместе с тем истинное мировоззрение ваше и вашей жены. В то время, как <choice original_editorial_correction="Ц[ецилия]"><sic>Ц</sic><corr>Цецилия</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ладимировна]"><sic>В</sic><corr>Владимировна</corr></choice> была в <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербурге</corr></choice>, я получил письмо от англичанки — жены <choice original_editorial_correction="докт[ора]"><sic>докт</sic><corr>доктора</corr></choice> Зельгейм, у <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> жила <choice original_editorial_correction="Ц[ецилия]"><sic>Ц</sic><corr>Цецилия</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ладимировна]"><sic>В</sic><corr>Владимировна</corr></choice>, такое глупое, что я не мог отвечать на него.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Доктор Петр Евстафиевич Зельгейм (р. 1830), старший врач коммерческого училища в Петербурге. Упоминаемое письмо жены его не сохранилось.</note> Она писала мне, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>], что она не может разделять моих убеждений, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> она верующая и что она, как англичанка, стоит за свободу — liberté, но не за licence — распущенность. <choice original_editorial_correction="Америк[анский]"><sic>Америк</sic><corr>Американский</corr></choice> же пастор Mr. Francis, очень добрый человек, бывший у меня в это же время, очень удивился тому, что вы смотрите на ваши отношения с <choice original_editorial_correction="Ц[ецилией]"><sic>Ц</sic><corr>Цецилией</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ладимировной]"><sic>В</sic><corr>Владимировной</corr></choice> как на брак перед богом, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> неразрывно связывает вас с нею. — В этом отношении, в установлении более верного взгляда на <hi style="opdelimiter">нравственные</hi><hi style="opnumber">68</hi> <hi style="npnumber">69</hi><hi style="npdelimiter">свойства</hi> тех людей, <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> они гонят, чему много содействовала кроткая и твердая и достойная личность <choice original_editorial_correction="Ц[ецилии]"><sic>Ц</sic><corr>Цецилии</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ладимировны]"><sic>В</sic><corr>Владимировны</corr></choice>, поездка ее была полезна. Хотя я этого не понимаю по себе, я понимаю это по наблюдению над женщинами, — они не могут сидеть спокойно, когда их постигает горе, особенно самое чувствительное им в их детях, и <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice> вижу, что <choice original_editorial_correction="Ц[ецилия]"><sic>Ц</sic><corr>Цецилия</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ладимировна]"><sic>В</sic><corr>Владимировна</corr></choice> не могла поступить иначе. Нехорошо только то, что она упрекает или упрекала вас в том, что вы не делали того же, чего вам невозможно было делать, как я и говорил ей. Простите меня, <choice original_editorial_correction="Д[митрий]"><sic>Д</sic><corr>Дмитрий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[лександрович]"><sic>А</sic><corr>Александрович</corr></choice>, если я заговорю о том, о чем вы, <choice original_editorial_correction="мож[ет]"><sic>мож</sic><corr>может</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice>, не хотели бы, чтоб я говорил, но вы мне писали о бывших недоразумениях и несогласиях с вашей женой, и я не могу удержаться, чтобы не сказать вам, как мне больно знать, что между такими двумя людьми дьявол, тот, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> приставлен к продолжению рода <choice original_editorial_correction="человеческ[ого]"><sic>человеческ</sic><corr>человеческого</corr></choice>, сумел поселить раздор, и как я горячо желаю для вас, для нее, для детей, для всех людей, чтобы раздор этот залечился и затянулся чистой любовью, так чтобы не видно <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> и следов его.</p>
<p id="5010c39f-8d50-4ca1-906f-e2c662ea4f6b" rend="left">Успеха, как вы знаете, прошение ее не имело никакого. <choice original_editorial_correction="Мож[ет]"><sic>Мож</sic><corr>Может</corr></choice> быть, как ей и говорил <choice original_editorial_correction="Джунк[овский]"><sic>Джунк</sic><corr>Джунковский</corr></choice>, виною этому мое письмо к государю. Если так, то я очень жалею, но не мог не сделать того, что требовала от меня совесть. Старался сделать наилучшим образом и не чувствую себя виноватым, что не мог сделать лучше. Важно было и полезно в этой поездке то, что она выяснила всю глубину развращенности того мира, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> задумано и совершено это дело: всех этих <choice original_editorial_correction="Победон[осцевых]"><sic>Победон</sic><corr>Победоносцевых</corr></choice><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Константин Петрович Победоносцев (1827—1907), обер-прокурор синода, крайний реакционер. Косвенно участвовал в насильственном отобрании и крещении в православную веру детей Хилкова.</note> и, в особенности, Рихтера. Я хотел ему написать письмо, чтобы указать ему всю неблаговидность его роли и усовестить его, но как начну писать ему, так начинаю ругаться. Так до сих пор и не мог достаточно успокоиться, чтобы написать ему.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_67_O.B.Rixteru_56.xml">См. письмо № 56</ref>.</note> Что будет дальше по этому делу — не знаю. С тех пор, как уехала <choice original_editorial_correction="Ц[ецилия]"><sic>Ц</sic><corr>Цецилия</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ладимировна]"><sic>В</sic><corr>Владимировна</corr></choice>, я ничего не слышал. О том же, писать ли за границу и как, я не решил. Если писать, то надо писать так, чтобы подействовало. А на это еще не готов. Да и надо сговориться с <choice original_editorial_correction="Ч[ертковым]"><sic>Ч</sic><corr>Чертковым</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> этим занят. Я думаю съездить к нему, и уехал бы, но необходимость пока оставаться дома. Думаю все-таки съездить до весны.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Поездка Толстого к В. Г. Черткову на его хутор Ржевск в Воронежской губ. состоялась 25 <hi style="opdelimiter">марта.</hi><hi style="opnumber">70</hi></note></p>
<p id="d5c50d9c-4fc5-43a8-a276-cfa879e0b043" rend="left">Книги по желанию Зайца<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Тимофей Артемович Заяц (1833?—1907), крестьянин с. Скибенцы Сквирского уезда Киевской губ. В 1892 г. был сослан на Кавказ, в Елисаветпольскую губ. См. «Записки Тимофея Заяца» — «Голос минувшего» 1913, № 8—12. В письме от 15 февраля Хилков писал: «Посылаю вам письмо сосланного в Елисаветполь штундиста Зайца. Он очень просит, чтобы посланы были в Киевскую губ. книги «Моя вера» и «Слова верующего» Ламене».</note> пошлем. Имеете ли вы Хельчицкого?<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Петр Хельчицкий (1340—1460), чешский писатель и мыслитель эпохи гуситских движений. Имеется в виду его сочинение «Сеть веры».</note> У меня есть для вас. Благодарите Зайца за его <hi style="opdelimiter">письмо.</hi><hi style="opnumber">69</hi></p>
<p id="13318618-fe90-49fa-9e22-83007a9091ef" rend="left"><hi style="npnumber">70</hi><hi style="npdelimiter">Ему</hi> будет интересен Хельчицкий. Что делать с судейскими бумагами о нем?</p>
<p id="35a9c442-d803-437f-a088-5955d65ed0e6" rend="left">Насчет культа вы пишете так неясно, что сначала я прочел и не понял, но теперь, прочтя во второй раз, я понял. Я думаю, что то, чего вы требуете, это общения более тесного, более определенного, более влиятельного, такого, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> могло бы привлекать к себе и поддерживать нерассуждающих, не рассудком, а сердцем живущих людей: детей, женщин, слабых и всех людей в периоды ослабления, которые находят на самых сильных. Я думаю, что это нужно, желательно и должно быть. Думаю, что это то самое, в чем роль всякого искусства, от архитектуры (убранство хоть ветвями, цветами) до музыки, пения, и думаю, что при всяком истинном (соответственно времени) понимании жизни этот культ, художественное выражение его, то самое, что легче всего объединяет людей, что этот культ непременно наступит, но думаю, что нет ничего опаснее и вреднее, как придумывать его или удерживать отживший старый. Надо устанавливать свое отношение к богу и, сообразно ему, устанавливать его к людям, т. е. жить. И когда у многих людей установится это одно и то же отношение к богу, то само собою вытечет культ — художественное проявление его, которое прямо будет влиять на сердца людей и привлекать их. Надо как bourgeois gentilhomme, faisant de la prose sans le savoir,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> [Мещанин во дворянстве, который говорит прозой, сам того не зная.] Журден, герой комедии Мольера «Мещанин во дворянстве».</note> чтобы и культ совершался также без того, чтобы мы знали про него. О том, что вы говорите о смешении и одновременном, скорее разновременном, присутствии в<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> каждом</note> одном и том же человеке всех трех отношений к миру (религий), я совершенно согласен и хотел написать это, но не написал, чтобы не растянуть рассуждения. Напишите про всё это и про себя.</p>
<p id="6bad9f38-741c-479a-a383-756cc5520f55" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="31c5a9ba-b162-4d30-a41b-8a4c9da441d9" rend="Textpetit_otstup left">Год определяется на основании письма адресата.</p>
<p id="292678f5-183e-4b7d-a423-0f91c5d42c5f" rend="petit left">Ответ на письмо Д. А. Хилкова от 15 февраля 1894 г. из с. Башкичет.</p>
<p id="e223e11f-de6a-4b6e-a93f-03cced1b252d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Доктор Петр Евстафиевич Зельгейм (р. 1830), старший врач коммерческого училища в Петербурге. Упоминаемое письмо жены его не сохранилось.</p>
<p id="5eca5e6b-6479-4af0-bc7f-849608f38f20" rend="petit left"><hi>2</hi> Константин Петрович Победоносцев (1827—1907), обер-прокурор синода, крайний реакционер. Косвенно участвовал в насильственном отобрании и крещении в православную веру детей Хилкова.</p>
<p id="3266c96b-b246-4f8e-b9ca-75b67436ded7" rend="petit left"><hi>3</hi> <ref target="file:///Volume_67_O.B.Rixteru_56.xml">См. письмо № 56</ref>.</p>
<p id="afb8975b-3424-4038-af2d-5107a89c9e66" rend="petit left"><hi>4</hi> Поездка Толстого к В. Г. Черткову на его хутор Ржевск в Воронежской губ. состоялась 25 <hi style="opdelimiter">марта.</hi><hi style="opnumber">70</hi></p>
<p id="2a176598-ec72-40e5-89cb-8489e050a049" rend="petit left"><hi>5</hi> Тимофей Артемович Заяц (1833?—1907), крестьянин с. Скибенцы Сквирского уезда Киевской губ. В 1892 г. был сослан на Кавказ, в Елисаветпольскую губ. См. «Записки Тимофея Заяца» — «Голос минувшего» 1913, № 8—12. В письме от 15 февраля Хилков писал: «Посылаю вам письмо сосланного в Елисаветполь штундиста Зайца. Он очень просит, чтобы посланы были в Киевскую губ. книги «Моя вера» и «Слова верующего» Ламене».</p>
<p id="05953256-a12e-402b-a7c9-2113cc9ae03c" rend="petit left"><hi>6</hi> Петр Хельчицкий (1340—1460), чешский писатель и мыслитель эпохи гуситских движений. Имеется в виду его сочинение «Сеть веры».</p>
<p id="9c43b43d-2ca9-4aee-a5a8-cd5b5eef554d" rend="petit left"><hi>7</hi> [Мещанин во дворянстве, который говорит прозой, сам того не зная.] Журден, герой комедии Мольера «Мещанин во дворянстве».</p>
<p id="452d929e-1a1c-4cde-8556-2ac8db8130e9" rend="petit left"><hi>8</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> каждом</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
