<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №101. H. П. Лопатину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по подлиннику (машинопись с подписью Толстого). Впервые опубликовано в TT, 1, стр. <hi style="opdelimiter">34—35.</hi><hi style="opnumber">97</hi></bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-02-28">1909 г. Февраля 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Лопатин Николай Петрович </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">101</number></xenoData>

              <text xml:id="H.P.Lopatinu_101">
	<body><div>
		<opener index="false">
101. H. П. Лопатину.
1909 г. Февраля 28. Я. П.</opener>
<p id="b7fb7a39-edc0-46cc-ba75-951228078cfa" rend="right">Ясная Поляна.</p>
<p id="6a019943-9527-455f-92ce-160f5108b06b" rend="right">28 февраля 1909 г.</p>
<p id="05df32ee-255e-4ff4-a827-4aa806c23554" rend="left">Извините меня, пожалуйста, за то, что, не зная вашего имени и отчества, пишу вам без обращения.</p>
<p id="61d731f5-58a3-4d63-a699-e6e624fb5996" rend="left">Написать мне вам хочется для того, чтобы сказать вам, что я очень благодарен вам за помещение в вашей газете моей заметки.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Л. К. Толстой, «Нет худа без добра» («Жизнь» 1909, номер от 9 февраля). См. т. 38, стр. 49. Эта заметка Толстого была написана по просьбе корреспондента газеты «Жизнь» Ф. Купчинского, приезжавшего в Ясную Поляну, и касалась вопроса о смертной казни. За помещение ее Н П. Лопатин был оштрафован на три тысячи рублей. За неуплату штрафа он был посажен на три месяца в тюрьму, куда Толстой и писал ему.</note> Благодарен потому, что думаю, что нельзя и не должно молчать о тех преступлениях всех законов божеских и человеческих, которые совершаются правительством под предлогом общего блага; и вы, рискуя многим, содействовали обличению этой ужасной жестокой лжи. Но вместе с благодарностью не могу не чувствовать огорчения при мысли о том, что те меры, которые должны бы были по справедливости обращены на меня, обращаются на людей, близких мне по своим взглядам.</p>
<p id="e5e9031b-eed7-4855-b5c3-34546b87f94f" rend="left">Пожалуйста, дайте мне знать о себе, о том, как вы переносите ваше заключение, и не могу ли я чем-нибудь быть вам полезным, чего бы очень желал.</p>
<p id="9563d78b-1cf2-42fa-8bd5-30b59e8f8073" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="9aba6612-7e13-42f1-9a21-6a8c0e787253" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по подлиннику (машинопись с подписью Толстого). Впервые опубликовано в TT, 1, стр. <hi style="opdelimiter">34—35.</hi><hi style="opnumber">97</hi></p>
<p id="74bc8724-9931-4e24-bffe-692aabfd725a" rend="petit left"><hi style="npnumber">98</hi><hi style="npdelimiter">Николай</hi> Петрович Лопатин (1880—1914) — либеральный журналист, в 1909 г. издавал и редактировал понедельничную газету «Жизнь»; по освобождении из тюрьмы сотрудничал в «Утре России», затем в «Русском слове». В 1912 г редактировал прогрессивную «Варшавскую газету».</p>
<p id="f243343e-ce83-4ec0-a525-5d1bff293789" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Л. К. Толстой, «Нет худа без добра» («Жизнь» 1909, номер от 9 февраля). См. т. 38, стр. 49. Эта заметка Толстого была написана по просьбе корреспондента газеты «Жизнь» Ф. Купчинского, приезжавшего в Ясную Поляну, и касалась вопроса о смертной казни. За помещение ее Н П. Лопатин был оштрафован на три тысячи рублей. За неуплату штрафа он был посажен на три месяца в тюрьму, куда Толстой и писал ему.</p>
<p id="847ef35b-335a-4907-aa60-f98ed8e3c542" rend="petit left">Н. П. Лопатин отвечал письмом от 3 марта, в котором писал по поводу получения письма Толстого: «Это было тем более радостно, что я не считал, что имею право на подобное вознаграждение, ибо, помещая в газете Ваши слова, совершенно сознательно обрекал себя на все последствия этого. Чтобы иметь возможность опубликовать Ваш новый протест против смертной казни, стоит просидеть 3 месяца в тюрьме. Я говорил это раньше, говорю теперь, после того как отбыл часть наказания, и буду говорить до конца».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
