<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №145. Евгению Шмиту (Eugen Schmitt).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-09-22">1909 г. Сентября 22</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Евгений Шмиту</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Eugen Schmitt</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">145</number></xenoData>

              <text xml:id="EvgeniyuSHmituEugenSchmitt_145">
	<body><div>
		<opener index="false">
145. Евгению Шмиту (Eugen Schmitt).

1909г. Сентября 22/октября 5. Я. П.
</opener><p id="0ce4babe-e6a4-49b2-ae2c-e0d54be8c441" rend="right">5 October 1909.</p>

<p id="3a094f52-e2d0-4dae-b611-3aa579676b0d" rend="Obrashenie left">Lieber Freund,</p>
<p id="eb60fcc3-a458-4c3f-99dd-400619f02e18" rend="left">Es thut mir Leid, dass ich dem Vorschlаge Sachs nicht zustimmen kann. Ich wünsche dass meine Rede oder so wie sie ist ohne Kupüren oder Milderungen oder gar nicht vorgetragen werde. Sagen Sie es Herrn Sachs und entschuldigen Sie mich bitte, dass ich Ihnen so viel unnütze Sorge verursacht habe. Entschuldigen Sie mich auch für mein schlechtes Deutch. Ich hoffe, dass Sie mich doch verstehen werden.</p>
<p id="14954aa8-2256-48b3-9284-662b73e8aade" rend="left">Die Sache hat aber doch einen guten Erfolg gehabt, — mich mit Ihnen in engeren Verkehr zu setzen. Danke Sie auch herzlich für Ihre Bereitwilligkeit nicht mir, aber der guten Sache zu dienen.</p>
<p id="3f2fe79d-0f31-4ea4-b42c-7a9bcbf29ed8" rend="right">Ihr liebender Freund Leo Tolstoy.</p>
<lb/>
<p id="865d01f7-9d92-46ea-8c4d-ef7a96c92029" rend="petit right">5 октября 1909.</p>
<p id="f0fe2dbd-c2e3-4a6c-96a0-352f1b2e485c" rend="Obrashenie petit">Дорогой друг,</p>
<p id="79eaac75-6117-407e-9582-c5cb5921fa41" rend="petit left">К сожалению, я не могу согласиться на предложение Закса. Я желаю, чтобы моя речь была либо оглашена целиком, без купюр или смягчений, либо совсем не опубликовывалась. Передайте это г. Заксу и извините меня, пожалуйста, что я доставляю вам так много бесполезных хлопот. Простите мне также мой плохой немецкий язык. Я надеюсь, что вы всё же меня поймете.</p>
<p id="9825e625-317d-4026-a947-a96cbfcfbeb3" rend="petit left">Это дело все-таки имело хорошие последствия — оно нас сблизило. Благодарю вас от души за вашу готовность служить, не мне, а хорошему делу.</p>
<p id="d0e8eb8d-9306-4402-8224-0195b8d8fb4f" rend="petit right">Ваш любящий друг Лев <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">105</hi></p>
<comments><p id="c3ade9c9-7438-431a-9664-f5c5b9b2aa58" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">106</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по копировальной книге № 8, л. 595. Впервые опубликовано в книге «Die Rettung wird kommen...», стр. 64. Дата Толстого нового стиля. Основание датировки: в копировальной книге письмо отпечатано среди писем от 22 сентября.</p>
<p id="dcdc18b3-bdca-4623-8c19-81dd0f501dbd" rend="petit left">Письмом от 24 сентября н. ст. 1909 г. Евгений Шмит известил, что начальник полиции не разрешает чтение доклада Толстого без предварительной цензуры. Дирекция обратилась к Шмиту за разрешением передать рукопись в цензуру, а Шмит в свою очередь спрашивал Толстого, как ему поступить.</p>
<p id="78021949-4623-4967-8c35-c66a453473fd" rend="petit left">Чтение доклада в Берлине не состоялось. В ноябре Шкарван телеграммой просил Толстого разрешить оглашение доклада на антимилитаристическом конгрессе в Швейцарии. Толстой ответил согласием (текст его телеграммы редакции не известен). Доклад был прочитан H. Н. Ге на французском языке и вскоре напечатан в журнале «La voix du peuple» и в переводе на немецкий язык в журнале «Der Sozialist», Bern, 1909, № 20 от 1 декабря. См. письмо к В. Г. Черткову от 27 ноября 1909 г., т. 89.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
