<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №264. В. А. Молочникову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по подлиннику. Отрывок впервые опубликован в журнале «Жизнь для всех» 1911, 5, стр. 592; полностью — в ПТС, II, № 536.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-06-06">1909 г. Июня 6.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER"> Молочников Владимир Айфалович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письма В. А. Молочникова от 31 мая и 1 июня. В первом письме Молочников писал о своей жизни, во втором — сообщал, что препровождает Толстому недавно полученное им письмо от некоего Афанасьева (см. прим. 1).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">264</number></xenoData>

              <text xml:id="V.A.Molochnikovu_264">
	<body><div>
		<opener index="false">
264. В. А. Молочникову.
1909 г. Июня 6. Я. П.</opener>
<p id="87b2ce20-6055-4e1f-8a49-d35895b1626f" rend="right">Ясная Поляна, 6 июня 1909 года.</p>
<p id="dde99ec5-2123-4601-a4b6-16473abf6616" rend="left">Спасибо, что не забываете меня, милый Владимир. Интересен мне и ход вашей жизни. Не жалуйтесь на те заботы, которые захватили вас, это неминуемо, и надо делать то самое, что вы делаете: отдаваться им только настолько, насколько это необходимо, но не переставая всеми силами бороться с увлечением ими. Письмо Афанасьева прекрасно и именно, как вы пишете, своей наивностью. Желательно войти в сношения и с этим корреспондентом, а главное, с Александром.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Афанасьев, знакомый Александра Соловьева (см. прим. к письму № 281), в письме от 24 мая из Демянска сообщал о своих встречах с Соловьевым в воинском присутствии в Демянске, куда был направлен арестованный Соловьев.</note> Мысли Голицына<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Молочников писал об одном из своих знакомых по Новгородской тюрьме, бывшем студенте Московского технического училища Якове Сергеевиче Голицыне, привлекавшемся по политическому делу, указывал на анархический склад его мыслей.</note> в высшей степени интересны; это не что иное, как бессознательное учение о любви и не только бессознательное, но старательно избегающее указаний на это единственное начало, которое может осуществить его практические планы. Я очень понимаю его страх и отвращение к слову «любовь»: слово это так изгажено, что совершенно понятно его старание избегать этого слова.</p>
<p id="810a28af-7deb-4547-9cb2-ef9a84ebc806" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="8f802dee-db17-440a-9b20-d0459e0dd259" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по подлиннику. Отрывок впервые опубликован в журнале «Жизнь для всех» 1911, 5, стр. 592; полностью — в ПТС, II, № 536.</p>
<p id="b2484cad-cdb4-427b-ade4-36665510b735" rend="petit left">Ответ на письма В. А. Молочникова от 31 мая и 1 июня. В первом письме Молочников писал о своей жизни, во втором — сообщал, что препровождает Толстому недавно полученное им письмо от некоего Афанасьева (см. прим. 1).</p>
<p id="e14df4dd-73be-4eb7-bc4e-8c767fc8a2c9" rend="petit left">На конверте второго письма Молочникова Толстой пометил: Отвечать.</p>
<p id="21ce8fca-3a5f-4092-99ca-454a67686c2f" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Афанасьев, знакомый Александра Соловьева (см. прим. к письму № 281), в письме от 24 мая из Демянска сообщал о своих встречах с Соловьевым в воинском присутствии в Демянске, куда был направлен арестованный Соловьев.</p>
<p id="bf1623d5-cf9c-491a-8a32-35c278883a48" rend="petit left"><hi>2</hi> Молочников писал об одном из своих знакомых по Новгородской тюрьме, бывшем студенте Московского технического училища Якове Сергеевиче Голицыне, привлекавшемся по политическому делу, указывал на анархический склад его мыслей.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
