<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 44. Гр. С. Н. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Петербург</placeName>
                   <date when="1856-12-05">1856 г. Декабря 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Сергей Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">44</number></xenoData>

              <text xml:id="gr.S.N.Tolstomu_44">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 44. Гр. С. Н. Толстому.
1856 г. Декабря 5. Петербург.
</opener>
<p id="bde25d85-dfd4-4115-9827-4d227fe36898" rend="Obrashenie left">Любезный друг Сережа!</p>
<p id="b39091e6-0d55-448b-a3e9-352fe30f0b69" rend="left">Из письма к тетиньке, которая я полагаю живет у тебя, ты узнаешь разные подробности обо мне и моих отношениях <note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"><hi>с гостями</hi> «Гостями» Толстой называет здесь В. В. Арсеньеву.</note>, которые я писал и на твой счет. Признаюсь, мне больно твое ужасное и несправедливое возмущение против <hi>гостей</hi>. Аргументы твои насчет обстановки сильны и справедливы, <hi style="opdelimiter">но</hi><hi style="opnumber">136</hi> <hi style="npnumber">137</hi><hi style="npdelimiter">вопрос</hi> в том, что есть ли внутренние достоинства, которые выкупают это? Ты говорить, что нет, и говорить на основании личной несимпатии и наблюдений поверхностных над <hi>гостями </hi>в самый невыгодной период. А несмотря на то, я очень близок к тому, чтобы взять да и жениться на <hi>госте</hi>, хотя не сделаю этого никак прежде Июня месяца. Одно, что может удержать меня, это, чтобы она влюбилась в кого-нибудь, или чтобы я влюбился в кого-нибудь до этого время. Потому что то чувство, которое я имею к ней, как оно ни шатко и ни нецельно, оно остается точно тем же здесь, каким оно было и летом и осенью. Главное мое чувство это сильная любовь к известному роду семейной жизни, к которой эта девушка подходит лучше всех тех. которых я знал. Ты напрасно думаешь, что эта любовь к семейной жизни мечта, которая мне опротивеет. Я семьянин по натуре, у меня все вкусы такие были и в юности, а теперь подавно. В этом я убежден так, как в том, что я живу. Вопрос только в том, такая ли она, как я думаю, а этого ты теперь сказать не можешь, потому что ты не только не наблюдал ее, а, кроме твоей всегдашней презрительной манеры с женщинами, относился к ней еще с антипатией. По-твоему — хоть это смешно сказать — складки на шее и какой-нибудь <hi>паук</hi> решительно мешают ей быть хорошей женой. Ты произносишь сразу приговор без апелляции за паука, а этакой приговор есть тоже паук в своем роде. Но довольно об этом, о других делах, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice>, знаю, тебя интересуют. Издание <choice original_editorial_correction="В[оенных]"><sic>В</sic><corr>Военных</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Р[ассказов]"><sic>Р</sic><corr>Рассказов</corr></choice> Давыдовым<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Алексей Иванович Давыдов — книгопродавец. См. т. 47, стр. 319.</note> не дало еще мне ничего. <choice original_editorial_correction="Давыд[ов]"><sic>Давыд</sic><corr>Давыдов</corr></choice> плут, и это мне урок; он говорит, что оно еще не окупилось, тогда как <choice original_editorial_correction="Д[етство]"><sic>Д</sic><corr>Детство</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="О[трочество]"><sic>О</sic><corr>Отрочество</corr></choice><note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 6 к п. № 5.</note> уже окупилось, и я получил больше 300 р. и через месяц получу еще <choice original_editorial_correction="стольк[о]"><sic>стольк</sic><corr>столько</corr></choice> и т. д. до 3,000. Отставка моя вышла, и на-днях надеваю фрак. Это стоит мне рублей 350; но, благо, я написал 4 листа с <hi>1</hi>/<sub>2</sub> в <choice original_editorial_correction="Б[иблиотеку]"><sic>Б</sic><corr>Библиотеку</corr></choice> для <choice original_editorial_correction="Ч[тения]"><sic>Ч</sic><corr>Чтения</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="О[течественные]"><sic>О</sic><corr>Отечественные</corr></choice> 3[аписки],<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 1 к пред. письму.</note> которые мне дадут эти деньги. На-днях узнал, что Государь читал вслух своей жене мое Детство и плакал.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Александр II — своей жене Марии Александровне. См. записи в Дневнике под 25 и 30 ноября (т. 47, стр. 102 и 103).</note> Кроме того, что это мне лестно, я рад, что это исправляет ту клевету, которую на меня выпустили доброжелатели и довели до Величеств и Высочеств, что я, сочинив Севастопольскую песню, ходил по полкам и учил солдат ее петь. Эта штука в прошлое царствованье пахла крепостью, да и теперь, может быть, я записан в 3-е Отделенье и меня не пустят за границу. Едешь ли ты на Кавказ и когда? <hi style="opdelimiter">Пожалуйста</hi><hi style="opnumber">137</hi> <hi style="npnumber">138</hi><hi style="npdelimiter">ответь</hi> мне. Прощай. — У меня теперь еще недели на две спешных занятий за поправкой Юности.</p>
<lb/>
<p id="de7109f3-e70c-4283-bf1e-e27de0cb8647" rend="left"><hi>На конверте:</hi></p>
<p id="f54b76a1-92c6-4954-81af-40df0428c1f1" rend="left">Его Сиятельству Графу Сергею Николаевичу Толстому. В Тулу. В село Пирогово.</p>
<comments><p id="eaf8037d-9201-40ea-a95b-1908f1c84a15" rend="Textpetit_otstup left">Датируется почтовым штемпелем: «С.П.Бург 7 дек. 1856».</p>
<p id="92e1769c-9228-4386-b91f-fb497b4ed58b" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> «Гостями» Толстой называет здесь В. В. Арсеньеву.</p>
<p id="f4477311-2f87-4dad-92d1-19882628aac3" rend="petit left"><hi>2</hi> Алексей Иванович Давыдов — книгопродавец. См. т. 47, стр. 319.</p>
<p id="186d63c3-0bd7-4502-a6a9-679c488ed4d3" rend="petit left">Сохранились три письма А. И. Давыдова к Толстому. Давыдову Толстой поручил издание своих «Военных рассказов» отдельной книгой.</p>
<p id="8087f3cd-3e85-44f7-acb9-aa2265e58193" rend="petit left"><hi>3</hi> См. прим. 6 к п. № 5.</p>
<p id="b2edb5c7-33c5-4c37-819a-56d92eebc153" rend="petit left"><hi>4</hi> См. прим. 1 к пред. письму.</p>
<p id="35ea8199-38fc-4e26-bd80-2112a00badfc" rend="petit left"><hi>5</hi> Александр II — своей жене Марии Александровне. См. записи в Дневнике под 25 и 30 ноября (т. 47, стр. 102 и 103).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
