<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 182. А. В. Алехину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из архива М. Л. Оболенской. Датируется записью в Дневнике Толстого 3 декабря о событиях за 2 декабря (см. т. 51, стр. 111).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-12-02">1890 г. Декабря 2.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Алехин Аркадий Васильевич </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на несохранившееся письмо Алехина, в котором, судя по записи в Дневнике Толстого 7 ноября, Алехин писал о своем намерении составить «декларацию своих религиозных основ жизни» (см. т. 51, стр. 102).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">182</number></xenoData>

              <text xml:id="A.V.Alexinu_182">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 182. А. В. Алехину.
1890 г. Декабря 2. Я. П.</opener>
<p id="53e0888d-3087-4957-9fb8-681f059f8fa9" rend="left">Думал и думаю над вашим письмом и очень хотел бы послужить вам, но до сих пор не пришел ни к какому решительному плану. Скажу всё, что думаю.</p>
<p id="c2b888ff-922a-42c7-ac41-10cfaf1ba1a5" rend="left">Объективное изложение самое невыгодное. Оно избирается большей частью людьми, которым нужно скрывать; вам же, напротив, нужно выворотить нутро. Чем искреннее, задушевнее {обыкновенно искренность приравнивают с самоосуждением; не впадайте в эту ошибку: искренно только вполне, когда себя и ругаешь, и осуждаешь, и одобряешь), тем лучше — нужнее людям. Первая форма — исповеди, самой задушевной — наилучшая; но недостаток такой формы, часто впадение в рефлексию, копание в душе, и оттого холодность, отвлеченность, неинтересность. Я думаю, надо руководящей нитью всего рассказа взять свою внутреннюю душевную жизнь — свой рост, но описывать его образами, событиями самыми простыми, обычными, хоть в форме дневника, в котором останавливаться на том, что привлечет внимание. Так себе воображаю: 1 февраля. Своя внутренняя душевная одинокая работа и краткое упоминание о товарищах, работах. 2, 3, 4, 5 <choice original_editorial_correction="февр[аля]"><sic>февр</sic><corr>февраля</corr></choice> ничего особенного — всё то же. 6-го. Приезд NN или отъезд: его характеристика, отношение с ним. 7-го. Работа на гумне, со скотом, отношение к ней мое, моих товарищей. 8-го. Приход крестьян, разговоры. 9-го. Разговор с товарищами, столкновение. Внутренняя <hi style="opdelimiter">одинокая</hi><hi style="opnumber">196</hi> <hi style="npnumber">197</hi><hi style="npdelimiter">работа.</hi> Пища, лишения, радости, дети; опять внутренняя работа.</p>
<p id="16d10579-4e09-4ccd-9dfd-03b67b3b9d69" rend="left">Это, боюсь, неясно, но, главное, желал бы, чтобы был описан и тот материал жизни, над которой приходилось работать, и сама работа. Главное — работа внутренняя, душевная, и чтобы показана была не оконченная работа, а процесс работы на самом деле. — Задаваться не надо никакой темой общей, <choice original_editorial_correction="напр[имер]"><sic>напр</sic><corr>например</corr></choice>, хоть той, что общинная жизнь желательна или нежелательна, а только высказывать свое отношение к той жизни, которая велась, и различные фазисы этого отношения. Не бояться подробностей, не бояться оскорбить товарищей: писать, что чувствуешь, и давать характеристики самые подробные, опять не общие, а из течения жизни. Писать с мыслью о том, что прочтется это после моей смерти и произведенное впечатление на мне не отразится, а пишу только для служения богу, для того, чтобы сказать братьям то, что мне удалось узнать, и чего они не знают, и что им нужно знать.</p>
<p id="6548dcd6-1cc2-46cd-94fb-222c30076021" rend="left">Не жалеть своего труда, писать, как пишется, длинно и потом исправлять и, главное — сокращать. Золото в деле писания получается, по моему опыту, только просеиванием.</p>
<p id="292276dd-f2b5-4b41-980e-73c8ca66f261" rend="left">Писать таким языком (если возможно, это очень желательно), чтобы крестьянин с аттестатом грамотности мог понять.</p>
<p id="417871b2-9dfa-470c-be58-5e852fbbee29" rend="left">Подумаю еще. Если что лучше вздумаю, напишу. И вы пишите.</p>
<p id="54d17bf6-4ae4-4483-a9b4-d2b284ce662d" rend="right">Любящий вас Л. Т.</p>
<p id="086f0a47-b35f-499b-8a57-a51756cc88f0" rend="left">Напишите, пожалуйста, про себя, как дошли.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В конце ноября 1890 г. Алехин был в Ясной Поляне, откуда ушел в Курск.</note> Я съездил хорошо и успешно. Одного совсем оправдали, а трем очень смягчили.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 1 к письму № 180.</note></p>
<comments><p id="82fd56f9-1fe3-4919-8e49-7a1d8b229b62" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из архива М. Л. Оболенской. Датируется записью в Дневнике Толстого 3 декабря о событиях за 2 декабря (см. т. 51, стр. 111).</p>
<p id="32c3d95d-6831-4d64-a35e-7911f319fc68" rend="petit left">Аркадий Васильевич Алехин (1854—1918). См. о нем в т. 64, стр. 238.</p>
<p id="9c216b95-8d11-4950-b048-1c1276b615ac" rend="petit left">Ответ на несохранившееся письмо Алехина, в котором, судя по записи в Дневнике Толстого 7 ноября, Алехин писал о своем намерении составить «декларацию своих религиозных основ жизни» (см. т. 51, стр. 102).</p>
<p id="c75dd743-dfd7-4fe6-a1ee-103546bd087b" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В конце ноября 1890 г. Алехин был в Ясной Поляне, откуда ушел в Курск.</p>
<p id="72f34187-b6d7-45b9-9e83-8f3206e62f90" rend="petit left"><hi>2</hi> См. прим. 1 к письму № 180.</p>
<p id="07c0c2a4-40ad-427e-8bac-4e44f9f96708" rend="left secend"><hi style="opnumber">197</hi> <hi style="npnumber">198</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
