<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 148. Бишену Нараину (Bishen Narain). Черновое.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописному черновику, собственноручно исправленному Толстым. Несколько фраз в нем зачеркнуты, у некоторых помета: <hi style="big"><choice original_editorial_correction="пр[опустить]"><sic>пр</sic><corr>пропустить</corr></choice>.</hi> Печатается окончательный текст. С этого черновика сделан перевод на английский язык Эйльмером Моодом, в то время находившимся в Ясной Поляне. В ГМТ хранится предшествующий машинописи черновик-автограф. Адресату отправлен подлинник на английском языке; текст и местонахождение его неизвестны.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="draft">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-09-24">1909 г. Сентября 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Вишен Нараин</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Bishen Narain</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на пространное (на пятнадцати листах) письмо Бишена Нараина от 1 сентября н. ст. 1909 г., в котором он подробно писал о современном положении Индии и поставил перед Толстым двадцать вопросов о политической жизни <hi style="opdelimiter">Индии.</hi><hi style="opnumber">109</hi></ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">148</number></xenoData>

              <text xml:id="BishenuNarainuBishenNarain_148">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 148. Бишену Нараину (Bishen Narain). Черновое.

1909г. Сентября 24. Я. П.
</opener>
<p id="7a775b77-c75e-47ff-b013-cf0b69ed2856" rend="Obrashenie left">Любезный брат!</p>
<p id="599d7f97-3595-40c9-b71b-d67b67b1ae09" rend="left">Мне всегда особенно радостно чувствовать свое братское общение с людьми, которые географически, и этнографически, и политически, казалось бы, так отдалены, как только могут быть отдалены люди, а между тем, живя одной и той же духовной жизнью, так близки, как только могут быть близки люди между собой. Такое чувство я испытываю теперь к вам вследствие вашего хорошего письма, на которое постараюсь, как могу, ответить.</p>
<p id="e91297f7-f2f9-4177-bda5-1cdeb94b3582" rend="left">Сущность поставленных вами вопросов, как мне думается, заключается в том, что вы хотите знать мое мнение о том, почему произошло и продолжается порабощение индусов англичанами и что может освободить индусский народ от этого порабощения?</p>
<p id="9e80479f-becc-4da6-b364-b3de67d92c32" rend="left">Причина того, что называется порабощением, только состояние заблуждения, вследствие <choice original_editorial_correction="к[отор]ого"><sic>кого</sic><corr>которого</corr></choice> люди, существа свободные, считают себя вынужденными признавать над собой власть чуждых им людей и не только повиноваться им, но и <hi style="opdelimiter">порабощать</hi><hi style="opnumber">107</hi> <hi style="npnumber">108</hi><hi style="npdelimiter">друг</hi> друга под власть этих людей. Причина же этого заблуждения есть потеря живого, ясного религиозного сознания, могущего руководить жизнью<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"><hi>Исправлено по черновику-автографу. В машинописном черновике: </hi>жизнями</note> людей, и замещение этого сознания грубыми суевериями, не только не служащими руководством поступков людей, но большею частью посредством веры в чудесное воздействие<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"><hi>Исправлено по черновику-автографу. В машинописном черновике: </hi>чудесные воздействия</note> воображаемого бога или богов, совершенно освобождающих людей от борьбы духовного начала добра с телесными страстями, составляющей сущность человеческой жизни. Суеверия эти с особенной резкостью и яркостью проявились в индусском народе именно потому, что основное религиозное учение индусов было особенно отвлеченно, метафизично и глубоко. С этим учением сделалось то же,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"><hi>Исправлено по черновику-автографу. В машинописном черновике:</hi> то</note> что со всеми великими учениями: маздеизма<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Маздеизм — дуалистическая религиозная система древнего Ирана.</note>, еврейства, буддизма, таосизма, христианства, магометанства. Грубые внешние формы всё больше и больше захватывали сущность учения, извращали его и, главное, лишали всякого жизненного приложения. Это сделалось с христианством, это сделалось с буддизмом, это, как с наиболее древней религией, сделалось, и особенно резко, с индусской религией.</p>
<p id="84f4a92e-fd49-4616-8369-db8f0497c190" rend="left">И потому ответ мой на первый вопрос ваш: отчего произошло теперешнее неестественное, бедственное и, главное, нелепое положение индусского народа, при котором 300 миллионов подчиняются десяткам людей и, не желая этого и страдая от этого, все-таки подчиняются; причина этого положения — отсутствие религиозного сознания.</p>
<p id="a379b3ff-a0ce-44c3-a36f-716e39f6d5e0" rend="left">Ответ же на второй вопрос, как естественный вывод из положения о том, что бедствия индийского народа произошли от отсутствия истинной религии, будет тот: освободиться от порабощения, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ом"><sic>ком</sic><corr>котором</corr></choice> находится <choice original_editorial_correction="инд[усский]"><sic>инд</sic><corr>индусский</corr></choice> народ, он может только восстановлением истинного религиозного сознания. Это никак не значит того, что индусы должны постараться усвоить истинное свойственное их духовному состоянию религиозное учение для того, чтобы освободиться от Англии, а только то, [что] чтò их порабощает, есть ясное указание для них того, чего недостает им.</p>
<p id="cf5284b4-f332-4932-a590-3b5251cee19b" rend="left">И потому, отвечая на ваши вопросы, говорю:</p>
<p id="be699ee0-fa8c-457d-8fa2-4ffc94460b37" rend="left">1) что порабощение индусского народа произошло от затемнения его религиозного сознания;</p>
<p id="53d953d4-5b25-46ef-98d7-3333ee9b9fb3" rend="left">2) что это, происшедшее от религиозного затемнения, порабощение показывает, что главное бедствие, от которого <hi style="opdelimiter">страдает</hi><hi style="opnumber">108</hi> <hi style="npnumber">109</hi><hi style="npdelimiter">индусский</hi> народ, не есть его порабощение, а отсутствие религии — арелигиозность;</p>
<p id="6ca78364-0df9-45df-bbc3-eb7a69d0b286" rend="left">3) и что поэтому главная деятельность людей индусского народа для уничтожения тех бедствий, от которых он страдает, должна состоять в том, чтобы восстановить свойственное индусскому народу и открытое ему его великими мудрецами и подвижниками истинное религиозное учение с вытекающим из него понятным для всех руководством поведения;</p>
<p id="36015efd-186f-462d-9404-f551e7241fb9" rend="left">и 4) то, что такое необходимое для блага всех людей, и в данном случае индусского народа, восстановление истинной религии даст индусскому народу истинное благо и освободит его от всех его бедствий, в том числе и от всякого рода суеверий и, между прочим, от того странного суеверия, по которому индусы, страдая от несправедливостей, жестокостей чуждых, руководимых только барышами пришельцев, помогают им в своем порабощении. Думаю, что излишне было бы подробно разъяснять вам, каким образом то, что называется порабощением, само собой уничтожится, как только уничтожится заблуждение, по которому индусы, исповедуя суеверные обряды вместо религии, служат своим поработителям, и, как только тем же индусам, руководимым религиозным сознанием, будет так же невозможно служить делу насилия и убийства, как теперь ни один из них не согласится осквернить идола или священную корову и т. п.</p>
<p id="d345668c-943e-4397-9f94-53dc1759beda" rend="left">Вот те мысли, которые вызвало во мне ваше письмо. Очень рад буду, если они вам на что-нибудь пригодятся.</p>
<p id="f09fd67b-2f1d-4365-b887-91aea6eb82f2" rend="right">Любящий вас брат</p>
<p id="daa4e2e6-5635-43b9-9dcc-092d40a736a5" rend="left">24 сентября 09 г.</p>
<comments><p id="45538efa-380e-4f3b-b6ac-c82c68ae0f0d" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописному черновику, собственноручно исправленному Толстым. Несколько фраз в нем зачеркнуты, у некоторых помета: <hi style="big"><choice original_editorial_correction="пр[опустить]"><sic>пр</sic><corr>пропустить</corr></choice>.</hi> Печатается окончательный текст. С этого черновика сделан перевод на английский язык Эйльмером Моодом, в то время находившимся в Ясной Поляне. В ГМТ хранится предшествующий машинописи черновик-автограф. Адресату отправлен подлинник на английском языке; текст и местонахождение его неизвестны.</p>
<p id="c5ca77a0-5f6e-4589-99f0-05044671ced6" rend="petit left">Бишен Нараин (р. 1884) — индус, по образованию юрист. Разделяя религиозно-философские взгляды Толстого, отказался от профессии юриста. Жил в Морадабоде, в Индии.</p>
<p id="39b53b22-7fab-41a5-aa05-e90abc992757" rend="petit left">Ответ на пространное (на пятнадцати листах) письмо Бишена Нараина от 1 сентября н. ст. 1909 г., в котором он подробно писал о современном положении Индии и поставил перед Толстым двадцать вопросов о политической жизни <hi style="opdelimiter">Индии.</hi><hi style="opnumber">109</hi></p>
<p id="66943806-ea0d-44fb-b58c-ef9ab96c170f" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">110</hi><hi style="npdelimiter"><hi>1 </hi></hi><hi>Исправлено по черновику-автографу. В машинописном черновике: </hi>жизнями</p>
<p id="77fe681a-de8c-49f8-9d24-3d8f9bd9ebb3" rend="petit left"><hi>2 </hi><hi>Исправлено по черновику-автографу. В машинописном черновике: </hi>чудесные воздействия</p>
<p id="d7a25bf5-6fdb-45e0-9417-cda6ab5beedd" rend="petit left"><hi>3 </hi><hi>Исправлено по черновику-автографу. В машинописном черновике:</hi> то</p>
<p id="7c5369f5-435f-4ff5-bf81-288ce23374fd" rend="petit left"><hi>4 </hi>Маздеизм — дуалистическая религиозная система древнего Ирана.</p>
<p id="e2f70f55-1b35-4b86-8446-1a0db9abccf7" rend="petit left">По поводу комментируемого письма Толстой отметил в Дневнике 24 сентября 1909 г.: «Письмо индусу очень слабо» (т. 57, стр. 144).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
