<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 120. А. Рамазесхану (A. Ramaseshan).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 4, лл. 132—134. В той же книге на лл. 99—100 наклеены листы черновика-автографа. Опубликовано в переводе на немецкий язык в книге П. И. Бирюкова «Tolstoi und der Orient», Leipzig [«Толстой и Восток», Лейпциг], 1925, стр. 23—25.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1901-07-25">1901 г. Июля 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">А. Рамазесхан</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">A. Ramaseshan</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо А. Рамазесхана, индуса, издателя журнала «The Аrуа», из Мадраса от 13 июня н. ст. 1901 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">120</number></xenoData>

              <text xml:id="A.RamazesxanuA.Ramaseshan_120">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 120. А. Рамазесхану (A. Ramaseshan).
1901 г. Июля 25. Я. П.
</opener>
<p id="b4330a66-d79e-458c-a064-9640caf0922a" rend="Obrashenie left">Dear Sir,</p>
<p id="665195d1-5a33-4693-9ecc-85e281de2e18" rend="left">I thank you for your very interesting letter. I quite agree with you that your nation cannot accept the solution of the <hi style="opdelimiter">social</hi><hi style="opnumber">101</hi> <hi style="npnumber">102</hi><hi style="npdelimiter">problem</hi> which is proposed by Europe and which is no solution at all.</p>
<p id="195142e9-35c1-4bcb-a760-ca326a50ca5e" rend="left">A society or community kept together by force is not only in a provisory state, but in a very dangerous one. The bonds that keep together such a society are always in danger of being broken and the society itself — liable to experience the greatest evils. In such a position are all the European states. The only solution of the social problem for reasonable beings endowed with the capacity of love is the abolition of violence and the organization of society based on mutual love and reasonable principles, voluntarily accepted by all. Such a state can be attained only by the development of true religion. By the words «true religion» I mean the fundamental principles of all religions which are 1) the consciousness of the divine essence of human soul and 2) respect for its manifestation — human life.</p>
<p id="8acf3ad7-6625-4722-907c-3ae78f5f84ab" rend="left">Your religion is very old and very profound in its metaphysical definition of the relation of man to the spiritual All — the Atman; but I think it was maimed in its moral, i. e. practical application to life; by the existence of caste. This practical application to life, so far as I know, has been made only by Jainism,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Джайна — распространенная в Индии секта.</note> Buddhism and some of your sects, such as Kabir Panchis<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Кабир — индусский религиозный мыслитель XV в.</note> in which the fundamental principle is the sacredness of life and consequently the prohibition to take the life of any living being, especially of man.</p>
<p id="03ac9460-005f-4941-8a66-06f66fb0f36e" rend="left">All the evils that you experience — the famine and chat is still more important, the depravement of your people by factory life — will last as long as your people consent to kill their fellowmen and to be soldiers (Sepoys).</p>
<p id="0b6793ed-3d28-44c2-b231-74daa6c90c19" rend="left">Parasites feed only on unclean bodies. Your people must try to be morally clean and in so far as they are clean from murder or readiness to do it they will be free from the regime under which they labour now.</p>
<p id="2cde41fe-dadb-465d-8eac-61e91f7af1d4" rend="left">I quite agree with you thet you ought to be thankful for all that has been done by the English — for your well being — and should help them in all things tending to the civilization of your people; but you should not help the English in their government by force, and never on any account take service in an organisation based on violence. Therefore, I think, the duty of all civilized Indians is to try to destroy all old superstitions, which hide from the masses the principles of true religion, i. e. consciousness of the divine essence of human soul and respect for the <hi style="opdelimiter">life</hi><hi style="opnumber">102</hi> <hi style="npnumber">103</hi><hi style="npdelimiter">of</hi> every human being, without any exception — and to spread them as far as possible. I think — these principles are virtually, if not actually, contained in your ancient and profound religion and need only be developed and cleared from the veil that covers them.</p>
<p id="0a92ca30-8a4f-407d-8853-5ebc16ea544e" rend="left">I think that only such a mode of action can liberate the Indians from all the evils which now beset them and be the most efficacious means of attaining the goal which you are looking for.</p>
<p id="edac55a5-40d0-4d0d-a6f1-3736a7c35f4e" rend="left">Excuse me for stating my opinion in such a straightforward way, as, likewise, for my bad English, and believe me,</p>
<p id="2615941b-e7ff-49fb-98c2-e4e792d2c4b5" rend="right rightindent">Yours truly</p>
<p id="34063e18-a5e7-471c-a782-b4dcbcd16676" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="0eea97ee-0121-4b51-91a2-72cb82258aaf" rend="left">25-th July</p>
<p id="1a56dac7-368b-4bbf-841d-6365d83b4883" rend="left">1901.</p>
<lb/>
<p id="020e8897-a179-49e9-a71a-ab0b0fb085f8" rend="Obrashenie petit left">Милостивый государь,</p>
<p id="13fe5039-75fb-47db-83b1-4ca8d92a90c3" rend="petit left">Благодарю вас за ваше очень интересное письмо. Я совершенно согласен, что ваша нация не может принять того решения социального вопроса, которое предлагает ей Европа и которое, в сущности, не есть решение. Общество или собрание людей, основанное на насилии, находится не только в первобытном состоянии, но и в очень опасном положении. Связь, соединяющая такое общество, всегда может быть порвана, и само общество может подвергнуться величайшим несчастиям. Все европейские государства находятся именно в таком положении. Единственное решение социального вопроса для разумных существ, одаренных способностью любить, состоит в уничтожении насилия и в организации общества, основанного на взаимной любви и разумных принципах, добровольно принимаемых всеми. Такое состояние может быть достигнуто только развитием истинной религии. Под словами истинная религия я разумею основные принципы всех религий, которые суть: 1) сознание божественной сущности человеческой души и 2) уважение к ее проявлению — человеческой жизни.</p>
<p id="aede34d0-12ef-4f18-9a4f-199d461331d0" rend="petit left">Ваша религия очень древняя и очень глубокая в своем метафизическом определении отношений человека к духовному всему — к атману, но я думаю, что она искажена в своем нравственном, т. е. практическом применении к жизни, вследствие существования каст. Это практическое применение к жизни, насколько мне известно, было сделано только джайнистами,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Джайна — распространенная в Индии секта.</note> буддистами и некоторыми из ваших сект, как, например, Кабир-Панчис,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Кабир — индусский религиозный мыслитель XV в.</note> в которой основным правилом является святость жизни и, следовательно, запрет лишать жизни какое-либо живое существо, особенно человека.</p>
<p id="eceafc51-3869-4224-a9da-d74eab563402" rend="petit left">Всё то зло, которое вы испытываете, — голод и, что еще важнее, развращение вашего народа фабричной жизнью, — будет продолжаться до тех пор, пока ваш народ соглашается поступать в солдаты (сипаи).</p>
<p id="f4e64e0d-75c8-4cb6-a283-e6db322ff6f8" rend="petit left">Паразиты питаются только на нечистых телах. Ваш народ должен стараться быть нравственно чистым, и поскольку он чист от убийства <hi style="opdelimiter">или</hi><hi style="opnumber">103</hi> <hi style="npnumber">104</hi><hi style="npdelimiter">готовности</hi> к нему, постольку и он будет свободен от того режима, от которого теперь страдает.</p>
<p id="3e137da8-8cb9-4e2c-b6da-1bb7a8b70c62" rend="petit left">Я совершенно согласен с вами, что вы должны быть благодарны англичанам за всё то, что они для вас сделали, — за ваше благосостояние, — и что вам следует помогать им во всем, что ведет к цивилизации вашего народа; но вам не следует помогать англичанам в их управлении насилием и ни под каким видом не участвовать в организации, основанной на насилии. Поэтому мне кажется, что долг каждого образованного индуса состоит в том, чтобы уничтожить все старые суеверия, которые скрывают от масс принципы истинной религии, т. е. сознание божественной сущности человеческой души и уважение к жизни каждого живого существа без исключения, — в том, чтобы распространять эти принципы как можно больше.</p>
<p id="4e455fef-4a1e-4216-8390-39d95fc95620" rend="petit left">Мне кажется, что эти принципы подразумеваются, если не действительно заключаются в вашей древней и глубокой религии и требуют только развития и снятия с них того покрова, который их скрывает.</p>
<p id="0162a041-5159-4cb3-ad14-a15e2ebdcc5c" rend="petit left">Я думаю, что только такой образ действия может освободить индусов от всех тех несчастий, которым они подвергаются, и может быть самым действительным средством для достижения той цели, к которой вы стремитесь.</p>
<p id="4d45a8f0-8952-4080-9473-22b8a9bd2b02" rend="petit left">Извините меня за столь откровенно высказанное мнение, а также за мой плохой английский язык.</p>
<p id="2f71155b-02a3-4b1f-a9f1-389471b3ce95" rend="petit right rightindent">Искренно ваш</p>
<p id="a4c62be6-7011-4a34-bedf-a1dc5a27881a" rend="petit left">25 июля</p>
<p id="1ed3e5cb-1c8a-4e32-9c0d-f3a558f185ff" rend="petit left">1901.</p>
<p id="cd5938a3-1916-4e90-afab-dfa8f4b7ae8f" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="bc93954b-feb1-482d-bf06-cefb9fb364e3" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 4, лл. 132—134. В той же книге на лл. 99—100 наклеены листы черновика-автографа. Опубликовано в переводе на немецкий язык в книге П. И. Бирюкова «Tolstoi und der Orient», Leipzig [«Толстой и Восток», Лейпциг], 1925, стр. 23—25.</p>
<p id="c2e94423-c4ce-484a-8aca-38796be21770" rend="petit left">Ответ на письмо А. Рамазесхана, индуса, издателя журнала «The Аrуа», из Мадраса от 13 июня н. ст. 1901 г.</p>
<p id="9933c4e4-0356-45e3-801e-6b217a4fc9e5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Джайна — распространенная в Индии секта.</p>
<p id="6bb8aadc-747c-4f51-a543-436644b5cfc2" rend="petit left"><hi>2</hi> Кабир — индусский религиозный мыслитель XV в.</p>
<p id="028a0a0e-edd1-482b-b316-ac905f5e3d2f" rend="petit left">Ответ Рамазесхана от 22 августа н. ст. и его письмо от 12 сентября н. ст. 1901 г. напечатаны в переводе на немецкий язык в указанной выше книге Бирюкова.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
