<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №385. H. H. Страхову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1878-01-27">1878 г. Января 27?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Страхова от 20 января 1878 г. (ПС, стр. 141—143).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">385</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_385">
	<body><div>
		<opener index="false">
385. H. H. Страхову
1878 г. Января 27? Я. П.</opener>
<p id="c325d97c-0c18-47cc-a480-3355e2f2c043" rend="left">Не получая долго от вас писем, дорогой Николай Николаевич, я все время радовался мыслью, что вы верно работаете (и так оно и вышло), и скучал. Так скучал даже, что писал Степе,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо к С. А. Берсу неизвестно.</note> чтобы он зашел к вам и узнал о вас и мне написал. Буду отвечать по пунктам. Голохвастов, вероятно, в деревне, писать ему, Новый Иерусалим — город не знаю, как зовут.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Рукой С. А. Толстой написано:</hi> (Зовут <hi style="opdelimiter">Воскресенск).</hi><hi style="opnumber">382</hi></note></p>
<p id="9c428328-07d2-4af3-9935-141af2976ada" rend="left">Фет в новом своем именьи — <choice original_editorial_correction="Московско-Курск[ая]"><sic>Московско-Курск</sic><corr>Московско-Курская</corr></choice> дорога, станция Будановка. В последнем письме он прислал мне стихотворение прекрасное.</p>
<p id="6acf15b9-de6e-4c40-81fb-6aefcac1db72" rend="left">Вот вам две пары стихов.</p>
<p id="baf64c2d-983d-4bb0-adb4-33ca16aa3599" rend="left">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<div rend="poem">
<div rend="stanza left">
<p id="d998de30-1b74-4497-81bb-f78867fede37" rend="v">
...Та трава, что вдали на могиле твоей,
</p>
<p id="1d0bd732-cc33-42ab-ad57-ea3f163b1732" rend="v">
Здесь на сердце, чем старе она,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">У Фета: «чем старе оно», т. е. сердце, а не трава, как прочел Толстой. См. А. А. Фет, Полное собрание стихотворений («Биб-ка поэта», под ред. М. Горького), изд. «Советский писатель», 1937, стр. 18.</note> тем свежей.
</p>
</div>
</div>
<p id="46add50b-2b88-4447-846b-7c5d9c39ae90" rend="left">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<div rend="poem">
<div rend="stanza left">
<p id="aff46f22-ca86-45b9-bd81-9351627b0105" rend="v">
У любви есть слова, те слова не умрут.
</p>
<p id="b9213583-6835-4ef8-8586-865396d29f0e" rend="v">
Нас с тобой ожидает особенный суд.
</p>
</div>
</div>
<p id="94f1a5c6-3f18-4629-bc7d-453227425268" rend="left">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p id="3b601487-aa9b-4dc3-8f44-baa26b850df4" rend="left"><hi>Похороны Некрасова</hi>. Ужаснее подобных зрелищ для меня ничего нет.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Похороны Н. А. Некрасова 30 декабря 1877 г. вылились в грандиозную общественную и политическую демонстрацию. За гробом шло несколько тысяч человек, главным образом учащиеся. Гроб до самого кладбища несли на руках. Над могилой произносили речи: Достоевский, Засодимский, Плеханов и др., в том числе неизвестный рабочий. (См. «На память о Николае Алексеевиче Некрасове», Спб. 1878, стр. 27—30; «Г. В. Плеханов — литературный критик», М. 1933, стр. 170—175.) Слова Толстого являются откликом на описание похорон Страховым в письме от 20 января.</note> —</p>
<p id="ac51f5e4-f780-4eb5-a1f6-0715dccdd136" rend="left">Наглая жизнь у вас в вертепах, как Петербург, так разгуливается, что и на не подлежащие ей явления смерти хочет наложить свою руку. И что смешнее всего, хочет отнестись к тайне смерти со всем свойственным ей умением приличия, —торжественно по чину; и тут-то вся ничтожность, мерзость ее тычет в глаза тем, у кого есть глаза. — Как будто не только <choice original_editorial_correction="Некрасов[ская]"><sic>Некрасов</sic><corr>Некрасовская</corr></choice> слава, но слава всех великих людей, собранная на одну голову, могла бы быть прилично упомянута над трупом. —</p>
<p id="6b9d7469-4304-4223-b1c3-5d2a62d59330" rend="left">О Некрасове я недавно думал. По-моему, его место в литературе будет место Крылова. То же фальшивое простонародничанье и та же счастливая карьера — потрафил по вкусу времени — и то же невыработанное и не могущее быть выработанным — настоящее присутствие золота, — хотя и в малой пропорции и в неподлежащей очищению смеси. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">379</hi></p>
<p id="b3851d34-6bfe-47c9-b501-886b0df16f72" rend="left"><hi style="npnumber">380</hi><hi style="npdelimiter"><hi>Об искании веры.</hi></hi> Вы пишете, что «всякие сделки с мыслью вам противны». Мне тоже. Еще пишете, что для «верующих всякая бессмыслица хороша, лишь бы <hi>пахло благочестием</hi> (я бы заменил: лишь бы проникнуто было верою, надеждою и любовью).* Они в бессмыслицах, как рыба в воде, и им противно ясное и определенное». И я тоже. — Я об этом начал писать и написал довольно много,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">См. отрывки «Собеседники» в т. 17.</note> но теперь оставил, увлекшись другими занятиями.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">Романом «Декабристы».</note> Но рассчитывая на вашу способность <hi>(необычайную)</hi> понимать других, попытаюсь в этом же письме сказать, почему я думаю, что то, что вам кажется странным, вовсе не странно.</p>
<p id="ee7bd736-3e2a-4ce8-aabd-276e3fd8157f" rend="left">Разум мне ничего не говорит и не может сказать на три вопроса, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> легко выразить одним: что я такое? Ответы на эти вопросы дает мне в глубине сознания какое-то чувство. Те ответы, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> мне дает это чувство, мутны, неясны, невыразимы словами (орудием мысли).</p>
<p id="fb1cfc76-cddf-45ad-98de-ebf1158c990b" rend="left">Но я не один искал и ищу ответов на эти вопросы. Всё жившее человечество в каждой душе мучимо было теми же вопросами и получало те же смутные ответы в своей душе. Милиарды смутных ответов однозначущих дали определенность ответам. Ответы эти — религия. На взгляд разума ответы бессмысленны. Бессмысленны даже по тому одному, что они выражены словом. Но они все-таки одни отвечают на вопросы сердца. Как выражение, как форма, они бессмысленны, но как содержание они одни истинны. Смотрю всеми глазами на форму — содержание ускользает; смотрю всеми глазами на содержание — мне дела нет до формы. Я ищу ответа на вопросы, по существу своему высшие разума, и требую, чтобы они выражены были словами, орудием разума, и потом удивляюсь, что форма ответов не удовлетворяет разуму. Но вы скажете: поэтому и ответов не может быть. Нет, вы не скажете этого, потому что вы знаете, что ответы есть, что этими ответами только живут, жили все люди и вы сами живете. Сказать, что этих ответов не может быть, всё равно, что сказать, ехавши по льду, что реки не могут замерзать, потому что от холода тела сжимаются, а не расширяются. Сказать, что эти ответы бессмысленны, то же, что сказать, что я чего-то в них не умею понимать. И не умеете вы понимать, как <hi style="opdelimiter">мне</hi><hi style="opnumber">380</hi> <hi style="npnumber">381</hi><hi style="npdelimiter">кажется,</hi> вот что: ответы спрашиваются не на вопросы разума, а на вопросы другие. Я называю их вопросами сердца. На эти вопросы с тех пор, как существует род человеческий, отвечают люди не словом, орудием разума, частью проявления жизни, а всею жизнью, действиями, из которых слово есть одна только часть. Все те верования, которые я имею, и вы, и весь народ, основаны не на словах и рассуждениях, а на ряде действий, жизней людей, непосредственно (как зевота) влиявших одна на другую, начиная с жизней Авраамов, Моисеев, Христов, святых отцов, но внешними даже действиями: коленопреклонениями, постом, соблюдениями дней и т. п. Во всей массе бесчисленной действий этих людей почему-то известные действия выделялись и составляли одно целое предание, служащее единственным ответом на вопросы сердца. И потому для меня в этом предании не только нет ничего бессмысленного, но я даже и не понимаю, как к этим явлениям прилагать проверку смысленного и бессмысленного. Одна проверка, которой я подвергаю и всегда буду подвергать эти предания, это то, согласны ли даваемые ответы с смутным одиночным ответом, начертанным у меня в глубине сознания (о котором я говорил прежде). И потому, когда мне это преданье говорит, что я должен хоть раз в год пить вино, которое называется кровью бога, я, понимая по-своему или вовсе не понимая этого акта, исполняю его. В нем нет ничего такого, что бы противоречило смутному сознанию. Также я в известные дни ем капусту, а в другие мясо, но когда мне предание (изуродованное борьбой разумной с различными толкователями) говорит: будемте все молиться, чтобы побить побольше турок, или даже говорит, что тот, кто не верит, что это настоящая кровь и т. п., тогда, справляясь не с разумом, но с хотя и смутным, но несомненным голосом сердца, — я говорю: это предание ложное. Так что я вполне плаваю, как рыба в воде, в бессмыслицах и только не покоряюсь тогда, когда предание мне передает осмысленные им действия, не совпадающие с той основной бессмыслицей смутного сознания, лежащего в моем сердце. Если вы поймете, несмотря на неточность моих выражений, мою мысль, напишите мне, пожалуйста, согласны ли вы с ней или нет, и тогда почему. Совестно мне это говорить, но говорю, что чувствую: я так убежден в том, что я говорю, и убеждение это так для меня отрадно, что я не для себя желаю вашего суждения, но для вас. Мне бы хотелось, чтобы вы <hi style="opdelimiter">испытывали</hi><hi style="opnumber">381</hi> <hi style="npnumber">382</hi><hi style="npdelimiter">то</hi> же спокойствие и ту же свободу душевную, которую испытываю я. Знаю, что пути постигновения даже формальных, математических истин для каждого ума — свои, тем более они должны быть свои особенные для постигновения метафизических истин, но мне так ясно (как фокус, который вам показан), что не могу понять, в чем для других может еще быть непонятен этот фокус. Знаю тоже, что если мне в Москву надо ехать на север и сесть на машину в Туле, то это никак не может служить общим правилом для всех людей, находящихся на разных концах света и желающих приехать в Москву, — тем более для вас, потому что знаю, что у вас с собой много поклажи (ваше знание и прошедшие труды), а я налегке; но я могу вас уверить, что я в Москве, больше никуда не могу желать ехать, и что в Москве очень хорошо. Я вам написал, как я приехал, и, не зная хорошенько, где вы находитесь, прошу вас проверить мой маршрут — не годится ли он вам? Пожалуйста, когда вам будет время, напишите мне, в чем окажется разница предлагаемого маршрута, и где он на ваш взгляд неверен. Да, пожалуйста, погрубее пишите мне и критикуйте меня<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"><hi>В автографе:</hi> мне</note>, чтобы короче и можно бы больше сказать. —</p>
<p id="e5f473a0-2d82-4843-9e78-5b3704fb0aaa" rend="left">У меня явилась дерзкая мысль. Чтó если бы вам было свободно, и расход поездки для вас незначителен, и вы любите нас по-старому, чтó если бы вы приехали к нам на блины на несколько деньков?</p>
<p id="72e6ac7f-49ad-4001-b9d6-2191becb8d8c" rend="left">Простите, если это приглашение слишком смело. Я пускаю его, надеясь, что вы не рассердитесь, а если из 100 есть 1 шанс, что возможно, то отчего не рискнуть тем, что было бы такою радостью. О религии мы бы не говорили. Может быть, я буду в Петербурге. Но в <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербурге</corr></choice> я вас не увижу.</p>
<p id="e31ca542-3cca-4c01-9f0a-45b2f12e7f03" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="5b51ad6f-1f67-4347-9420-780b392a3bdd" rend="left">Я всю эту зиму хвораю и не выхожу из дома. А раза два лежал в постели по нескольку дней.</p>
<lb/>
<p id="dc413fd6-41d1-4c74-b742-6425b3fca08d" rend="left">* Вера — что я могу знать, любовь — что я должен делать, надежда — чего я могу надеяться.</p>
<comments><p id="40326fd6-c316-4052-9626-ec1e3669b377" rend="Textpetit_otstup left">Отрывок впервые напечатан в Б, II, М. 1908, стр. 314—317, с ошибочной датой: 1873 г. Более полно (хотя и с цензурными пропусками) опубликовано в ПС, стр. 144—147. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «28 янв. 1878. Ясн.». Ответ на письмо Страхова от 20 января 1878 г. (ПС, стр. 141—143).</p>
<p id="c29ecaaa-87cb-4ff9-ab5d-e3f3cd132b52" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо к С. А. Берсу неизвестно.</p>
<p id="da5ac5d5-b33c-4880-9197-702a9f4d0a51" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>Рукой С. А. Толстой написано:</hi> (Зовут <hi style="opdelimiter">Воскресенск).</hi><hi style="opnumber">382</hi></p>
<p id="b8b7a617-5d3f-455c-ae98-63231fa94f71" rend="petit left"><hi style="npnumber">383</hi><hi style="npdelimiter"><hi>3 </hi>У Фета</hi>: «чем старе оно», т. е. сердце, а не трава, как прочел Толстой. См. А. А. Фет, Полное собрание стихотворений («Биб-ка поэта», под ред. М. Горького), изд. «Советский писатель», 1937, стр. 18.</p>
<p id="0de94cf2-f6f8-442c-a58d-f1eb9eb5a56e" rend="petit left"><hi>4 </hi>Похороны Н. А. Некрасова 30 декабря 1877 г. вылились в грандиозную общественную и политическую демонстрацию. За гробом шло несколько тысяч человек, главным образом учащиеся. Гроб до самого кладбища несли на руках. Над могилой произносили речи: Достоевский, Засодимский, Плеханов и др., в том числе неизвестный рабочий. (См. «На память о Николае Алексеевиче Некрасове», Спб. 1878, стр. 27—30; «Г. В. Плеханов — литературный критик», М. 1933, стр. 170—175.) Слова Толстого являются откликом на описание похорон Страховым в письме от 20 января.</p>
<p id="be7b6aad-b008-46e3-bd0d-eac5d333b4c2" rend="petit left"><hi>5 </hi>См. отрывки «Собеседники» в т. 17.</p>
<p id="83321a6e-60f9-4c2f-b9f1-ecc830e62364" rend="petit left"><hi>6 </hi>Романом «Декабристы».</p>
<p id="eb7aec41-775c-4cba-abed-2b723b094158" rend="petit left"><hi>7 </hi><hi>В автографе:</hi> мне</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
