<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*765. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1906-10-03">1906 г. Октября 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">765</number></xenoData>

       <text xml:id="oktyabrya3_765">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 765.
1906 г. Октября 3. Я. П.
</opener>
<p id="e411e974-34fd-42af-bb9c-b62c30e0dcc8" rend="Obrashenie left">Владимир Григорьевич,</p>
<p id="73bdbbec-76b0-4e68-9d2d-3e8786336c1d" rend="left">Давно, давно собираюсь вам ответить на ваше последнее письмо, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> я долго ждал и <choice original_editorial_correction="к[отор]ому"><sic>кому</sic><corr>которому</corr></choice> был очень рад.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Черткова от 1 октября н. с.</note> Всё откладывал писать вам, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> очень много хотелось и хочется сказать. Оттого, что хочу писать много, не пишу ничего. <choice original_editorial_correction="С[офье]"><sic>С</sic><corr>Софье</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреевне]"><sic>А</sic><corr>Андреевне</corr></choice> лучше, но она еще очень слаба и медленно поправляется, если поправляется.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> С. А. Толстая поправлялась после операции, которая была произведена 2 сентября 1906 г.</note> И то хорошо. Всё хорошо, слава богу. Как вы, вероятно, знаете, я много писал это время: кончил статью О революции,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> «О значении русской революции», см. прим. 1 к письму № 761. Статья была закончена, судя по записи в Дневнике, 15 сентября.</note> написал о <choice original_editorial_correction="Г[енри]"><sic>Г</sic><corr>Генри</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Дж[ордже]"><sic>Дж</sic><corr>Джордже</corr></choice>,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду статья Толстого «Единственное возможное решение земельного вопроса». См. т. 36.</note> Предисловие к Social Problems<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> «Предисловие к русскому переводу книги Генри Джорджа «Общественные задачи» («Social Problems»). См. т. 36.</note> и письмо китайцу,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> «Письмо к китайцу» Ку Хун-мину, см. т. 36, стр. 290, 693—697, и т. 55, стр. 244, 558—559.</note> <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> утруждаю вас. Если же не стоит и некому перевести, то пошлю его через консула по-русски. И как всегда у меня бывает при окончании долгой работы, я в нерешительности, за что взяться: начинаю новое <choice original_editorial_correction="художеств[енное]"><sic>художеств</sic><corr>художественное</corr></choice> и бросаю...<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Это замечание относится к рассказу «Отец Василий», начатому 29 сентября 1906 г. (письмо A. Л. Толстой к В. Г. Черткову от 29 сентября, AЧ), продолженному в октябре и оставленному после 17 ноября. См. т. 36, стр. 86, 594—598.</note> хочется писать <choice original_editorial_correction="Воспом[инания]"><sic>Воспом</sic><corr>Воспоминания</corr></choice><note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> К работе над «Воспоминаниями» в 1906 г. Толстой не вернулся. См. т. 34.</note> и новый <choice original_editorial_correction="Кр[уг]"><sic>Кр</sic><corr>Круг</corr></choice> <choice original_editorial_correction="чт[ения]"><sic>чт</sic><corr>чтения</corr></choice><note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> «Новым Кругом чтения» Толстой называл составленный им сборник изречений, впоследствии озаглавленный «На каждый день» (тт. 43 и 44).</note> и хочется, главное, уяснить, и как можно проще, жизнь, что это такое и какая она должна быть. В последние дни только об этом и думаю. Напишу вам кое-что из того, что думаю об этом, особенно <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> это имеет связь с тем вопросом о свободе воли, <choice original_editorial_correction="к[отор]ым"><sic>кым</sic><corr>которым</corr></choice> вы, и совершенно <hi style="opdelimiter">справедливо,</hi><hi style="opnumber">43</hi> <hi style="npnumber">44</hi><hi style="npdelimiter">так</hi> всегда заняты и в котором вы так упорно, и тоже совершенно справедливо, отстаиваете «свободу».<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> В. Г. Чертков в продолжение многих лет работал над статьей «О правильном мышлении». Работа эта не кончена; рукописи хранятся в <hi style="opdelimiter">AЧ.</hi><hi style="opnumber">45</hi></note> Я всегда вспоминаю об этом Лихтенберга.<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> [что бы мы ни делали.]</note> Помните: «Мне говорят, что <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> несомненно, что всякое действие имеет свою причину, то все поступки имеют свою причину, и свободы нет. А я говорю, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> несомненно то, что я свободен и могу всегда поступить так или иначе, то несправедливо утверждение о том, что всякое действие имеет свою причину». И это мы чувствуем всегда, nous avons beau faire.<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> Эта часть письма от слов: «То, что я считаю собою» до абзаца: «Вот что меня теперь всего занимает» — во многом текстуально совпадает с записями в Дневнике и Записной книжке. См. т. 55, стр. 256—257 (записи №№ 2—4) и 366—367.</note> И я пришел к этому, не об этом думая, а думая о жизни, о том, что есть жизнь. Я так понял это в последнее время.</p>
<p id="704fdd82-8530-404e-811f-33b23a5dbf95" rend="left"><note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> Ясенки — местность в 8 км. от Ясной Поляны, где Чертковы предполагали поселиться по приезде из Англии.</note> То, что я считаю собою, есть сознание божественного начала, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> проявляется в одной части Всего. Часть эта ограничена пределами телесности (материи) в пространстве, т. е. что божественное начало в пределах телесности сознает себя, и это я считаю собою. Это божественное начало по существу своему свободно и всемогуще и также свободно и всемогуще и в пределах телесности, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> оно проявляется во времени. Эти-то проявления <choice original_editorial_correction="божеств[енного]"><sic>божеств</sic><corr>божественного</corr></choice> начала в пространстве и времени и есть то, что мы называем своей жизнью.</p>
<p id="de4e952a-0f52-4fe8-8921-ebab78d065f0" rend="left">Если бы <choice original_editorial_correction="божествен[ное]"><sic>божествен</sic><corr>божественное</corr></choice> начало проявлялось только в телесности в пространстве, т. е. не было бы времени, то <choice original_editorial_correction="божеств[енное]"><sic>божеств</sic><corr>божественное</corr></choice> начало не было бы свободно и всемогуще в телесности пространства, не было бы жизни. Свободно и всемогуще становится <choice original_editorial_correction="бож[ественное]"><sic>бож</sic><corr>божественное</corr></choice> начало, заключенное в пределы телесности, через изменения во времени. <choice original_editorial_correction="Божеств[енное]"><sic>Божеств</sic><corr>Божественное</corr></choice> начало изменяет и творит жизнь, смотря по степени своего сознания того, что я называю собою.</p>
<p id="0691cd90-73eb-4b82-aa48-286bfd6c1c26" rend="left">Сознание может быть низшее, животное, руководящее всеми движениями существа: может быть и более широкое, семейное, родовое, общественное, борющееся с сознанием личным, животным. И, наконец, может быть сознанием высшим, несовместимым с проявлением его в пространстве и времени, и тогда жизнь кончается.</p>
<p id="f15598ed-20a8-4137-982c-0ba54f732751" rend="left">Во всяком случае жизнь изменяется и направляется вследствие изменения сознания. Сознание же всегда всё более и более расширяется.</p>
<p id="da8d1c3e-1f8d-4e15-9896-0c6767c5468b" rend="left">Так что жизнь есть освобождение (всё большее и большее) сознания своей <hi style="opdelimiter">божественности.</hi><hi style="opnumber">44</hi></p>
<p id="81a1e12d-eceb-4cb1-9a9e-451c7b83d7a7" rend="left"><hi style="npnumber">45</hi><hi style="npdelimiter">Не</hi> началось сознание божественности (выражающееся свободой) своего существа, заключенного в телесности, — не началась жизнь. Кончилось сознание своего заключенного в телесность божественного существа — кончилась жизнь.</p>
<p id="4b52e085-5e52-4eee-b1bb-bc3e2dfc1e01" rend="left">Умирает не то, что сознаваемо, а то, что сознает.</p>
<p id="4dd31c23-409d-477c-9a63-4bee076c7f3a" rend="left">Вот что меня теперь всего занимает. Всё это еще неясно, плохо, но мне кажется, что всё это можно выразить ясно, понятно, а главное то, что вывод из этого такой радостный и для жизни и для смерти, и для себя и для других.</p>
<p id="a5e71952-e4fd-4033-a97f-1e7cda0be902" rend="left">Всё дело в иллюзии себя, своего я, <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> нет и никогда не было. Есть только бог, и я его проявление, и чем больше я сознаю это (а вся жизнь неудержимо ведет к этому сознанию), тем мне легче, тверже и тем лучше всем, с кем я имею дело. Я только отверстие, через <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> проходит жизнь (турбина). Я — ничто. То, что происходит, то всё, и я могу слиться с ним.</p>
<p id="907c36c4-31ff-4d0d-abfb-e401ab198aad" rend="left">Пишите. И давайте мне поручения для обзаведения в <choice original_editorial_correction="Ясенк[ах]"><sic>Ясенк</sic><corr>Ясенках</corr></choice>.<hi>14</hi> Целую Галю, Ольгу, Диму.</p>
<p id="13837354-b114-4530-99c5-bc869e93dde4" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="fdbc6ca0-116a-4599-916b-6d8d03dd1b00" rend="left">3 окт. 1906 г.</p>
<comments><p id="2651d3e8-de8e-49a4-87d6-4e26ed95b3a1" rend="Textpetit_otstup left">Отрывок опубликован: «Толстой и Чертков», стр. 347.</p>
<p id="eda473d3-7aea-4543-855c-7019330c7de3" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо Черткова от 1 октября н. с.</p>
<p id="26e6a819-92cd-4740-9010-19154ee26525" rend="petit left"><hi>2</hi> С. А. Толстая поправлялась после операции, которая была произведена 2 сентября 1906 г.</p>
<p id="b9acb71e-a0c2-49a3-81aa-1ca2e15aed59" rend="petit left"><hi>3</hi> «О значении русской революции», см. прим. 1 к письму № 761. Статья была закончена, судя по записи в Дневнике, 15 сентября.</p>
<p id="99278ebc-abb0-4dd8-b74a-63d0da3862c6" rend="petit left"><hi>4</hi> Имеется в виду статья Толстого «Единственное возможное решение земельного вопроса». См. т. 36.</p>
<p id="9abfe0c9-1f42-48e3-8bca-0c04869b236b" rend="petit left"><hi>5</hi> «Предисловие к русскому переводу книги Генри Джорджа «Общественные задачи» («Social Problems»). См. т. 36.</p>
<p id="0ff3d4ee-8a24-41ce-b379-00ee3d2a1461" rend="petit left"><hi>6</hi> «Письмо к китайцу» Ку Хун-мину, см. т. 36, стр. 290, 693—697, и т. 55, стр. 244, 558—559.</p>
<p id="ae579d44-9e88-47d0-96f2-93cd94b97c6a" rend="petit left"><hi>7</hi> Это замечание относится к рассказу «Отец Василий», начатому 29 сентября 1906 г. (письмо A. Л. Толстой к В. Г. Черткову от 29 сентября, AЧ), продолженному в октябре и оставленному после 17 ноября. См. т. 36, стр. 86, 594—598.</p>
<p id="10d11e78-8aa0-4003-bc19-7e03c01ea409" rend="petit left"><hi>8</hi> К работе над «Воспоминаниями» в 1906 г. Толстой не вернулся. См. т. 34.</p>
<p id="fa733af1-b20f-4b02-8e1d-bd5621d95caf" rend="petit left"><hi>9</hi> «Новым Кругом чтения» Толстой называл составленный им сборник изречений, впоследствии озаглавленный «На каждый день» (тт. 43 и 44).</p>
<p id="0838457c-99f2-49ba-acb7-f31be1005f22" rend="petit left"><hi>10</hi> В. Г. Чертков в продолжение многих лет работал над статьей «О правильном мышлении». Работа эта не кончена; рукописи хранятся в <hi style="opdelimiter">AЧ.</hi><hi style="opnumber">45</hi></p>
<p id="d35c18b4-8206-4d68-80af-09e76156747d" rend="petit left"><hi style="npnumber">46</hi><hi><hi style="npdelimiter">11</hi></hi> Георг Кристоф Лихтенберг (1742—1799), немецкий ученый-физик, критик и публицист. В письме Толстой передает мысль Лихтенберга в своем изложении. См. т. 55, стр. 56, 466—467.</p>
<p id="0f929ec8-b6e8-45ce-aca2-47125cece276" rend="petit left"><hi>12</hi> [что бы мы ни делали.]</p>
<p id="736c6f2a-aaad-403f-aad7-d60ca8ec9f2c" rend="petit left"><hi>13</hi> Эта часть письма от слов: «То, что я считаю собою» до абзаца: «Вот что меня теперь всего занимает» — во многом текстуально совпадает с записями в Дневнике и Записной книжке. См. т. 55, стр. 256—257 (записи №№ 2—4) и 366—367.</p>
<p id="4fac324e-0369-4d51-b02a-3aedc8eaca41" rend="petit left"><hi>14</hi> Ясенки — местность в 8 км. от Ясной Поляны, где Чертковы предполагали поселиться по приезде из Англии.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
