<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 150. Гр. H. Н. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Никольское-Вяземское</placeName>
                   <date when="1859-10-01">1859 г. Октября 1.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">150</number></xenoData>

              <text xml:id="gr.H.N.Tolstomu_150">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 150. Гр. H. Н. Толстому.
1859 г. Октября 1. Никольское-Вяземское.</opener>
<p id="9205b27a-02db-420d-96b7-ae4f6ecfbea6" rend="right">1 Октября.</p>
<p id="e91e1f46-0d8d-4f33-a598-28f8ec8fb4cf" rend="left">Охота наша шла порядочно до сих пор. Я затравил 2 волков и 11 лисиц, Борисов 1 волка. В Никольском мы стоим два дня и ничего не взяли, завтра пойдем в Гриневской<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Гриневка — имение в Чернском уезде Тульской губернии, рядом с Никольским. Впоследствии принадлежало сыну Толстого Илье Львовичу.</note> и т. д. — Машина в Никольском идет и прекрасно. — Охота начинает приедаться, и Сережа прав, что дневки нужны для отдыха охотничьего чувства. Кроме охоты всё это время ничего не делаю и тем доволен. Зато зиму намерен пошевелиться. Почти наверное поеду за границу. Что вы поделываете? Небось, лисиц сотни. А главное, когда вы вернетесь? Да и напишите, пожалуйста, а то, пожалуй, не дождешься вас до зимы и уедешь куда-нибудь, что бы было очень неприятно. Борисов и на охоте такой же милый, как дома. В шахматы я с ним держусь. У меня с гончими ездит твой Алексей Пироговский и славно. Федор <choice original_editorial_correction="Ант[онович]"><sic>Ант</sic><corr>Антонович</corr></choice> не слишком пасмурен. У других охотников жилит лисиц, и краснопегим Порхаем затравил на днях овечку. Последнее счастливое поле было в Жилинской вершине, затравили 2 лисиц, и одна ушла в Дедовское верху под Болгарами. — Вчера мой охотник протравил из Алябьевской. Только нынче, что всего раза два во всю осень было, не нашли красного зверя. Всё в твоих, почему-то знаменитых местах. — Прощайте, напишите словечко в Ясную. Борисов кланяется.</p>
<comments><p id="5dbeadd6-074a-4024-84fc-a2650cfcad1f" rend="Textpetit_otstup left">Письмо написано из Никольского-Вяземского, где Толстой был на охоте с И. П. Борисовым.</p>
<p id="eebdd428-929c-4cca-a74b-024c1d8afed3" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Гриневка — имение в Чернском уезде Тульской губернии, рядом с Никольским. Впоследствии принадлежало сыну Толстого Илье Львовичу.</p>
<p id="db4a4679-2379-459c-9cd1-e019ee2a0b86" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">306</hi> <hi style="npnumber">307</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
