<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 89. Гр. С. Н. и Н. Н. Толстым.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Пирогово</placeName>
                   <date when="1857-09-12">1857 г. Сентября 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Сергей Николаевич</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Николай Николаевич</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">89</number></xenoData>

              <text xml:id="gr.S.N.iH.N.Tolstym_89">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 89. Гр. С. Н. и Н. Н. Толстым.
1857 г. Сентября 12. Пирогово.</opener>
<p id="927094d7-5d2b-4423-b476-201a95d1738e" rend="left">Очень благодарен тебе, любезный друг Сережа, за респектебельное письмо твое.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо С. Н. Толстого неизвестно.</note> Оно и меня подвигнуло на респектебельность, я решился было сам сделать замолоты, но погода не позволяет. У тебя только гречиха в поле. Я советовал молотить ее, что я и у себя сделал. Всходы хороши, говорят. Всё это время я жил в Ясной, возился с покупкой леса,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В казенном лесу Засеке продавали на сруб участок леса, который покупал Толстой. См. записи в Дневнике, т. 47, стр. 155, 156, 157, 159.</note> которую, не кончив, поручил Василью. Гимбут обыскался — он колосальный плут.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> К. Ф. Гимбут. О нем см. прим. 2 к п. № 19 и записи в Дневнике под 8 и 9 сентября.</note> Теперь тороплюсь, еду на ярмарку.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> 11 сентября Толстой выехал в Пирогово, а 12 сентября для покупки лошадей в Ефремов (уездный город Тульской губернии), где 13 сентября бывала ярмарка.</note> Деньги получил, но беру на себя смелость не посылать их. Ежели нужны, напишите, это дело 2-х недель, а мне, право, крайность: и ярмарки и торги лесов, всё подошло вместе. И когда уж хочешь этим заниматься, то неприятно пропустить выгодную покупку по недостатку денег. А может быть, я ничего не куплю, тогда немедля вышлю. Не сердись пожалуйста, Николинька. Притом я мог справедливо сказать, что деньги еще не получены, ибо я ускорил это только посылкой человека в Москву. У нас холода непрестанные, два зазимка было. Вчера просто мятель. Все живут в Пирогове; у <choice original_editorial_correction="Маш[еньки]"><sic>Маш</sic><corr>Машеньки</corr></choice> зубы болят, дети чахнут, нельзя добиться, чтобы их поднимали раньше 11 часов и чтобы водили гулять. Теплых платьев, вишь, нету. Насчет <choice original_editorial_correction="Маш[еньки]"><sic>Маш</sic><corr>Машеньки</corr></choice>, друзья мои, я, хотя не согласен с Сережей, но уж далеко не согласен с собой, т. е. как я думал, ехав сюда. С ней фаланстера не устроишь.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> О своих планах жизни с сестрой, М. Н. Толстой, Лев Николаевич писал В. П. Боткину 21 октября.</note> Моя охота, разумеется, не охота, да я и не езжу совсем, зато как бы дорого я дал, чтобы<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> <hi>После слова</hi>: чтобы <hi>в автографе ошибочно стоит</hi>: бы.</note> быть с вами.</p>
<p id="85a81494-3c0c-4752-bf59-927c6fc5bdd1" rend="left">У меня слюни у рта, как я читал твое письмо, не столько лисицы, сколько Николинька с шашками, дневка, Горелый.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Горелый — лес вблизи Никольского.</note> Пожалуй, что около 20, окончив свои покупки, махну к вам. Для пользы и вообще не следует ехать, но ужасно хочется. Получил я новое изданье Гоголя, его письма.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false">Толстой имеет в виду издание Кулиша собрания сочинений Гоголя в шести томах (1857), пятый и шестой томы которого составляют письма Гоголя.</note> Что это был за дрянь человек, себе представить нельзя. Прощайте, <choice original_editorial_correction="Ник[олай]"><sic>Ник</sic><corr>Николай</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Серг[еевич]"><sic>Серг</sic><corr>Сергеевич</corr></choice>,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Николай Сергеевич Воейков.</note> несчетно.</p>
<p id="de904536-afbd-41c7-8500-72ef83332e10" rend="right">Ваш Л. <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">224</hi></p>
<comments><p id="82a25946-dcbb-4194-9612-dc1165071602" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">225</hi><hi style="npdelimiter">Дата</hi> определяется содержанием и записью в Дневнике под 12 сентября 1857 г. (т. 47, стр. 157).</p>
<p id="ff610d77-a85c-48c7-93e2-e6d4de450c97" rend="petit left">Письмо написано в Щербачевку, куда в последних числах августа приехали H. Н. и С. Н. Толстые на охоту. См. письмо к В. П. Боткину и И. С. Тургеневу № 94.</p>
<p id="f671f731-a6aa-455e-a687-a05db7a43c77" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо С. Н. Толстого неизвестно.</p>
<p id="b1c89583-31bb-4b2b-a0f6-588267b40936" rend="petit left"><hi>2</hi> В казенном лесу Засеке продавали на сруб участок леса, который покупал Толстой. См. записи в Дневнике, т. 47, стр. 155, 156, 157, 159.</p>
<p id="91e13db2-4ffe-4c90-80b1-175cf3cf98f4" rend="petit left"><hi>3</hi> К. Ф. Гимбут. О нем см. прим. 2 к п. № 19 и записи в Дневнике под 8 и 9 сентября.</p>
<p id="71ef0ee7-1dc2-4def-a3d2-af5932419971" rend="petit left"><hi>4</hi> 11 сентября Толстой выехал в Пирогово, а 12 сентября для покупки лошадей в Ефремов (уездный город Тульской губернии), где 13 сентября бывала ярмарка.</p>
<p id="f5fa24be-df38-4fb5-a72a-ed1c0f3b08f0" rend="petit left"><hi>5</hi> Под «всеми» Толстой разумеет М. Н. Толстую с детьми и Т. А. Ергольскую.</p>
<p id="3b3ce0e2-0a09-4c80-99f9-1eddb8dbdb7c" rend="petit left"><hi>6</hi> О своих планах жизни с сестрой, М. Н. Толстой, Лев Николаевич писал В. П. Боткину 21 октября.</p>
<p id="027adcef-9ff0-46d2-940b-41474c5d2c29" rend="petit left"><hi>7</hi> <hi>После слова</hi>: чтобы <hi>в автографе ошибочно стоит</hi>: бы.</p>
<p id="9f04f521-0460-4ba4-a3d8-5ef51fdad77a" rend="petit left"><hi>8</hi> Горелый — лес вблизи Никольского.</p>
<p id="f56854d5-c08f-4b19-b825-e774356e9e5c" rend="petit left"><hi>9 </hi>Толстой имеет в виду издание Кулиша собрания сочинений Гоголя в шести томах (1857), пятый и шестой томы которого составляют письма Гоголя.</p>
<p id="c6813b70-113e-43f5-800b-7301f65c914e" rend="petit left"><hi>10</hi> Николай Сергеевич Воейков.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
