<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 171. Джону Кенворти (John Kenworthy).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1894-07-08">1894 г. Июля 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Джон Кенворти</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">John Kenworthy</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на два письма Кенворти: от 9/21 июня 1894 г. и второе (без даты), сохранившееся только в русском переводе, помещенном в рукописном журнале «Архив Л. Н. Толстого», № 2, стр. 16—18. В первом письме он говорит о признаках успеха поднятого им движения, и во втором — о необходимости организовать в Англии христианские общины.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">171</number></xenoData>

              <text xml:id="DzhonuKenvortiJohnKenworthy_171">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 171. Джону Кенворти (John Kenworthy).
1894 г. Июля 8. Я. П.
</opener><lb/>

<p id="416dbd50-36ab-42af-88ec-1f722b59012b" rend="Obrashenie left">Дорогой друг,</p>
<p id="9fc648d2-b839-43e6-96ab-71eea4f71748" rend="left">Получил два ваши письма и газеты, которые вы присылаете, и благодарю вас за то и другое.</p>
<p id="0e0f161c-8321-43e7-948d-e4e5eafd3207" rend="left">На предпоследнее письмо ваше, в котором вы пишете, что скоро у вас составится община, community, я хотел отвечать вам следующее:</p>
<p id="93ebe7ba-822f-44ff-8495-3811a36d2cc4" rend="left">Конечно, нельзя не желать наибольшего распространения того, что считаешь истиной, и не только отвлеченной истиной, но истиной практической, такой, признание которой избавит людей от их бедствий и даст им величайшее благо; но, как ни странно сказать это, ничто не препятствовало столько распространению истины, как слишком поспешное желание заставить других принять ее.</p>
<p id="0e630c8a-db9b-4cda-86d5-cec01d00372c" rend="left">Меня всегда поражали мало замеченные вообще слова Христа своим 70 ученикам, когда они вернулись с проповеди и хвалились своими успехами, говоря, что везде бесы повинуются им: «Не ищите того, чтобы бесы повиновались вам, а того, чтобы имена ваши были написаны на небесах». Другими словами: не ищите внешнего, видимого всем успеха, не перечисляйте своих прозелитов, как церковники и армия спасения,<note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false"> Армия спасения — реакционная религиозно-филантропическая буржуазная организация, основанная в 1865 г. в Англии методистским священником Вильямом Бутсом (1829—1912).</note> а ищите того, чтобы быть в истине, никогда не отступать от нее, и успех, может быть и невидимый, будет, наверное будет, потому что, когда человек отыщет истину, действие неизбежно будет, хотя бы оно было и невидимо для него. То же говорят и слова: «Ищите царства божия и правды его, а остальное приложится вам», и слова: «Будьте чисты, как голуби, и мудры, как змии».</p>
<p id="0e19a3b8-d64a-4e63-a18b-616104447fd7" rend="left">Истина, чтобы действовать на людей, должна быть полною, неурезанною, не сделанною à l’usage des gens du monde.<note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false"> [в угоду светским людям.]</note> И это-то всегда забывается людьми. И это делает <hi style="opdelimiter">тщетными</hi><hi style="opnumber">168</hi> <hi style="npnumber">169</hi><hi style="npdelimiter">самые</hi> могущественные усилия. Драгоценна не та община, которую мы образуем в Туле или Croydon’e<note xml:id="note16" resp="volume_editor" index="false"> Кройдон — город в графстве Саррей, в десяти милях от Лондона.</note> из близких по времени и пространству людей, хотя и такая община может иметь свое место и значение, но драгоценна та община людей всех времен и народов, которые сходятся в единой истине, в которой я встретился с такими далекими мне по месту и по времени людьми, и между прочим и с вами. Община, предстоящая теперь человечеству, составляется не из людей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> соберутся вместе для того, чтобы осуществить известные экономические, выгодные для них самих, цели, как тот Trust,<hi>4 </hi>о <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> вы прислали мне описание; а из тех людей, которые рассыпаны везде и навсегда отреклись от всяких мирских целей и посвятили свою жизнь одному служению богу.</p>
<p id="ff1b33b9-761f-4781-83ae-a1c782804a3c" rend="left">Все самые величайшие начинания кончались не только ничем, но обращались против того дела, которому они хотели служить, только вследствие поспешности, вследствие желания людей поскорее обратить как можно больше других людей или, если не обратить, то сделать их по внешнему виду подобными обращенным. Так, еще первый Павел начал урезывать требования Христа и приспосабливать их к существующему порядку; так, но уже в огромных размерах, извратил христианство Константин<note xml:id="note17" resp="volume_editor" index="false"> Константин I Великий (273—337), римский император, придавший христианству значение государственной религии.</note> для того, чтобы сделать его доступным себе и своему народу. Так же поступали все те вводители христианства в Англии, Франции, России, когда они почти насильно крестили свои народы. И так же извращают христианство все учредители и организаторы сект, от мормонов<note xml:id="note18" resp="volume_editor" index="false"> Мормоны — американская религиозная секта, основанная Джозефом Смитом (1805—1844). Название получила от мистической «книги Мормона». Учение мормонов эклектично и содействовало системе эксплуатации и порабощению рядовых членов секты, особенно женщин.</note> до армии спасения; это же было и продолжает быть главным тормозом для распространения христианства.</p>
<p id="66bbc790-f852-4a28-afce-724220aeec5b" rend="left">Будем всеми силами держаться сами, для себя, всей истины во всем том свете, в котором она открылась нам, и этот свет неизбежно будет освещать людей вокруг нас, и эта же истина неизбежно соединит всех нас, если бы мы даже об этом не думали, потому что истина одна, и только она одна прочно соединяет людей.</p>
<p id="3f9a25b8-bbab-47f5-8609-bf778e0129da" rend="left">Какие глубокомысленные и добрые начинания были начинания С. Симона,<note xml:id="note19" resp="volume_editor" index="false"> Клод Анри де Сен-Симон (1760—1825), французский социалист-утопист.</note> Фурье,<note xml:id="note20" resp="volume_editor" index="false"> Шарль Фурье (1772—1837), французский социалист-утопист.</note> Прудона,<note xml:id="note21" resp="volume_editor" index="false"> Пьер Жозеф Прудон (1809—1865), французский мелкобуржуазный философ и теоретик анархизма, автор книги «Система <hi style="opdelimiter">экономических</hi><hi style="opnumber">171</hi> <hi style="npnumber">172</hi><hi style="npdelimiter">противоречий</hi> или философия нищеты», вызвавшей резкую критику Маркса в его «Нищете философии». Толстой лично познакомился с Прудоном в 1861 г. (см. в т. 48, стр. 377). В рукописи № 3 после слова Proudhon зачеркнуто: with his national Bank (с его национальным банком).</note> Robert’a Owen’a<note xml:id="note22" resp="volume_editor" index="false"> Роберт Оуэн (1771—1858), английский социалист-утопист.</note> и сотни основателей общин в Америке, и что осталось от них? А как ничтожна была деятельность назаретского столяра,<note xml:id="note23" resp="volume_editor" index="false"> Имеется в виду Христос.</note> которого повесили за не понравившиеся властям того времени речи, а какие огромные <hi style="opdelimiter">последствия.<note xml:id="note24" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто в рукописи № 3:</hi> Jt is always most necessary to be in the complete truth without compromise, without the admixture of untruth, in order that it might enlighten men: but how, at the present time, it is especially necessary. Jt is necessary to be in the complete truth, because all the existing organisation of life is so evidently falling to pieces under its own weight. [Всегда нужно быть во всей истине, без компромиссов, без примеси лжи, чтобы истина светила людям; теперь же в наше время это особенно нужно. Нужно быть во всей истине потому, что всё существующее устройство жизни так очевидно разваливается от своей собственной тяжести.]</note></hi><hi style="opnumber">169</hi></p>
<p id="eee56bf8-c539-4bb1-9906-874f5fc56bf2" rend="left"><hi style="npnumber">170</hi><hi style="npdelimiter">Анархизм</hi> есть поразительное знамение времени. Это начало разрушения старого порядка. А когда разрушается старое, нельзя строить. Одно, что можно, это указывать законность этого разрушения, возможность и необходимость новой постройки, и те основы, на которых она может быть сделана. In time like ours, when the existing order is falling to pieces under its own, weight, what the men are especially<note xml:id="note25" resp="volume_editor" index="false"> [В такие времена, как наше, когда существующий порядок разваливается от своей собственной тяжести, то, что людям особенно нужно — это]</note> маяк, который звал бы их к себе. И вот этот-то маяк надо стараться не затемнять. Это самое значительное и плодотворное дело, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> мы можем сделать.</p>
<p id="c87abf85-23b7-4bf8-8d09-d3b3ae3ec4a2" rend="left">Сбережем же на него все свои силы. Главное же напряжем все усилия и всё внимание на то, чтобы не отступить от истины, не умалить ее, не поддаться сознательно ни на какой компромисс. — Если мы в жизни не будем в состоянии вполне осуществить ту истину, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> мы знаем, то пусть будет виною этому одно наше несовершенство и слабость, а не сознательное умаление, искривление истины. Будем искать <choice original_editorial_correction="ц[арства]"><sic>ц</sic><corr>царства</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ожия]"><sic>б</sic><corr>божия</corr></choice> и правды его и твердо верить, что остальное (включая в него воздействие на других людей) само собой приложится нам.</p>
<p id="22ed09e9-21ae-462a-b82c-5159816bbaea" rend="left">Ваша деятельность мне тем особенно дорога, что вы не боитесь исповедовать всю истину, без тех ограничений, посредством которых ее делают бессильною. Мне очень понравилась therefore ваша article in the New Methodist.<note xml:id="note26" resp="volume_editor" index="false"> [поэтому ваша статья в «Новом методисте».] Толстой имеет в виду статью Кенворти в журнале «Новый методист», русский перевод которой был помещен в первом номере «Архива Л. Н. Толстого» за 1894 г. под заглавием: «Чего требует теперь Христос».</note> Для того, чтобы огонь жег, тот огонь, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Хр[истос]"><sic>Хр</sic><corr>Христос</corr></choice> желал низвести на землю, нужно, чтобы он был огонь, а не потушенная, только дымящаяся лучина.</p>
<p id="3c0bb589-0313-4cf6-a0d7-653776c5dc0a" rend="left"><note xml:id="note27" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Дальше со слов:</hi> Один из признаков <hi>и кончая словами:</hi> В этом христианство <hi>идет добавление из записи Дневника от 8 июля 1894 г.</hi></note> Один из признаков исполнения закона <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice> — единение. А мы все разбиты на партии, сословия,<note xml:id="note28" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> классы</note> народы, веры, секты, партии: политические, экономические, литературные, сословия: богатых, бедных, интеллигентных, народных,<note xml:id="note29" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> <choice original_editorial_correction="образов[анных]"><sic>образов</sic><corr>образованных</corr></choice></note> аристократов, vulgo<note xml:id="note30" resp="volume_editor" index="false"> [простой народ] <hi>Далее зачеркнуто:</hi> классы.</note> народы, племена: разных цветов белых, черных, желтых... разные правительства, веры, секты: христианские, магометанские, еврейские, <choice original_editorial_correction="будист[ские]"><sic>будист</sic><corr>будистские</corr></choice> и куча других, и еще в каждой — секты. Как же тут основывать секты, communion, не бояться этого, не бояться увеличивать разъединения. Напротив, главное наше дело: ломать все перегородки, отделяющие нас, держаться только того, что единит не только с христианами, но с будистами, магометанами, дикими. В этом <hi style="opdelimiter">христианство.</hi><hi style="opnumber">170</hi></p>
<comments><p id="51acbf3f-e32e-4900-bac5-bf5c96da1299" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">171</hi><hi style="npdelimiter">Письмо</hi> сохранилось в трех последовательных рукописях: № 1 — машинописная копия с первоначального, недошедшего подлинника; № 2 — перевод на английский язык, рукою В. Г. Черткова, с многочисленными поправками и вставками рукою Толстого на русском и английском языках, без подписи и даты; № 3 — копия с № 2, рукою Черткова, с незначительными карандашными поправками рукою Толстого. Чистовая копия с этой последней рукописи и была, повидимому, отправлена адресату, с добавлением к письму, о котором Толстой упоминает в Дневнике от 6 июля: «Я написал письмо Kenworthy. Вчера прибавил к нему. Ms. Welsh переводит». Перевода этого прибавления не сохранилось, русский же текст его записан Толстым в Дневнике 8 июля. Русский текст печатается по рукописи № 1, дополненной по рукописи № 3 вставками в нее Толстого и с русским добавлением к письму по автографу Дневника от 8 июля 1894 г. Письмо публикуется впервые, добавление же к нему опубликовано в Б, II, стр. 238. Письмо писалось в несколько приемов; даты писания определяются записями в Дневнике 1, 6 и 8 июля. Помечаем письмо датой последней записи, на основании слов в Дневнике от 8 июля: «Поправил и добавил письмо Kenworthy и отправил».</p>
<p id="dc9fc37a-fcab-46b6-b422-980076dc0e91" rend="petit left">Ответ на два письма Кенворти: от 9/21 июня 1894 г. и второе (без даты), сохранившееся только в русском переводе, помещенном в рукописном журнале «Архив Л. Н. Толстого», № 2, стр. 16—18. В первом письме он говорит о признаках успеха поднятого им движения, и во втором — о необходимости организовать в Англии христианские общины.</p>
<p id="2a87e2a1-42fc-456e-96ff-370f277f39e7" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Армия спасения — реакционная религиозно-филантропическая буржуазная организация, основанная в 1865 г. в Англии методистским священником Вильямом Бутсом (1829—1912).</p>
<p id="6a3b4dfe-4900-40e5-8a0c-43f418b73906" rend="petit left"><hi>2</hi> [в угоду светским людям.]</p>
<p id="de402433-905b-487d-a13b-c07fc090b191" rend="petit left"><hi>3</hi> Кройдон — город в графстве Саррей, в десяти милях от Лондона.</p>
<p id="4d661b53-853d-431b-a559-a67af871f8f5" rend="petit left"><hi>4</hi> На полях рукописи № 2 против слова «Trust» Толстым отмечено: «Надо посмотреть объявление об этом «Trust». Речь идет о кооперативе «Brotherhood Trust», описание которого было напечатано Д. Кенворти в первом номере его журнала «Croydon Brotherhood Intelligencer» («Вестник Кройдонского братства»), выходившего в Кройдоне с января 1895 г.</p>
<p id="77d6728f-1935-44ac-b271-123a23c120af" rend="petit left"><hi>5</hi> Константин I Великий (273—337), римский император, придавший христианству значение государственной религии.</p>
<p id="0a3989e9-ff96-4d97-b532-734bd64fa2e9" rend="petit left"><hi>6</hi> Мормоны — американская религиозная секта, основанная Джозефом Смитом (1805—1844). Название получила от мистической «книги Мормона». Учение мормонов эклектично и содействовало системе эксплуатации и порабощению рядовых членов секты, особенно женщин.</p>
<p id="48d96f00-7427-48d5-b08a-1b611e3745b2" rend="petit left"><hi>7</hi> Клод Анри де Сен-Симон (1760—1825), французский социалист-утопист.</p>
<p id="000cf252-bae7-4192-bba3-e0c625cbecd4" rend="petit left"><hi>8</hi> Шарль Фурье (1772—1837), французский социалист-утопист.</p>
<p id="5f4f44c7-b99d-4452-b9da-0f0550c074f2" rend="petit left"><hi>9</hi> Пьер Жозеф Прудон (1809—1865), французский мелкобуржуазный философ и теоретик анархизма, автор книги «Система <hi style="opdelimiter">экономических</hi><hi style="opnumber">171</hi> <hi style="npnumber">172</hi><hi style="npdelimiter">противоречий</hi> или философия нищеты», вызвавшей резкую критику Маркса в его «Нищете философии». Толстой лично познакомился с Прудоном в 1861 г. (см. в т. 48, стр. 377). В рукописи № 3 после слова Proudhon зачеркнуто: with his national Bank (с его национальным банком).</p>
<p id="c1800e99-8116-480e-bc97-a72d9b1980b7" rend="petit left"><hi>10</hi> Роберт Оуэн (1771—1858), английский социалист-утопист.</p>
<p id="df6e6b49-f0d9-43ad-a9c3-0e9acadf69ff" rend="petit left"><hi>11</hi> Имеется в виду Христос.</p>
<p id="93b4516e-d349-4a9b-ac49-2ec5b04aa166" rend="petit left"><hi>12</hi> <hi>Зачеркнуто в рукописи № 3:</hi> Jt is always most necessary to be in the complete truth without compromise, without the admixture of untruth, in order that it might enlighten men: but how, at the present time, it is especially necessary. Jt is necessary to be in the complete truth, because all the existing organisation of life is so evidently falling to pieces under its own weight. [Всегда нужно быть во всей истине, без компромиссов, без примеси лжи, чтобы истина светила людям; теперь же в наше время это особенно нужно. Нужно быть во всей истине потому, что всё существующее устройство жизни так очевидно разваливается от своей собственной тяжести.]</p>
<p id="5a8acab9-544a-4c28-b4a9-63e224e7b011" rend="petit left"><hi>13</hi> [В такие времена, как наше, когда существующий порядок разваливается от своей собственной тяжести, то, что людям особенно нужно — это]</p>
<p id="106089d9-e907-4d4f-914a-7028ffebff31" rend="petit left"><hi>14</hi> [поэтому ваша статья в «Новом методисте».] Толстой имеет в виду статью Кенворти в журнале «Новый методист», русский перевод которой был помещен в первом номере «Архива Л. Н. Толстого» за 1894 г. под заглавием: «Чего требует теперь Христос».</p>
<p id="a440f2c1-40f8-407f-8a0a-9823b794c4cd" rend="petit left"><hi>15</hi> <hi>Дальше со слов:</hi> Один из признаков <hi>и кончая словами:</hi> В этом христианство <hi>идет добавление из записи Дневника от 8 июля 1894 г.</hi></p>
<p id="d14855b0-fb93-45e3-900f-622d25933e41" rend="petit left"><hi>16</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> классы</p>
<p id="f97f5087-ef2e-4b1f-bd32-8cb7973c6d55" rend="petit left"><hi>17</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> <choice original_editorial_correction="образов[анных]"><sic>образов</sic><corr>образованных</corr></choice></p>
<p id="1a468b63-1f74-4c05-8e62-f9e674b5c5f9" rend="petit left"><hi>18</hi> [простой народ] <hi>Далее зачеркнуто:</hi> классы.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
