<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 478. П. А. Буланже.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1889-12-25">1889 г. Декабря 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Буланже Павел Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо П. А. Буланже от 20 декабря 1889 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">478</number></xenoData>

              <text xml:id="P__A__Bulanzhe_478">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 478. П. А. Буланже.
1889 г. Декабря 25. Я. П.</opener>
<p id="b5fcbd0d-c2c3-463d-bc84-54e273bf2e58" rend="left">Как всегда был очень рад получить ваше письмо, Павел Александрович (я последнее время так запутался в употреблении разных эпитетов при обращении в письмах, что решил не употреблять никаких). Рад очень узнать, что вы духом <hi style="opdelimiter">бодры,</hi><hi style="opnumber">343</hi> <hi style="npnumber">344</hi><hi style="npdelimiter">несмотря</hi> на телесные недуги, свойственные всем нам. Страдания от болезней и препятствия к занятиям, которые мы испытываем от болезней, происходят не от болезней, а от нашего отношения к смерти. Если мы признаем, что смерть есть необходимый конец нашего плотского существования и что в этом предстоящем конце, так же, как и в продолжении этой жизни, нет ничего ни хорошего, ни дурного, то страдания перестанут быть мучительны и не будут препятствовать жизни. Если бы человек не сомневался нисколько в неразрушимости своей жизни после смерти, то все болезни представлялись бы ему только условиями перехода из одной формы жизни в другую, перехода скорее желательного, чем нежелательного, и тогда он переносил бы боль от болезни так же, как мы переносим боль от напряжения труда, которая, мы знаем, кончится добром. И не было бы страдания, и не было бы сознания прекращения деятельности, потому что во время болезни мы имели бы определенную деятельность — готовиться к новому состоянию; что это так, мы все в состоянии испытать это, хотя отчасти. Но как же не страдать ужасно людям, когда вся жизнь их состоит в попытках осуществления желаний в этом мире в будущем, в постоянном желании того, чтобы скорее наступило будущее, и когда они все-таки знают, что в конце этого будущего стоит то, чего они боятся так, что не смеют даже об этом думать, — смерть. Как же не страдать, находясь постоянно в этом внутреннем противоречии, когда приходит болезнь, ведущая за собою смерть, как ведет ее всякая болезнь. От этого — мучительность страданий. От этого и то, что мы называем прекращением всякой жизни от болезни. Как же не казаться, что жизнь всякая прекратилась, если я от болей не могу продолжать бухгалтерские счеты или сочинение книги, занятия, которые я считаю жизнью?</p>
<p id="a74d4d3a-0203-4e09-a18d-866d0226b3f0" rend="left"><note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Абзац редактора.</note> Повесть свою я кончил и думаю напечатать в сборнике, издающемся в память Юрьева, но все говорят, что ее запретят. Тогда мы примем меры, чтобы вам доставить ее caмым дешевым способом. Мы все живы, здоровы. Мне в деревне очень хорошо и много пишется. И больше душевного спокойствия нынешний год, чем прежде, разумеется не от деревни. Перевод прекрасный,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Перевод писем Сенеки, сделанный П. А. Буланже.</note> я попытаюсь напечатать через Суворина, но еще не отослал. Передайте мою любовь Гавриилу Андреевичу,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Г. А. Русанов.</note> что он? Ну дай бог вам наибольшей близости и единения с ним. Привет вашей жене.</p>
<p id="a012085a-07b7-4b83-8fdf-40b1219d3d23" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">344</hi></p>
<comments><p id="1177be3c-0516-47d7-9c69-f4ec41f34135" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">345</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по копии. Датируется на основании записи в Дневнике Толстого 25 декабря (см. т. 50).</p>
<p id="577daa92-cde4-4bda-86e7-807173b570bd" rend="petit left">Ответ на письмо П. А. Буланже от 20 декабря 1889 г.</p>
<p id="47e16731-3083-4f4a-b2eb-d749c9c5918d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Абзац редактора.</p>
<p id="b4e921f9-87b6-4228-8f43-ea30cc9940f7" rend="petit left"><hi>2</hi> Перевод писем Сенеки, сделанный П. А. Буланже.</p>
<p id="20b0ac7c-3f41-46b0-9126-27cbcc7f72e0" rend="petit left"><hi>3</hi> Г. А. Русанов.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
