<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 102. Джону К. Ван дер Веру (John K. Van der Veer).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1896-08-23">1896 г. Августа 23.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Джон К. Ван дер Вер</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">John K. Van der Veer</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">102</number></xenoData>

              <text xml:id="DzhonuVanderVeruVanderVeerJohn_102">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 102. Джону К. Ван дер Веру (John K. Van der Veer).
1896 г. Августа 23. Я. П.
</opener>
<p id="1576fec4-52a6-4a65-93cc-4dab8b26b087" rend="Obrashenie left">Cher ami.</p>
<p id="1dc89419-c491-45b9-b62d-6db80c3b0950" rend="left">Je vous appelle ainsi, parce que ayant lu votre lettre au commandant<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Копия этого письма, переведенная Ван Дейлем с голландского языка на французский, была послана Толстому при письме Ван Дейля от 12/24 августа 1896 г. Оно опубликовано Толстым в статье «Приближение конца».</note> et que m’a fait parvenir Mr. Vanduyl, je vous connais mieux et vous m’êtes plus proche, que quantité de gens qui vivent près de moi et que je vois tous les jours.</p>
<p id="c57847d5-f31b-4e40-80d4-fa9700d1fece" rend="left">D’après cette lettre je vois que votre manière d’envisager la vie et nos devoirs envers Dieu et notre prochain est identique avec la <hi style="opdelimiter">mienne.</hi><hi style="opnumber">124</hi></p>
<p id="1755b898-cbbf-41df-ab4d-d19b03472de4" rend="left"><hi style="npnumber">125</hi><hi style="npdelimiter">Vous</hi> dites dans votre lettre que vous n’êtes pas chrétien, mais vous ne pouvez pas ne pas Г être, parce que votre action ne pouvait avoir d’autre source que l’esprit chrétion, qui consiste à poser comme but de son existence non pas le bien de sa personnalité, mais la vérité et le bien-être général, autrement dit l’accomplissement de la volonté de Dieu et l’établissement de son royaume sur la terre.</p>
<p id="e881b2e1-3660-4ec8-a753-282efbc0dc96" rend="left">Ce qui m’a plu dans votre lettre c’est que vous ayez surtout relevé la stupidité, la cruauté et la lâcheté de se faire meurtriers par commande. Je comprends, que pour un homme, qui n’a jamais pensé à ce qu’il fait en s’engageant comme soldat et en promettant d’obéir au premier venu qui sera son chef et de tuer tous ceux, qu’il lui ordonnera de tuer, l’état de soldat ne paraisse pas criminel; mais je n’ai jamais pu comprendre qu’un homme, qui une fois a compris toute la portée de ce qu’il fait en promettant d’obéir, même et surtout pour le meurtre, à ses chefs, puisse consentir à etre soldat.</p>
<p id="940a5161-7490-45c8-abac-b04aa7475b3c" rend="left">Pour qu’un homme civilisé au temps, où nous vivons, refuse le service militaire, il ne faut qu’être honnête, non seulement honnête, mais ne pas être lâche, avouant hautement qu’il n’y a pour lui rien de saint, ni rien audessus de sa tranquillité et de son bien-être personnel.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Последующая фраза вписана в русском подлиннике рукой Толстого и в иностранном тексте не имеется.</note></p>
<p id="be28d816-bcc6-41d7-8091-17231a3d3758" rend="left">Que Dieu, le Dieu qui est au fond de votre conscience et celui, qui vous a poussé à votre action, vous soutienne dans les épreuves qui vous attendent.</p>
<p id="6e09d1d4-e793-4197-80e5-086f667c62f0" rend="left">Si savoir, qu’il y a des gens, qui admirent votre action et vous, aiment, peut vous donner quelque contentement, sachez, que tous, nos amis, auxquels j’ai en partie communiqué et communiquerai encore votre lettre, sont et seront avec vous de coeur et d’âme.</p>
<p id="a321293e-d1a4-474c-aff6-9cac24e6ee3d" rend="left">Sans parler de ce qui se fait hors de la Russie, il y a en ce moment chez nous plusieurs individus de différentes classes, paysan ts, mai très d’école, étudiants, qui ont réfusé le service militaire et supportent avec fermeté les suites de leur action.</p>
<p id="902667c0-2cc7-42d8-a9e3-0bc4ee595227" rend="left">La lutte s’engage sur tous les points, et votre refus motivé avec tant de sincérité, de raison et de conviction de votre point de vue tout-à-fait indépendant, a, à mon avis, une grande portée.</p>
<p id="0f8dbfac-f034-43f1-a2e5-5aa54156c53d" rend="left">Comme je voudrais que votre lettre fut livrée, autant que-possible, à la publicité, veuillez me dire, si vous n’avez rien contre.</p>
<lb/>
<p id="e06ebb10-462a-4fad-8c6d-eadaf964d82d" rend="notindent">Je vous embrasse. </p>
<p id="5e56dd34-f6c7-41b2-9fd3-0ec5952e42a2" rend="right rightindent">Votre ami</p>
<p id="e4358488-21bd-4fce-9d7a-ed67ec406174" rend="right">Léon Tolstoy.</p>
<p id="bb0fe195-27e3-480c-b0e5-fcd86ed5fada" rend="left">4 Septembre 1896.</p>
<p id="5650bfd8-15d4-4a8f-bb32-5115a245ebfe" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">125</hi> <hi style="npnumber">126</hi></p>
<lb/>
<p id="25490288-2046-427b-b679-4469842a1d10" rend="Obrashenie petit left">Дорогой друг,</p>
<p id="37eaad75-3666-435e-ab35-3152ce6d17a8" rend="petit left">Называю вас так, потому что, прочитав ваше письмо к командиру полка,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Копия этого письма, переведенная Ван Дейлем с голландского языка на французский, была послана Толстому при письме Ван Дейля от 12/24 августа 1896 г. Оно опубликовано Толстым в статье «Приближение конца».</note> доставленное мне г-ном Вандейлем, я вас знаю лучше, и вы мне ближе, чем многие лица, живущие около меня, и которых я вижу каждый день.</p>
<p id="4e7ab7eb-d1cb-474c-965a-c866b3c275a1" rend="petit left">По этому письму я вижу, что ваше понимание жизни и наших обязанностей к богу и ближнему тождественно с моим.</p>
<p id="0bd0e16a-1b2c-40d0-83e5-7c23a1a94c78" rend="petit left">Вы говорите в вашем письме, что вы не христианин; но вы не можете не быть таковым, так как поступок ваш мог вытечь только из христианского начала, заключающегося в признании цели своего существования не в благе своей личности, но в осуществлении истины и общего блага, иначе говоря — в осуществлении воли божьей и установлении его царства на земле.</p>
<p id="2e613ad4-aa98-41db-b5aa-5c541672eb5d" rend="petit left">Мне в особенности понравилось в вашем письме то, что вы указали на бессмысленность, жестокость и малодушие убийства по команде. Я понимаю, что для человека, никогда не задумывавшегося над тем, что он делает, поступая в солдаты и обещаясь повиноваться первому встречному, который окажется его начальником, и убивать всех тех, кого он прикажет убить, положение солдата может и не казаться преступным, но я никогда не мог понять, как человек, раз понявший всё значение того, что он делает, обещаясь вообще повиноваться, а тем более в деле убийства, своим начальникам, — может согласиться быть солдатом. Для того, чтобы образованный человек нашего времени отказался от военной службы, нужно только, чтобы он был честен, даже не честен, — а не был бы малодушным трусом, открыто признающим, что для него нет ничего святого, ничего выше своего спокойствия и личного благополучия.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Последующая фраза вписана в русском подлиннике рукой Толстого и в иностранном тексте не имеется.</note> Вот это-то становится особенно ясным из вашего письма.</p>
<p id="352d75fa-61fc-495d-be35-c19e858bba00" rend="petit left">Пусть бог, — тот бог, который руководит вашей совестью и внушил вам ваш поступок, — поддержит вас в ожидающих вас испытаниях.</p>
<p id="74515328-3264-4a82-a7aa-3c0f2fcc1f0d" rend="petit left">Если сознание того, что есть люди, высоко ценящие ваш поступок и любящие вас, может доставить вам некоторое удовлетворение, то знайте, что все мои друзья, которым я отчасти уже сообщил и еще сообщу ваше письмо, находятся и будут находиться с вами в сердечном и душевном единении. Не говоря о том, что делается вне России, есть в настоящее время между нами несколько лиц из разных слоев — крестьян, учителей, студентов, которые так же, как и вы, отказались от <hi style="opdelimiter">военной</hi><hi style="opnumber">126</hi> <hi style="npnumber">127</hi><hi style="npdelimiter">службы</hi> и с твердостью переносят последствия своего поступка.</p>
<p id="3e4f94e8-7b60-4d25-92d6-5bde1358f079" rend="petit left">Борьба завязывается со всех сторон, и ваш отказ, мотивированный с такой искренностью, разумностью и убеждением, с вашей особенной, совершенно независимой точки зрения, имеет, по моему мнению, большое значение.</p>
<p id="b34d6654-3c78-4fed-ba03-9c6f773e77e3" rend="petit left">Так как мне хотелось бы, чтобы письмо ваше было предано самой широкой гласности, сообщите мне, пожалуйста, имеете ли вы что-либо против этого.</p>
<p id="1b1bbd96-ca8e-48c8-8167-032982437bbe" rend="petit right rightindent1">Целую вас.</p>
<p id="b96f4c12-a276-430d-9a1e-bf6414561fa8" rend="petit right rightindent">Ваш друг</p>
<p id="bdc35f23-b29d-4d4b-b581-fb1fc0e06fcf" rend="petit right">Л. Толстой.</p>
<p id="ba97b55d-c60c-4b4c-9abd-5bf136d87f99" rend="petit left">4 сентября 96 года.</p>
<comments><p id="46938072-59b6-488c-99e1-10d1c9e9e401" rend="Textpetit_otstup left">Печатается: иностранный текст по копии, оттиснутой копировальным прессом с подлинника, написанного неизвестной рукой, с датой и собственноручной подписью Толстого; русский текст по машинописному подлиннику с авторскими исправлениями. Дату Толстого: «4 сентября 96 г. » относим к новому стилю, что подтверждается пометкой, сделанной на русском подлиннике неизвестной рукой: «Перевод на русский язык, исправленный Л. Н-м 25 авг. 96».</p>
<p id="b9724df6-e1b6-4841-86c3-8b3d860f165d" rend="petit left">Джон К. Ван дер Вер (John K. Van der Veer, p. 1867) — голландский рабочий. Несколько раз отбывал тюремное заключение за пропаганду социализма среди рабочих. С 1891 по 1896 г. состоял постоянным сотрудником социалистической газеты, но затем увлекся анархизмом и в 1897 г. редактировал анархический журнал «Vrede» («Мир»). В 1898 г. Ван дер Вер приезжал в Англию для руководства типографией В. Г. Черткова в г. Пэрлее.</p>
<p id="75243fb4-d462-4d87-8315-03298f52f6c5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Копия этого письма, переведенная Ван Дейлем с голландского языка на французский, была послана Толстому при письме Ван Дейля от 12/24 августа 1896 г. Оно опубликовано Толстым в статье «Приближение конца».</p>
<p id="83ea9780-021b-4d83-8f92-932597f92c82" rend="petit left"><hi>2</hi> Последующая фраза вписана в русском подлиннике рукой Толстого и в иностранном тексте не имеется.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
