<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №174. А. А. Фету.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1860-06-20">1860 г. Июня 20?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">174</number></xenoData>

              <text xml:id="A.A.Fetu_174">
	<body><div>
		<opener index="false">
174. А. А. Фету.
1860 г. Июня 20? Я. П.</opener>
<p id="32e8fd8e-9cd9-47d6-b1c5-701faecbe4f3" rend="left">Не только не обрадовался и не возгордился вашим письмом, любезный друг <choice original_editorial_correction="Аф[анасий]"><sic>Аф</sic><corr>Афанасий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Аф[анасьевич]"><sic>Аф</sic><corr>Афанасьевич</corr></choice>, но ежели бы поверил ему совсем, то очень бы огорчился. — Это без фразы. — Писатель вы, писатель и есть, и дай Бог вам и нам. Но что вы, сверх того, хотите найти место и на нем копаться, как муравей, эта мысль не только должна была придти нам, но вы и <hi style="opdelimiter">должны</hi><hi style="opnumber">342</hi> <hi style="npnumber">343</hi><hi style="npdelimiter">осуществить</hi> ее лучше, чем я. Должны вы это сделать потому, что вы и хороший и здравосмотрящий на жизнь человек. Впрочем, не мне и теперь докторальным тоном одобрять или не одобрять вас — я в большом разладе сам с собой. — Хозяйство в том размере, в каком оно ведется у меня, давит меня; юфанство<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Об этом «юфанстве» Толстого рассказывал в 1858 г. H. Н. Толстой Фету: «Понравилось Левочке, как работник Юфан растопыривает руки при пахоте. И вот Юфан для него эмблема сельской силы, в роде Микулы Селяниновича. Он сам, широко расставляя локти, берется за соху и юфанствует» (А. Фет, «Мои воспоминания», I, М. 1890, стр. 237).</note> где-то вдали виднеется только мне; семейные дела, болезнь Николиньки, от которого из за границы нет еще известий, и отъезд сестры (она от меня уезжает через три дня) с другой стороны давят и требуют меня. — Холостая жизнь, т. е. отсутствие жены, и мысль, что уж становится поздно, — с 3-й стороны мучает. Вообще всё мне нескладно теперь. По причине беспомощности сестры и желания видеть <choice original_editorial_correction="Ник[олиньку]"><sic>Ник</sic><corr>Николиньку</corr></choice> я завтра на всякий случай беру паспорт за границу и, может быть, поеду с ними; особенно ежели не получу, или получу дурные вести от <choice original_editorial_correction="Ник[олиньки]"><sic>Ник</sic><corr>Николиньки</corr></choice>. — Как бы я дорого дал, чтобы видеть вас перед отъездом, сколько бы хотелось вам сказать и от вас узнать; но теперь это едва ли возможно. Однако, ежели бы письмо это пришло рано, то знайте, что мы поедем из Ясной в четверг, а скорее в пятницу.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> 24 июня. Фактически же Толстому с М. Н. Толстой удалось выехать из Ясной Поляны 27 июня.</note> — Теперь о хозяйстве: цена, которую с вас просят, недорога, и ежели место вам по душе, то надо купить. Однако, зачем так много земли?<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Речь идет о желании Фета купить серпуховское имение.</note> Я трехлетним опытом дошел, что со всевозможной деятельностью невозможно вести хлебопашество успешно и приятно более чем на 60, 70 <choice original_editorial_correction="дес[ятинах]"><sic>дес</sic><corr>десятинах</corr></choice>, т. е. десятинах по 10, 15 в поле (в 4-х). Только при этих условиях можно не дрожать за всякий огрех, потому что вспашешь не 2, а 3 и 4 раза, за всякой пропущенный работником час, за лишний рубль в месяц работнику, потому что можно довести 15 десятин до того, чтобы они давали 30, 40 с капитала основного и оборотного, а 80, 100 десятин нельзя. Пожалуйста, не пропустите этого совета мимо ушей, это не <hi>так себе болтовня</hi>, а вывод, до которого я дошел «боками». Кто вам скажет противное, тот или лжет, или не знает. Мало того, и с 15 десятинами нужна деятельность, поглощающая всего. Но тогда может быть награда, одна из самых приятных в жизни, а с 90 <choice original_editorial_correction="десят[инами]"><sic>десят</sic><corr>десятинами</corr></choice> есть труд почтовой лошади, и не может быть успеха. — Не нахожу слов обругать себя, что я раньше не написал вам, тогда бы вы верно приехали. Теперь прощайте. Душевный поклон Борисову и Марье Петровне.</p>
<p id="418e9399-7d65-41ac-aa1e-93607b1d782c" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">343</hi></p>
<comments><p id="d3208c6e-ec8e-4fc0-baf2-5f428f5fc572" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">344</hi><hi style="npdelimiter">Впервые</hi> опубликовано А. А. Фетом в «Русском обозрении», 1890, I, стр. 33—34, а затем им же в «Моих воспоминаниях», I, стр. 329—331. Датируется предположительно, по помете Фета на письме: «60 год 20 июня».</p>
<p id="92edaebc-2c95-4633-9b32-e9b7f7f3f6a9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Об этом «юфанстве» Толстого рассказывал в 1858 г. H. Н. Толстой Фету: «Понравилось Левочке, как работник Юфан растопыривает руки при пахоте. И вот Юфан для него эмблема сельской силы, в роде Микулы Селяниновича. Он сам, широко расставляя локти, берется за соху и юфанствует» (А. Фет, «Мои воспоминания», I, М. 1890, стр. 237).</p>
<p id="2c23fcac-5559-45c3-9f16-ddce64316b3a" rend="petit left"><hi>2</hi> 24 июня. Фактически же Толстому с М. Н. Толстой удалось выехать из Ясной Поляны 27 июня.</p>
<p id="4ebadf0e-e6c9-4326-b256-059c9f2e2b7d" rend="petit left"><hi>3</hi> Речь идет о желании Фета купить серпуховское имение.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
