<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 105. А. В. Юшко.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">70</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по листу копировальной книги из AЧ. Отпечаток неясный. Часть текста восстановлена рукой Т. Л. Толстой; несколько слов вставлено в квадратных скобках по <hi style="opdelimiter">смыслу.</hi><hi style="opnumber">90</hi></bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1897-05-30">1897 г. Мая 30.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Юшко Авраам (Роман) Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">105</number></xenoData>

              <text xml:id="A.V.YUshko_105">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 105. А. В. Юшко.
1897 г. Мая 30. Я. П.</opener>
<p rend="left">Дорогой <choice original_editorial_correction='А[враам]'><sic>А</sic><corr>Авраам</corr></choice> <choice original_editorial_correction='В[асильевич]'><sic>В</sic><corr>Васильевич</corr></choice>. Очень, очень вам благодарен за письмо. Я часто думал о вас и болел за вас, <choice original_editorial_correction='т[ак]'><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction='к[ак]'><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> последние известия были нехороши, как будто вас разгоняли. Слава богу, что вы держитесь. Вы ведь, верно, знаете про ссылку Черткова, Бирюкова и Трегубова. <choice original_editorial_correction='Черт[ков]'><sic>Черт</sic><corr>Чертков</corr></choice> живет в Англии, и там устроилась земледельческая колония в 5 часах езды от Лондона. <choice original_editorial_correction='Черт[кову]'><sic>Черт</sic><corr>Черткову</corr></choice> очень понравилось, как там живут <hi style="opdelimiter">человек</hi><hi style="opnumber">89</hi> <hi style="npnumber">90</hi><hi style="npdelimiter">10,</hi> все оставившие выгодное, в мирском смысле, положение и спокойно, твердо работающие всю первобытную тяжелую работу и все — как он пишет — проникнутые христианской кротостью и смирением.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду земледельческую колонию в Эссексе, в селении Перлей, составившуюся из переселившихся туда некоторых членов колонии в Кройдоне.</note></p>
<p rend="left"><choice original_editorial_correction='Черт[ков]'><sic>Черт</sic><corr>Чертков</corr></choice> с семьей хочет переехать туда. К несчастию жена его очень болезненна и будет страдать там оттого, что будет чувствовать себя тяготой для других.</p>
<p rend="left">Как справедливо то, что вы пишете о том, что христианин не может не испытывать скорбь, скрытую[?] скорбь, постоянную, скорбь за других и, главное, что я испытываю, за себя, за свою слабость. Очень часто говорят, и это имеет основание, что состояние христианина есть спокойствие и даже радость: иго мое благо, и бремя мое легко. И это правда, но только в том отношении, что, сравнивая свое иго, если он смирен сердцем, с игом мирских людей, христианин видит, что его иго легко, <choice original_editorial_correction='п[отому]'><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction='ч[то]'><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> он имеет покой души, — знает, что искать ему нечего и другой истины и другой жизни нет, но скорбь о том, как далеки другие от того, что должно быть, а главное, сам как далек, несмотря на то, что только в этом полагаешь жизнь, скорбь эта не может не быть, и я ее особенно сильно испытываю последнее время. Мне это свойственно, <choice original_editorial_correction='п[отому]'><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction='ч[то]'><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я уже слишком далек от того, что должно быть, да и стар, так что иллюзии меньше и надеешься скоро быть <choice original_editorial_correction='отпущенн[ым]'><sic>отпущенн</sic><corr>отпущенным</corr></choice>, но вам можно и забывать временами эту скорбь и отдаваться той хорошей жизни, <choice original_editorial_correction='к[оторую]'><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> вы ведете и помогаете другим вести. Новости, сосредоточивающие всё наше внимание в последнее время, это духоборы и их страдания. К ним ездили двое друзей наших, собрали сведения, составили статью, но ни одна газета не хочет печатать, а нужно бы вызвать помощь общества. Радостно то, что они необычайно тверды и тверды все, так что женщины, дети проникнуты тем же духом. Из сосланных 34 осталось три. Они еще по последним сведениям не достигли <choice original_editorial_correction='Якут[ской]'><sic>Якут</sic><corr>Якутской</corr></choice> области, куда их направили на 18 лет.</p>
<p rend="left">Братски приветствую [вас] и ваших [сожителей].</p>
<p rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p rend="left">Пожалуйста пишите.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листу копировальной книги из AЧ. Отпечаток неясный. Часть текста восстановлена рукой Т. Л. Толстой; несколько слов вставлено в квадратных скобках по <hi style="opdelimiter">смыслу.</hi><hi style="opnumber">90</hi></p>
<p rend="petit left"><hi style="npnumber">91</hi><hi style="npdelimiter">Ответ</hi> на письмо Юшко от 8 мая (почт, шт.), в котором Юшко писал о жизни их земледельческой колонии и сообщал, что губернская жандармская администрация пока оставила их в покое.</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой имеет в виду земледельческую колонию в Эссексе, в селении Перлей, составившуюся из переселившихся туда некоторых членов колонии в Кройдоне.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>