<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 62. Генри Джорджу (Henry George).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1896-03-27">1896 г. Марта 27.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Генри Джордж</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Henry George</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Джорджа от 15/3 марта 1896г., в котором, поблагодарив. Толстого за сочувствие его идеям, Джордж высказывал надежды в недалеком будущем приехать в Европу и тогда встретиться с Толстым и переговорить с ним о тех вопросах, по которым они «в основном пришли к одинаковым выводам с разных точек <hi style="opdelimiter">зрения».</hi><hi style="opnumber">77</hi></ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">62</number></xenoData>

              <text xml:id="G.DzhordzhuGeorgeHenry_62">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 62. Генри Джорджу (Henry George).
1896 г. Марта 27. Москва.
</opener>
<p id="59b319a6-b2b6-4ed3-b6e1-8700932ef573" rend="Obrashenie left">Dear Sir,</p>
<p id="d5c1f670-085e-4eda-8226-f2ff34763047" rend="left">The reception of your letter gave me a great joy, for it is a long time, that I know you and love you. Though the paths we go by are different, I do not think, that we differ in the foundation of our thoughts.</p>
<p id="0cb0e522-d595-4ab8-a276-99bb40c0d18c" rend="left">I was very glad to see you mention twice in your letter the life to come.</p>
<p id="e1b712b5-91ec-4e9b-8802-0eca720cce1e" rend="left">There is nothing, that widens so much the horizon, that gives such a firm support or such a clear view of things, as the consciousness, that allthough it is but in this life, that we have the possibility and the duty to act, nevertheless this is not the whole of life, but that bit of it only, which is open to our understanding.</p>
<p id="50a3613e-f587-4af8-8f0b-d0edf2974f01" rend="left">I shall wait with great impatience for the appearance of your new book, which will contain the so much needed criticism of the orthodox political economy.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Это сочинение Генри Джорджа — «Наука политической экономии» — не было доведено им до конца. Из пяти отдельных книг при жизни были закончены только первые две, остальные три были напечатаны лишь в набросках автора в посмертном издании: «The science of political economy», Лондон, 1898.</note> The reading of every one of <hi style="opdelimiter">your</hi><hi style="opnumber">76</hi> <hi style="npnumber">77</hi><hi style="npdelimiter">books</hi> makes clear to me things, which were not so before, and confirms me more and more in the truth on practicability of your system. Still more do I rejoice at the thought, that Imay possibly see you.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Свидание это не состоялось вследствие смерти Г. Джорджа.</note></p>
<p id="f7f6acb5-df3f-4f55-b6ce-24426b96de0b" rend="left">My summer I invariably spend in the country near Tula.</p>
<p id="7d9e15db-b902-4ee1-b3d2-9472850f801f" rend="right rightindent1">With sincere affection</p>
<p id="f381b23c-3cf7-442d-82ab-ed978f20578d" rend="right rightindent">I am truly your friend</p>
<p id="f2c82f67-4f04-4688-8a44-e67969408dab" rend="right">Leon Tolstoy.</p>
<p id="0597bbac-d1b3-45e6-813b-260917de64f6" rend="left">8 April 1896.</p>
<lb/>
<p id="a748536e-41f5-4b32-b99f-2a18ca07fe3f" rend="Obrashenie petit left">Dear Sir,</p>
<p id="2ff57da1-8996-4ce4-b952-3ec93e2748b3" rend="petit left">Письмо ваше доставило мне большую радость, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я давно знаю и люблю вас. Хотя мы и идем разными дорогами, не думаю, чтобы мы разно мыслили в самом основном. Мне очень радостно было видеть в вашем письме два раза упоминание о другой жизни. Ничто так не расширяет взгляда, не дает такой твердой точки опоры и такой ясной точки зрения, как сознание того, что эта жизнь, несмотря на то, что только в ней мы можем и обязаны проявить свою деятельность, есть все-таки не вся жизнь, а только тот кусок ее, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> открыт нашему взору. Очень рад известию о том, что вы пишете критику ортодоксальной политической экономии.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Это сочинение Генри Джорджа — «Наука политической экономии» — не было доведено им до конца. Из пяти отдельных книг при жизни были закончены только первые две, остальные три были напечатаны лишь в набросках автора в посмертном издании: «The science of political economy», Лондон, 1898.</note> С нетерпением буду ждать ее. Чтение каждой вашей книги уясняет мне то, что прежде было не вполне ясно, и открывает новые горизонты. Еще больше радуюсь тому, что, может быть, увижусь с вами.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Свидание это не состоялось вследствие смерти Г. Джорджа.</note> Это будет для меня большая радость. Лето я провожу безвыездно в деревне подле Тулы.</p>
<p id="3bb7d1ce-5a73-4bc2-b035-dc17fcb69f9c" rend="petit right rightindent1">С истинной любовью</p>
<p id="6db3207f-8a00-47cd-9da2-dcb240fe5c86" rend="petit right rightindent">ваш друг</p>
<p id="a2bdbb69-570a-4445-9179-1a039b04760b" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="a952cbae-7bc6-4c95-822c-bcecd0c41d55" rend="Textpetit_otstup left">Печатается: английский текст по листу 71 копировальной книги, русский по автографу. Дату надо считать в новом стиле, на основании почтового штемпеля: «Москва, 20 марта 1896» на конверте письма адресата.</p>
<p id="a5b230db-d7cf-4cb0-8fa7-d9bc777a28d0" rend="petit left">Генри Джордж (Henry George, 1839—1897) — американский буржуазный экономист и общественный деятель, создатель теории о «едином налоге» с ценности земли. См. т. 52, стр. 356.</p>
<p id="886e5214-cef5-44e4-a03b-890c8d633b32" rend="petit left">Ответ на письмо Джорджа от 15/3 марта 1896г., в котором, поблагодарив. Толстого за сочувствие его идеям, Джордж высказывал надежды в недалеком будущем приехать в Европу и тогда встретиться с Толстым и переговорить с ним о тех вопросах, по которым они «в основном пришли к одинаковым выводам с разных точек <hi style="opdelimiter">зрения».</hi><hi style="opnumber">77</hi></p>
<p id="bd147db4-ae19-4f4a-a975-2fa093ff89ea" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Это сочинение Генри Джорджа — «Наука политической экономии» — не было доведено им до конца. Из пяти отдельных книг при жизни были закончены только первые две, остальные три были напечатаны лишь в набросках автора в посмертном издании: «The science of political economy», Лондон, 1898.</p>
<p id="706bbfd5-6a89-4be9-8840-a952a3d0f4db" rend="petit left"><hi>2</hi> Свидание это не состоялось вследствие смерти Г. Джорджа.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
