<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №208. Гр. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, за исключением трех последних абзацев, печатающихся по печатному тексту, впервые опубликованному в ПТ, № 35. См. запись в Дневнике под 12 мая (т. 48).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1861-05-12" notAfter="1861-05-14">1861 г. Мая 12 — 14</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо А. А. Толстой от 8 мая 1861 г. См. ПТ, № 34.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">208</number></xenoData>

              <text xml:id="gr.A.A.Tolstoj_208">
	<body><div>
		<opener index="false">
208. Гр. А. А. Толстой.
1861 г. Мая 12—14. Я. П.
</opener><p id="392d7912-4326-4fb9-8240-344b479d4fba" rend="right">14 Мая. Ясная Поляна.</p>
<p id="0b16171f-18b9-4096-8c49-86c500b981ef" rend="left">Я ужасно виноват перед вами, любезной друг Alexandrine, за то, что не отвечал вам давно и на такое славное, славное письмо.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Ответ на письмо А. А. Толстой от 8 мая 1861 г. См. ПТ, № 34.</note> В Москве я был болен, а здесь в деревне я был так счастлив и так занят, что только теперь начинаю опоминаться. — Счастлив я был от того, что, напуганный несчастьем,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Подразумевается смерть Н. Н. Толстого.</note> я с трепетом подъезжал к дому, — мне всё казалось, что меня еще ждет какое-нибудь горе. И вышло напротив: и тетка, и брат здоровы, особенно брат — он даже поправился. И все меня любят, и мои друзья Тульской гимназии, и мои школьники, и даже мои мужики так хорошо притворились, что обрадовались, что я было поверил. Не говоря уж об этой толпе воспоминаний, которые, как и всегда, обхватили меня при возвращении. Занят же я был, во-первых, делами, во-вторых, школой, которую надо было с самого начала поставить на новую, лучшую ногу, в 3-х, меня назначили мировым посредником, и я не почел себя вправе отказаться. Так что теперь я, после годовой свободы, не без удовольствия чувствую на себе: 1) хозяйственный, 2) школьной, 3) журнальный и 4) посреднической хомуты, которые, не знаю хорошо или дурно, но усердно и упорно я намерен тянуть, насколько хватит жизни и силы. Так что надевать пятый хомут — брачный, я надеюсь, и не почувствую необходимость. Москву я в этом отношении проехал благополучно. Прекрасная девушка К.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Екатерина Федоровна Тютчева.</note> — слишком оранжерейное растение, слишком воспитана на «безобязательном наслаждении», чтобы не только разделять, но и сочувствовать моим трудам. Она привыкла печь моральные конфетки, а я вожусь с землей, с навозом. Ей это грубо и чуждо, как для меня чужды и ничтожны стали моральные конфетки. — А за что вы хотите, чтоб когда-нибудь я для вас стал отрезанный ломоть, это я не знаю. Во-первых, внутренний секретарь мой, кажется, засох или разучился говорить, не имея практики, а во-вторых, потому что мне трудно себе представить приятную жизнь без сознания, что есть вон там в гадком Петербурге, в еще более гадком дворце, существо, которое верно меня любит, которое я люблю, и мне веселей идти, как легче идти через перекладинку, когда знаешь, что есть рука, за которую можно <hi style="opdelimiter">ухватиться.</hi><hi style="opnumber">389</hi></p>
<p id="957e4189-0198-4898-8c61-fbff7ae2d1a3" rend="left"><hi style="npnumber">390</hi><hi style="npdelimiter">Одно</hi> я бы желал более чувствовать, что моя протянутая рука вам так же нужна, как мне ваша. Для этого мне больше и больше и нужно знать вас. И я всё узнаю, и всё хорошо и еще лучше. И надеюсь, будет так до тех пор, пока мы не превратимся в азот и кислород, как говорят умные люди. — Прощайте, целую вашу руку и <choice original_editorial_correction="Лиз[аветы]"><sic>Лиз</sic><corr>Лизаветы</corr></choice> Андреевны.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Е. А. Толстая — сестра А. А. Толстой.</note></p>
<p id="c38ab419-3289-4433-9c4a-3229d7126f3d" rend="left">Я очень обрадовал тетеньку обещанием вашей матушки заехать к нам. Попросите ее от всех нас, чтобы она нас не огорчила, проехавши мимо.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> П. В. Толстая предполагала заехать в Ясную Поляну. В ответном письме от июня 1861 г. А. А. Толстая писала, что планы ее матери на этот год изменились и она не может приехать в Ясную Поляну, так как поджидает на июнь месяц сына И. А. Толстого (см. ПТ, стр. 151—152).</note> Не знаете ли что про мой журнал и нельзя ли попросить через гр. Блудову,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> А. Д. Блудова, которая была знакома с братьями Ковалевскими.</note> поторопить? Борису Алексеевичу<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Б. А. Перовский.</note> пожмите руку за меня. Я не могу себе представить вас и не видеть его славное лицо. Не забудьте карточку его. Что ваше заведение?<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> «Заведение» — вероятно, убежище для уличных женщин во имя Марии Магдалины, в котором А. А. Толстая была попечительницей. См. письмо к ней Л. Н. Толстого от 23 января 1865 г. (ПТ, стр. 199).</note> Моя школа идет отлично, и, ежели вам интересно, я вам напишу в следующем письме подробно. А главное, что наша поездка в Лубянки?<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Лубянки — имение А. А. Толстой и ее матери.</note> Теперь мне чем позже летом, тем лучше.</p>
<p id="1b3014e9-4385-4301-b6d5-ea23895fb2d1" rend="left">Письмо это было написано, когда я получил ваши два из Москвы.<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Эти письма А. А. Толстой не сохранились.</note> Грустно, что я не дождался вас в Москве — но, видно, до Лубянок. Карточки обе прелесть, и я вчера не мог нарадоваться на них.<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> В письме от 8 мая 1861 г. А. А. Толстая сообщала, что посылает две свои фотографии.</note></p>
<p id="ed3b614f-a565-4589-9c67-c154e7d08c66" rend="left">До свидания.</p>
<comments><p id="a6c417d1-94c4-40e7-b035-06fcf383bc78" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, за исключением трех последних абзацев, печатающихся по печатному тексту, впервые опубликованному в ПТ, № 35. См. запись в Дневнике под 12 мая (т. 48).</p>
<p id="db128a17-b851-49d0-9eff-831d12697281" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Ответ на письмо А. А. Толстой от 8 мая 1861 г. См. ПТ, № 34.</p>
<p id="9520a0c5-df24-48c6-b9b4-3494b2857b77" rend="petit left"><hi>2</hi> Подразумевается смерть Н. Н. Толстого.</p>
<p id="ebd798cc-c6bf-4884-a0c8-986d3f565922" rend="petit left"><hi>3</hi> Екатерина Федоровна Тютчева.</p>
<p id="66cd8a24-48a3-4708-80ca-e3b727b4bfa7" rend="petit left"><hi>4</hi> Е. А. Толстая — сестра А. А. Толстой.</p>
<p id="d5ac2bc7-1835-4d8b-acdb-e18957a0bbd8" rend="petit left"><hi>5</hi> П. В. Толстая предполагала заехать в Ясную Поляну. В ответном письме от июня 1861 г. А. А. Толстая писала, что планы ее матери на этот год изменились и она не может приехать в Ясную Поляну, так как поджидает на июнь месяц сына И. А. Толстого (см. ПТ, стр. 151—152).</p>
<p id="725ed83d-159a-4eca-8e46-694e75f21224" rend="petit left"><hi>6</hi> А. Д. Блудова, которая была знакома с братьями Ковалевскими.</p>
<p id="18abfd9f-e546-4562-b512-3862e0ccae16" rend="petit left"><hi>7</hi> Б. А. Перовский.</p>
<p id="497bd697-cc94-462f-ae83-abb36c4251ac" rend="petit left"><hi>8</hi> «Заведение» — вероятно, убежище для уличных женщин во имя Марии Магдалины, в котором А. А. Толстая была попечительницей. См. письмо к ней Л. Н. Толстого от 23 января 1865 г. (ПТ, стр. 199).</p>
<p id="e304ffb9-1946-4320-9043-9a3a999d1065" rend="petit left"><hi>9</hi> Лубянки — имение А. А. Толстой и ее матери.</p>
<p id="a8918d3d-7ed3-4504-bd44-4a8234e12dcc" rend="petit left"><hi>10</hi> Эти письма А. А. Толстой не сохранились.</p>
<p id="ec2e7995-f6ec-43f7-b133-18815ae351df" rend="petit left"><hi>11</hi> В письме от 8 мая 1861 г. А. А. Толстая сообщала, что посылает две свои фотографии.</p>
<p id="f292e96b-c3cf-41ef-be34-0cec347e41d8" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">390</hi> <hi style="npnumber">391</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
