<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 185. Джону Вандерверу (John K. Van der Veer).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по листам 143 и 144 копировальной книги.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1896-11-25">1896 г. Ноября 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Джон Вандервер</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">John K. Van der Veer</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">185</number></xenoData>

              <text xml:id="DzhonuVanderVeruVanderWeerJohn_185">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 185. Джону Вандерверу (John K. Van der Veer).
1896 г. Ноября 25. Москва.
</opener>
<p id="c9c10622-241c-4b27-b33c-12541b225e23" rend="Obrashenie left">Lieber Freund,</p>
<p id="ee4938ca-b52b-4669-ba07-7d4fd9acb376" rend="left">Ich habe durch Herrn Vanduyl Ihren Brief,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо это неизвестно.</note> der mir eine grosse Freude verursacht hat, erhalten, und auch die Übersetzung Ihrer Rede,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Перевода речи, произнесенной Вандервером на амстердамском конгрессе социалистов осенью 1896 г., в архиве Толстого не сохранилось. Вспоминая о ней в письме от 5/17 марта 1897 г., Вандервер указывал, что сущность этой речи сводилась к защите идеи непротивления злу насилием.</note> die Sie in der Conferenz mit Pastor Bähler <hi style="opdelimiter">gehalten</hi><hi style="opnumber">213</hi> <hi style="npnumber">214</hi><hi style="npdelimiter">haben.</hi> Ich unterschreibe mit beiden Händen alles, was Sie dort gesagt haben, und freue mich sehr, dass ich einen solchen Gesinnungsgenossen, wie Sie, habe. In dieser Rede sprachen Sie von russischen Bauern, die vor einigen Jahren dem Militärdienste absagten und dafür grosse Leiden trugen. Jetzt sind solcher Leute hunderte. Vor einigen Tagen erhielt ich die schreckliche Nachricht, dass einer von diesen Leuten bis zu Tode gequält wurde Obgleich ich fest überzeugt bin, dass dieses, dass heisst das Absagen des Militärdienstes, der einzige Schlüssel ist zur Lösung nicht des Militarismus, aber der socialen Frage, doch es ist schrecklich zu denken, wie viele Märtirer noch umkommen werden, und wie viel Grausamkeit und wie viel Lügen noch von Seite der Regierung geübt werden müssen, überhaupt wenn man selbst nicht die Gelegenheit hat, wie Sie es gethan haben, durch seine Handlung im Leben der guten Sache mitzuwirken.</p>
<p id="968ba218-7d96-4c40-a331-a97f67b3be40" rend="left">Sie schreiben in Ihrem Briefe, dass Sie keinen Gott kennen und anbeten können, weil er nicht gut, aber böse sein müsste. Mir scheint dies ein sehr, verbreitetes Missverständniss zu sein. Gut oder böse kann nur ein Gott, welcher der Schöpfer der Welt und des Menschen und der Belohner und der Bestrafer der Menschen ist. Solch ein Gott ist aber nur ein hässlicher Aberglaube und solch einen Gott kann kein vernünftiger Mensch sich denken. Aber ohne einer Idee der unendlicher Vernunft und Liebe, von welchen wir in uns einen endlichen Theil, beschränkten von Zeit und Raum, fühlen, kann auch ein vernünftiger und guter Mensch nicht leben.</p>
<p id="2d307274-ca88-4ab4-88b0-4a8170d0155b" rend="left">Das ist, was ich Ihnen sagen wollte. Ich hoffe, dass Sie mich, ungeachtet meiner schlechten deutschen Sprache, verstehen werden.</p>
<p id="d99940f7-6e04-4798-a849-cadaa4ec7719" rend="left">Nachricht von ihnen zu erhalten wird mir eine grosse Freude machen. Übergeben Sie, bitte, Ihrer guten Frau, die mit Ihnen einverstanden ist, meinen herzlichen Gruss.</p>
<p id="d9a97441-4dd2-4cd4-9ba1-af0e66a81e29" rend="right rightindent1">Mit brüderlicher Liebe</p>
<p id="a0e55b6b-02b6-4e6e-928e-fa39d66e077b" rend="right rightindent">Ihr Freund</p>
<p id="e1b951f9-0f94-4c3c-9f05-acec7cf5b970" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="3ebf3003-ad7c-41b3-8aae-5f956deffea7" rend="left">25 November 1896.</p>
<lb/>
<p id="3dfeec63-bbe9-4108-b250-73dd18062f6e" rend="left">Kennen Sie das Buch über den Lehrer Drochin, der im vorigen Jahre im Kerker starb, weil er nicht dienen wollte, und auch meinen Aufsatz über die Duchobory und den Patriotismus?</p>
<p id="328fe983-bb46-42ed-8a81-9d6310aa4be4" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">214</hi> <hi style="npnumber">215</hi></p>
<lb/>
<p id="c3cad5ad-8e26-40fa-b220-647414140ebd" rend="Obrashenie petit left">Дорогой друг,</p>
<p id="28b3ec22-6b5d-45d4-95b3-4d71afcf3f6f" rend="petit left">Я получил через г-на Вандейля ваше письмо,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Письмо это неизвестно.</note> которое доставило мне большую радость, а также перевод вашей речи,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Перевода речи, произнесенной Вандервером на амстердамском конгрессе социалистов осенью 1896 г., в архиве Толстого не сохранилось. Вспоминая о ней в письме от 5/17 марта 1897 г., Вандервер указывал, что сущность этой речи сводилась к защите идеи непротивления злу насилием.</note> которую вы произнесли на конференции вместе с пастором Бэлером. Я подписываю обеими руками всё, что вы там высказали, и очень радуюсь, что имею такого единомышленника, как вы. В этой речи вы говорили о русских крестьянах, которые несколько лет тому назад отказались от военной службы, за что несли тяжелые испытания. Теперь таких людей сотни. На днях я получил ужасное известие, что один из них был до смерти замучен. Хотя я твердо убежден, что это, т. е. отказ от военной службы, единственный ключ к разрешению не только милитаризма, но и социального вопроса, все-таки ужасно подумать, сколько еще мучеников погибнут и сколько жестокости и лжи со стороны правительства еще будет проявлено, особенно, когда сам не имеешь возможности, как это сделали вы, содействовать доброму делу своим примером.</p>
<p id="b72dc5b7-df9b-4e1b-8b41-a2f4160ad0d5" rend="petit left">Вы пишете в своем письме, что вы не признаете никакого бога и не можете молиться ему, потому что он не может быть добрым, а должен быть злым. Мне это кажется очень распространенным недоразумением. Добр или зол может быть только бог — творец мира и человека, бог награждающий и карающий людей. Такой бог — только отвратительное суеверие, и такого бога никакой разумный человек не может себе представить. Но без идеи о бесконечном разуме и любви, частицу которых, ограниченную временем и пространством, мы чувствуем в себе, — не может жить ни один разумный и добрый человек.</p>
<p id="dbc4d97c-4549-4b4f-b1dc-383db4c35a63" rend="petit left">Вот это то, что я хотел вам сказать. Я надеюсь, что вы меня поймете, несмотря на мой плохой немецкий язык.</p>
<p id="26f39ad7-632d-43ea-8f12-fe17fd87708e" rend="petit left">Получить известие от вас будет для меня большой радостью.</p>
<p id="0632a5ea-73df-4d13-afbe-ad95b2f2785e" rend="petit left">Передайте, пожалуйста, вашей доброй жене, которая мыслит с вамп одинаково, мой искренний привет.</p>
<p id="786c147d-7902-4abf-b6d7-fb8663b063d8" rend="petit right rightindent1">С братской любовью</p>
<p id="182d3781-dac3-4f5f-9ff3-df758246fdaf" rend="petit right rightindent">ваш друг</p>
<p id="12808af0-9e4d-41f9-ad3e-7d2ebf0b6b13" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="ec9a0d9a-2925-4658-a60f-556c6f24964e" rend="petit left">25 ноября 1896.</p>
<lb/>
<p id="76d6dabb-cfff-48fc-b942-47e3d4a7e3a8" rend="petit left">Знаете ли вы книгу об учителе Дрожжине, который в прошлом году умер в тюрьме, потому что он не хотел служить, а также мое сочинение о духоборах и о патриотизме?</p>
<comments><p id="03943fa3-e61c-44f2-acab-4b50682e6494" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листам 143 и 144 копировальной книги.</p>
<p id="1080e58e-f726-4355-be0f-c9d598285422" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо это неизвестно.</p>
<p id="24161d17-7077-4ea2-9966-53c0399b4690" rend="petit left"><hi>2</hi> Перевода речи, произнесенной Вандервером на амстердамском конгрессе социалистов осенью 1896 г., в архиве Толстого не сохранилось. Вспоминая о ней в письме от 5/17 марта 1897 г., Вандервер указывал, что сущность этой речи сводилась к защите идеи непротивления злу насилием.</p>
<p id="b8883d16-c8ee-4c1c-ad3a-52fc79c227d5" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">215</hi> <hi style="npnumber">216</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
