<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 52. А. А. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 5, лл. 232—233.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-02-21">1903 г. Февраля 21.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо А. А. Толстой от 14 февраля 1903 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">52</number></xenoData>

              <text xml:id="A.A.Tolstoj_52">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 52. А. А. Толстой.
1903 г. Февраля 21. Я. П.</opener>
<p id="93a624d1-0ad2-46b1-a3fc-c837271e4f73" rend="left">Тоже, дорогой друг Alexandrine, нe хотел отвечать на ваше письмо и тоже и мысли нет о том, чтобы полемизировать. Но хочется поговорить о том, что различие религиозных убеждений не может и не должно не только мешать любовному единению людей, но не может и не должно вызывать в людях желания обратить любимого человека в свою веру. Я пишу об этом <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> недавно живо понял это, понял то, что у каждого искреннего религиозного человека, каким я считаю вас и себя, — должна быть своя, соответствующая его уму, знаниям, прошедшему и, главное, сердцу, своя вера, из <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> он выйти не может, и что желать мне, чтобы вы верили так, как я, или вам, чтобы я верил так, как вы, всё равно, что желать, чтобы <hi>я </hi>говорил, что мне жарко, когда меня знобит, или что мне холодно, когда чувствую, что горю в жару. Истина эта давно всем известна, и я только недавно сердцем почувствовал ее, понял, как вера человека (опять если она искренна) не может <hi style="opdelimiter">уменьшить</hi><hi style="opnumber">48</hi> <hi style="npnumber">49</hi><hi style="npdelimiter">его</hi> достоинств и моей любви к нему. И с тех пор я переcтал желать сообщать свою веру другим и почувствовал, что люблю людей совершенно независимо от их веры и нападаю только на неискренних, на лицемеров, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> проповедуют то, во что не верят, на тех, <choice original_editorial_correction="к[отор]ых"><sic>кых</sic><corr>которых</corr></choice> одних осуждал Христос. Ведь стоит только подумать о тех миллионах, миллиардах людей — индусов, китайцев и др., <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> поколениями живут и умирают, не слыхав даже о том, что составляет предмет моей веры. Неужели они мне не братья, одного отца-бога дети, оттого, что совсем иначе веруют, чем я, и мне надо разубеждать их в их вере и убеждать в своей? Нет, я думаю, что нам надо прежде всего любить друг друга, стараться как можно теснее сближаться. Чем больше мы будем любить друг друга, тем более мы почувствуем себя едиными в своих сердцах, и тем незначительнее покажутся нам несогласия наших умов и слов.</p>
<p id="b3ed8408-4bbc-4d00-882c-46fdc6628d31" rend="left">Вы, верно, давно это знаете, я же только недавно всем существом понял это, и мне стало очень хорошо и легко от этого. Вот это только я хотел вам сказать.</p>
<p id="9bea8e4e-8442-4535-abd3-97805dc2bae2" rend="left">Получил и третью записку вашу о смерти <choice original_editorial_correction="Н[иколая]"><sic>Н</sic><corr>Николая</corr></choice> <choice original_editorial_correction="П[авловича]"><sic>П</sic><corr>Павловича</corr></choice>. Очень благодарен вам. Много там очень важного.</p>
<p id="b257347d-355d-4f65-bfaf-112bc37f57a6" rend="left">Прощайте, братски нежно целую вас и вашу руку без пальца.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Большая часть письма А. А. Толстой написана рукой переписчика под диктовку (очевидно, из-за болезни руки).</note></p>
<p id="76829177-a02a-46b1-979f-47658ea79122" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="6425bd33-381c-44ef-9124-efe3223f6c53" rend="left">21 февр. 1903.</p>
<comments><p id="f72e16a8-c659-4a3d-bd42-ba5dffeffe1d" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 5, лл. 232—233.</p>
<p id="da012472-a2b0-49b1-bd2a-a0eab6dad20a" rend="petit left">Ответ на письмо А. А. Толстой от 14 февраля 1903 г.</p>
<p id="873ddce5-830e-4d82-a416-86b887afe590" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Большая часть письма А. А. Толстой написана рукой переписчика под диктовку (очевидно, из-за болезни руки).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
