<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 148. В. Т. Галактионову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">77</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 7, лл. 366 и 367.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1907-06-09">1907 г. Июня 9.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Галактионов Василий Т.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо В. Т. Галактионова из с. Троицкого Воронежской губ. от 30 мая 1907 г. Галактионов сообщал о гонениях, арестах и ссылках, которым подвергались он и его единомышленники за свою веру и проповедь; Притеснения не остановили их, и они продолжают проповедовать «громогласно по Сибири и в российских городах словесно из уст живым словом».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">148</number></xenoData>

              <text xml:id="V.T.Galaktionovu_148">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 148. В. Т. Галактионову.
1907 г. Июня 9. Я. П.</opener>
<p id="d9d9663a-8ec5-49ec-be0c-752a1e9a1dd4" rend="left">Получил ваше иисьмо и очень пожалел о вас, и не столько о тех муках, какие вы претерпели, сколько о том заблуждении, в каком находитесь.</p>
<p id="126ec1d3-9adc-4b31-b3fc-ab7636231710" rend="left"><hi>«Кто возвышает себя, тот унижен будет, а кто унижает себя, тот возвысится</hi>». По письму вашему судя, вижу, что вы и ваши единомышленники впали в соблазн гордости.</p>
<p id="1e733a2e-6f24-4233-9b08-18e6760e5465" rend="left">Нам не нужно никакого нового мессии и никакого нового учения. Нам нужно только исполнять в смирении то учение, которое нам открыл Христос. Учение это очень просто и коротко. Оно всё в том, <hi>чтобы любить бога</hi> (т. е. добро и истину) <hi>и ближнего</hi>, <hi>как самого себя, поступать с другими так</hi>, <hi>как хочешь</hi>, <hi>чтобы поступали с тобою</hi>. А потому я думаю, что всем нам нужно одно: в смирении сердца исполнять этот закон Христов и не заботиться о проповеди другим. Наша жизнь, если мы будем жить так, будет самой лучшей проповедью. А то мы все хотим учить других и впадаем в тот самый соблазн и грех, в который впали церковники.</p>
<p id="c3884a04-6a71-420e-89b6-c7b4603cbb80" rend="left">Не нужно нам тоже вникать в книги ветхого завета, в псалмы Давида и т. п. Там всё иносказательно и неясно. У Христа же всё просто и понятно. Постараемся исполнять всё то, что сказано в Нагорной проповеди (V, VI, VII главы Матвея), и больше нам ничего не нужно. Предоставим богу дело распространения истины. Он лучше нас знает, как это сделать. Если человек придет ко мне и спросит, как я понимаю бога и его закон, я должен по совести ответить ему, как я понимаю. Но обходить людей, проповедуя им, что каждому из нас кажется <hi style="opdelimiter">истиной,</hi><hi style="opnumber">134</hi> <hi style="npnumber">135</hi><hi style="npdelimiter">это</hi> надо предоставить фарисеям и их наследникам. Не сетуйте на меня, любезный брат Василий Степанович,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой ошибся в отчестве. Это произошло потому, что адрес для ответа был указан на имя Василия Степановича Карева.</note> за то, что высказал вам. Сделал я это любя вас и ваших братьев и желая вам блага.</p>
<p id="2851c3ef-29e3-4fc0-be43-4d8e3fe3c0e9" rend="right rightindent">Любящий вас брат</p>
<p id="1edce6ac-d652-4c2c-aeb9-43a1335b2909" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="fa31bf75-c8c1-4108-82a4-777c5705fb89" rend="left">VI, 9</p>
<p id="b4bb1bda-8a1a-49e3-9a10-fd70f62e5937" rend="left">1907.</p>
<comments><p id="f19222ed-fc8c-4b6c-b38f-931bc116e4a2" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 7, лл. 366 и 367.</p>
<p id="a51ddb4f-9580-47bb-ae4b-306b6c9b2617" rend="petit left">В копировальной книге начало письма не скопировалось и восстановлено рукой Ю. И. Игумновой. Отрывок впервые опубликован без указания адресата в журнале «Голос Толстого и Единение» 1919, 6, стр. 4.</p>
<p id="4a34d8e4-1449-4d6b-b80e-f310d130742c" rend="petit left">Василий Т. Галактионов — последователь, с 1885 г. проповедник секты «Новый Израиль». Неоднократно подвергался арестам.</p>
<p id="c101fcad-8a70-45fc-9a94-14b175d28293" rend="petit left">Ответ на письмо В. Т. Галактионова из с. Троицкого Воронежской губ. от 30 мая 1907 г. Галактионов сообщал о гонениях, арестах и ссылках, которым подвергались он и его единомышленники за свою веру и проповедь; Притеснения не остановили их, и они продолжают проповедовать «громогласно по Сибири и в российских городах словесно из уст живым словом».</p>
<p id="25a36d96-d2ac-49f2-9123-aa219c25dcad" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой ошибся в отчестве. Это произошло потому, что адрес для ответа был указан на имя Василия Степановича Карева.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
