<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*113. Мирзе Риза Хану (Mirza Riza Khan).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1901-07-10">1901 г. Июля 10</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Мирза Риза Хан</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Mirza Riza Khan</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">113</number></xenoData>

              <text xml:id="MirzeRizaXanuMirzaRizaKhan_113">
	<body><div>
		<opener index="false">
*113. Мирзе Риза Хану (Mirza Riza Khan).

1901г. Июля 10/23. Я. П.
</opener>
<p id="d7e34307-8d0c-476d-960a-333613df58f1" rend="Obrashenie left">Mon Prince,</p>
<p id="8644f347-f05a-4fab-845f-47deacf7e5ca" rend="left">Je vous suis très reconnaissant pour l’еnvоi de votre poème. Il est du plus haut intérêt et je crois que la propagation des idées qu’il contient sera d’une grande utilité non seulement pour le peuple persan, mais pour les hommes de tous les continents. Je partage parfaitement l’idée émise par le dernier orateur — l’Oriental, que pour remédier au mal il faut en trouver la cause et tâcher de la supprimer. L’Oriental dit que la cause du mal est l’égoïsme et l’ignorance, mais je voudrais ajouter seulement au mot ignorance — l’ignorance de la vraie religion. Sous le terme de vraie religion j’entends une religion à la portée de tous les hommes, fondée sur la raison commune à tous les peuples et à cause de cela obligatoire pour tous.</p>
<p id="915d3197-7926-41a3-820c-cbc697d61e79" rend="left">Le principe de cette religion est exprimé dans l’evangile par ces mots: «Fais à autrui ce que tu voudrais qu’on te fît. Ceci est la loi et les prophètes». Si seulement ce principe était reconnu comme unique principe religieux pour tous les hommes, l’égoïsme qui est prêt à sacrifier le bien de son prochain pour atteindre à ces fins disparaîtrait de soi-même. De sorte que je reconnais comme cause du mal en général et des guerres en particulier uniquement l’ignorance de la vraie religion.</p>
<p id="6b737020-bc60-4782-8614-1692553e7827" rend="left">Je ne suis pas non plus tout-à-fait d’accord avec vous sur la fraternité que vous supposez possible entre les états et <hi style="opdelimiter">leurs</hi><hi style="opnumber">94</hi> <hi style="npnumber">95</hi><hi style="npdelimiter">chefs.</hi> Je crois que l’état, formé et soutenu toujours par la violence, non seulement exclut la fraternité, mais en est tout l’opposé.</p>
<p id="594c753d-ebd5-48b2-be4c-1dea3a1f2329" rend="left">Si les hommes sont frères, il ne peut y avoir ni empereur, ni ministre, ni général, ni sujet, ni soldat. Entre frères personne ne peut avoir le droit de commander, ni personne le devoir d’obéir. Tous doivent obéir à Dieu et non aux hommes dont les ordres le plus souvent sont contraires à la loi de Dieu.</p>
<p id="51f39c5d-df2f-417c-8a71-109624ae1cb0" rend="left">Selon moi les guerres ne finiront que quand chaque individu sera imbu à un tel point du principe religieux de ne pas faire à autrui ce qu’il ne veut pas qu’on lui fasse, que personne ne pourra accepter l’obligation du service militaire, qui n’est pas autre chose que la préparation au meurtre, l’acte le plus contraire au principe de la réciprocité, puisque chaque homme tient plus qu’à tout autre chose à la vie et par conséquent vouloir l’en priver est faire à autrui ce que l’on ne voudrait pas qu’on vous fit.</p>
<p id="e90661a1-2690-4655-9f0c-4d9999518410" rend="left">Je crois que partout, comme chez vous en Perse les Babistes,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Бабизм — магометанская секта.</note> il y a des gens professant la vraie religion et que malgré les persécutions, auxquelles ces gens sont partout et toujours exposés, leurs idées se propageront de plus en plus et triompheront à la fin de la barbarie et de la férocité des gouvernements et surtout des tromperies, dans lesquelles ils tâchent de tenir leurs peuples. Ce ne seront pas les gouvernements qui aboliront la guerre. Au contraire, les gouvernements tâcheront toujours d’attiser les haines nationales pour rendre nécessaires les armées, qui seules constituent leur force et leur raison d’être.</p>
<p id="5f4a848d-71fa-4dc5-a138-e7afe634254b" rend="left">La guerre ne peut etre abolie que par les individus qui en souffrent. Elles ne seront abolies que quand la vraie religion sera tellement répandue que la majorité des hommes sera prête à souffrir plutôt la violence, que de l’employer et en refusant le service militaire rendra par là la guerre absolument impossible.</p>
<p id="599f7b90-26f8-4a80-949c-026a5b582b3c" rend="left">En vous remerciant encore une fois pour votre lettre et votre poème je vous prie, mon Prince, de recevoir l’expression de ma parfaite considération et de mes sentiments distingués.</p>
<p id="df7ffa1d-2dd6-46b1-a8f8-b4228d30a7ae" rend="left">Je ne vous écris pas de ma propre main, parce que étant malade je suis alité.</p>
<p id="02cba9a0-d989-4c15-bca8-86963448d6c6" rend="right">Léon Tolstoy.</p>
<p id="ac4c97d2-0232-4c27-a34f-e69fa80b276d" rend="left">Juillet 10/23.</p>
<p id="d307d8c4-6b03-4684-bf27-4047c903a73a" rend="left">1901.</p>
<p id="53f41d7b-525d-4d6f-9258-f91cc795ea47" rend="left">Toula. Russie.</p>
<p id="bf955bac-fc5b-44c4-a32d-3c6bf167217e" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">95</hi> <hi style="npnumber">96</hi></p>
<lb/>
<p id="674896fb-49c4-46ac-b34d-1567fe566ebd" rend="Obrashenie petit left">Князь,</p>
<p id="56ae68dd-f79c-4f52-aa71-f828c7f2e112" rend="petit left">Очень благодарен вам за присылку вашей поэмы. Она представляет высокий интерес, и я думаю, что распространение мыслей, которые она заключает, послужит на великую пользу не только для персидского народа, но и для людей всех стран. Я совершенно разделяю мысль, выраженную последним оратором, уроженцем Востока, о том, что для того, чтобы лечить зло, нужно найти причину и стараться уничтожить ее. Восточный человек говорит, что причина зла заключается в эгоизме и незнании, но я хотел бы только добавить к слову незнание — незнание истинной религии.</p>
<p id="ffd45a61-cb52-4bef-9e2b-4fd04a8a9315" rend="petit left">Под понятием истинной религии я разумею религию, доступную всем людям, основанную на разуме, общем всем народам, и поэтому уже обязательную для всех.</p>
<p id="1052ffb4-3576-4f45-9575-bda7fa5e6dcf" rend="petit left">Основа этой религии выражена в евангелии словами: «Делай другим то, что желал бы, чтобы делали тебе. В этом закон и пророки». Если бы только эта основа была осознана, как единственная религиозная основа для всех людей, эгоизм, который всегда готов пожертвовать благом своего ближнего для достижения своих целей, исчез бы сам собой. Таким образом, я признаю причиной как вообще зла, так в частности и войны, единственно незнание истинной религии.</p>
<p id="94657a0a-abcd-48bd-a3f2-3ffaa7eb82be" rend="petit left">Точно так же я не совсем согласен с вами относительно братства, которое вы предполагаете возможным между государствами и их главами. Я считаю, что государство, основанное и постоянно поддерживаемое насилием, не только исключает братство, но представляет совершенную противоположность ему.</p>
<p id="2719fc58-b2d5-42ea-bd7b-5d287e55ed35" rend="petit left">Если люди братья, то не может быть ни императора, ни генерала, ни подданного, ни солдата. Между братьями никто не имеет права командовать, никто не обязан повиноваться. Все должны повиноваться богу, а не людям, приказания которых чаще всего противны закону бога.</p>
<p id="bbd55d3d-1737-45a9-8e7e-0f9b55082112" rend="petit left">По-моему, войны не прекратятся до тех пор, пока каждый не проникнется до такой степени религиозным требованием не делать другому того, чего он не желал бы, чтобы ему делали, что никто не в состоянии будет принять на себя обязательства итти на военную службу, которая есть не что иное, как приготовление к убийству, акт, наиболее противоречащий закону взаимной любви, так как каждый человек дорожит больше всего жизнью, и потому желание лишить его этого и значит — делать то, чего не желали бы, чтобы делали вам.</p>
<p id="f8bf7840-e07b-4870-b575-165530c3b4d3" rend="petit left">Я верю, что везде, как и у вас в Персии бабиды,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Бабизм — магометанская секта.</note> есть люди, исповедующие истинную религию, и, несмотря на все преследования, которым подвергаются эти люди везде и всегда, их идеи будут распространяться всё больше и больше, и, наконец, восторжествуют над варварством и жестокостью правительств и в особенности над теми обманами, в которых правительства стараются держать свои народы. Не правительствами будут уничтожены войны. Напротив, правительства всегда будут стараться вызывать национальную ненависть, чтобы сделать необходимым войско, которое одно только и составляет их силу и смысл их существования.</p>
<p id="2ab4c79d-f13a-4b11-afdc-a455ef7b4a29" rend="petit left">Войны могут быть уничтожены только отдельными личностями, которые от них страдают. Войны будут уничтожены только тогда, когда истинная религия будет настолько распространена, что большинство <hi style="opdelimiter">людей</hi><hi style="opnumber">96</hi> <hi style="npnumber">97</hi><hi style="npdelimiter">готово</hi> будет скорее пострадать от насилия, чем употреблять его, и, отказываясь поступать на военную службу, сделает войну совершенно невозможной.</p>
<p id="00a36748-fcd0-4978-be81-e1349784690f" rend="petit left">Благодаря вас еще раз за ваше письмо и за вашу поэму, прошу вас, князь, принять уверение в моем совершенном уважении и лучших чувствах.</p>
<p id="3d7c15c6-b2d1-4e3e-9636-946f7d4943b9" rend="petit left">Не пишу своей рукой, потому что, будучи больным, прикован к постели.</p>
<p id="f129a38e-c2e4-4e06-959e-ce1c21f3acea" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="62f90095-c7d0-47d3-9d36-ec43656c1645" rend="petit left">Июля 10/23.</p>
<p id="9623ad08-b66b-481c-87ed-6aa0362b409c" rend="petit left">1901.</p>
<p id="c9f0bb24-4c3a-4d2b-ba31-111f449f969a" rend="petit left">Тула. Россия.</p>
<comments><p id="83264c97-17ce-425b-a1dc-1e80d534edb0" rend="Textpetit_otstup left">Написано и датировано рукой Т. Л. Сухотиной, подпись собственноручная. Отрывок, без указания фамилии адресата и точной даты, в переводе на русский язык впервые опубликован в журнале «Россия» 1924, 3 (12), стр. 179—180.</p>
<p id="4f5ed9e1-eff5-4a12-bc17-d8c75342f21e" rend="petit left">Князь Мирза Риза Хан — иранский сановник, дипломат, занимал пост иранского посланника при Александре III и Николае II. Иранский поэт (псевдоним Даниш).</p>
<p id="c1f8c3ce-c2db-4f0c-b5dd-e16dad7f34bf" rend="petit left">При письме от 29 июня 1901 г. Мирза Риза Хан прислал перевод своей оды «Мир», посвященной Гаагской конференции 1899 г. (он был делегатом на этой конференции).</p>
<p id="86549812-556e-4a20-ae3c-a23b46ea1a15" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Бабизм — магометанская секта.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
