<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 65. Л. Л. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1896-04-05">1896 г. Апреля 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Лев Львович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Л. Л. Толстого из Упсалы от 8 апреля 1896 г. н. ст., в котором он сообщал подробности о характере своей невесты.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">65</number></xenoData>

              <text xml:id="L.L.Tolstomu_65">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 65. Л. Л. Толстому.
1896 г. Апреля 5. Москва.
</opener><p id="fa18f02d-d7db-4d19-939f-09e8faceeda2" rend="left">Я всё ждал от тебя письма, милый Лёва, в ответ на мое,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо от 19 февраля, на которое Л. Л. Толстой отвечал общим семейным письмом от 9 марта н. ст., адресованным им на имя С. А. Толстой.</note> но потом решил писать тебе, не дожидаясь, и вот получил твое хорошее письмо. Женитьба твоя мне очень нравится. Оснований для этого у меня нет очень определенных, но есть общее чувство, по <choice original_editorial_correction="кот[орому]"><sic>кот</sic><corr>которому</corr></choice>, когда вспомню, что ты женишься и именно на Доре <choice original_editorial_correction="В[естерлунд]"><sic>В</sic><corr>Вестерлунд</corr></choice>, мне делается веселее — приятно. Всё, что знаю про нее, мне приятно, и то, что она шведка, и то, что она очень молода, и, главное, то, что вы очень любите друг друга. Я, как и писал тебе: не могу не быть того убеждения, как сказал и Павел, что лучше не жениться, если кто может сделать это для того, чтобы служить богу всеми силами. Но если этого нельзя, то надо жениться и то, что сам не доделал, передать своим произведенным на свет детям. Если же уже жениться, то надо жениться только тогда, когда не можешь, никак не можешь не жениться. А по всему, что я вижу, это так у вас с Дорой. И это хорошо, когда людей притягивает друг к другу непреодолимая сила всего существа.</p>
<p id="3fd3ae77-d06d-4646-9cc7-b07d58825104" rend="left">Я старик, а вы молоды, и хочется дать советы в такую важную пору жизни. Но советы трудно давать, стоя далеко друг от друга по мировоззрению. Умственно, я знаю, ты <hi style="opdelimiter">согласен</hi><hi style="opnumber">79</hi> <hi style="npnumber">80</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> хочешь быть согласен со мной, но всем существом ты далек, а она по возрасту еще дальше. И потому хочется дать такой совет, на котором бы не чувствовалась эта разница, в котором бы не было требований, кажущихся трудными. И такой совет у меня есть, и хочется дать его вам, несмотря на то, что он, вероятно, будет противоположен тем, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> будут давать вам практические (самые непрактические) люди. Совет в том, чтобы как можно меньше связывать свою свободу вам обоим, ничего не предпринимать, не обещать, не устраивать себе определенную форму жизни, a garder ses coudes franches.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Сохранять свободу действий.</note> Вы так молоды, что вам еще надо узнать, что вы, кто вы, на что способны, и потому учиться всячески, уяснять себе жизнь, учиться жить лучше, не думая о форме жизни. Форма эта сама собой сложится. Пожми руки твоему уважаемому будущему тестю и его жене<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Эрнест Теодор Вестерлунд (1840—1924) и жена его Нина, рожд. Олудерус (1839—1922). См. посвященную ему статью в книге Л. Л. Толстого «Современная Швеция в письмах, очерках и иллюстрациях», М. 1900, стр. 153—171.</note> и поцелуй от меня Дору.</p>
<p id="8240fdb9-233b-4d68-afcd-88800a955c70" rend="left">Я здоров, хотя чувствую себя постаревшим. Радостно работаю всё над изложением веры. Делаю экскурсии в другие работы, но это главное. Отдаю ей лучшие силы.</p>
<p id="66139bea-fecc-4ce0-b68e-4aea284ad951" rend="left">Прощай. Целую тебя.</p>
<p id="fc01b5ab-3684-4700-9dc0-1a549e602243" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="ac362179-2a82-4ba9-aabb-2ea12227ef69" rend="left">5 апреля 1896 г.</p>
<comments><p id="d403d40c-02ac-4125-af08-fc224ecce9e7" rend="Textpetit_otstup left">Ответ на письмо Л. Л. Толстого из Упсалы от 8 апреля 1896 г. н. ст., в котором он сообщал подробности о характере своей невесты.</p>
<p id="806a9a84-91d9-43e2-a901-46391da4c220" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо от 19 февраля, на которое Л. Л. Толстой отвечал общим семейным письмом от 9 марта н. ст., адресованным им на имя С. А. Толстой.</p>
<p id="ade02b3a-4fd7-4b51-9bb5-7b63b3d5fa0b" rend="petit left"><hi>2</hi> Сохранять свободу действий.</p>
<p id="7fab595d-a76d-479d-a936-acba828383c7" rend="petit left"><hi>3</hi> Эрнест Теодор Вестерлунд (1840—1924) и жена его Нина, рожд. Олудерус (1839—1922). См. посвященную ему статью в книге Л. Л. Толстого «Современная Швеция в письмах, очерках и иллюстрациях», М. 1900, стр. 153—171.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
