<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 229. Вильгельму фон Поленцу (Wilhelm von Polenz).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Гаспра</placeName>
                   <date when="1902-03-10">1902 г. Марта 10</date>/<date when="1902-03-23">23.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Вильгельм фон Поленц</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Wilhelm von Polenz</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">229</number></xenoData>

              <text xml:id="VilgelmufonPolencuWilhelmvonPolenz_229">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 229. Вильгельму фон Поленцу (Wilhelm von Polenz).

1902г. Марта 10/23. Гаспра.
</opener>
<p id="555fdd35-bb04-48ac-a8c0-b1a9f420f409" rend="left">10/23 März 1902.</p>
<p id="802b214d-e43a-4fd1-ac0c-fce06656b812" rend="Obrashenie left">Lieber Herr von Polenz,</p>
<p id="427ba65c-9e73-4d11-b551-b59f1845f494" rend="left">Herzlich danke ich Ihnen für die Sendung Ihrer Bücher, mit denen Sie mir eine grosse Freude bereiten. Ausser Ihrem schönen Roman «Der Büttnerbauer», den ich nicht genug lieben kann, kenne ich noch den «Grabenhäger», in welchem ich dasselbe Talent und dieselbe Wahrhaftigkeit gefunden habe, obwohl mich die Tendenz desselben nicht völlig befriedigt.</p>
<p id="c0d688c3-c496-4d91-9d08-ee1f422df6c9" rend="left">Alles was Religion anbetrifft interessirt mich lebhaft und ganz besonders hätte gewünscht Ihre Ansichten über dieselbe zu erfahren, daher bedaure sehr, dass Sie mir Ihren religiösen Roman «Der Pfarrer von Breitendorf» unserer russischen Censur halber nicht zu senden konnten.</p>
<p id="80c06005-b47b-4a40-90cc-64ac8bb0aef4" rend="left">Indess mir könnte geholfen werden, wenn Sie so freundlich sein wollen das Buch an untenstehende Adresse zu senden, es würde dann sicher in meine Hände gelangen, da Herr von Malzoff<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 5 к письму № 237.</note> alle Drucksachen censur frei aus dem Auslande bezieht.</p>
<p id="138b792b-f3ce-4323-9e5c-65e4cb5bd0e4" rend="left">Obwohl ich mich auf dem Wege der Besserung befinde, bin ich in Folge meiner schweren Krankheit doch noch so schwach, dass die Feder nicht führen kann, sonder mich fremder Hilfe bedienen muss.</p>
<p id="e9e7bbfc-fcab-4582-a230-38c7dfa4be0d" rend="left">Indem ich Ihnen besten Erfolg wünsche in Ihren fernern literarischen Bestrebungen, verbleibe mit herzlichen Grusse</p>
<p id="38ac0f42-727e-41c1-ac0c-a75f01da4771" rend="right">Ihr Sie werthschätzender</p>
<p id="6ecb201a-79b6-4f62-bce9-1254147e26d9" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<lb/>
<p id="940de420-a103-4b6f-8472-971d52e00e90" rend="left">10/23 марта 1902.</p>
<p id="82728f19-656e-419b-9f76-384aa4a03cfa" rend="Obrashenie left">Дорогой господин Поленц,</p>
<p id="5fccdf2e-2177-4b4f-9240-55af0346c588" rend="left">Сердечно благодарю вас за присылку ваших книг, которыми доставили мне большое удовольствие. Кроме вашего прекрасного романа «Крестьянин», для которого я не нахожу достаточно хвалебных слов, я знаю еще «Землевладельца», в котором я нашел тот же талант и ту же правду, хотя тенденция его не вполне меня удовлетворяет.</p>
<p id="25399184-0eb1-405b-ab58-ddb064e1ffcf" rend="left">Всё, что касается религии, меня живо интересует, и мне особенно хотелось бы узнать ваши взгляды, поэтому очень сожалею, что из-за русской цензуры вы не смогли прислать мне ваш религиозный роман «Деревенский священник».</p>
<p id="95fda730-ba98-409f-bec0-43c47f597506" rend="left">Но вот что можно было бы сделать: если вы будете так добры послать эту книгу по прилагаемому адресу, то она наверное попадет мне в руки, так как господин Мальцов<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 5 к письму № 237.</note> получает из-за границы всё печатное без цензуры.</p>
<p id="c2b336d8-e51b-4252-a4e2-fe917577fd8e" rend="left">Хотя я и нахожусь на пути к выздоровлению, но вследствие тяжелой болезни еще так слаб, что не могу водить пером и должен пользоваться посторонней помощью.</p>
<p id="c7e4eba9-609e-4d3c-9784-6559bedf2a74" rend="left">Желая вам наилучшего успеха в ваших дальнейших литературных замыслах, остаюсь с сердечным приветом
глубоко уважающий вас</p>
<p id="4217ec8a-0107-47ed-9900-884b310d57b4" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="431babfe-890f-4204-b99b-7c4b20437273" rend="Textpetit_otstup left">Печатается и датируется по машинописной копии (сверено с рукописной копией М. Л. Оболенской). Написано под диктовку. Дата копии, очевидно, — дата подписания подлинника; продиктовано письмо 9 марта (см. т. 54, стр. 301).</p>
<p id="aeefd52f-7acf-4b98-b776-3397d7518427" rend="petitleft">Вильгельм фон Поленц (1861—1903) — немецкий беллетрист, драматург. Отзывы Толстого о нем см. в Предисловии к роману Поленца «Крестьянин», т. 34; в письме к В. Г. Черткову от 30 ноября 1901 г., т. 88; в письме 1903 г. к автору книги о Поленце Ильгенштейну, т. 74.</p>
<p id="8d2db135-b430-4a01-893f-8a7ddc11b711" rend="petit left">В яснополянской библиотеке сохранились следующие книги Поленца на немецком языке: «Der Grabenhäger», два тома; «Junker und Fröhner Dorftragödie», 1901; «Luginsland. Dorfgeschichten», 1901.</p>
<p id="6b7bce33-b956-4409-9f2e-c5a328d7b070" rend="petit left">Ответ на письмо Поленца от начала марта 1902 г. (письмо не датировано). Выражая сочувствие Толстому в его болезни и радость по случаю наступившего выздоровления, Поленц писал (перевод с немецкого): «Может быть, теперь вы имеете желание, граф, прочитать что-нибудь из сочинений подписавшегося. Я тем более осмеливаюсь надеяться на это, что, как я узнал из прессы, вы исключительно милостиво высказались о моем216 217романе «Крестьянин». Поэтому я позволил себе поручить моему издателю в Берлине, Ф. Фонтану, послать вам мои сочинения о крестьянах, которыми вы очень интересуетесь и которых так глубоко понимаете».</p>
<p id="80782eca-34f9-4ab1-ac5d-fb3855ee59f4" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> См. прим. 5 к письму № 237.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
