<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*157. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1937"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">86</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1887-09-15">1887 г. Сентября 15.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">157</number></xenoData>

       <text xml:id="a15_157">
	<body><div>
		<opener index="false">
*157.
1887 г. Сентября 15. Я. П.</opener>
<p id="cb8dc5c9-4de5-44e0-97f4-abc4872bb7e1" rend="left">Нынче <choice><reg>получил</reg><orig>получилъ</orig></choice> ваше письмо о <choice><reg>катехизисе</reg><orig>катехизисѣ</orig></choice>. Все это <choice><reg>верно</reg><orig>вѣрно</orig></choice>. Никогда не надо забывать <choice><reg>этого</reg><orig>этаго</orig></choice> и напоминать <choice><reg>друг</reg><orig>другъ</orig></choice> другу, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> вы и <choice><reg>делаете</reg><orig>дѣлаете</orig></choice>. Я все это знаю и очень, а <choice><reg>так</reg><orig>такъ</orig></choice> <choice><reg>подкуплен</reg><orig>подкупленъ</orig></choice> <choice><reg>был</reg><orig>былъ</orig></choice> радостью того, что <choice><reg>основные</reg><orig>основныя</orig></choice> правила <choice><reg>жизненные</reg><orig>жизненныя</orig></choice> <choice><reg>христианского</reg><orig>христiанскаго</orig></choice> <choice><reg>учения</reg><orig>ученiя</orig></choice> распространяются, что <choice><reg>забыл</reg><orig>забылъ</orig></choice>. Я живу гораздо, гораздо хуже, <choice><reg>чем</reg><orig>чѣмъ</orig></choice> бы <choice><reg>желал</reg><orig>желалъ</orig></choice>, <choice><reg>последния</reg><orig>послѣднiя</orig></choice> <choice><reg>недели</reg><orig>недѣли</orig></choice> <choice><reg>две</reg><orig>двѣ</orig></choice>.</p>
<p id="322d540d-f4e6-40fa-b158-999e1ab34ca4" rend="left">Статья<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду свою статью «О жизни».</note> набрана больше половины; я все <choice><reg>переделываю</reg><orig>передѣлываю</orig></choice> и кажется запутался — хочу <choice><reg>сделать</reg><orig>сдѣлать</orig></choice> лучше, a <choice><reg>делаю</reg><orig>дѣлаю</orig></choice> хуже. <choice><reg>Нет</reg><orig>Нѣтъ</orig></choice> плодотворной умственной работы, <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> <choice><reg>веришь</reg><orig>вѣришь</orig></choice>, а жизнь окружающая <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> веселой молодой и добродушной суетой часто <choice><reg>закрывает</reg><orig>закрываетъ</orig></choice> настоящую жизнь. Вообще я <choice><reg>плох</reg><orig>плохъ</orig></choice>. Вчера <choice><reg>рассердился</reg><orig>разсердился</orig></choice> на Сережу сына и <choice><reg>наговорил</reg><orig>наговорилъ</orig></choice> ему <choice><reg>неприятностей</reg><orig>непрiятностей</orig></choice>, чего давно со мной не было. — Смотрите, не похвалите меня опять за <choice><reg>смирение</reg><orig>смиренiе</orig></choice>. Пишу, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> хочется, чтобы вы представляли меня, какой я есть теперь. — Средство <choice><reg>против</reg><orig>противъ</orig></choice> <choice><reg>этого</reg><orig>этаго</orig></choice> упадка духа я знаю одно: не стараться <choice><reg>делать</reg><orig>дѣлать</orig></choice> хорошее, а все <choice><reg>внимание</reg><orig>вниманiе</orig></choice> употреблять на то, чтобы не <choice><reg>сделать</reg><orig>сдѣлать</orig></choice> дурного.</p>
<p id="498eb6e9-b6ce-4497-b280-492afdfcc207" rend="left"><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Абзац редактора.</note>До <choice><reg>свидания</reg><orig>свиданiя</orig></choice>, милые друзья. А вы, кажется, <choice><reg>здесь</reg><orig>здѣсь</orig></choice> на <choice><reg>новом</reg><orig>новомъ</orig></choice> <choice><reg>месте</reg><orig>мѣстѣ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> особенно <choice><reg>хорошем</reg><orig>хорошемъ</orig></choice> <choice><reg>духе</reg><orig>духѣ</orig></choice>. Помогай <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> <choice><reg>Бог</reg><orig>Богъ</orig></choice>.</p>
<p id="3a54e3b8-ba78-489a-aed8-210ca0149937" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="ed2e1311-86ac-4efd-a8db-28b50bc9bf97" rend="left">Народу у <choice><reg>нас</reg><orig>насъ</orig></choice> всегда пропасть. Илья<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Илья Львович Толстой отбывал в это время военную службу вольноопределяющимся в Сумском драгунском полку.</note> <choice><reg>сын</reg><orig>сынъ</orig></choice> <choice><reg>здесь</reg><orig>здѣсь</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> отпуску. <choice><reg>Он</reg><orig>Онъ</orig></choice> <choice><reg>хорош</reg><orig>хорошъ</orig></choice> — хоть медленно, но <choice><reg>идет</reg><orig>идетъ</orig></choice> <choice><reg>вперед</reg><orig>впередъ</orig></choice>. Маша дочь, <choice><reg>так</reg><orig>такъ</orig></choice> хороша, что постоянно сдерживаю себя, <choice><reg>чтоб</reg><orig>чтобъ</orig></choice> не <choice><reg>слишком</reg><orig>слишкомъ</orig></choice> высоко <choice><reg>ценить</reg><orig>цѣнить</orig></choice> ее. Еще <choice><reg>здесь</reg><orig>здѣсь</orig></choice> <choice><reg>шурин</reg><orig>шуринъ</orig></choice> мой <choice><reg>Берс</reg><orig>Берсъ</orig></choice> <choice><reg>Степан</reg><orig>Степанъ</orig></choice>, <note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Степан Андреевич Берс (1855—1910), брат С. А. Толстой, приехал с женой в Ясную поляну 19 августа 1887 г. и прожил там около двух месяцев.</note> мой любимый, <choice><reg>горячий</reg><orig>горячiй</orig></choice>, умный, живой, правдивый <choice><reg>человек</reg><orig>человѣкъ</orig></choice>. <choice><reg>Он</reg><orig>Онъ</orig></choice> <choice><reg>женат</reg><orig>женатъ</orig></choice> на <choice><reg>еврейке</reg><orig>еврейкѣ</orig></choice>; <note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Мария Петровна Берс умерла 20 октября 1892 г. от сыпного тифа, работая на голоде в Рязанской губернии. Толстой по поводу ее смерти писал 22 октября 1892 г. С. А. Толстой: «Смерть Марии Петровны очень трогательна. Древние говорили, что кого бог любит, те <hi style="opdelimiter">умирают</hi><hi style="opnumber">87</hi> <hi style="npnumber">88</hi><hi style="npdelimiter">молодыми,</hi> и смерть ее хороша. У всех останется самое хорошее чувство к ней, а со всех сторон, кроме горя, ее ничего не ожидало». См. «Письма Л. Н. Толстого к жене». М. 1915, стр. 427.</note> я не <choice><reg>видал</reg><orig>видалъ</orig></choice> его 9 <choice><reg>лет</reg><orig>лѣтъ</orig></choice>. И теперь <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> и жена его, особенно <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice>, <choice><reg>стал</reg><orig>сталъ</orig></choice> очень <choice><reg>близок</reg><orig>близокъ</orig></choice> ко <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice>. Всегда страшно <choice><reg>верить</reg><orig>вѣрить</orig></choice>, но радостно. —</p>
<comments><p id="ac4ca0a0-75f0-4814-b6f4-2348c5b4f89c" rend="Textpetit_otstup left">Печатается впервые. На подлиннике надпись рукой Черткова черным карандашом: «№ 155», синим карандашом: «Я. П. 15 сент. 87». Письмо это является ответом на письмо Черткова, помеченное 12 сентября 1887 <hi style="opdelimiter">г.,</hi><hi style="opnumber">84</hi> <hi style="npnumber">85</hi><hi style="npdelimiter">на</hi> которое Толстой, повидимому, отвечал в день получения, что показывают слова «нынче получил» — «нынче» Толстой обычно употреблял в смысле — сегодня. Это обстоятельство позволяет думать, что письмо написано не позднее 15-го сентября и до некоторой степени подтверждает датировку, сделанную Чертковым, хотя возможно, что если письмо Черткова было отправлено немедленно по написании, то оно могло быть получено и 14 сентября.</p>
<p id="7340223c-bed5-487d-81ba-5d6946fdc500" rend="petit left">В своем письме от 12 сентября Чертков, отвечая на предложение Толстого отредактировать посланный ему «катехизис штундистов», сформулировал свое принципиальное отрицательное отношение к попыткам сплотить единомышленников вокруг некоторого символа веры. Чертков писал: «Добрый, дорогой <choice original_editorial_correction="Л[ев]"><sic>Л</sic><corr>Лев</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]"><sic>Н</sic><corr>Николаевич</corr></choice>, я постоянно думаю об вас и живу совсем близко к вам духом. Получивши катехизис я заглянул в него, увидел, что очень хорошо, мне это было очень радостно, и я продолжал заниматься своим делом, а другим давал читать этот катехизис, между прочим Озмидову, которого он очень заинтересовал. Он сделал некоторые отметки черным карандашом на полях и написал издателю письмо. После получения вашего последнего письма, я внимательно прочел катехизис (сделал отметки синим карандашом в местах, которые мне не понравились). Что же? Очень отрадно видеть, что люди этим занимаются. Собственно говоря, это не что иное, как компиляция из вашего перевода Евангелия, изложенная в форме, показавшейся наиболее удобной кружку единомышленных нам людей — для их частной цели — попытки сплотить, как они выражаются, в одну духовную семью людей, как они сами говорят, верных главным основам своей веры и расходящихся только в подробностях. Насколько осуществима такая цель и насколько она желательна, если бы могла удасться, это вопросы для меня далеко не разрешенные. Лютеранство, например, сплочено до известной степени (главным образом в отрицательном отношении к обрядным религиям), и что же? — Оно мертво. Более мелкое деление лютеранства, «адепты» которого считаются сотнями тысяч — revival’исты — тоже сплочены весьма точным и полным катехизисом, из которого они не выступают — и в общем эта секта отличается узостью, нетерпимостью и отсутствием поступательного движения в раскрытии истины. Я верю в духовное движение, которое происходит в народе, преимущественно на юге России. Из общения с Емельяном я многое себе выяснил по отношению к приемам распространения этого движения и вместе с Емельяном вижу, что всеубивающая форма подкрадывается с первых же шагов во всякую группу людей, мнящих, что они нашли правду. Емельян считает около 30-ти ближайших братьев, в обращении которых он так или иначе принимал некоторое участие. Но он сам теперь убеждается в том, что между ними едва ли найдется человек пять, в которых разумение действительно самобытно развивается и претворяется в плоть и кровь. Остальных занимает больше форма исповедания новой веры, протестующей, они участвуют на собраниях, с умилением слушают хорошие слова, живут трезвее и аккуратнее православных, но — на тех же началах личной жизни. Это та почва, на которой вырастает протестантизм, новое вероисповедание со своими особенными катехизисами, догматами и символами <hi style="opdelimiter">веры.</hi><hi style="opnumber">85</hi> <hi style="npnumber">86</hi><hi style="npdelimiter">Движение</hi> это не духовное (выше времени и пространства), а историческое, представляющее известную ступень «культурного» развития определенной народности в определенную эпоху. И великий соблазн принимать эти кажущиеся грандиозными исторические движения за действительное возрождение духа, которое всегда происходит везде в тех людях, в которых осуществляется дух божий, о котором неизвестно, как он приходит и куда направится дальше. Кружок людей, повидимому, получивший мирское «культурное» образование, обособляет себя в особое «братство» с своим основным «догматом» (т. е. случайною формою выражения истины, которой они придают ошибочно непреложное значение). Они воображают себя призванными сплотить сотни тысяч других людей, которых они обособляют, называя их «штундистами», «расколом лютеранства», от всех остальных людей. И вот между прочим они измышляют для этой цели <hi>катехизис</hi>, т. е. прибегают к самому безнадежному приему определения неопределяемого и заключения в точные рамки того, что только и имеет значение и силу, когда оно бесконечно разнообразно в своем выражении, и безусловно свободно в своей форме. И для своей пропагандистической и организационной цели они естественно заимствуют прием катехизисов, догматов и «братств», созданных отживающей церковностью. В старые мехи пытаются влить вино новое. Катехизическая форма для нашей цели жизни — служения духом и делами богу и людям — мне представляется не только нецелесообразною, но и опасною. Озмидов уже возражает на одни пункты и предлагает свои новые. Найдутся сторонники первоначального катехизиса, некоторые примут одни пункты, исключая другие, другие — наоборот, окажется на словах и на бумаге разногласие, точно исследованное и определенное. Одним словом — то самое, что мы видим во всех так называемых вероисповеданиях. Нельзя учиться разумению жизни по наставлениям веры. Учит сама жизнь. Она ставит вопросы в бесконечно-разнообразных формах и последовательности. Пробуждающееся и развивающееся в человеке разумение в каждом человеке по своему отвечает на эти вопросы, и из столкновений и слияний этих ответов образуется постоянное развитие духовной жизни человечества, вечно движущееся вперед, раздающееся вширь и проникающее вглубь, не стесняемое никакими определенными рамками. Ваше появление на свете, дорогой <choice original_editorial_correction="Л[ев]"><sic>Л</sic><corr>Лев</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]"><sic>Н</sic><corr>Николаевич</corr></choice>, ваша жизнь, ваши писания по воле божьей, а не по произволу человеческому, гораздо более содействуют этому сплочению, хотя вы никогда и не задавались такою целью, чем это «Иисусово братство по Евангелию», появлению которого я не могу не радоваться, но в достижение частной цели которого я не верю, и наружным примерам которого я не могу сочувствовать и посвятить им свой труд. Еслиб в России было не одно такое братство, а 10, и было бы где-нибудь в Москве такое центральное бюро, в свою очередь сплочающее их, то тогда я еще меньше верил бы этому делу. Жизнь и деятельность людей, как Сютаев и Емельян, представляется мне гораздо более истинною и действительною, хотя они и не вызывают никакой внешней организации и не задаются целью влиять на сотни тысяч людей. Катехизис этот представляет только образчик целого ряда литературных работ, которые будут в свое время вызваны вашими писаниями и будут черпать материал в <hi style="opdelimiter">этом</hi><hi style="opnumber">86</hi> <hi style="npnumber">87</hi><hi style="npdelimiter">большом</hi> источнике. И если б я сейчас имел время заняться этим, я взялся бы за целый ряд подобных работ, в роде, например, выписки и составления из всех ваших писаний таких выдержек, которые при полной компиляции не имели бы характера ни автобиографического, ни полемического, ни филологического исследования, но выражали бы христову истину в применении к современной жизни, начиная с <hi>основ</hi> учения и последовательно выводя все из них. Если когда-нибудь я достаточно освобожусь от другого, чтобы заняться этим, то предвижу для себя от такой работы много радости и пользы. И во всяком случае я уверен, что в свое время и эта, и подобные работы будут вызваны вашими писаниями. Вам же, <choice original_editorial_correction="Л[ев]"><sic>Л</sic><corr>Лев</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]"><sic>Н</sic><corr>Николаевич</corr></choice>, если я имею право вам что-либо советовать (в чем я сомневаюсь), я советовал бы вам не браться зa исправление этого катехизиса. Не разменивайте вашу силу на заплатки. Пишите свое, задуманное в свободе духа, для всех людей, а не в виде частного одолжения отдельным людям. А если вы уже так мягкосердечны, что не можете отказать частным просьбам, то напишите для «Посредника» еще несколько художественных рассказов, которые оказывают пользу не только штундистам, но всем людям, в том числе и штундистам и тем не штундистам, которые больше штундистов нуждаются в помощи. Целую вас и чувствую себя за одно с вами».</p>
<p id="2a1f4d31-f456-4a0e-8864-92b086a89b8e" rend="petit left">Упоминаемая в письме Черткова секта штундистов — религиозное течение, возникшее среди немецких лютеран в конце ХVІІ века и получившее название от слова stunde — час. В России получило распространение во второй половине XIX века, преимущественно на Украине. Отрицая обряды православной церкви и ее духовенство, штундисты в то же время считают необходимой веру в божественность Иисуса Христа и в искупление им грехов, и признают боговдохновенность книг ветхого и нового завета, хотя некоторые из них толкуют библейские чудеса символически. Богослужение штундистов отличается большой простотой и заключается в проповеди, пении религиозных песнопений и молитве.</p>
<p id="2a370743-7aba-4d82-bc9c-7da579326b5b" rend="petit left">О них см.: А. Рождественский, «Южно-Русский штундизм». Спб. 1889; и В. Д. Бонч-Бруевич «Материалы к истории и изучению русского сектантства и старообрядчества», I и III. Спб. 1910 г.</p>
<p id="844a8bed-4b52-428c-be4c-d0cb04f6c999" rend="petit left">Упоминаемый в письме Черткова Сютаев, Василий Кириллович (1819—1892), религиозный искатель, крестьянин Тверской губ., во многом близкий по своим взглядам к жизнепониманию Толстого.</p>
<p id="7e3a544e-0254-486b-824c-78d8cc767349" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой имеет в виду свою статью «О жизни».</p>
<p id="0f19e26c-2849-4680-9f6c-9c539228fe08" rend="petit left"><hi>2</hi> Абзац редактора.</p>
<p id="6604001f-ed8d-42a3-87ad-4900ebd7cec8" rend="petit left"><hi>3</hi> Илья Львович Толстой отбывал в это время военную службу вольноопределяющимся в Сумском драгунском полку.</p>
<p id="fa5fbbad-3f76-4be4-8502-375b90a8768f" rend="petit left"><hi>4</hi> Степан Андреевич Берс (1855—1910), брат С. А. Толстой, приехал с женой в Ясную поляну 19 августа 1887 г. и прожил там около двух месяцев.</p>
<p id="419f99b2-5069-4280-814c-a02588ab7f4c" rend="petit left"><hi>5</hi> Мария Петровна Берс умерла 20 октября 1892 г. от сыпного тифа, работая на голоде в Рязанской губернии. Толстой по поводу ее смерти писал 22 октября 1892 г. С. А. Толстой: «Смерть Марии Петровны очень трогательна. Древние говорили, что кого бог любит, те <hi style="opdelimiter">умирают</hi><hi style="opnumber">87</hi> <hi style="npnumber">88</hi><hi style="npdelimiter">молодыми,</hi> и смерть ее хороша. У всех останется самое хорошее чувство к ней, а со всех сторон, кроме горя, ее ничего не ожидало». См. «Письма Л. Н. Толстого к жене». М. 1915, стр. 427.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
