<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 256. Д. А. Хилкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Бегичевка</placeName>
                   <date when="1892-04-25">1892 г. Апреля 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Хилков Дмитрий Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Хилкова из Башкичета, Борчалинского уезда Тифлисской губ., от 29 марта 1892 г. с описанием его жизни в ссылке и наблюдений над жизнью духоборов, среди которых он поселился.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">256</number></xenoData>

              <text xml:id="D.A.Xilkovu_256">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 256. Д. А. Хилкову.
1892 г. Апреля 25. Бегичевка.</opener>
<p id="d0decae2-7f7a-4500-8231-df524eafc629" rend="right">26 апреля. Бегичевка.</p>
<p id="a62dd795-a804-42f8-bdee-5e4fe2196569" rend="left">Спасибо за ваше письмо, Дмитрий Александрович. Я всё поджидал его. Вы так хорошо описали мне всё, что я думаю, что составил себе ясное понятие о вашем положении. И невольно думается, что это всё к лучшему. Если не к лучшему, то уж наверно не к худшему. Я имел сведения о вас от Ге старшего, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> в <choice original_editorial_correction="П[етер]б[ур"><sic>Пб[ур</sic><corr>Петербур</corr></choice>]ге видался с вашей матерью и, кажется, сошелся с нею. Теперь буду ждать известия о том, приехала ли к вам ваша жена.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Цецилия Владимировна Винер (1860—1922). Ц. В. Винер не сразу поехала в ссылку за мужем, оставаясь с маленькими детьми в Павловках, в ожидании устройства мужа в каком-нибудь определенном месте.</note> Вам должно быть грустно врозь.</p>
<p id="a83bb268-4f64-4eb0-9f3e-8eec336d3c96" rend="left"><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Абзац редактора.</note>Вы делаете наблюдения над жизнью духоборов, и неутешительные, а я такие же невольно делаю над жизнью здешних крестьян. Трудно себе представить положение христиан, хотя бы и номинальных, но все-таки людей, среди которых проповедывалось и как будто принято учение Христа, более диких в более далеких от <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice>, как здешние жители.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"><hi>Зачеркнуто:</hi> крестьяне.</note> Интересы: пища, одежда, жилища и улучшение этих предметов и увеличение денег. Все борются, одни вверху, другие внизу, но стремления у всех одни — все гипнотизируют, заражают друг друга этой жадностью и все горят одним желанием, стремятся в одну сторону и только отдыхаешь при виде детей, сумашедших и пьяных. Особенно заметно это при теперешнем положении голода и при нашем занятии. Мне всё кажется, что так продолжаться не может и что должен произойти переворот. <choice original_editorial_correction="М[ожет]"><sic>М</sic><corr>Может</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice>, это так кажется мне оттого, что в моей жизни готовится переворот — переворот смерти уже наверное скоро.</p>
<p id="b0b61185-ba08-498e-bdde-e397c0d63b22" rend="left"><note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Абзац редактора.</note>Полтавцы<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">Толстой имеет в виду участников полтавской товарищеской столярной мастерской, организованной И. Б. Файнерманом. Из полтавцев на голод к Толстому приезжали: Б. Н. Леонтьев, Ал. В. и М. В. Алехины, Н. И. Дудченко, E. Н. Сукачев.</note> почти все живут с нами. Особенно мне легко и хорошо с Леонтьевым и <choice original_editorial_correction="Митр[офаном]"><sic>Митр</sic><corr>Митрофаном</corr></choice> Алехиным.</p>
<p id="fcaccf08-d519-4d70-b0f8-93e71758a335" rend="left"><note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false">Абзац редактора.</note>Дело наше исполнено греха, как я уже писал вам, но уйти от него нельзя. Иногда кажется, что сделаешь больше греха, зависти, недовольства даровой раздачей, но это <hi style="opdelimiter">несправедливо.</hi><hi style="opnumber">206</hi></p>
<p id="b735d316-0787-4526-885e-fbcc210d38a7" rend="left"><hi style="npnumber">207</hi><hi style="npdelimiter">Зависть</hi> и нелюбовь и без этого есть, а хоть на малую часть уменьшить богатство богатых, передав его бедным, не может быть дурно. При этом только невольно приходит в голову мысль, что если хорошо уменьшать богатство богатых, передавая часть его бедным, то хорошо бы было и мне то состояние, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> считалось моим, отдать бедным. Но я не съумел сделать этого и каюсь, что сделал дурно. Это было бы лучше и для меня, и для моей семьи, и для уравнения. Но я не осилил сделать этого. Побоялся озлобления на себя. А может <choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice>, всё обошлось бы хорошо, лучше, чем теперь. Хотя и теперь мне не дурно. Довольно спокойно.</p>
<p id="8b59e99f-cf36-41b1-986f-7553946aa43d" rend="left"><note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">Абзац редактора.</note>Писание свое я кончил и послал <choice original_editorial_correction="Ч[ерткову]"><sic>Ч</sic><corr>Черткову</corr></choice> для переписки и рассылки переводчикам.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false">Толстой, пославший Черткову восьмую, в то время последнюю, главу книги «Царство божие внутри вас», считал тогда свой труд законченным. Но уже 25 апреля он сообщил Черткову, что хочет дослать «вариант один» в восьмую главу (см. т. 87, стр. 143). Получив 27 апреля с нарочным переписанную начисто в доме Чертковых рукопись, Толстой принялся за ее переделку, и работа над этой книгой затянулась до середины мая 1893 г.</note> Нового там ничего нет, но всё думается, как всегда, когда пишешь, что это нужно людям. Из-за границы и в последнее время получаю сочувственные письма, и из Германии. Кажется, что везде взгляды людей обращены в одну сторону и все ждут спасения уже не извне, а от внутреннего перерождения. В Германии вышла, и мне прислали, в дешевой библиотеке Реклама Краткое изложение евангелия по-немецки<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Leo Tolstoj, «Kurze Darlegung des Evangelium». Aus dem Russischen von Paul Lauterbach. Leipzig. Druck und Verlag Philipp Reclam. Universal Bibliothek.</note> — стоит 20 пфенигов. А Страхов мне пишет из <choice original_editorial_correction="Пет[ер]б[ур"><sic>Петб[ур</sic><corr>Петербур</corr></choice>]га, что он выписал и получил большой перевод и соединение Евангелий и предлагает мне выслать один экземпляр. Не прислать ли вам?</p>
<p id="c4ffca1b-bf3b-4ecb-983a-e4ab13c11dfd" rend="left"><note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false">Абзац редактора.</note>Учение 12 <choice original_editorial_correction="Ап[остолов]"><sic>Ап</sic><corr>Апостолов</corr></choice>,<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false">«Учение двенадцати апостолов» — произведение древней церковной письменности. Толстой перевел его в 1885 г., снабдив предисловием и послесловием (см. тт. 25, 50 и 63).</note> я просил жену выслать вам.</p>
<p id="a2125a5b-6c25-4d6d-bda2-f3df79924f58" rend="left"><note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false">Абзац редактора.</note><choice original_editorial_correction="Пав[ел]"><sic>Пав</sic><corr>Павел</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ив[анович]"><sic>Ив</sic><corr>Иванович</corr></choice> не с нами, а с сыном Львом в Самаре.</p>
<p id="65dd5cf6-b429-4a1b-bdc9-3ec2f0a3ec7c" rend="left"><note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false">Абзац редактора.</note>Вот у меня еще почти неожиданная радость — сын Лев очень приблизился к Христу, т. е. понял всё безумие жизни вне его учения. — Как грустно зато, когда видишь, как я эта сейчас видел в <choice original_editorial_correction="Арк[адии]"><sic>Арк</sic><corr>Аркадии</corr></choice> Алехине, разговаривая с ним (уж это не первый раз он высказывает это), что человек для чего-то, из ясного, простого понимания учения о жизни лезет в самую бессмысленную, да еще в старую, опошлившуюся путаницу понятий — божественности Христа, воскресения, искупления. Это не только огорчает меня, но ужасает, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> совсем я не понимаю этого, и единственное объяснение этого то, что когда я думал, что мы с человеком едино, мы были врозь. И это страшно. Неужели я так врозь и с другими? С вами? Как вы думаете, есть что-нибудь с вами в самом основном понимании учения, в чем бы мы расходились? Я верю, что нет. А если что есть, то <hi style="opdelimiter">скажите.</hi><hi style="opnumber">207</hi></p>
<p id="b6a36be0-d9ed-4cac-a007-d86eb3ce05f3" rend="left"><hi style="npnumber">208</hi><hi style="npdelimiter"><note xml:id="note14" resp="volume_editor" index="false">Абзац редактора.</note>Повторяю</hi> мою просьбу пользоваться мною для всяких дел, покупок книг и другого в России. Мне всё это легко.</p>
<p id="58631591-bb05-4fa7-94b6-125b1c98a018" rend="left"><note xml:id="note15" resp="volume_editor" index="false">Абзац редактора.</note>Ну, пока прощайте. Как бы я рад был, коли бы меня <choice original_editorial_correction="сосла[ли]"><sic>сосла</sic><corr>сослали</corr></choice> к вам!</p>
<p id="fe0600dc-376f-4c28-bdc3-d65b2bc3d23c" rend="right rightindent">Любящий вас очень</p>
<p id="bb82ba89-8b83-4cb1-8d00-c7f6241438d1" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="4deadf8b-c546-459a-a487-dd6eab6a3ae5" rend="left">Нынче суббота, и все съезжаются. Теперь здесь 3 брата Алехины. Скороходов, Леонтьев, Дудченко Николай и Новоселов. Я им скажу, чтобы писали вам.</p>
<comments><p id="9e1328e4-325a-45f0-b8d4-602be46b8fc5" rend="Textpetit_otstup left">Дата Толстого уточнена на основании слов: «Нынче суббота». Суббота приходилась на 25 апреля.</p>
<p id="f64fa079-4548-4537-9abd-e052f8db7a48" rend="petit left">Ответ на письмо Хилкова из Башкичета, Борчалинского уезда Тифлисской губ., от 29 марта 1892 г. с описанием его жизни в ссылке и наблюдений над жизнью духоборов, среди которых он поселился.</p>
<p id="e98bd01e-3915-4e50-a5ca-fe2e97ec8134" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Цецилия Владимировна Винер (1860—1922). Ц. В. Винер не сразу поехала в ссылку за мужем, оставаясь с маленькими детьми в Павловках, в ожидании устройства мужа в каком-нибудь определенном месте.</p>
<p id="1823a733-ac1d-49ad-b782-b6efa4aae917" rend="petit left"><hi>2 </hi>Абзац редактора.</p>
<p id="2260f378-c902-4b2f-bd28-e800f6ffb2b6" rend="petit left"><hi>3 </hi><hi>Зачеркнуто:</hi> крестьяне.</p>
<p id="2afbda8c-6cbc-450d-938d-61175fbca427" rend="petit left"><hi>4 </hi>Абзац редактора.</p>
<p id="666ba677-0c58-4fa6-a98d-060f806bcf39" rend="petit left"><hi>5 </hi>Толстой имеет в виду участников полтавской товарищеской столярной мастерской, организованной И. Б. Файнерманом. Из полтавцев на голод к Толстому приезжали: Б. Н. Леонтьев, Ал. В. и М. В. Алехины, Н. И. Дудченко, E. Н. Сукачев.</p>
<p id="3a937cbd-4b18-4b6f-94a9-33db9136cf8e" rend="petit left"><hi>6 </hi>Абзац редактора.</p>
<p id="51079acd-460b-442c-a895-7907a89ef884" rend="petit left"><hi>7 </hi>Толстой, пославший Черткову восьмую, в то время последнюю, главу книги «Царство божие внутри вас», считал тогда свой труд законченным. Но уже 25 апреля он сообщил Черткову, что хочет дослать «вариант один» в восьмую главу (см. т. 87, стр. 143). Получив 27 апреля с нарочным переписанную начисто в доме Чертковых рукопись, Толстой принялся за ее переделку, и работа над этой книгой затянулась до середины мая 1893 г.</p>
<p id="28294f76-794b-45a1-8e9d-7ad66188e1bb" rend="petit left"><hi>8</hi> Leo Tolstoj, «Kurze Darlegung des Evangelium». Aus dem Russischen von Paul Lauterbach. Leipzig. Druck und Verlag Philipp Reclam. Universal Bibliothek.</p>
<p id="7b2fc1f4-7731-40c1-81b3-49cf3f8b9c92" rend="petit left"><hi>9 </hi>Абзац редактора.</p>
<p id="501d5a78-a37a-433a-a9ca-fc2a8f2af291" rend="petit left"><hi>10 </hi>«Учение двенадцати апостолов» — произведение древней церковной письменности. Толстой перевел его в 1885 г., снабдив предисловием и послесловием (см. тт. 25, 50 и 63).</p>
<p id="fd5ba84b-0402-4e12-aa95-40ee95a0d01f" rend="petit left"><hi>11 </hi>Абзац редактора.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
