<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №62. П. В. Анненкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в журнале «Наша старина», 1914, № 11.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Дижон</placeName>
                   <date when="1857-02-26">1857 г. Февраля 26</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Анненков Павел Васильевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">62</number></xenoData>

              <text xml:id="P.V.Annenkovu_62">
	<body><div>
		<opener index="false">
62. П. В. Анненкову.
1857 г. Февраля 26/марта 10. Дижон.</opener>
<p id="4db12e8b-d618-4d88-880a-4cbef7904347" rend="left"><hi>Рукой И. С</hi>. <hi>Тургенева:</hi></p>
<p id="32e742a4-9626-4d8a-a13b-25680ddbf125" rend="petit right">Дижон.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Дижон — старый провинциальный город в 315 километрах к югу от Парижа. Толстой и Тургенев провели в нем пять дней, посещая местные достопримечательности, и вернулись обратно 2/14 марта.</note> 26 февраля/10 марта 1857 г.</p>
<p id="769d2791-e6f8-4c89-91b8-214f3d391bc3" rend="petit left">Вы, я полагаю, еще не настолько забыли географию, изученную вами в нежном возрасте, любезный Анненков, чтобы забыть, что есть на свете и даже во Франции город Дижон, бывшая столица Бургундского герцогства, и т. д.</p>
<p id="d1ce392b-9b27-4dcc-b49c-34e8aa25882d" rend="petit left">По почему я нахожусь в Дижоне — это, я воображаю, для вас должно быть совершенно понятно. А дело очень простое: пузырь мой так меня мучил в Париже, что мне посоветовали попробовать перемену воздуха: я вот и выехал в Дижон, а Дижон я выбрал собственно потому, что Виардо<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Луи Виардо — французский литератор. С его женой Полиной Виардо Тургенев был связан многолетней дружбой.</note> дал мне рекомендательные письма к своим здешним знакомым. — Я их еще не представил, но уже влияние воздуха ощутительно: со дня приезда (т. е. со вчерашнего дня) пузырь мой меня не тревожит, и меня хоть издали можно принять опять за человека. Я здесь намерен пробыть неделю, там опять на три недели в это место пытки, называемое Парижем, а там в Лондон — и домой.</p>
<p id="ca602e2b-2d2b-4696-8291-bf44777096df" rend="petit left">Но вообразите себе, что я здесь не один. Со мной поехал Толстой, который обрадовался случаю уединиться, чтобы привести к окончанию начатую им большую повесть.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Тургенев имеет в виду повесть «Альберт», которой был занят в это время Толстой. См. прим. 3 к п. № 59.</note> Несмотря на жесточайший холод, царствующий в комнате гостиницы, в которой мы остановились, холод, заставляющий нас сидеть не близ камина, но в самом камине, на самом пылу огня, он работает усердно, и страницы исписываются за страницами. Я радуюсь, глядя на его деятельность. Что же касается до меня, то из прилагаемого несомненного, хотя и не размазанного г...а, Вы можете усмотреть, в каком плачевном состоянии находится моя творческая деятельность. С неимоверным трудом выдавил я давно затасканный лимон, эти последние капли из себя. — Сделайте с этим «Вторым днем»,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> «Второй день» — рассказ «Поездка в Полесье», начатый Тургеневым в мае 1853 г. Был напечатан в № 10 «Библиотеки для чтения» 1857 г.</note> что хотите. Присовокупите его к первому и напечатайте или назначьте им мирную могилу на дне ватер-клозета, — это совершенно в вашей воле, но во всяком случае, передайте Дружинину, что если бы не желание исполнить свое слово и очистить его перед публикой, я бы ни за что не дал бы себе труда переписывать такую дребедень. — О денежном вознаграждении, разумеется, и помину быть не может; если он поставит вам бутылку 3-рублевого лафиту, — требовать больше было бы неприлично.</p>
<p id="89007d86-f1aa-4b72-aa27-7524ba0166ae" rend="petit left">А мы здесь находимся в Бургундии, в самом центре бургундских виноградников. А? Что скажете, почтеннейший! — Если бы вы были с нами, то-то мы нализывались. Здесь мы пьем Nuite<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> [Нюи] — бургундское вино.</note> в 5 фр. за бутылку, <hi style="opdelimiter">которое</hi><hi style="opnumber">163</hi> <hi style="npnumber">164</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> за 3 целк. в Петербурге не достанешь! — Едим мы тоже сильно. Открыл я здесь сыр по прозванию fromage de Riceys<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> [Рисейский сыр]</note> — сами боги не едали ничего подобного! — Но зато театр здесь и даваемая на оном Etoil du Nord<hi>7 </hi>— чудо! Посмотрели бы вы на русских солдат, с киверами, в роде мучных совков, на казаков, на мужиков — и как это всё поет! — Такая каша выходит, что вообразить нельзя. — Со всем тем, как патриот Горяйнов<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Александр Александрович Горяинов, помещик Тамбовской губернии.</note> кричал: Ура! тамбовским дамам, так и я кричу: Ура! Дижону за освобождение меня от пузыря.</p>
<p id="6add95b0-ec0e-4a28-a46d-c25df7af04bd" rend="petit left">Напишите мне в Париж (rue de Arcade, № 11) несколько благорассудительных и благопотребных слов. — Ваши умные речи живительны для меня, подобно манне: сообщите мне также петербургские новости, сжимая их, по вашему обычаю, в нескольких сочных и приятных изречении. А здесь последнее ощущение мое было то, что на рауте у кн. Юсупова<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Кн. Николай Борисович Юсупов (1827—1891) — один из богатейших землевладельцев в России.</note> у каждой двери два красных лакея с булавами при проходе каждого гостя ударяли дважды в пол, что меня, между прочим, смутило своей неожиданностью. — A propos,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> [Между прочим,]</note> я познакомился с Мериме:<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false">Проспер Мериме (1803—1870) — французский беллетрист и поэт. Мериме один из первых во Франции оценил достоинство русской литературы и стал учиться по-русски, чтобы читать в подлиннике произведения Пушкина и Гоголя.</note> похож на свои сочинения; и с Мармие,<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Ксавье Мармие (1809—1892) — французский писатель и путешественник, автор многочисленных книг, в которых нашли отражение его путевые наблюдения. В 1840-х гг. он посетил, между прочим, Россию; впечатления, вынесенные им из этого путешествия, он изложил в книге «Lettres sur la Russie, la Finlande etla Pologne» («Письма о России, Финляндии и Польше»), 1849. Знакомый с русским языком, Мармье перевел несколько рассказов русских авторов, вошедших в книгу «Novelles du Nord» [«Новости севера»], 1882. Он находился в дружеских отношениях с Тургеневым.</note> и этот похож на свои сочинения.</p>
<p id="3fbb4590-09e2-47ff-aaad-bde789a8e58c" rend="petit left">Письмо это вышло как-то чушевато (новое слово: происходит от чуши), но я думаю, что все-таки лучше прежнего, которое было мрачновато. До другого раза, а теперь передаю письмо Толстому, желающему прибавить от себя несколько слов. — Будьте здоровы и веселы, кланяйтесь друзьям, я остаюсь душевно вас любящий Ив. Тургенев.</p>
<lb/>
<p id="321ff364-7ea3-49df-9a93-3142f5c908ea" rend="left"><hi>Рукой Толстого:</hi></p>
<p id="08cee60f-5c72-42fd-891c-0afd436646d4" rend="left">Неприятно и начинать писать вам, дорогой Павел Васильевич, на таком клочке, когда я всё собирался писать вам длинно. Вы верно не примете за фразу то, что думаю о вас часто, ужасно и больно чувствую ваше отсутствие. Вы теперь для меня именно — <hi>то,</hi> а не <hi>не то.</hi> Я пишу, т. е. свою повесть, с удовольствием и надеждой, хотя это не спокойная уверенность, но, слава Богу, далеко не та, уж не скромность и наслаждение, в искреннем или неискреннем саморугании Тургенева. — Кто его знает. Он со своим пузырем — пучина. Хоть я и не должен бы, но думаю себе: может, <choice original_editorial_correction="П[авел]"><sic>П</sic><corr>Павел</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[асильевич]"><sic>В</sic><corr>Васильевич</corr></choice> и напишет мне за эту приписку письмецо, прежде моего длинного письма. Прощайте, от души жму вашу руку и всех наших общих приятелей. Ваш Л. Толстой.</p>
<p id="a72ba5bc-5015-49e1-b99c-231ab0f20c01" rend="left">Напишите, ежели не мне, то <choice original_editorial_correction="Т[ургене]ву"><sic>Тву</sic><corr>Тургеневу</corr></choice> ваше искреннее мнение о рассказах брата.<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> «Охота на Кавказе», повесть H. Н. Толстого. См. прим. 5 к п. № 16 и п. № 57, прим. 1.</note></p>
<comments><p id="a6cdbec4-0678-4364-9170-0332ccac6c14" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в журнале «Наша старина», 1914, № 11.</p>
<p id="43054b3c-45b3-4848-b0a4-468e8007d03e" rend="petit left">Павел Васильевич Анненков (1813—1887) — писатель, литературный критик. В 1840 г. Анненков уехал за границу, откуда посылал в «Отечественные записки» письма, печатавшиеся в этом журнале за 1841— 1843 гг. В Риме Анненков жил с Гоголем, под диктовку которого <hi style="opdelimiter">писал</hi><hi style="opnumber">164</hi> <hi style="npnumber">165</hi><hi style="npdelimiter">первый</hi> том «Мертвых душ». Во время второй поездки за границу, куда ездил с больным Белинским в 1846—1848 гг., Анненков познакомился с Карлом Марксом. Первый редактор полного собрания сочинений Пушкина (1855—1857), положивший начало научному изучению жизни и творчества поэта. Подробнее о нем и его отношениях с Толстым см. т. 47, стр. 369—370.</p>
<p id="b5aa3f08-51d1-452f-b384-42374a3ccaad" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Дижон — старый провинциальный город в 315 километрах к югу от Парижа. Толстой и Тургенев провели в нем пять дней, посещая местные достопримечательности, и вернулись обратно 2/14 марта.</p>
<p id="415c0c4b-5d3b-49df-a5cd-582cef5f911a" rend="petit left"><hi>2</hi> Луи Виардо — французский литератор. С его женой Полиной Виардо Тургенев был связан многолетней дружбой.</p>
<p id="af3fc097-c8dd-46fa-9dd6-5480b9f4433e" rend="petit left"><hi>3</hi> Тургенев имеет в виду повесть «Альберт», которой был занят в это время Толстой. См. прим. 3 к п. № 59.</p>
<p id="880d29b1-fd23-488b-9679-d08b8a7f5dba" rend="petit left"><hi>4</hi> «Второй день» — рассказ «Поездка в Полесье», начатый Тургеневым в мае 1853 г. Был напечатан в № 10 «Библиотеки для чтения» 1857 г.</p>
<p id="ea11794e-5eb3-4a2d-83fb-baec13349e4d" rend="petit left"><hi>5</hi> [Нюи] — бургундское вино.</p>
<p id="0b471073-0f55-43ca-80cd-3679805ed313" rend="petit left"><hi>6</hi> [Рисейский сыр]</p>
<p id="de3d6cbc-b419-4645-9602-80a9d6d6738b" rend="petit left"><hi>7</hi> [«Северная звезда»] — опера (1854) Мейербера, сюжетом которой является роман Петра I и Екатерины.</p>
<p id="db9ba54a-6402-48a1-a09f-f7a0861d1cd2" rend="petit left"><hi>8</hi> Александр Александрович Горяинов, помещик Тамбовской губернии.</p>
<p id="fc0197bf-0aa6-48f4-9f8e-7e9c775a593b" rend="petit left"><hi>9</hi> Кн. Николай Борисович Юсупов (1827—1891) — один из богатейших землевладельцев в России.</p>
<p id="e29d7ca5-8d68-4ea9-8c72-31399d2cc3f2" rend="petit left"><hi>10</hi> [Между прочим,]</p>
<p id="17605b03-f494-4b8d-b010-c7863de4a807" rend="petit left"><hi>11 </hi>Проспер Мериме (1803—1870) — французский беллетрист и поэт. Мериме один из первых во Франции оценил достоинство русской литературы и стал учиться по-русски, чтобы читать в подлиннике произведения Пушкина и Гоголя.</p>
<p id="154c9e88-37cc-4324-a868-a73d200f4c16" rend="petit left"><hi>12</hi> Ксавье Мармие (1809—1892) — французский писатель и путешественник, автор многочисленных книг, в которых нашли отражение его путевые наблюдения. В 1840-х гг. он посетил, между прочим, Россию; впечатления, вынесенные им из этого путешествия, он изложил в книге «Lettres sur la Russie, la Finlande etla Pologne» («Письма о России, Финляндии и Польше»), 1849. Знакомый с русским языком, Мармье перевел несколько рассказов русских авторов, вошедших в книгу «Novelles du Nord» [«Новости севера»], 1882. Он находился в дружеских отношениях с Тургеневым.</p>
<p id="fff8b8ed-57b5-4ac0-9a9a-581bcc8a6391" rend="petit left"><hi>13</hi> См. прим. 3.</p>
<p id="c627c0ea-37be-4f43-957b-24d9d2425c54" rend="petit left"><hi>14</hi> «Охота на Кавказе», повесть H. Н. Толстого. См. прим. 5 к п. № 16 и п. № 57, прим. 1.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
