<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №151. П. Н. Шараповой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">70</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии, присланной адресатом. Дата копии. Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 70—71,</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1897-08-24">1897 г. Августа 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Шарапова Павла Николаевна.</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">151</number></xenoData>

              <text xml:id="P.N.SHarapovoj_151">
	<body><div>
		<opener index="false">
151. П. Н. Шараповой.
1897 г. Августа 24. Я. П.
</opener><p id="4684d1b8-3519-496b-8048-c1a361c29e1a" rend="right">24 августа 1897.</p>

<p id="4330da21-69ab-4b86-b6ea-d0fbb086c7ad" rend="Obrashenie left">Дорогая Павла Николаевна.</p>
<p id="1f9954db-9532-412b-992d-177427bb9a76" rend="left">Письмо ваше от 31 июля я прочел только сейчас. Оно затерялось с газетами и случайно только гувернантка нынче нашла его.</p>
<p id="9cb36429-ba3f-402d-920c-e00df3c470e2" rend="left">Как я могу оскорбиться на ваше письмо: оно такое правдивое и хорошее.</p>
<p id="295501d9-2a15-4c91-a923-e775b4d694b7" rend="left">Я вполне понимаю вас и понимаю ваше чувство и но нахожу в нем ничего дурного, как не могу находить ничего дурного в том, что у меня есть тело, что я живу в теле. Но, как я не могу смешивать сознание своего тела с сознанием своей души, так вам не должно смешивать сознание своей любви плотской, основанной на личности вашей и его, с сознанием своей духовной любви, как вы говорите, за то, что он один из лучших людей, <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> вы знаете, — духовной любви, основанной на единстве вашего существа с ним и с богом. Не надо смешивать эти два чувства, несмотря на то, что они сходятся на одном существе, и нельзя равнять их и тем более ставить плотское чувство во главу. Напротив, по моему опыту и размышлению, надо тщательно разделять эти два чувства и правильно оценивать их и не забывать того, что духовное чувство есть высшее чувство из всех, какие нам дано знать, и усилить и украсить его ничем нельзя (как это нам подсказывает плотское чувство), и что соединение этого чувства с плотским не только не украсит, не усилит духовного чувства, а наверно осквернит его. Плотское чувство само в себе не грех, как не грех еда. Но грех, т. е. заблуждение в том, чтобы духовные свои силы употреблять на увеличение этого чувства и признавать это чувство равным <hi style="opdelimiter">духовному.</hi><hi style="opnumber">128</hi></p>
<p id="09fc58a2-eee8-4791-b0be-f44e226b8692" rend="left"><hi style="npnumber">129</hi><hi style="npdelimiter">Если</hi> и отдаться плотскому чувству, то надо не переставая знать ему цену. И также знать цену духовной целомудренной любви, а не жалеть о том, что обладаешь высшим благом, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> обладаешь им, и искать низшего, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> его нет.</p>
<p id="c58831a2-b22f-4fae-9c90-ee2a92779a3d" rend="left">Милая <choice original_editorial_correction="П[авла]"><sic>П</sic><corr>Павла</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевна]"><sic>Н</sic><corr>Николаевна</corr></choice>, ведь дело стоит вот как: Для человека, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> не знает жизни, состоящей в служении богу, любовь плотская на украшение, одухотворение которой он обыкновенно употребляет те духовные силы, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> предназначены для служения богу — любовь плотская хорошая, честная, верная представляется высшим благом. Для человека же, перенесшего в своем сознании жизнь из служения себе служению богу, любовь плотская есть несомненная помеха служению богу, как, если бы это и не говорили ни <choice original_editorial_correction="Христо[с]"><sic>Христо</sic><corr>Христос</corr></choice>, ни Павел, ни все мудрецы мира, каждый из нас открыл бы сам своим умом, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> большая доля душевных сил не только у женщины, но и у мужчины, должна отвлекаться на эту любовь. — Дело же ваше стоит по моему вот как: <choice original_editorial_correction="П[авел]"><sic>П</sic><corr>Павел</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[ванович]"><sic>И</sic><corr>Иванович</corr></choice> перенес в своем сознании свою жизнь из служения себе служению богу и только временами по инерции отдает дань жизни личной, и потому для него всякий брак будет ослабление жизни. Вы не перенесли еще свою жизнь в служение богу и стоите на этом рубеже, и потому вам кажется еще, что брак будет для вас <choice original_editorial_correction="увеличени[е]"><sic>увеличени</sic><corr>увеличение</corr></choice> жизни. Но, во 1-х, это заблуждение, и для вас это будет не увеличение, а уменьшение истинной жизни, а, во 2-х, любя <choice original_editorial_correction="П[авла]"><sic>П</sic><corr>Павла</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[вановича]"><sic>И</sic><corr>Ивановича</corr></choice> настоящей любовью, вы не можете не видеть, что брак для него будет <choice original_editorial_correction="уменьшен[ие]"><sic>уменьшен</sic><corr>уменьшение</corr></choice> жизни. И потому ваше отношение к браку должно быть ясно. А что будет, это другое дело. Может быть, вы и поступите дурно, не в силах будучи побороть соблазна. Одно несомненно, что добро — добро, а зло — зло. И для того, чтобы легче избавляться от зла и приближаться к добру, надо твердо различать одно от другого. Что бы с вами ни было, знайте, что я люблю вас не за <choice original_editorial_correction="П[авла]"><sic>П</sic><corr>Павла</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[вановича]"><sic>И</sic><corr>Ивановича</corr></choice> и не за ваши поступки, а за вашу добрую, честную душу, которую я вижу и в вашем письме.</p>
<p id="3d108e0d-b8d0-4383-9bdd-60340c957425" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="c81f63b9-17ca-4ed0-9ce1-41921c5501e0" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, присланной адресатом. Дата копии. Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 70—71,</p>
<p id="5257a1c1-a424-4d5c-8f6b-a2abdca69ee9" rend="petit left">Павла Николаевна Шарапова (1867—1945) — с 1899 г. жена П. И, Бирюкова. Познакомилась с Толстым в 1887 г. и некоторое время жила в. <hi style="opdelimiter">деревне</hi><hi style="opnumber">129</hi> <hi style="npnumber">130</hi><hi style="npdelimiter">Ясная</hi> Поляна, занимаясь крестьянством и уча крестьянских детей. В 1892 г. работала с Бирюковым на голоде в Самарской губ. В 1897 г., после высылки Бирюкова, уехала к нему в Бауск.</p>
<p id="843670aa-d4e8-4e3f-b041-221739583a67" rend="petit left">В письме от 31 июля, на которое отвечает Толстой, писала о своих отношениях с Бирюковым.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
