<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №456. М. М. Стасюлевичу.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Тула</placeName>
                   <date when="1878-09-05">1878 г. Сентября 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Стасюлевич Михаил Матвеевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо от 24 августа из Динара в Бретани, в котором М. М. Стасюлевич благодарил Толстого за согласие принять участие в издаваемой им «Русской библиотеке» — серии избранных произведений лучших русских писателей. Каждому писателю в этой серии посвящался отдельный выпуск. Приглашение участвовать в ней передано было Толстому Тургеневым, во время его посещения Ясной Поляны 2—4 сентября 1878 г., о чем Тургенев тогда же писал А. Н. Пыпину, наблюдавшему за этим изданием во время отсутствия Стасюлевича. (См. «Первое собрание писем И. С. Тургенева», Спб. 1884, стр. 332.) Отрывки из художественных произведений Толстого составили выпуск IX «Русской библиотеки», вышедший в 1879 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">456</number></xenoData>

              <text xml:id="M.M.Stasyulevichu_456">
	<body><div>
		<opener index="false">
456. М. М. Стасюлевичу.
1878 г. Сентября 5. Тула?
</opener>
<p id="39de4296-651f-442d-a1df-d422422a46f3" rend="Obrashenie left">Милостивый государь, Михаил Матвеевич!</p>
<p id="b7681f32-11ff-46e9-a74b-b059ead5ab61" rend="left">Я поручил приятелю моему Ник. Ник. Страхову как переговоры о подробностях печатания моих статей в <choice original_editorial_correction="Р[усской]"><sic>Р</sic><corr>Русской</corr></choice> библиотеке, так и самый выбор их. — <note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"><ref target="file:///Volume_62_N.N.Straxovu_457.xml">См. письмо № 457</ref>.</note>Так как он живет в Петербурге, и я вполне доверяю ему, то полагаю, что если вам угодно будет войти с ним в сношения, это сократит дело. Очень благодарен вам за обязательное обещание сообщить мне статьи о Фотие<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">24 августа 1878 г. Стасюлевич писал: «Начиная с октября в журнале у нас будут печататься новые материалы для истории времени могущества Фотия; это имеет прямое отношение, как я слышал, к эпохе, которую Вы теперь изучаете, а потому позвольте мне прислать Вам чистые оттиски до выхода их в журнале». Имеется в виду статья С. И. Миропольского «Фотий Спасский, Юрьевский архимандрит» («Вестник Европы», 1878, №№ 11 и 12).</note> и за лестное приглашение — печататься в вашем журнале. Писание мое еще лежит для меня в таком дальнем ящике, что я и не позволяю себе загадывать о его печатании.</p>
<p id="802de99c-c6a8-4368-893c-d59fd585af1e" rend="left">Во всяком случае прошу принять мою благодарность и уверения в искреннем<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Окончание фразы и подпись в подлиннике вырезаны.</note></p>
<p id="69a6fec8-822c-4751-88d3-58fe14508fef" rend="left">5 сентября 1878.</p>
<comments><p id="cc6453b7-98a3-481c-b030-1f2db7768638" rend="Textpetit_otstup left">Опубликовано впервые в книге «М. М. Стасюлевич и его современники в их переписке», т. V, Спб. 1913, стр. 328.</p>
<p id="ed5289cd-66e6-4366-9c1b-faed8d6028ae" rend="petit left">Михаил Матвеевич Стасюлевич (1826—1911) — историк, либеральный публицист, с 1866 по 1909 г. редактор-издатель петербургского <hi style="opdelimiter">журнала</hi><hi style="opnumber">436</hi> <hi style="npnumber">437</hi><hi style="npdelimiter">«Вестник</hi> Европы». Толстой познакомился со Стасюлевичем, повидимому, во второй половине января 1880 г., во время поездки в Петербург в связи с четвертым изданием своих сочинений. Сохранилось шесть писем Толстого к Стасюлевичу (опубликованы М. К. Лемке в издании «М. М. Стасюлевич и его современники в их переписке», Спб. 1913, V, стр. 328—330).</p>
<p id="1064af35-a220-4dc3-9f2f-3738bde45c0d" rend="petit left">Ответ на письмо от 24 августа из Динара в Бретани, в котором М. М. Стасюлевич благодарил Толстого за согласие принять участие в издаваемой им «Русской библиотеке» — серии избранных произведений лучших русских писателей. Каждому писателю в этой серии посвящался отдельный выпуск. Приглашение участвовать в ней передано было Толстому Тургеневым, во время его посещения Ясной Поляны 2—4 сентября 1878 г., о чем Тургенев тогда же писал А. Н. Пыпину, наблюдавшему за этим изданием во время отсутствия Стасюлевича. (См. «Первое собрание писем И. С. Тургенева», Спб. 1884, стр. 332.) Отрывки из художественных произведений Толстого составили выпуск IX «Русской библиотеки», вышедший в 1879 г.</p>
<p id="539db427-b31d-4771-a016-1d8914c892f5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi><ref target="file:///Volume_62_N.N.Straxovu_457.xml">См. письмо № 457</ref>.</p>
<p id="3338833e-15b9-4898-97a7-130064610964" rend="petit left"><hi>2 </hi>24 августа 1878 г. Стасюлевич писал: «Начиная с октября в журнале у нас будут печататься новые материалы для истории времени могущества Фотия; это имеет прямое отношение, как я слышал, к эпохе, которую Вы теперь изучаете, а потому позвольте мне прислать Вам чистые оттиски до выхода их в журнале». Имеется в виду статья С. И. Миропольского «Фотий Спасский, Юрьевский архимандрит» («Вестник Европы», 1878, №№ 11 и 12).</p>
<p id="993512fb-a3dc-4205-8843-c9861f34b9df" rend="petit left"><hi>3</hi> Окончание фразы и подпись в подлиннике вырезаны.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
