<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 41. В. П. Золотареву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-10-08">1891 г. Октября 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Золотарев Василий Петрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Золотарева от 20 сентября (почт. шт.), в котором Золотарев писал о своих отношениях с отцом, говоря, что отец его «один из тех людей, с которыми трудно и тяжело жить».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">41</number></xenoData>

              <text xml:id="V.P.Zolotarevu_41">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 41. В. П. Золотареву.
1891 г. Октября 8. Я. П.</opener>
<p id="c14fd080-5a31-45dd-9590-22f2f0a52644" rend="left">Очень рад был получить ваше письмо, дорогой <choice original_editorial_correction="В[асилий]"><sic>В</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="П[етрович]"><sic>П</sic><corr>Петрович</corr></choice>. Хотел тотчас же отвечать вам, да не осилил. Я так занят это последнее время, что не успеваю переписываться. Занят тем, что кончаю статью о <choice original_editorial_correction="непрот[ивлении]"><sic>непрот</sic><corr>непротивлении</corr></choice> злу, написал статью о воздержании в сборник для интеллигенции<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">О сборнике «Собиратель» см. прим. 7 к письму № 32.</note> в направлении Посредника, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> Чертков собирается издавать. (Если вы что напишете, то пошлите ему. Горе только, что всё, что нужно писать, всё нецензурно.) И теперь затеял писать статью о голоде и об отношении к этому общества, да никак не совладаю с ней. Слишком многое хочется сказать и не могу свести всего к одному центру.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Статью о голоде Толстой начал писать в конце сентября 1891 г. 17 октября она была послана Н. Я. Гроту для помещения в журнале «Вопросы философии и психологии», но вследствие ареста (24 октября) ноябрьской книжки этого журнала в нем не появилась. Впервые опубликована П. А. Гайдебуровым, применительно к условиям цензуры — с пропуском трех глав (первой, пятой и значительной части седьмой) и отдельных мест, под заглавием «Помощь голодным» в «Книжках Недели» 1892, январь, стр. 7—36. Полнее напечатана В. Е. Чешихиным (Ч. Ветринским) под заглавием «Письма о голоде» в сборнике «Лев Толстой и голод», 1912, стр. 37—73. См. т. 29.</note></p>
<p id="d17a1c4e-7d66-49f3-9a6a-447d2ac78c95" rend="left">В вашем письме меня главное заняло то, что вы пишете о ваших отношениях с отцом. На это-то мне хотелось вам ответить. Страшная вещь это неумение наше уживаться с теми людьми, с <choice original_editorial_correction="к[оторыми]"><sic>к</sic><corr>которыми</corr></choice> нам приходится жить постоянно, видеться. Разумеется, есть у каждого из нас такие люди, с <choice original_editorial_correction="к[оторыми]"><sic>к</sic><corr>которыми</corr></choice> нам легко жить, и продолжительность сожития не производит раздражения, но ведь эти редки — это исключения, большинство же люди такие, с <choice original_editorial_correction="к[оторыми]"><sic>к</sic><corr>которыми</corr></choice> трение производит раздражение. С ними-то, с этим большинством, и надо уметь жить. В этом-то и экзамен нам. И между тем каждый из нас не выдерживает его, да еще и не стыдится этого, а говорит себе, что это только с этим человеком я не могу жить. Я это испытал и испытываю и борюсь с этим. И пока я внимателен к себе, дело идет. Но стоит распуститься, обходить этого человека, перестать работать над своими отношениями к нему, и начинается опять разделение, нелюбовь, ненависть, ад. —</p>
<p id="01404d43-3540-418c-ab6e-a4e2129f5415" rend="left">Работать над собой надо так: Во 1<hi>-</hi>х, никогда в мыслях, один на один с собою не позволять себе думать дурно об этом человеке, не перечислять себе его недостатки, не обвинять его, а напротив, старательно искать своей вины перед ним; не говоря уже о том, чтобы никогда с другими не говорить про этого человека дурно. Во 2<hi>-</hi>х, в общении с этим человеком отыскивать случаи, когда можно согласиться с ним, и эти точки соприкосновения беречь и развивать сколько можно больше. В <hi style="opdelimiter">3-х,</hi><hi style="opnumber">50</hi> <hi style="npnumber">51</hi><hi style="npdelimiter">в</hi> присутствии этого человека никогда не распускаться, не забывать его, не забывать того, что пока он здесь, — предстоит самая важная работа установлений наилучших отношений к нему и что всё другое (разумеется, кроме святого, т. е. служения богу) не важно в сравнении с этим. — В 4<hi>-</hi>х, как учил какой-то старец о том, как поступать при встрече с враждебным человеком, — молиться за него. Мне это очень понравилось. Молиться ведь значит желать за него самого доброго, что может для него быть, перенестись в его душу и понять, чего ему недостает. —</p>
<p id="6561038f-b883-468d-a95d-006c16304bc9" rend="left">Ну вот, милый друг, всё, что я думал и опытом узнал об этом. Помоги вам бог. Пишите мне о себе.</p>
<p id="09d1497b-5980-4b99-b7cc-59f2d4cc52e9" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<comments><p id="45342e10-edca-4811-92b8-756925cf56ca" rend="Textpetit_otstup left">Датируется на основании записи в Дневнике Толстого 8 октября (см. т. 52, стр. 55).</p>
<p id="90473708-4698-4fc7-9b4c-bb697965b055" rend="petit left">O B. П. Золотареве см. т. 64, стр. 330. В 1890 г. Золотарев жил в доме своего отца в Климовом посаде, Черниговской губ.</p>
<p id="e2db46bb-292c-49dd-881d-66018b32769c" rend="petit left">Ответ на письмо Золотарева от 20 сентября (почт. шт.), в котором Золотарев писал о своих отношениях с отцом, говоря, что отец его «один из тех людей, с которыми трудно и тяжело жить».</p>
<p id="7977bc7b-01f8-4ed4-b71b-7932d9f4d417" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>О сборнике «Собиратель» см. прим. 7 к письму № 32.</p>
<p id="8ef88f08-287d-4421-8489-921ceb8137bd" rend="petit left"><hi>2 </hi>Статью о голоде Толстой начал писать в конце сентября 1891 г. 17 октября она была послана Н. Я. Гроту для помещения в журнале «Вопросы философии и психологии», но вследствие ареста (24 октября) ноябрьской книжки этого журнала в нем не появилась. Впервые опубликована П. А. Гайдебуровым, применительно к условиям цензуры — с пропуском трех глав (первой, пятой и значительной части седьмой) и отдельных мест, под заглавием «Помощь голодным» в «Книжках Недели» 1892, январь, стр. 7—36. Полнее напечатана В. Е. Чешихиным (Ч. Ветринским) под заглавием «Письма о голоде» в сборнике «Лев Толстой и голод», 1912, стр. 37—73. См. т. 29.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
