<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №247. С. А. Рачинскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в «Русских пропилеях», 1916, II, стр. <hi style="opdelimiter">264—265.</hi><hi style="opnumber">434</hi></bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1862-08-07">1862 г. Августа 7.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Рачинский Сергей Александрович </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">247</number></xenoData>

              <text xml:id="S.A.Rachinskomu_247">
	<body><div>
		<opener index="false">
247. С. А. Рачинскому.
1862 г. Августа 7. Я. П.</opener>
<p id="843fcf35-4e43-43ac-947e-23da170553ab" rend="left">Письмо ваше, любезнейший Сергей Алексеевич,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Ошибка Толстого: Рачинский Сергей Александрович, а не Алексеевич.</note> одно из тех, которые я считаю наградой за свою неблагодарную (в смысле сочувствия публики) деятельность. Я и не рассчитываю на эти награды, но тем приятнее их получать. Вы прочли, поняли и кое с чем согласны; <hi>большинство</hi> же говорит: «Это какой Толстой? не Алексей?<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Гр. Алексей Константинович Толстой (1817—1875) — поэт, троюродный брат Л. Н. Толстого, с которым он познакомился в Петербурге в 1856 г.</note> не Оберпрокурор?<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Гр. Александр Петрович Толстой (1801—1873) — двоюродный дядя Л. Н. Толстого, обер-прокурор Синода в 1856—1862 гг.</note> Ах, да «Детство». Он мило пишет», и успокоиваются. Стòю<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Карл Волькмар Стой (1815—1885) — немецкий педагог, основатель и руководитель нескольких учебных заведений и педагогических семинарий в Иене, профессор Иенского университета. Об учебном заведении Стоя Рачинским напечатан был очерк в «Русском вестнике», 1857, № 9; Толстой осматривал его школу в 1861 г.</note> я на днях пошлю свои книжки. Я его самого не знаю; но знаю его заведение, и все-таки оно самое интересное и, главное, единственное почти живое заведение из всех немецких школ.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> В письме к Толстому от 22 мая из Татева С. А. Рачинский советовал Толстому послать журнал «Ясная Поляна» Стою. «Само собою разумеется, — пишет Рачинский, — что Стой найдет Ваши мнения дикими, Ваши методы фантастическими. Но он человек умный и внимательно приглядывающийся к детям. Я убежден, что Ваши наблюдения не пройдут для него даром и что в глубине души он согласится с Вами во многом, даже если не захочет самому себе признаться в этом. Дело в том, что во многих из Ваших положений, которые кажутся парадоксами в силу привычки к совсем иному, лежит неотразимая истина...» Письмо Рачинского напечатано в сборнике ПТТ, стр. 210.</note> Остальные, вы знаете, как мертвы, совсем мертвы.</p>
<p id="b3e2d362-4d78-4e66-830c-e00b889866ca" rend="left">Что бы вы или ваша сестра<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"><sub> </sub>Варвара Александровна Рачинская (1836—1910), о ее школе писал Рачинский в своем письме от 22 мая 1862 г.</note> написали мне в «<choice original_editorial_correction="Я[сную]"><sic>Я</sic><corr>Ясную</corr></choice> <choice original_editorial_correction="П[оляну]"><sic>П</sic><corr>Поляну</corr></choice>» о жизни и развитии вашей школы. Оттенок школы <hi style="opdelimiter">под</hi><hi style="opnumber">433</hi> <hi style="npnumber">434</hi><hi style="npdelimiter">женской</hi> рукой очень интересен; особенно в вашем семействе. Учителя в школах все студенты. Все бывшие семинаристы (их было у меня шесть) не выдерживают больше года, запивают или зафранчиваются. Главное условие, по моему необходимое для сельского учителя, это уважение к той среде, из <choice original_editorial_correction="к[отор]ой"><sic>кой</sic><corr>которой</corr></choice> его ученики, другое условие — сознание всей важности ответственности, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую"><sic>кую</sic><corr>которую</corr></choice> берет на себя воспитатель. Ни того ни другого не найдешь вне нашего образования (университетского и т. п.). Как ни много недостатков в этом образовании, это выкупает их; ежели же этого нет, то уж лучше всего учитель мужик, дьячек и т. п., тот так тождественен в взгляде на жизнь, в верованиях, привычках с детьми, с <choice original_editorial_correction="кот[орыми]"><sic>кот</sic><corr>которыми</corr></choice> имеет дело, что он невольно не воспитывает, а только учит. Или учитель совершенно свободный и уважающий свободу другого, или машина, посредством <choice original_editorial_correction="к[отор]ой"><sic>кой</sic><corr>которой</corr></choice> выучивают, чему там нужно. — У меня 11 студентов, и все отличные учителя. — Разумеется, наши совещания и журнал содействуют этому, но, право, сколько я не знал студентов, такая славная молодежь, что во всех студенческих историях обвиняешь невольно не их. Разумеется, всё зависит от направления. Дать известное направление, навести на более серьезный взгляд — есть цель моего журнала. На днях были у нас школьные сельские учителя, студенты не нашего кружка, и эти господа уверяли, что библия есть сброд нелепостей, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> нужно передавать ученикам, и что цель школы есть уничтожение суеверий. Меня не было, но все наши спорили против них. Вы говорите — не студентов. А я советую вам студентов, только с руководителем. Студенты на мой взгляд не имеют и не могут иметь направлений; они только люди, способные принять направление. Я рекомендовать не могу, я бы сам взял и поместил еще 10 студентов, <choice original_editorial_correction="к[отор]ых"><sic>кых</sic><corr>которых</corr></choice> ищу. Советую взять студента, и вы увидите, как вся quasi-либеральная дребедень, яко воск от лица огня, растает от прикосновения с народом.</p>
<p id="9103c953-4f33-4bd3-9635-e5eb7e402210" rend="left">Душевно кланяюсь всем вашим и жму вашу руку.</p>
<p id="e82be268-e494-46f7-bc77-e37392e4b7e1" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="20d7f35f-4c1e-4f62-bf1e-c3c1b9decf44" rend="left">7 Августа.</p>
<p id="cd286665-a4f8-4082-ad89-f58090cbc5f2" rend="left">Я переврал ваше отчество, кажется, извините и поправьте. —</p>
<comments><p id="8aa2bbb3-1653-473a-8340-027298551efc" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в «Русских пропилеях», 1916, II, стр. <hi style="opdelimiter">264—265.</hi><hi style="opnumber">434</hi></p>
<p id="3925daf4-8971-418f-8507-3f0989b37475" rend="petit left"><hi style="npnumber">435</hi><hi style="npdelimiter">Сергей</hi> Александрович Рачинский (1833—1902) — ботаник, в 1856 г. уехал за границу для подготовки к профессуре. Был знаком с Лассалем и Листом. Перевел на немецкий язык «Семейную хронику» Аксакова, напечатанную в Лейпциге в 1858 г. По возвращении в Москву занимал кафедру физиологии растений в Московском университете. В это же время стал одним из редакторов «Русского вестника», помещая в нем популярные статьи по ботанике, педагогике, музыке, истории искусства; в эти же годы напечатал ряд переводов. Зиму 1861 г. он по болезни провел в Риме вместе с Листом и В. П. Боткиным. В 1886 г., вследствие университетского конфликта, вместе с М. Н. Капустиным, И. К. Бабстом, Ф. М. Дмитриевым и Б. Н. Чичериным подал в отставку и поселился в имении своего брата, Татеве (Бельского уезда Смоленской губернии), где посвятил себя школьному делу.</p>
<p id="785dec64-da0e-46d9-87f1-45845b096d49" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Ошибка Толстого: Рачинский Сергей Александрович, а не Алексеевич.</p>
<p id="0d7110ce-0921-4ff8-b2bf-455680366f8e" rend="petit left"><hi>2</hi> Гр. Алексей Константинович Толстой (1817—1875) — поэт, троюродный брат Л. Н. Толстого, с которым он познакомился в Петербурге в 1856 г.</p>
<p id="f9f7d4f7-11f5-4743-bd6d-1f7ea357b9f2" rend="petit left"><hi>3</hi> Гр. Александр Петрович Толстой (1801—1873) — двоюродный дядя Л. Н. Толстого, обер-прокурор Синода в 1856—1862 гг.</p>
<p id="bfd69d5e-9e61-4fbf-bc6b-409b5c1e4e9c" rend="petit left"><hi>4</hi> Карл Волькмар Стой (1815—1885) — немецкий педагог, основатель и руководитель нескольких учебных заведений и педагогических семинарий в Иене, профессор Иенского университета. Об учебном заведении Стоя Рачинским напечатан был очерк в «Русском вестнике», 1857, № 9; Толстой осматривал его школу в 1861 г.</p>
<p id="f9ce06f4-0f3b-44c6-b182-a4f867605ac8" rend="petit left"><hi>5</hi> В письме к Толстому от 22 мая из Татева С. А. Рачинский советовал Толстому послать журнал «Ясная Поляна» Стою. «Само собою разумеется, — пишет Рачинский, — что Стой найдет Ваши мнения дикими, Ваши методы фантастическими. Но он человек умный и внимательно приглядывающийся к детям. Я убежден, что Ваши наблюдения не пройдут для него даром и что в глубине души он согласится с Вами во многом, даже если не захочет самому себе признаться в этом. Дело в том, что во многих из Ваших положений, которые кажутся парадоксами в силу привычки к совсем иному, лежит неотразимая истина...» Письмо Рачинского напечатано в сборнике ПТТ, стр. 210.</p>
<p id="5d758218-bb57-4e68-9cce-bf4c0254b495" rend="petit left"><hi>6</hi><sub> </sub>Варвара Александровна Рачинская (1836—1910), о ее школе писал Рачинский в своем письме от 22 мая 1862 г.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
