<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 153. А. М. Томилиной.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 7, лл. 1—4. В ГМТ хранится также автограф-черновик части письма — со слов: «Для себя я на ваши вопросы...», кончая словами: «...находится в моей власти», написанный на обороте листа 31-го 12-й рукописи рассказа «За что?».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1906-02-27">1906 г. Февраля 27.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Томилина Александра Михайловна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Томилиной от 21 февраля 1906 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">153</number></xenoData>

              <text xml:id="A.M.Tomilinoj_153">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 153. А. М. Томилиной.
1906 г. Февраля 27. Я. П.
</opener>
<p id="57036fad-645e-49ce-88a8-8d6d0554ce1c" rend="Obrashenie left">Александра Михайловна,</p>
<p id="a9ebf741-96fa-4363-a50d-afc3c513ed5c" rend="left">Ваше письмо одно из тех, на <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> я всегда чувствую потребность ответить, во-1-х, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> слышу в нем искренность, и, во-2-х, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> мне очень жалко людей, находящихся в том несчастном и — простите меня — извращенном душевном состоянии, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> вы находитесь. — Ваш первый вопрос: есть ли бог? и можно ли доказывать его существование тем, что было бы хорошо, если бы он был, подобен вопросу, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> сделал бы человек: есть ли у человека тело? и можно ли доказывать то, что есть тело, тем, что было бы хорошо, если бы оно было. То, что есть бог, не только так же, но без сравнения более несомненно, чем то, что есть тело. Вопрос о том, есть ли бог? мог возникнуть только в той — опять простите меня — развращенной и невежественной, в истинном смысле этого слова, среде, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> у нас называется интеллигенцией и квинт-эссенция <choice original_editorial_correction="к[отор]ой"><sic>кой</sic><corr>которой</corr></choice> проявляется в том учреждении высших курсов, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> вы думали найти ответы на ваши самые законные вопросы. Вся организация того, что у нас, я разумею не одних русских, называется просвещением, есть организация одурения, достигаемая чрезвычайно искусно посредством умолчания о том, что важно, и приписывание наивысшего значения тому, что не важно и даже ложно и ничтожно, и <choice original_editorial_correction="доводящ[ая]"><sic>доводящ</sic><corr>доводящая</corr></choice> людей до величайшего самомнения, <choice original_editorial_correction="соединенно[го]"><sic>соединенно</sic><corr>соединенного</corr></choice> с величайшим невежеством.</p>
<p id="94a56ff0-4e4b-484e-b83a-174079cc4ad7" rend="left">Всякая безграмотная старушка знает, что есть бог и есть его закон и что в исполнении этого закона смысл жизни, и в глубине души, несмотря на внешние суеверия, знает и <hi style="opdelimiter">то,</hi><hi style="opnumber">110</hi> <hi style="npnumber">111</hi><hi style="npdelimiter">в</hi> чем состоит главное дело человека для исполнения этого закона, знает, что главное в том, чтобы жить в любви и согласии и любви. И потому такая старушка человек просвещенный, а женщина, знающая все подробности крестовых походов, <choice original_editorial_correction="интегральн[ое]"><sic>интегральн</sic><corr>интегральное</corr></choice> счисление, спектральный анализ и т. п., но не знающая бога, его закона и смысла жизни, человек очень жалкий по своему невежеству. И такому человеку надо прежде всего понять свое положение и постараться освободиться от того гипноза, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> он воспитывался и находится. Для познания бога нужно не какое-либо положительное усилие мысли, а нужно только отрицательное усилие освобождения от обмана, путаницы, тумана, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> находятся так называемые интеллигенты. Понять прежде всего то, что опровержение всего того, что приписывает богу тот организованный обман, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> называется церковью, никак не доказывает того, чтобы не было бога. Так же, как всякие небылицы, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> говорили бы вам о ваших родителях, никак не доказывали бы того, что их не существует. Ложь церкви очень много содействовала ослаблению сознания человеком бога; но ложь эта только для людей очень поверхностных и легкомысленных, или только для людей безнравственных, желающих освободиться от всякого стеснения, могла быть поводом утверждать, что не существует того, о чем проповедуется ложь. Бога нельзя определять именно <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> мы знаем и можем знать его не рассуждением, а внутренним сознанием. И всякий человек знает бога, хотя в своем заблуждении может на словах и отрицать его. Только откинь человек то, что заслоняет от него бога, и он познает то, что он никогда и не переставал знать бога. Я составил книгу, называемую Круг чтения (она везде продается). Там на 22 <choice original_editorial_correction="февр[аля]"><sic>февр</sic><corr>февраля</corr></choice> и 24 марта, да и в других местах, есть мысли об этом предмете, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice>, думаю, ответят вам на ваш первый да и второй и третий вопросы.</p>
<p id="3afdf19e-a9e5-4658-87a6-2bdf782748ea" rend="left">Для себя я на ваши вопросы отвечаю так: себя, свое духовное я, неизвестно откуда появившееся в этот мир и очень скоро долженствующее из него исчезнуть или уйти куда-то, я понимаю как орудие чьей-то недоступной моему ограниченному уму <hi>воли.</hi> Эту волю я называю богом. Смысл моей жизни я полагаю в том, чтобы соблюсти, развить, усовершенствовать это орудие воли божией, т. е. свое духовное «я». Полагаю я в этом смысл моей жизни, так как это одно из всего совершающегося в <hi style="opdelimiter">мире</hi><hi style="opnumber">111</hi> <hi style="npnumber">112</hi><hi style="npdelimiter">находится</hi> в моей власти [и только это одно содействует моему истинному благу и благу других людей].<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Текст, взятый в квадратные скобки, вписан рукой Ю. И. Игумновой между строк.</note> Как же наилучшим образом жить, что считать главным, наиболее важным и что менее, — вытекает само собою из приписываемого мною смысла жизни. Самое важное и главное состоит в увеличении в себе любви, в пребывании в любви, в воспитании и возращении в себе чувства доброжелательства ко всем людям, ко всему живому, ко всему миру. Руководством же для проявления любви должно служить правило, общее всем религиям: поступать с другими, как хочешь, чтобы поступали с тобой, или, по крайней [мере], не делать другим того, чего не хочешь, чтобы тебе делали.</p>
<p id="3906612d-8846-4a8a-ade3-adec5beaf69c" rend="left">Советую вам испытать такую жизнь, и вы опытом еще сильнее, чем разумом, убедитесь в истинности ее основ.</p>
<p id="1397f415-824a-4d25-b6f0-83e61950d5fd" rend="left">От души желаю вам истинного блага, достигаемого только внутренней работой над собою.</p>
<p id="5b4c114c-fc6d-4f69-a7f6-4a3ae05778ca" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="463fea55-9225-4a1e-a9f4-6bf57dc63e7e" rend="left">1906. 27 февр.</p>
<comments><p id="6c2e5725-8a7a-4282-8793-e17e1bdebd87" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 7, лл. 1—4. В ГМТ хранится также автограф-черновик части письма — со слов: «Для себя я на ваши вопросы...», кончая словами: «...находится в моей власти», написанный на обороте листа 31-го 12-й рукописи рассказа «За что?».</p>
<p id="5c0100fb-9dcc-4475-b21d-d82ba2865cbc" rend="petit left">Александра Михайловна Томилина (1887?) — в 1906 г. слушательница исторического отделения Высших женских курсов в Петербурге.</p>
<p id="f90c7eaa-271b-460d-ad01-a641980d8d91" rend="petit left">Ответ на письмо Томилиной от 21 февраля 1906 г.</p>
<p id="a5425efd-67ea-4d8a-8428-848b1fa4d846" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Текст, взятый в квадратные скобки, вписан рукой Ю. И. Игумновой между строк.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
