<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 289. С. А. Энгельгардту.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-11-12">1908 г. Ноября 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Энгельгардт Сергей Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на этот вопрос отвечает я на первый: <hi>не обманываю ли я себя</hi>, <hi>воображая</hi>, <hi>что</hi>, <hi>поступив дурно</hi>, <hi>поступаю хорошо?</hi></ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">289</number></xenoData>

              <text xml:id="S.A.Engelgardtu_289">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 289. С. А. Энгельгардту. Неотправленное.
1908 г. Ноября 12. Я. П.
</opener>
<p id="605ad9ff-f5a1-4f08-85dc-f5268f96f02d" rend="Obrashenie left">Сергей Александрович,</p>
<p id="275bf220-0162-44b1-9b7a-2f5121740afd" rend="left">Вопрос ваш поставлен так ясно и определенно, что мне хочется так же ясно и определенно ответить на него.</p>
<p id="e446ec72-9f7a-4c0d-89ba-a2b358999a94" rend="left">Отвечаю на второй вопрос: <hi>не вызван ли был мой поступок передачи имущества семейным желанием избавиться от невыгод собственности</hi>, <hi>удержав ее выгоды?</hi> Ответ на этот вопрос отвечает я на первый: <hi>не обманываю ли я себя</hi>, <hi>воображая</hi>, <hi>что</hi>, <hi>поступив дурно</hi>, <hi>поступаю хорошо?</hi></p>
<p id="060cae97-c304-4e09-b6f7-d81f99e7ff84" rend="left">Вы пишете: <hi>«согласитесь со мной</hi>, <hi>что если бы вы передали свое имущество беднякам</hi>, <hi>то вы были бы теперь лишены не только отрицательной, но и положительной стороны вашего <hi style="opdelimiter">капитала».</hi></hi><hi style="opnumber">259</hi></p>
<p id="8a2ae66d-dfca-4a36-98ce-521f269e794c" rend="left"><hi style="npnumber">260</hi><hi style="npdelimiter">Во-1-х,</hi> не говоря о трудности раздачи <hi>беднякам</hi> (каким? почему этим, а не тем?) имущества, вы забываете о том, что такая раздача должна была вызвать самые тяжелые, даже враждебные чувства ко мне 8 человек семейных, не разделяющих моих взглядов на собственность, воспитанных в довольстве, даже роскоши и, с полным на это правом, рассчитывающих на получение после моей всякую минуту и во всяком случае скоро могущей наступить смерти свою долю наследства. Это во-1-х; во-2-х, раздав то, что тогда составляло мое имущество, я не лишал себя <hi>ни положительной</hi>, <hi>ни отрицательной стороны своего капитала</hi>, т. е. собственности. Раздав имущество, я мог удержать за собой право на вознаграждение за будущие <choice original_editorial_correction="литерат[урные]"><sic>литерат</sic><corr>литературные</corr></choice> работы. А эти работы с того времени, как я отказался от вознаграждения и до теперешнего<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В черновике:</hi> могли бы принести мне сотни тысяч.</note> во всяком случае давали бы мне возможность жить вне нужды и независимо от семьи. Потребности мои настолько ограничены, что, если бы я и не мог сам зарабатывать средства существования, друзья мои всегда дали бы мне возможность прожить вне нужды оставшиеся года жизни, и потому жизнь моя с семьею никак не обусловлена моим желанием пользоваться теми скорее тяжелыми, чем желательными для меня условиями жизни, в смысле роскоши ее, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ых"><sic>кых</sic><corr>которых</corr></choice> я живу.</p>
<p id="dd1e086d-47cf-45a3-967c-bb9a6286e3d9" rend="left">Так что решение мое поступить 18 лет тому назад по отношению моего имущества так, как будто я умер, решение, стоившее мне тогда тяжелой борьбы, никак не могло произойти от желания, обманув себя и людей, избавиться от невыгод обладания собственностью, удержав все ее выгоды, а от других более сложных причин, в справедливости признания которых судьею может быть только моя совесть.</p>
<p id="47d16aa3-2a50-42a5-bf60-7d427ccdaaa7" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="b89af178-047e-476d-b5d3-c439852646b8" rend="left">12 ноября 1908.</p>
<comments><p id="641ab1d6-58ae-4971-9051-ab125e120d22" rend="Textpetit_otstup left">В ГМТ хранится черновик-автограф, имеющий незначительные стилистические расхождения с подлинником.</p>
<p id="09f73e39-1b81-4c5b-923f-d9e29f522a50" rend="petit left">Ответ на письмо Сергея Александровича Энгельгардта (Москва) от 9 ноября 1908 г., вызванное опубликованием в газетах письма Толстого о просительных письмах (<ref target="file:///Volume_78_Vredakciigazet_267.xml">см. письмо № 267</ref>).</p>
<p id="dbd77453-10c7-416e-acbf-355081949a5c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>В черновике:</hi> могли бы принести мне сотни тысяч.</p>
<p id="317b98bb-60bb-4148-adfa-874b8ed5e5d5" rend="petit left">Толстой отдал письмо Н. Н. Гусеву для отправки на почту, но вечером, когда оно уже было запечатано, сказал, чтобы не досылали. См. Г, 1, стр. 215.</p>
<p id="529c8bd3-e1fc-409e-b16f-ef83379db29a" rend="left"><hi style="opnumber">260</hi> <hi style="npnumber">261</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
