<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 253. А. С. Черкасову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по дубликату подлинника.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-05-30">1909 г. Мая 30.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Черкасов Андрей Сергеевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">253</number></xenoData>

              <text xml:id="A.S.CHerkasovu_253">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 253. А. С. Черкасову.
1909 г. Мая 30. Я. П.</opener>
<p id="baec4ba3-5810-43ff-865c-e94946b22f06" rend="right">Ясная Поляна.</p>
<p id="a092130c-0d1a-4afb-adfe-1b3965f61209" rend="left">Я получил уже несколько писем, подобных вашему, в которых пишущие все одинаково недоумевают, отчего я как-то не так, как это им кажется я должен бы был сделать, распорядился своим состоянием. Однообразие этих писем показывает, что они вызываются какими-нибудь враждебными мне газетными или журнальными статьями. Я сначала решил не отвечать на такого рода письма, но письма эти повторяются, и я подумал, что мое молчание может быть соблазном для пишущих, и потому решил отвечать на все такие письма следующим письмом, которое я вам посылаю.</p>
<p id="216d95f6-4648-424d-94f7-00e4bb4ee7c3" rend="left">Объяснять неизвестным мне людям, как я распорядился с моим состоянием и почему распорядился так, как я распорядился, считаю не только излишним, но и невозможным. Лица же, действительно желающие знать это, всегда могут это узнать помимо меня. Если же люди, не зная ничего ни о том, как я распорядился и почему распорядился так, как я <hi style="opdelimiter">распорядился,</hi><hi style="opnumber">211</hi> <hi style="npnumber">212</hi><hi style="npdelimiter">предпочитают</hi> верить другим, считающим меня лицемером, то самое лучшее, что они могут сделать, это то, чтобы, жалея меня, стараться не иметь с таким лжецом, корыстолюбцем и обманщиком никакого дела. Главное же то, что, если я действительно нехороший человек, то то, что я говорю о жизни, о том, как надо жить людям, если оно справедливо, не становится от этого ложным и не требующим исполнения. Тем более, что то, что я говорю, я говорю не от себя, а только стараюсь разъяснить значение того, что говорил Христос, признаваемый богом, и все мудрейшие люди мира.</p>
<p id="f9b13935-1184-4271-9be7-e33e5e76594c" rend="left">30 мая 1909.</p>
<comments><p id="3e2c444d-e335-4677-aa7a-49a90e494574" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по дубликату подлинника.</p>
<p id="c796baa1-3ea8-493e-b67c-55bba29f6b40" rend="petit left">Ответ па письмо Андрея Сергеевича Черкасова из слободы Чмеровки, Харьковской губ., который просил разъяснить его недоумение, вызванное отказом Толстого от собственности в пользу своей семьи.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
