<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №165. М. С. Башилову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано, с неверной датой: «1867 г. апреля 4», в «Голосе минувшего», 1913, 9, стр. 268—269. Год определяется содержанием (ср. письмо от 4 июня, № 171).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1866-04-04">1866 г. Апреля 4.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Башилов Михаил Сергеевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">165</number></xenoData>

              <text xml:id="M__S__Bashilovu_165">
	<body><div>
		<opener index="false">
165. М. С. Башилову.
1866 г. Апреля 4. Я. П.</opener>
<p id="5b9cacff-32fb-4d2f-bb0a-afc37cc0c26c" rend="left">Только собирался писать вам с вопросами о нашем деле, любезный Михаил Сергеич, когда получил ваше письмо<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Башилова к Толстому неизвестно.</note> и сейчас, по объявлению, рисунки.</p>
<p id="0d681019-6ca2-4f0f-ae48-9fc442ce436c" rend="left">1) <hi><choice original_editorial_correction="А[нна]"><sic>А</sic><corr>Анна</corr></choice> <choice original_editorial_correction="М[ихайловна]"><sic>М</sic><corr>Михайловна</corr></choice>, просящая за сына <choice original_editorial_correction="к[нязя]"><sic>к</sic><corr>князя</corr></choice> Василья</hi><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Анна Михайловна Друбецкая и Василий Курагин — «Война и мир», т. I, ч. I, гл. V первого и гл. IV настоящего издания.</note> — превосходно — она — он — прелестны. Hélène — нельзя ли сделать погрудастее (пластичная красота форм — ее характернейшая черта). Вообще желаю только, чтобы этот рисунок был так же хорош на дереве, как он есть теперь.</p>
<p id="fd44a7ec-cb94-480e-a571-67988fa19ac4" rend="left">2) <hi>Пари.</hi> Пьер нехорош, но Анатоль прекрасен,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Пари Долохова с англичанином Стивенсоном. Пьер Безухов и Анатоль Курагин — т. I, ч. I, гл. VII первого и гл. VI настоящего издания.</note> и</p>
<p id="a4973fca-4c53-4f64-9c3f-f75bdb24e8cd" rend="left">3) <hi>Пьер</hi> — Лицо его хорошо (только бы во лбу ему придать побольше склонности к философствованию — морщинку или шишки над бровями), но тело его мелко — пошире и потучнее и покрупнее его бы надо. —</p>
<p id="203debc9-0823-4195-8f36-8d8c562f12b6" rend="left">4) <hi>Вечер у Шерер.</hi> Группа хороша, но <choice original_editorial_correction="к[нязь]"><sic>к</sic><corr>князь</corr></choice> Андрей велик ростом и недостаточно презрительно-ленив и грациозно-развалившийся.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Вечер у Анны Павловны Шерер — т. I, ч. I, гл. I—V первого и гл. I—IV настоящего издания.</note></p>
<p id="8660fbfb-5448-4ec2-b3bc-6c726a916bae" rend="left">5) Портрет <choice original_editorial_correction="к[нязя]"><sic>к</sic><corr>князя</corr></choice> Василья — прелесть.</p>
<p id="33d40a0f-61a8-42ab-b42c-8ce10928bdc1" rend="left">6) Портрет <choice original_editorial_correction="к[нягини]"><sic>к</sic><corr>княгини</corr></choice> Болконской<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Елизавета Болконская («маленькая княгиня»), жена Андрея Болконского — т. I, ч. I, гл. II.</note> — idem<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> [то же самое.]</note>. Этот портрет необычайно хорош. Вы не можете себе представить наслаждение, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice> он мне доставил. Не знаю, нужно ли сделать его меньше размером, но миниатюрнее надо сделать ее члены, т. е. ее bras<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> [руки]</note> длинен, но, впрочем, он так хорош, что страшно трогать. —</p>
<p id="bc2dc876-3f10-434c-8a08-9533ef428ad7" rend="left">7) Портрет Иполита, <choice original_editorial_correction="к[отор]ого"><sic>кого</sic><corr>которого</corr></choice> вы ошибочно назвали Анатолем, — прекрасен,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Ипполит Курагин — т. I, ч. I, гл. III.</note> но нельзя ли, подняв его верхнюю губу и больше задрав его ногу, сделать его более идиотом и карикатурнее?</p>
<p id="e57387e2-6985-45ac-8ef4-0795ff0422f1" rend="left">Портрет Пьера, я думаю, не сделать ли лежащим на диване и читающим книгу, или рассеянно задумчиво глядящим <hi style="opdelimiter">вперед</hi><hi style="opnumber">134</hi> <hi style="npnumber">135</hi><hi style="npdelimiter">через</hi> очки, оторвавшись от книги — облокотившись на одну руку, а другую засунув между ног. — Даже, наверно, это будет лучше, чем стоячим, впрочем, вы лучше знаете.<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Имеется три рисунка, изображающие Пьера. Два из них — на одном листе бумаги: 1) Пьер, стоящий с цилиндром в руке, 2) сидит на диване. На третьем рисунке он лежит на диване и читает книгу. Об этом рисунке см. отзыв Толстого в письме к М. С. Башилову, № 175.</note> —</p>
<p id="27d38ae8-65ed-4a5f-a00b-71be2b3400f3" rend="left">Выбор сцен и портретов я весь одабриваю, исключая Иполита (<choice original_editorial_correction="к[отор]ого"><sic>кого</sic><corr>которого</corr></choice> вы называете ошибочно Анатоль), но вы так хорошо его сделали, что его надо оставить.</p>
<p id="e71d6124-6216-4c71-80fa-d04f8e792a6f" rend="left">Вообще я не нарадуюсь нашему предприятию. Ради бога не откладывайте своего намерения выставить ваши рисунки. Ежели только Рихау<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> О Рихау см. прим. к письму № 174.</note> не испортит, то это будут мастерские и замечательные вещи. Я с этой же почтой пишу <choice original_editorial_correction="А[ндрею]"><sic>А</sic><corr>Андрею</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Е[встафьевичу]"><sic>Е</sic><corr>Евстафьевичу</corr></choice><note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> А. Е. Берс. Письмо Толстого неизвестно.</note> о деньгах; надеюсь, однако, что Рихау уже получил их. Да, еще: Анатоль в сцене <hi>пари</hi> очень хорош, но нельзя ли покрупнее и тоже погрудастее. Он будет в будущем играть важную роль красивого, чувственного и грубого жеребца. —</p>
<p id="9eca7b72-e879-4a8b-aa9e-7fe3f75ffa5b" rend="left">Вы, как видно из присланного вами, в хорошем духе работать. И я тоже не ошибся, говоря вам, что я чувствую себя очень беременным. С тех пор, как я из Москвы, я кончил целую новую часть, равную той, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую"><sic>кую</sic><corr>которую</corr></choice> я читал вам, т. е. кончил то, что я и намерен был печатать осенью, но дело пошло так хорошо, что я пишу дальше и льщу себя надеждой написать к осени еще такие 3 части, т. е. кончить 12-й год и целый отдел романа. Ежели бы мечтания мои сбылись, то я просил бы вас сделать еще 30 рисунков. И я бы издал огромный роман в 30 печ. листов с 30 рисунками в октябре и 30 листов с 30 <choice original_editorial_correction="рис[унками]"><sic>рис</sic><corr>рисунками</corr></choice> к новому году. Одного только боюсь и трепещу, чтобы какое-нибудь обстоятельство не помешало вам докончить это дело. Помогай вам бог-Феб и дай вам здоровья и для вас, и для вашей семьи, и для меня.</p>
<p id="0740d629-0305-44f8-b97c-1414fd7abddf" rend="left">Жена кланяется вам и Марье Ивановне,<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> Жена М. С. Башилова.</note> равно и я. Дети наши здоровы, надеюсь и желаю, что и ваши тоже. —</p>
<p id="10bd6041-8c87-4060-ae67-c8c8c9a0931e" rend="left">С тех пор как приехали, делаю бюст жены, но до сих пор ничего не выходит.</p>
<p id="6053646a-c537-4f32-b79d-296192eb6a44" rend="right">Гр. Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="a43829a6-62a0-496b-968d-e9e795acce3d" rend="left">4 апреля.</p>
<p id="7b74d815-5951-488c-9e57-10df5ec42e8e" rend="left">Пересмотрел еще все рисунки и не мог оторваться от них. Они необыкновенно хороши, особенно портреты и сцена <choice original_editorial_correction="к[нязя]"><sic>к</sic><corr>князя</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[асилья]"><sic>В</sic><corr>Василья</corr></choice> с <choice original_editorial_correction="А[нной]"><sic>А</sic><corr>Анной</corr></choice> <choice original_editorial_correction="М[ихайловной]"><sic>М</sic><corr>Михайловной</corr></choice>. Перечел свое письмо, и боюсь, что вам покажется, что делаю придирчивые и не идущие к делу замечания. Смотрите на них, как бы <hi style="opdelimiter">их</hi><hi style="opnumber">135</hi> <hi style="npnumber">136</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> не было, и напишите мне, могут ли вам быть годны такого рода замечания или только мешают вам. В первом случае я смело буду писать вам, что придет в голову. Но во всяком случае я скажу, что ожидал от вас большого, но то, что вы сделали, превзошло мои ожидания.</p>
<p id="8b24f85b-6f34-4fd8-aa73-16767ba23445" rend="left">Я пишу <choice original_editorial_correction="Анд[рею]"><sic>Анд</sic><corr>Андрею</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Евст[афьевичу]"><sic>Евст</sic><corr>Евстафьевичу</corr></choice>, у <choice original_editorial_correction="к[отор]ого"><sic>кого</sic><corr>которого</corr></choice> есть мои деньги, чтобы он выдавал по вашему требованию. Но ежели он не передал еще Рихау, напишите ему записочку, чтобы он это сделал. —</p>
<p id="487bdc08-f5c3-476d-a141-0bac8dce0471" rend="left">Дружески жму вашу руку и желаю вам всего лучшего.</p>
<comments><p id="7fe4fcad-6fed-440c-ac09-6aac064c45d4" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано, с неверной датой: «1867 г. апреля 4», в «Голосе минувшего», 1913, 9, стр. 268—269. Год определяется содержанием (ср. письмо от 4 июня, № 171).</p>
<p id="68b70a5b-39c1-4c71-9eef-f1c869cef683" rend="petit left">Михаил Сергеевич Башилов (1821—1870) — родственник С. А. Толстой (см. т. 83, стр. 117), художник, скульптор. Его работы обратили на себя внимание художника Л. М. Жемчужникова, по инициативе которого картина Башилова «Получение письма от сына» была послана в 1854 г. на выставку в Академию художеств, где была награждена серебряной медалью. Известность Башилов приобрел своими иллюстрациями к «Горю от ума», изд. Тиблена, Спб. 1862 г., и к «Губернским очеркам» М. Е. Салтыкова-Щедрина, 1868—1870 гг. С 1855 по 1870 г. был инспектором в Училище живописи, ваяния и зодчества. В те же годы участвовал в качестве карикатуриста в журналах «Зритель», «Будильник» и др.</p>
<p id="edf88dcf-19bd-4582-b01e-c7ffc3312f6a" rend="petit left">О Башилове — иллюстраторе «Войны и мира» см.: К. С. Кузминский, «Писатель и художники («Война и мир» в иллюстрациях)» — «Голос минувшего», 1913, 11, стр. 296—310; П. И. Бирюков, «Из переписки М. С. Башилова с Толстым (по поводу иллюстраций «Войны и мира»)» — «Голос минувшего», 1913, 9, стр. 265—270; М. А. Цявловский, «Как писался и печатался роман «Война и мир» — ТТ, 3, стр. 167—174.</p>
<p id="6bb89334-4174-4c29-ac64-2d122b96d651" rend="petit left">Все рисунки Башилова к «Войне и миру» хранятся в ГМТ.</p>
<p id="a47b532c-0dd0-4f73-9f93-5c3927857e09" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо Башилова к Толстому неизвестно.</p>
<p id="aeac5524-d74f-4440-a92a-9d9361bb4a49" rend="petit left"><hi>2</hi> Анна Михайловна Друбецкая и Василий Курагин — «Война и мир», т. I, ч. I, гл. V первого и гл. IV настоящего издания.</p>
<p id="47350421-3056-4339-a9f9-30d8d7e5106a" rend="petit left"><hi>3</hi> Пари Долохова с англичанином Стивенсоном. Пьер Безухов и Анатоль Курагин — т. I, ч. I, гл. VII первого и гл. VI настоящего издания.</p>
<p id="784d5444-54d5-406a-8a10-89e41f3920b6" rend="petit left"><hi>4</hi> Вечер у Анны Павловны Шерер — т. I, ч. I, гл. I—V первого и гл. I—IV настоящего издания.</p>
<p id="af29b9bc-628c-4321-ab67-dc13c7b21015" rend="petit left"><hi>5</hi> Елизавета Болконская («маленькая княгиня»), жена Андрея Болконского — т. I, ч. I, гл. II.</p>
<p id="8954dfa1-6ff1-4bda-9491-22bee2f88f41" rend="petit left">Сохранилось два рисунка, изображающих кн. Болконскую — один эскиз, другой — законченный. На последнем внизу подпись: «будет несколько менее размером».</p>
<p id="23df8771-9fd3-447a-a279-b503fae77b62" rend="petit left"><hi>6</hi> [то же самое.]</p>
<p id="fd59af70-b4f2-42bf-a27b-d93903d98763" rend="petit left"><hi>7</hi> [руки]</p>
<p id="9d1b06e1-048a-4d3d-8330-65dcb7e694c1" rend="left"><hi style="opnumber">136</hi> <hi style="npnumber">137</hi></p>
<p id="f10cdf3e-5297-4b5b-92f1-05542f078685" xml:id="loi1"> </p>
<div rend="image"><figure><graphic url="./img/b00002072.png"/></figure></div><p id="cdbdd903-4910-4e48-ab48-08c9244a9705" rend="right">Пьер</p>
<p id="d331eac9-dfd3-4dbc-bcec-c8a60858b2f3" rend="right"><hi>Рис. М. С. Башилова</hi></p>
<p id="a3f93ed9-68f5-4e16-82dd-8a146da67b83" rend="petit left"><hi>8</hi> Ипполит Курагин — т. I, ч. I, гл. III.</p>
<p id="ab9129e2-fbfc-4cec-847e-fe6935b5238e" rend="petit left"><hi>9</hi> Имеется три рисунка, изображающие Пьера. Два из них — на одном листе бумаги: 1) Пьер, стоящий с цилиндром в руке, 2) сидит на диване. На третьем рисунке он лежит на диване и читает книгу. Об этом рисунке см. отзыв Толстого в письме к М. С. Башилову, № 175.</p>
<p id="49cae21f-d6d1-4341-bdf4-2ad7d748ecb6" rend="petit left"><hi>10</hi> О Рихау см. прим. к письму № 174.</p>
<p id="bcb7c559-c6c9-426d-8b55-5125ee59c29c" rend="petit left"><hi>11</hi> А. Е. Берс. Письмо Толстого неизвестно.</p>
<p id="1d26cbb7-8c79-4126-999a-1bd7c295e3c4" rend="petit left"><hi>12</hi> Жена М. С. Башилова.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
