<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 70. Е. Н. Малашкиной (Орловой).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-03-09">1903 г. Марта 9.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Малашкина Елизавета Николаевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">70</number></xenoData>

              <text xml:id="E.N.MalashkinojOrlovoj_70">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 70. Е. Н. Малашкиной (Орловой).
1903 г. Марта 9. Я. П.
</opener>
<p id="55564362-1187-4f60-a8b8-db3f89309816" rend="Obrashenie left">Елизавета Николаевна,</p>
<p id="90e338ff-cc70-4b58-92d4-fe40f78c1428" rend="left">Если справедливо то, что говорят про вашу болезнь доктора (они очень часто ошибаются), то для человека, который верит в то, что жизнь наша нe кончается после плотской смерти, а в это не может не верить всякий разумный и неиспорченный человек, и вы, надеюсь, верите, смерть есть только переход в новую форму жизни. И потому, может быть, жутко и волнительно подходить к этому переходу, но дурного в этом переходе ничего нет для человека, верующего в бога-любовь. Нет надобности думать об этом переходе, который наступит для одного через десятки лет, для другого через года или месяцы, часы, так как переход этот для всех нас неизбежен. Важно только то, чтобы до тех пор, пока он не наступит, жить, исполняя волю того, кто нас послал в мир, и по воле которого мы выходим из него. Воля же эта в том, чтобы мы, сколько можем, увеличивали любовь в себе и в других людях. И исполнять это особенно удобно, когда <hi style="opdelimiter">чувствуешь</hi><hi style="opnumber">66</hi> <hi style="npnumber">67</hi><hi style="npdelimiter">сам</hi> и окружающие чувствуют близость твоей смерти. Слова и дела умирающего имеют особенно сильное влияние на людей. Надо пользоваться этим для того, чтобы это сильное влияние было доброе. Главное же, если на это положишь все свои силы, то и не заметишь, как прийдет смерть. Дай бог вам, и сами постарайтесь жить доброй, любовной жизнью, которая продолжится, может быть, еще долго, а может быть и окончится скоро.</p>
<p id="91226256-651c-4b8c-ab73-b91a21a6ef48" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="5e53e0cc-42c5-46bf-9fbb-4001f18e96ca" rend="left">9 марта 1903.</p>
<comments><p id="5d89f0b3-f1db-4733-b7fa-fba910438f4e" rend="Textpetit_otstup left">Елизавета Николаевна Малашкина, в замужестве Орлова (р. 1884) — дочь учителя рязанской второй гимназии, с 1911 г. жена преподавателя третьего московского кадетского корпуса.</p>
<p id="fe228756-3112-428f-b2db-b85506fe4524" rend="petit left">В начале 1903 г. Малашкина заболела воспалением легких. Болезнь затянулась, и врач определил скоротечную чахотку (диагноз оказался ошибочным). В письме от 7 марта 1903 г. (почт. шт.) она обратилась к Толстому с просьбой об утешении и поддержке.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
