<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №221. П. И. Бартеневу.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в «Русском архиве», 1913, 12, стр. 833. Год определяется работой над корректурами первого тома «Войны и мира».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1867-08-10">1867 г. Августа 10.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бартенев Петр Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">221</number></xenoData>

              <text xml:id="P__I__Bartenevu_221">
	<body><div>
		<opener index="false">
221. П. И. Бартеневу.
1867 г. Августа 10. Я. П.
</opener>
<p rend="Obrashenie left">Петр Иванович!</p>
<p rend="left">Я коректуры возвращаю теперь очень скоро и потому желаю и прошу, чтобы мне присылали все коректуры 1-й части.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Корректура первой части первого тома (см. прим. 1 к письму № 220). В окончательной редакции первого издания 1-я часть имела всего пятьдесят глав (вместо шестидесяти двух). Наибольшему сокращению подверглось начало романа, напечатанное в № 1 «Русского вестника» за 1865 г.</note> Я много сокращаю в 1-й части, отчего выигрывает сочинение во всех отношениях.</p>
<p rend="left">Отпечатанные листы — один экземпляр прошу отсылать по городской почте княжне Элене Сергеевне Горчаковой, на Пятницкой в 3-й гимназии (женской).</p>
<p rend="right">Л. Толстой.</p>
<p rend="left">10 августа.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в «Русском архиве», 1913, 12, стр. 833. Год определяется работой над корректурами первого тома «Войны и мира».</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Корректура первой части первого тома (см. прим. 1 к письму № 220). В окончательной редакции первого издания 1-я часть имела всего пятьдесят глав (вместо шестидесяти двух). Наибольшему сокращению подверглось начало романа, напечатанное в № 1 «Русского вестника» за 1865 г.</p>
<p rend="petit left">П. И. Бартенев отвечал:</p>
<p rend="petit left">12 августа 1867 г.: «Вы бог знает что делаете. Эдак мы никогда не кончим поправок и печатания. Сошлюсь на кого хотите, большая половина Вашего перемарывания вовсе не нужна; а между тем от него цена типографская страшно возрастает. Я велел написать в типографии Вам счет за корректуры. Вы убедитесь, что Вам выгоднее нанять самого лучшего министерского переписчика и прислать ко мне уже совсем готовую рукопись, чем приплачивать по несколько рублей за каждый лист.</p>
<p rend="petit left">Во 2-м листе второго тома я счел нужным, вместо гр. Александра Уварова, коего не бывало, поставить Федора Петровича Уварова, приехавшего в Москву с Багратионом. Вместо Николева, который не мог читать своих стихов в клубе, потому что был слепец, поставил просто сочинитель. Вместо грозный Росс — храбрый Росс. Вместо <hi>березовой</hi> рощи, которой никогда не бывало в Сокольниках, дуэль происходила в <hi>сосновой</hi>».</p>
<p rend="petit left">13 августа 1867 г.:</p>
<p rend="left">«Объяснение Безухого с женою и вся глава в Лысых Горах хороши до того, что будут жить вечно: еще лучшего места я не читал во всем <hi style="opdelimiter">романе.</hi><hi style="opnumber">175</hi></p>
<p rend="petit left"><hi style="npnumber">176</hi><hi style="npdelimiter">Только</hi> не забыли ли Вы про Бурьенку: князь только хотел прогнать ее, а не сказано, что прогнал.</p>
<p rend="petit left">Необходимо, чтобы в сентябре были готовы две части. Я, между прочим, в начале сентября пропущу в печати слух о скором выходе.</p>
<p rend="petit left">1) Читали ли Вы «Записки севастопольца»? Скажите два слова.</p>
<p rend="petit left">2) Что же Вы мне не присылаете письма Павла Петровича и обещанного отрывка о тщете исторических разысканий?</p>
<p rend="petit left">3) Записки Булгакова скоро придут к Вам в корректуре.</p>
<p rend="petit left">Ради бога, перестаньте колупать. С Катковым было можно это делать и ему можно: у него <hi>своя</hi> типография. Но спросите, сколько и он переплачивает денег за такие роскоши».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>