<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 230. П. П. Николаеву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">76</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 7, лл. 84—85. Слова, не поддающиеся прочтению, воспроизводятся по машинописной копии, вклеенной в копировальную книгу № 7 на этих же <hi style="opdelimiter">листах.</hi><hi style="opnumber">172</hi></bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1906-06-30">1906 г. Июня 30.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Николаев Петр Петрович </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо от 3/16 июня 1906 г., в котором Николаев просил просмотреть рукопись его сочинения, вышедшего позднее, в 1908—1914 гг., в Женеве под заглавием: «Понятие о боге, как совершенной основе жизни. Духовно-монистическое мировоззрение».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">230</number></xenoData>

              <text xml:id="P.P.Nikolaevu_230">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 230. П. П. Николаеву.
1906 г. Июня 30. Я. П.</opener>
<p id="824abe4f-da25-4f0b-aeec-b0446773c566" rend="left">Прочел внимательно всё ваше сочинение, милый Петр Петрович, и постараюсь высказать о нем свое мнение, что для меня особенно трудно, <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> мысли, высказанные в сочинении, мне слишком близки. Я совершенно согласен со всеми выводами, в особенности в 1-й части. Деление на 3 рода сознания представляется мне искусственным. Сознаний есть для меня только два, резко различающихся между собою: сознание своей отделенности от Всего и сознание своего единства со Всем. Я понимаю, что вам нужно <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> это деление для объяснения явлений человеческой жизни, но оно производит впечатление <hi style="opdelimiter">произвольности,</hi><hi style="opnumber">171</hi> <hi style="npnumber">172</hi><hi style="npdelimiter">искусственности.</hi> — Хотя я вполне признаю, так же как и вы, только одну духовную реальность и иллюзорность кажущейся столь действительно самой по себе существующей материи, я не доволен доказательствами, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> вы приводите, и разъяснениями. Многие недостаточно ясны и вместе с тем много есть лишнего, доказывающего и разъясняющего то, что и так ясно. Сочинение это так серьезно, имеет такую огромную задачу, что нельзя быть достаточно строгим к способу изложения. Вы спросите у меня: что же делать. Это вы должны решить сами. Всякое сочинение тем лучше, чем оно больше обработано. Если же вы решитесь печатать его без существенных перемен, то я все-таки советовал бы вам внимательно пройти его всё, исключая лишнее (особенно примеры), исправляя изложение в смысле ясности и точности выражений (<choice original_editorial_correction="н[а]п[ример"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>], слово импульс не нравится мне; если употребить его, то надо точнее определить) и разъясняя неясное. Кроме того, советовал бы еще две вещи: 1) смягчить все выражения, приписывающие особенную важность сочинению, <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> много (я понимаю, как они невольно вкрались), и 2) не упоминать обо мне в разных местах. Если же вы хотите указать на то, что вы разделяете мои взгляды, то сказать это один раз в предисловии или примечании. Еще советовал бы выкинуть чертежи. Читая вашу книгу, я во многих местах был недоволен вашими доказательствами и разъяснениями того спиритуалистического взгляда на мир, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> я разделяю, но зато во многих местах, особенно в 1-й части, находил много очень хорошего и нового.</p>
<p id="7311f9d3-07f1-4aa6-9f33-1d709c190e79" rend="left">Что делать с рукописью?</p>
<p id="c38211e4-46e3-4235-aeec-cbca33f5b837" rend="left">Боюсь вас огорчить, но правдивость не может быть вредна. В том виде, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> это сочинение теперь, оно не подвинет людей к истинному пониманию жизни, а скорее наоборот. Дело это столь важно, что работать над ним стоит всю жизнь. Это я и советую вам.</p>
<p id="34bc3040-d64e-4120-9f0f-e7c716c27604" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="138128f0-e376-4737-b9d3-e4cf895797ce" rend="left">30 июня 1906.</p><lb/>
<p id="5e64a60a-5889-4e25-90e1-09cabf14103c" rend="left">Как я сказал, я плохой судья по близости мне предмета сочинения. Покажите другим судьям. Что они скажут.</p>
<comments><p id="36e6ca21-1a5d-4023-b3e3-f9e63d94d61a" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 7, лл. 84—85. Слова, не поддающиеся прочтению, воспроизводятся по машинописной копии, вклеенной в копировальную книгу № 7 на этих же <hi style="opdelimiter">листах.</hi><hi style="opnumber">172</hi></p>
<p id="171aef12-c203-49a4-b9c3-6b3d154726fc" rend="petit left"><hi style="npnumber">173</hi><hi style="npdelimiter">Петр</hi> Петрович Николаев (1873—1928) — философ-идеалист. См. т. 74, стр. 156.</p>
<p id="04c97852-38d4-4c8f-a7d6-a15a2aee3492" rend="petit left">Ответ на письмо от 3/16 июня 1906 г., в котором Николаев просил просмотреть рукопись его сочинения, вышедшего позднее, в 1908—1914 гг., в Женеве под заглавием: «Понятие о боге, как совершенной основе жизни. Духовно-монистическое мировоззрение».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
