<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №393. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1937"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">87</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Никольское-Горушки</placeName>
                   <date when="1895-01-06">1895 г. Января 6?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">393</number></xenoData>

       <text xml:id="a16_393">
	<body><div>
		<opener index="false">
393.
1895 г. Января 6? Никольское.</opener>
<p id="fa84cc93-6d02-4bfc-ae84-d4382e4d1faf" rend="left">Не <choice><reg>отвечал</reg><orig>отвѣчалъ</orig></choice> еще на два письма ваши, дорогой <choice><reg>друг</reg><orig>другъ</orig></choice>. Я все еще у <choice><reg>Олсуфьевых</reg><orig>Олсуфьевыхъ</orig></choice>. Послезавтра <choice><reg>еду</reg><orig>ѣду</orig></choice>.</p>
<p id="2f2a97f0-1893-4471-9e46-f2e642c383d8" rend="left"><note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Абзац редактора.</hi></note><choice><reg>Жил</reg><orig>Жилъ</orig></choice> <choice><reg>здесь</reg><orig>здѣсь</orig></choice> хорошо <choice><reg>тем</reg><orig>тѣмъ</orig></choice>, что безвредно; но нехорошо <choice><reg>тем</reg><orig>тѣмъ</orig></choice>, что <choice><reg>слишком</reg><orig>слишкомъ</orig></choice> легко. Занимался <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>удивлению</reg><orig>удивленiю</orig></choice> и не [<choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice>] <choice><reg>неудовольствием</reg><orig>неудовольствiемъ</orig></choice>, а досадой на себя, все <choice><reg>тем</reg><orig>тѣмъ</orig></choice> же <choice><reg>рассказом</reg><orig>разсказомъ</orig></choice>.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Рассказ «Хозяин и работник». Напечатан одновременно в <hi style="opdelimiter">журнале</hi><hi style="opnumber">311</hi> <hi style="npnumber">312</hi><hi style="npdelimiter">«Северный</hi> вестник» 1895, 3, стр. 137—175, в «Сочинениях гр. Л. Н. Толстого», изд. 9, приложение к т. XIII, М. 1895 г. и отдельно в издании «Посредник».</note> <choice><reg>Поправлял</reg><orig>Поправлялъ</orig></choice> и <choice><reg>поправлял</reg><orig>поправлялъ</orig></choice>, и теперь отсылаю <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Петерб[ург]"><sic>Петерб</sic><corr><choice><reg>Петербург</reg><orig>Петербургъ</orig></choice></corr></choice>, <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Сев[ерный]"><sic>Сев</sic><corr>Северный</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Вестн[ик]"><sic><choice><reg>Вестн</reg><orig>Вѣстн</orig></choice></sic><corr><choice><reg>Вестник</reg><orig>Вѣстникъ</orig></choice></corr></choice>.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> «Северный вестник», ежемесячный журнал, издававшийся с 1885 по 1898 г.</note> Брался <choice><reg>несколько</reg><orig>нѣсколько</orig></choice> <choice><reg>раз</reg><orig>разъ</orig></choice> за <choice original_editorial_correction="катех[изис]"><sic>катех</sic><corr><choice><reg>катехизис</reg><orig>катехизисъ</orig></choice></corr></choice>,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> В Дневнике от 6 января 1895 г. Толстой пишет, что работал над «катехизисом» «вчера и нынче, очень занимает и очень близко, но все не нахожу формы и недоволен».</note> но мало.</p>
<p id="2e431384-2332-4d69-ab11-435de1c89d31" rend="left">Ваше <choice><reg>заявление</reg><orig>заявленiе</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Градонач[альнику]"><sic>Градонач</sic><corr>Градоначальнику</corr></choice><note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Виктор Вильгельмович фон-Валь — генерал, в 1892—1895 гг. С.-Петербургский градоначальник. В 1901 г., занимая должность Виленского губернатора, подверг телесному наказанию рабочих, участвовавших в демонстрации 1 мая, и за это было совершено покушение на его жизнь, окончившееся легкой раной. Покушавшийся на жизнь ген. фон-Валя, член с.-д. организации Бунд рабочий М. И. Лекерт был приговорен к смертной казни через повешение, и приговор был приведен в исполнение. В 1902—1904 гг. был товарищем министра внутренних дел, в 1904 г. был назначен членом Государственного совета.</note> я <choice><reg>вполне</reg><orig>вполнѣ</orig></choice> понимаю, и считаю, что <choice><reg>так</reg><orig>такъ</orig></choice> и надо было <choice><reg>сделать</reg><orig>сдѣлать</orig></choice>.</p>
<p id="6f3055eb-8152-4cf0-8c07-5312094daa2b" rend="left">Маша и Таня <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> писали. Машино я не <choice><reg>читал</reg><orig>читалъ</orig></choice>,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Письмо М. Л. Толстой к В. Г. Черткову от 4 января 1895 г., в котором она писала: «Я до сих пор никак не могу разобраться во всей этой истории с фотографией. Мне очень жаль, что мы с Таней высказали, да еще так преувеличили наше чувство неприязни, и больно, что этим мы породили столько зла и обидели людей... Я ужасно одеревенела зa всё это последнее время и духовно глубоко сплю и, может быть, поэтому во мне нет глубокого искреннего чувства раскаяния и сознания, что я сделала что-нибудь очень дурное, и я только искусственно стараюсь вызвать в себе что-то, чтобы подпасть под общее настроение и понять его, хотя оно мне кажется раздутым и подвинченным. Я не умею объяснить вам, что я чувствую во всем этом, но мне почему-то не совестно и я не могу вызвать в себе раскаяния» (АЧ).</note> Танино <choice><reg>читал</reg><orig>читалъ</orig></choice>.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Т. Л. Толстой из Никольского с датой 6—12 января 1895 г., в котором она просила у Черткова извинения в том, «что я таким самоуверенным и легкомысленным тоном говорила, что не допущу этой фотографии. Я думаю, что лучше было бы, если уж я не могла удержаться от того, чтобы это было мне неприятно, и от того, чтобы выразить это, попросить вас не делать этого — то лучше всего было бы молчать, потому что та неприятность, которую я испытывала бы, была бы, конечно, меньше того зла, которое произошло оттого, что я это выразила. И очень раскаиваюсь в том, что наш протест мог оскорбить людей, которые могли принять его за то, что мы сочли их недостойными быть снятыми с отцом» (АЧ).</note> Мнѣ интересно знать, какъ вы отнесетесь къ нимъ. Я Танѣ сказалъ, что васъ болѣе всего огорчило то, что въ этомъ ихъ поступкѣ, или словахъ выразилось ихъ ложное отношеніе къ моимъ близкимъ, самымъ близкимъ и потому самымъ дорогимъ мнѣ по духу людямъ. Она отвѣчала мнѣ, что этаго не было, и я вѣрю, что это такъ, а что онѣ просто осудили самый поступокъ и вашъ, и мой. Я тоже думаю, что она права. Если же вы хотите и вы правы: я думаю, что онѣ не понимаютъ вполнѣ того значенія, к[оторое] имѣютъ для меня, да и для всѣхъ духовно живущихъ людей близкіе имъ по духу люди. Этотъ случай разъяснилъ имъ это. Буду ждать, что вы скажете имъ.</p>
<p id="eab01595-777d-487d-af97-1fe9fa3302a0" rend="left"><note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Абзац редактора.</hi></note>Чтò Галя? Вы писали, что <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> хорошо. <choice><reg>Продолжает</reg><orig>Продолжаетъ</orig></choice> ли <choice><reg>так</reg><orig>такъ</orig></choice> быть? <choice><reg>Как</reg><orig>Какъ</orig></choice> <choice><reg>дело</reg><orig>дѣло</orig></choice>? Кажется, все мертво <choice><reg>там</reg><orig>тамъ</orig></choice>, откуда вы ждете жизни.<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"><hi> </hi>Толстой имеет в виду дело об отнятии детей Д. А. Хилкова и хлопоты перед царем, на которые возлагал некоторые надежды Чертков, опираясь на свои связи в придворных сферах.</note></p>
<p id="71cad655-9d81-4620-9cfd-645723a2a153" rend="left">Письмо это я пишу <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>, простите за это, <choice><reg>счетом</reg><orig>счетомъ</orig></choice> 11-е. <choice><reg>Следующий</reg><orig>Слѣдующiй</orig></choice> <choice><reg>раз</reg><orig>разъ</orig></choice> буду писать первое. —</p>
<p id="bc1ccd75-42fc-4ea0-b741-eadb64c0c4bb" rend="left">Получаю <choice><reg>хорошия</reg><orig>хорошiя</orig></choice> письма <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> Кенворти<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Толстой говорит о <choice><reg>письме</reg><orig>письмѣ</orig></choice> от Кенворти от 10. января 1895 г. В этом письме Кенворти писал о руководимой им религиозной общине, которую ее члены называли братской церковью, излагал свое понимание некоторых мест Евангелия и т. д. Письмо хранится в АТБ.</note> и <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> <choice><reg>немцев</reg><orig>нѣмцевъ</orig></choice>.<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Толстой находился в это время в переписке с Е. Шмитом и с <hi style="opdelimiter">Гижицким</hi><hi style="opnumber">312</hi></note> Мое письмо Кенворти <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>напечатал</reg><orig>напечаталъ</orig></choice>.<note xml:id="note12" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Толстого к Кенворти о том. что желательно избегать прозелитизма. написанное в конце лета 1894 г. (см. т. 67), первоначально напечатанное в газете «Daily Chronicle». Кенворти писал Толстому в письме от 10 января, что напечатал его письмо.</note> Посылаю <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> его и возвращаю письма <choice original_editorial_correction="А[лехина]"><sic>А</sic><corr>Алехина</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Х[илкова]"><sic>Х</sic><corr>Хилкова</corr></choice>.</p>
<p id="d10a23fd-95ef-47af-8819-e3313374a503" rend="left"><choice><reg>Рассказ</reg><orig>Разсказъ</orig></choice> свой я посылаю Страхову <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>тем</reg><orig>тѣмъ</orig></choice>, чтобы <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <choice><reg>корректировал</reg><orig>корректировалъ</orig></choice> его, да и <choice><reg>сказал</reg><orig>сказалъ</orig></choice>, годится ли; а если годится, не <choice><reg>давал</reg><orig>давалъ</orig></choice> бы печатать <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>неисправленном</reg><orig>неисправленномъ</orig></choice> <choice><reg>виде</reg><orig>видѣ</orig></choice>.<note xml:id="note13" resp="volume_editor" index="false"> См. письмо Толстого к H. Н. Страхову от 14 января 1895 г., т.. 68.</note></p>
<p id="69ae76dc-762b-40e0-ad1a-b8dfff88cf2a" rend="left">Прощайте, <choice><reg>целую</reg><orig>цѣлую</orig></choice> <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice> и Галю. Мой <choice><reg>цривет</reg><orig>цривѣтъ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Лиз[авете]"><sic>Лиз</sic><corr><choice><reg>Лизавете</reg><orig>Лизаветѣ</orig></choice></corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ив[ановне]"><sic>Ив</sic><corr><choice><reg>Ивановне</reg><orig>Ивановнѣ</orig></choice></corr></choice>.</p>
<p id="0d3d4ba2-abc5-4659-a096-ae2f115da00a" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">T.</hi><hi style="opnumber">310</hi></p>
<comments><p id="097910c9-0a1d-4f99-868f-05996d76a3dd" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">311</hi><hi style="npdelimiter">Полностью</hi> публикуется впервые. Отрывок напечатан: «Толстой и Чертков», стр. 218. На подлиннике пометка черными чернилами рукой Черткова: «№ 389. От Олсуфьевых около 18 января 95». Письмо датируется 16 января на основании слов Толстого: «послезавтра еду» — Толстой уехал от Олсуфьевых 18 января. Некоторое сомнение в датировке вызывает упоминание в письме: «рассказ свой посылаю Страхову» — письмо Толстого Страхову о посылаемом ему рассказе датировано 14 января.</p>
<p id="5f2c4200-62ae-4c79-b01d-07da6cbb3d14" rend="petit left">Толстой отвечает на письма Черткова от 1 и от 4 января 1895 г. из Петербурга. В первом из этих писем Чертков писал: «Здесь больше воздуху и тишины, чем было в Москве, откуда мы тем не менее вынесли в общем самое радостное и теплое впечатление, благодаря замечательной любовности к нам наших с вами общих друзей; и, конечно, больше всего благодаря общению с вами. Мы друг другу комплиментов не говорим, и потому я могу без ненужной сдержанности просто сказать вам, что меня при последних свиданиях с вами больше всего поражает и радует постоянный рост в вас любви и доброжелательства к людям. Так что, уезжая, уносишь от вас не столько память об умных истинах (хотя их впитываешь в себя от вас в достаточном количестве), сколько прибыль любви, т. е. бога. Дай вам бог так продолжать до конца вашей земной жизни». Далее он сообщал, что приступает «к окончанию письменной части дела Хилковых». В письме от 4 января Чертков, между прочим, писал: «Сегодня я ездил к градоначальнику по его приглашению по поводу представленного мною вместе с паспортом заявления, что я смотрю на паспорт лишь как на официальный документ, удостоверяющий мою личность, но не выражающий моих убеждений, и что я не считаю себя православным, несмотря на противное утверждение в паспорте. При других условиях я, вероятно, и но поехал бы к нему; но ради того, чтобы не повредить делу, из-за которого я сюда приехал, и так как исполнение его приглашения не было противно моей совести, то я счел лучшим отправиться к нему. Он был очень учтив, даже любезен, и сказал, что так как подобные <choice><reg>заявления</reg><orig>заявленiя</orig></choice> «смущают» полицейских служащих и ничем не вызываются, что он просит меня этого больше не делать. Я ему объяснил, как я смотрю на это, т. е. что. не имея возможности официально оставить православие, я решился по крайней мере никогда не делать ничего такого, чтó имеет характер признания себя православным, и в случаях, когда от меня требуют заявления своего вероисповедания, всегда ясно заявлять, что я не православный; и что поэтому я не могу и в будущем отказаться от этого образа действий. Тогда он попросил меня, по крайней мере, не делать этого больше в Петербурге, на что я ему сказал, что так как теперь вопрос этот по отношению к нему выяснен с моей стороны, то и не будет надобности повторять по отношению к нему эту оговорку. Затем он вообще кое-что расспрашивал меня о моих убеждениях, и я ему откровенно, но спокойно отвечал. Он произвел на меня впечатление человека малозанятого и любящего поболтать. Он хорошо знаком с моей тетей Шуваловой, знаком и с моей матерью; вероятно, потому и был любезен»....</p>
<p id="951fd20e-1813-4a98-9a63-d41aac373c30" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>Абзац редактора.</hi></p>
<p id="08cc4975-deb5-47cb-945c-405351fd91b1" rend="petit left"><hi>2</hi> Рассказ «Хозяин и работник». Напечатан одновременно в <hi style="opdelimiter">журнале</hi><hi style="opnumber">311</hi> <hi style="npnumber">312</hi><hi style="npdelimiter">«Северный</hi> вестник» 1895, 3, стр. 137—175, в «Сочинениях гр. Л. Н. Толстого», изд. 9, приложение к т. XIII, М. 1895 г. и отдельно в издании «Посредник».</p>
<p id="1db5e791-1894-4ba4-99ef-7ec0c88262ac" rend="petit left"><hi>3</hi> «Северный вестник», ежемесячный журнал, издававшийся с 1885 по 1898 г.</p>
<p id="354b005e-db33-424e-a7cf-f09dcad361f3" rend="petit left"><hi>4</hi> В Дневнике от 6 января 1895 г. Толстой пишет, что работал над «катехизисом» «вчера и нынче, очень занимает и очень близко, но все не нахожу формы и недоволен».</p>
<p id="c76fac6f-d5fd-444c-a551-5c7d09b719d9" rend="petit left"><hi>5</hi> Виктор Вильгельмович фон-Валь — генерал, в 1892—1895 гг. С.-Петербургский градоначальник. В 1901 г., занимая должность Виленского губернатора, подверг телесному наказанию рабочих, участвовавших в демонстрации 1 мая, и за это было совершено покушение на его жизнь, окончившееся легкой раной. Покушавшийся на жизнь ген. фон-Валя, член с.-д. организации Бунд рабочий М. И. Лекерт был приговорен к смертной казни через повешение, и приговор был приведен в исполнение. В 1902—1904 гг. был товарищем министра внутренних дел, в 1904 г. был назначен членом Государственного совета.</p>
<p id="a9c35733-2203-4c1d-bf21-1c48e6b06762" rend="petit left"><hi>6</hi> Письмо М. Л. Толстой к В. Г. Черткову от 4 января 1895 г., в котором она писала: «Я до сих пор никак не могу разобраться во всей этой истории с фотографией. Мне очень жаль, что мы с Таней высказали, да еще так преувеличили наше чувство неприязни, и больно, что этим мы породили столько зла и обидели людей... Я ужасно одеревенела зa всё это последнее время и духовно глубоко сплю и, может быть, поэтому во мне нет глубокого искреннего чувства раскаяния и сознания, что я сделала что-нибудь очень дурное, и я только искусственно стараюсь вызвать в себе что-то, чтобы подпасть под общее настроение и понять его, хотя оно мне кажется раздутым и подвинченным. Я не умею объяснить вам, что я чувствую во всем этом, но мне почему-то не совестно и я не могу вызвать в себе раскаяния» (АЧ).</p>
<p id="57d7fcaa-3313-46f4-b220-7ad354fb05d0" rend="petit left"><hi>7</hi> Письмо Т. Л. Толстой из Никольского с датой 6—12 января 1895 г., в котором она просила у Черткова извинения в том, «что я таким самоуверенным и легкомысленным тоном говорила, что не допущу этой фотографии. Я думаю, что лучше было бы, если уж я не могла удержаться от того, чтобы это было мне неприятно, и от того, чтобы выразить это, попросить вас не делать этого — то лучше всего было бы молчать, потому что та неприятность, которую я испытывала бы, была бы, конечно, меньше того зла, которое произошло оттого, что я это выразила. И очень раскаиваюсь в том, что наш протест мог оскорбить людей, которые могли принять его за то, что мы сочли их недостойными быть снятыми с отцом» (АЧ).</p>
<p id="b706c026-d4c0-4aa8-bfc9-1823d987d608" rend="petit left"><hi>8</hi> <hi>Абзац редактора.</hi></p>
<p id="0109ead2-c834-4e25-87bd-513203a70ada" rend="petit left"><hi>9</hi><hi> </hi>Толстой имеет в виду дело об отнятии детей Д. А. Хилкова и хлопоты перед царем, на которые возлагал некоторые надежды Чертков, опираясь на свои связи в придворных сферах.</p>
<p id="daf888c0-d476-4b8c-8498-9eb34a51d012" rend="petit left"><hi>10</hi> Толстой говорит о <choice><reg>письме</reg><orig>письмѣ</orig></choice> от Кенворти от 10. января 1895 г. В этом письме Кенворти писал о руководимой им религиозной общине, которую ее члены называли братской церковью, излагал свое понимание некоторых мест Евангелия и т. д. Письмо хранится в АТБ.</p>
<p id="f416eacf-3ecf-42c0-bedc-1145cb2fecb7" rend="petit left"><hi>11</hi> Толстой находился в это время в переписке с Е. Шмитом и с <hi style="opdelimiter">Гижицким</hi><hi style="opnumber">312</hi></p>
<p id="1f646cc4-7219-4b93-a33b-f7de2e9c346a" rend="petit left emptyline"> </p>
<p id="bb21cd98-5ee7-4332-a105-425a9dbda645" rend="petit left"><hi>12</hi> Письмо Толстого к Кенворти о том. что желательно избегать прозелитизма. написанное в конце лета 1894 г. (см. т. 67), первоначально напечатанное в газете «Daily Chronicle». Кенворти писал Толстому в письме от 10 января, что напечатал его письмо.</p>
<p id="038ef659-87fb-423f-b14b-6efbfdd99a4c" rend="petit left"><hi>13</hi> См. письмо Толстого к H. Н. Страхову от 14 января 1895 г., т.. 68.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
