<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*718. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1904-05-08">1904 г. Мая 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">718</number></xenoData>

       <text xml:id="maya8_718">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 718.
1904 г. Мая 8. Я. П.
</opener>
<p id="2d2da624-8980-48ba-a1b6-ba6ecb1c21bf" rend="Obrashenie left">Дорогой <choice original_editorial_correction="В[ладимир]"><sic>В</sic><corr>Владимир</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]"><sic>Г</sic><corr>Григорьевич</corr></choice>.</p>
<p id="a9e03a7b-6d4c-4fc9-9db7-9c94920f9c5c" rend="left">Посылаю вам еще прибавление к статье. Распорядитесь с ним, как хотите. Напечатайте в статье или в отдельном письме, или вовсе уничтожьте. Вот оно:</p>
<p id="5964d4f0-9006-4f87-a5f0-1ef88f42f0a1" rend="left">«Я никогда бы не кончил своей статьи «О войне», если бы продолжал включать в нее всё то, что подтверждает ее главную мысль. Вчера получено известие о затоплении японских броненосцев,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Броненосец «Хатцузе», наскочивший на мину вблизи Порт-Артура, и крейсер «Иошино», погибший при столкновении с другим японским военным кораблем.</note> и в так называемых высших сферах русского, знат ного, богатого, интеллигентного общества без всякого зазрения совести радуются погибели тысячи человеческих жизней. Нынче же я получил от рядового матроса,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Ефим Савельевич Ивус, матрос с крейсера «Паллада», находивше гося в Порт-Артуре. Его письмо от 11 апреля 1904 г. осталось без ответа, потому что было получено в то время, когда уже началась осада Порт-Артура.</note> человека, стоящего на самой низшей ступени общества, следующее письмо:</p>
<p id="62b649ac-0b75-4b49-8ffd-759d120bf0bc" rend="left">«Письмо от матроса (следует имя, отчество и фамилия). Многауважаемаму Леву Никалаевичу кланеюс я Вам нижающае Почтение низкае Покло Слюбовю Многауважаемае Лев никалаевич Вот я четал ваше соченение оно для мене очени была четать Преятна я очен Любитель Был четате ваше соченение так Лев никалаявич унас теперь Военая дестве как Припишите Мне пожалуста Угодна оно богу ил нет что нас началства заставлает убеват Прашу я Вас лев никалавич Припишите мене Пожалуста что есть теперя насвети Правда или нет <hi style="opdelimiter">Припешите</hi><hi style="opnumber">325</hi> <hi style="npnumber">326</hi><hi style="npdelimiter">мне</hi> лев никалаевич унас уцеркви идет Малитва Священик Поминает Христалюбимае военства Правда эта или нет что бог Узлюбел Воену. Прашу я вас лев некалаевич нетли увас таких книжек чтоб я увидал есть насвети Правда или нет Пришлите мне таких книжек сколка это будет стоеть я заплачу Прашу я вас лев некалаевич неаставте мое прозби когда книжак нет то пришлите Мне письмо я очень Буду рад как я Получу ат вас Писмо Снетерпением буду ажидать ат вас Писмо теперь Дасвидане остаюсь жив издаров итого вам желаю ота госпада бога добраго здарове вделах ваших харошаго успеха».</p>
<p id="89fe80a3-843c-4ec6-b43e-e773ed1dec5a" rend="left">Следует адрес: Порт-Артур, название судна, на котором служит пишущий, звание, имя, отчество и фамилия.</p>
<p id="ad723137-8923-4a92-8c12-662bf539bd68" rend="left">Сомнение, тревожащее этого человека, тревожит не его одного. Оно возникло и живет теперь в душах тысяч и тысяч людей, не только русских и не только японских, но и всех тех несчастных людей, которые насилием принуждаемы к исполнению самого противного человеческой природе дела. Гипноз, которым одуряли и теперь стараются одурять людей, скоро проходит, и действие его всё слабеет; сомнение же о том, <hi>угодно ли богу или нет</hi>, <hi>что нас начальство заставляет убивать</hi>, становится всё сильнее и сильнее, ничем не может быть уничтожено и всё более и более распространяется.</p>
<p id="82e20237-6065-4698-a34e-fa4873e17065" rend="left">Сомнение о том, <hi>угодно ли богу или нет</hi>, <hi>что нас начальство заставляет убивать — </hi>это искра того огня, который Христос низвел на землю и который начинает возгораться.</p>
<p id="bf68438e-52ea-4263-b933-579a6c003511" rend="left">И знать и чувствовать это великая радость.</p>
<p id="d88d2ebb-140c-4739-9944-166d98fa7f5c" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="9decf44f-c38b-41d8-b64e-840935505500" rend="left">8 мая 1904.</p>
<comments><p id="60066389-c3ed-4565-b462-e45421f4dc7c" rend="Textpetit_otstup left">Письмо матроса Ивуса вписано в текст письма Толстого переписанным на машинке.</p>
<p id="38f39127-7905-4000-90f4-f490ae7e0666" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Броненосец «Хатцузе», наскочивший на мину вблизи Порт-Артура, и крейсер «Иошино», погибший при столкновении с другим японским военным кораблем.</p>
<p id="3da21844-f374-40c9-9954-99440ca51814" rend="petit left"><hi>2 </hi>Ефим Савельевич Ивус, матрос с крейсера «Паллада», находивше гося в Порт-Артуре. Его письмо от 11 апреля 1904 г. осталось без ответа, потому что было получено в то время, когда уже началась осада Порт-Артура.</p>
<p id="fa3e09cf-dd9f-4511-8b70-20598e5fdd23" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">326</hi> <hi style="npnumber">327</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
