<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №1864</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1863-12-25">1863 г. Декабря 25.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Берс Татьяна Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">33</number></xenoData>

              <text xml:id="T__A__Bers_33">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 33. Т. А. Берс.
1863 г. Декабря 25. Я. П.
</opener>
<p rend="Obrashenie left">Mademoiselle!</p>
<p rend="left">Connaissant votre amabilité et extrême obligeance, je me permets de vous importuner par une question très grave pour <hi style="opdelimiter">toute</hi><hi style="opnumber">27</hi> <hi style="npnumber">28</hi><hi style="npdelimiter">ma</hi> famille et particulièrement pour mon mari et moi. Oserais-je vous demander la main sur la conscience. Aimez vous Ignatowitch? De votre réponse, mademoiselle, dependra la tranquillité, le repos et le bienêtre de toute une famille.</p>
<p rend="left">Pendant votre sejour dans nos parages, nous avons eu l’occasion d’aprecier vos emminente qualités et votre divin caractère et c’est pourquoi je me permets moi et ma famille de vous assurer des sentiments distingués et immuables, que se permet de vous porter votre toute devouée et humble servante.</p>
<p rend="right">Catherine de Sthistechashipersoff.</p>
<p rend="left">25 decembre.</p>
<p rend="petit left">Милостивая государыня!</p>
<p rend="petit left">Зная вашу любезность и исключительную обязательность, я позволяю себе обеспокоить вас одним вопросом, очень важным для всей моей семьи, в особенности же для моего мужа и меня. Осмелюсь спросить вас, положа руку на сердце. Любите ли вы Игнатовича? От вашего ответа, м. г., зависит спокойствие, мир и благополучие целой семьи.</p>
<p rend="petit left">Во время вашего пребывания в наших краях мы имели случай убедиться в ваших высоких достоинствах и в вашем ангельском характере, — вот почему я, ваша покорная и преданная слуга, позволяю себе выразить вам от лица моего семейства наши чувства истинной преданности.</p>
<p rend="petit right">Екатерина Чичечашиперсова.</p>
<p rend="petit left">25 декабря.</p>
<p rend="Obrashenie">Gnädige Fräulein!</p>
<p rend="left">Nebstdem (не будем) ist mir alles überdrisslich (дрис-лих) geworden, nachdem ich erfahren habe dass sie unsere Gegend verlassen haben, und ich nicht die Zeit und die Gelegenheit gehabt habe ihnen die gelegentliche Frage abzustaben, da ich dann als in der grössten und unwirkürlichsten Verdrisslichkeit wegen meiner Anbietlichkeit schmerzhaft und höchst unvershlossen zu vermessen Hasen und hohachten Sperling zu verdauen und verzehren abermals allmählich abzuwarten und vermehren darf.</p>
<p rend="left">Dem ungeachtet, libenswürdige Mamsell, trette ich mit einer obgleich indiscreter dennoch höhst wichtiger und villeicht schmerzhafter Frage über einer meiner Freunde ihnen vor.</p>
<p rend="left">Die Haut des Crocodilenes ist doch nicht so dick, wie ihr Herz, libenswürdige Mamsell, nebst dem (не будем) jene eine Flintenkugel nicht durchdringen kann uber dieses Amor mit seinem giftigem Pfeile durchshossen hat, wie ich es vermuthen darf. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">28</hi></p>
<p rend="left"><hi style="npnumber">29</hi><hi style="npdelimiter">Ihrem</hi> Zaudern und Bekennen, stelle ich den Caramboll und Shlegerüst empor!!!!</p>
<div rend="poem">
<div rend="stanza">
<p rend="v">
Mädchen! aber ich treuherzig,
</p>
<p rend="v">
Dein Geheimniss sei mir kund,
</p>
<p rend="v">
Ach, ich muss es doch erfahren
</p>
<p rend="v">
Aus dein eignem schönem Mund.
</p>
<p rend="v">
Ist dir lieb der Ignatowitch.
</p>
<p rend="v">
Sag es mir treuherzig zu...
</p>
<p rend="v">
Ziehst du vor die Abramovitch
</p>
<p rend="v">
Mit den schönen weissen Schuh.
</p>
<p rend="v indented">
Juhea! Juhea! Juhea!
</p>
</div>
</div>
<p rend="petit left">Милостивая государыня!</p>
<p rend="petit left">Мне стало всё очень противным, когда я узнал, что вы покинули наши места, а я не имел времени и возможности задать вам один вопрос, так как находился тогда в состоянии невольного раздражения, которое я мучительно переживал вследствие моей нерешительности болезненно и ужасно. Как заяц и почтенный воробей переваривают и проглатывают не спеша, так и я выжидал и увеличивал свои переживания.</p>
<p rend="petit left">И тем не менее, любезная девица, позволяю себе задать вам один нескромный и даже мучительный — но при этом очень важный вопрос по поводу одного из моих друзей.</p>
<p rend="petit left">Кожа крокодила проницаемее вашего сердца, любезная девица, и, тем не менее, в нее не может проникнуть пуля, в ваше же сердце проникла ядовитая стрела амура, как я предполагаю.</p>
<p rend="petit left">Вашим колебаниям и нерешительности посвящаю эти стихи.</p>
<div rend="poem petit">
<div rend="stanza">
<p rend="v">
Девушка! я чистосердечен,
</p>
<p rend="v">
Поведай мне свою тайну,
</p>
<p rend="v">
Ах, я должен ее узнать
</p>
<p rend="v">
Из твоих прекрасных уст.
</p>
<p rend="v">
Люб ли тебе Игнатович,
</p>
<p rend="v">
Признайся чистосердечно...
</p>
<p rend="v">
Или ты предпочитаешь Абрамовича
</p>
<p rend="v">
В красивых белых башмачках.
</p>
<p rend="v indented">
Юх-хе! Юх-хе! Юх-хе!
</p>
</div>
</div>
<p rend="Obrashenie_">Kochanna panna Tatianka!</p>
<p rend="Obrashenie__">Kochaesh li minia? Sprechochau tebia. Muvi do minia.</p>
<p rend="right rightindent">Tvoi bezumchnie</p>
<p rend="right">Ignatovich.</p>
<p rend="left">25 december.</p>
<p rend="left"><hi style="opnumber">29</hi> <hi style="npnumber">30</hi></p>
<p rend="subtitle centerline petit">
Милая панна Татиана!
</p>
<p rend="petit left">Любишь ли меня? Спрашиваю тебя. Скажи мне.</p>
<p rend="petit right">Твой безумный Игнатович.</p>
<p rend="petit left">25 декабря.</p>
<lb/>
<p rend="left"><hi>На четвертой странице</hi>:</p>
<p rend="left">Ее превосходительству Татьяне Андревне Берс.</p>
<p rend="left">В Москву. В Кремль.</p>
<p rend="left">В доме Арднансгуза.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Ордонанс-гаус — здание, примыкавшее к Кремлевскому дворцу. Здесь А. Е. Берс, как гоф-медик, имел казенную квартиру.</note></p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Год определяется неопубликованным письмом А. Е. Берса к С. А. Толстой от 29 декабря 1863 г., в котором он писал: «...Сегодня получили письма Тане от твоего мужа, от которых я катался со смеху, подавно от немецкого».</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Ордонанс-гаус — здание, примыкавшее к Кремлевскому дворцу. Здесь А. Е. Берс, как гоф-медик, имел казенную квартиру.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>