<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №665. С. А. Толстой</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">84</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1896-10-26">1896 г. Октября 26.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Софья Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">665</number></xenoData>

       <text xml:id="a26_665">
	<body><div>
		<opener index="false">
665.
1896 г. Октября 26. Я. П.</opener>
<p id="dbc9e8a4-77f0-446a-866a-14470b63b5b3" rend="left">От тебя еще не было ни одного письма, милый друг Соня, а я пишу уже третье. Я знаю, что ты не виновата, но мне приятно самому себе похвастаться своим чувством к тебе. Не переставая думаю о тебе, и так хочется влить в тебя спокойствие и уверенность, которые сам чувствую в жизни и <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice>, я знаю, тебе недостает, и без <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> жить и страшно и стыдно, точно мне дали хорошее приличное платье, а я всё надел навыворот и хожу, неприлично оголившись. — Знаю и утешаюсь тем, что это временно. Та сила жизни, энергия жизни, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> есть в тебе, запутавшись сначала, после потери привычного русла, и попадая, куда не надо, найдет тот путь, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> предназначен, <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">266</hi> <hi style="npnumber">267</hi><hi style="npdelimiter">один</hi> и тот же всем нам. Я надеюсь и верю, по[тому что] люблю тебя. Самыми странными и непредвиденными нами путями, но сила, жизнь найдет предназначенное ей русло. Ну, довольно об этом.</p>
<p id="e6c112d2-0faa-421f-a92c-bd9fd757a3d6" rend="left">У нас нового только то, что пошел было снег и напал порядочно при 4-х°, так что <choice original_editorial_correction="Мар[ья]"><sic>Мар</sic><corr>Марья</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ал[ександровна]"><sic>Ал</sic><corr>Александровна</corr></choice> приезжала на санях, а теперь тает, и дурная, самая осенняя погода. Вчера вечером, — нынче 26,—приехал Сережа. Нам всем он приятен. Если не давала Мане переводить, оставь книгу и пришли сюда, я лучше дам ее перевести Сереже.</p>
<p id="4780071d-ab03-4162-a6a1-50dd554e4966" rend="left">Только елочки не успели посадить, а те хорошо посадили. Еще будет тепло.</p>
<p id="b0f67dbc-c66d-4c25-92c9-202677204633" rend="left">Я очень плох, — недоволен собой, — ничего не работается и в небодром настроении, — слаб, стар, главное желудок не действует. Стараюсь привыкать и переставлять букву <hi>д</hi> и б. Не бодр, так добр стараюсь быть, и отчасти удается, насколько это возможно в нашей роскошной, недоброй жизни. —</p>
<p id="2c1b58be-724a-4781-ad30-de4eae669695" rend="left">Практический совет тебе хочется дать: вставать раньше для того, чтобы, главное, ложиться раньше и не сидеть по ночам. Это не помогает уяснять мысли, а напротив. — Мне всегда жалко слышать, когда ты рассказываешь, что не спала до 2-х, до 3-х. Что Миша? Очень жалею, если письмо мое его обидело. Я написал это под впечатлением его таинственного исчезновения вечером и потом ворчанья на тормозе, да и многих прежних впечатлений. Правда, что в эгоизме и отсутствии чутья о жизни других нельзя упрекать, но можно только помогать развивать это чутье. Вот это то я желал бы сделать, но не умел. Нынче написал письмо Андрюше, послал в Тверь.</p>
<p id="0ab43b5e-1479-4e3d-af88-6cefced096aa" rend="left">Ну, прощай, целую тебя. Мишу, Сашу.</p>
<p id="ee4ad707-b5df-46b2-bf77-871d7cbeb125" rend="left">Теперь 1-й час дня. Я и не садился за свою работу, а хочу свезти это письмо на Козловку.</p>
<p id="4497e878-f1ec-4044-a3be-b062314d0649" rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p id="94726959-c133-4c2f-a420-7ef7205724f5" rend="left">Раздумал посылать письмо <choice original_editorial_correction="Андр[юше]"><sic>Андр</sic><corr>Андрюше</corr></choice> отдельно. Не знаю хорошенько адреса, даже имени полка. Пошли ты.</p>
<p id="115adc23-e332-4e03-a8fa-1a0ff6acc9cc" rend="left"><choice original_editorial_correction="Андр[юше]"><sic>Андр</sic><corr>Андрюше</corr></choice> послал письмо отдельно.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо это опубликовано в юбилейном сборнике «Лев Николаевич Толстой», Гиз, 1928, стр. 67—69.</note></p>
<lb/>
<p id="af2897f0-6b36-43a4-8a40-e33961cb66ce" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Москва. Хамовники. Графине Софье Андревне Толстой. <hi>Свой дом</hi>.</p>
<comments><p id="fd69d1c9-b290-4951-a449-46bef0722214" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi> Письмо это опубликовано в юбилейном сборнике «Лев Николаевич Толстой», Гиз, 1928, стр. 67—69.</p>
<p id="001f0908-2b6f-4b79-a70b-f398900f27e8" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">267</hi> <hi style="npnumber">268</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
