<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 188. Джозефу Эдвардсу (Joseph Edwards).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1895-10-05">1895 г. Октября 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Джозеф Эдвардс</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Joseph Edwards</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письме Эдвардса от 27/15 сентября 1895 г., в котором, посылая Толстому выпуск своего «Рабочего ежегодника» на 1895 г., он просил его написать ему несколько слов для следующего тома «Ежегодника», а также прислать свою фотографию с подписью, для помещения ее в этом томе. Действительно, в выпуске «Рабочего ежегодника» на 1896 г. была помещена небольшая заметка о Толстом (стр. 225—230) и его портрет с подписью: Wishing you success in your work and in our common work I remain yours truly Leo Tolstoy. October the 17/5 1895» («Желаю вам успеха в вашем деле и в нашем общем деле, остаюсь преданный вам Лев Толстой. 17/5 октября 1895»).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">188</number></xenoData>

              <text xml:id="D.Edvardsu_188">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 188. Джозефу Эдвардсу (Joseph Edwards).
1895 г. Октября 5. Я. П.
</opener>
<p id="128bcdee-6866-4f83-8242-2293f9ede174" rend="Obrashenie left">Dear Sir,</p>
<p id="4130c0f1-bf23-4c07-a39a-167ddab3474f" rend="left">I have received your letter and the Labour Annual. Thank you for sending it. I have looked it over and have found in it many things, that are new to me. I think, that such a book is very useful, because it makes known to each other people working the same work and not knowing their comrades.</p>
<p id="d43901ce-201b-44ac-96b0-646bb58dd084" rend="left">I think, that the title of your publication is too narrow. The contents are broader. It contains not only records of the labour movement, but of the whole social reformation movement, which is going on now with so great intensity in the whole world.</p>
<p id="d0fadc98-2f96-4305-80c7-eb65d63fc7b7" rend="left">The solution of the labour question will not solve the social question, but the social question includes the labour <hi style="opdelimiter">question.</hi><hi style="opnumber">209</hi></p>
<p id="cf31ab24-2a54-4ebb-a4c5-f454d6ca96b3" rend="left"><hi style="npnumber">210</hi><hi style="npdelimiter">And</hi> the social question can be solved only by the annulment of every kind of restraint used by one man or reunion of men over any other man or men. And this can only be done by change of public opinion. The social question will be solved only when it will be regarded by the great majority of men as base, shameful, abject and revilling a man to a beast to use violence against every other man, as to be a thief or murderer. And this opinion is more and more going to be general, and to establish this public opinion is what I have worked for with all my strength and will work for to my last day.</p>
<p id="70276337-0d9c-4fff-9e27-de2363eb8d77" rend="left">I will beg my daughter to put my photo in this letter if she has one.</p>
<p id="fc9e3204-1761-4cdb-b276-d9100c657c4e" rend="left">Wishing you succes in your and our common work, I remain</p>
<p id="23051f46-1fcb-41b2-b262-cf5a69f30156" rend="right">yours truly</p>
<p id="64542e47-90bf-4669-bbfc-f245e8dfd8f6" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="62d62f99-db8b-46d5-829d-ea14057bb719" rend="left">17 Oct. 1895.</p>
<lb/>
<p id="8c27276f-87f2-4489-a15b-f0d2a9a1d7ec" rend="Obrashenie petit left">Милостивый государь,</p>
<p id="4063e2cd-9be4-4614-a294-cee14ef82920" rend="petit left">Я получил ваше письмо и «Рабочий ежегодник». Благодарю за его присылку. Я просмотрел его и нашел в нем много вещей, для меня новых. Думаю, что такая книга очень полезна, ибо знакомит между собою людей, занятых той же самой работой, но не знающих своих товарищей по работе.</p>
<p id="d15f49e4-4f5c-4435-8588-5af3aa8f83fc" rend="petit left">Я думаю, что заглавие вашего издания слишком узко. Содержание его шире. Оно содержит не только сведения о рабочем движении, но обо всем движении общественного переустройства, которое так усиленно развивается сейчас во всем мире.</p>
<p id="2e354992-44ae-410c-a730-c83419520f98" rend="petit left">Разрешение рабочего вопроса не разрешает социального вопроса, но социальный вопрос включает рабочий вопрос. Социальный вопрос может быть разрешен только с уничтожением всякого вида насилия, применяемого одним человеком или соединением людей над другим человеком или людьми. Это может быть достигнуто только с изменением общественного мнения. Социальный вопрос будет разрешен только тогда, когда огромное большинство людей проникнется сознанием, что применение насилия над. всяким человеком, будь то вор или убийца, есть нечто низкое, позорное и приравнивающее человека к животному. Такой взгляд получает всё больше и больше распространения, и именно ради этого, ради установления такого общественного мнения, я и работал со всем напряжением сил и буду работать до последнего дня своей жизни.</p>
<p id="7232b75c-a3f6-432a-964b-f908aab4bfc4" rend="petit left">Я попрошу мою дочь вложить в это письмо мою фотографию, если она у нее имеется. С пожеланием успеха в вашей и общей нашей работе остаюсь</p>
<p id="73bb4bae-d6dc-4619-b99e-42d7d6d01576" rend="petit right">искренно ваш</p>
<p id="0cb31aa8-eb65-49f6-92aa-65d249b04217" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="f268912e-876e-4fe3-8e91-15e4f3ff6764" rend="petit left">17 окт. <hi style="opdelimiter">1895.</hi><hi style="opnumber">210</hi></p>
<comments><p id="f885e391-1393-4c7f-94f4-8ce0b56049ff" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">211</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по машинописной копии из архива Н. Л. Оболенского. Дату «17 октября», следует понимать как 5 октября ст. ст. на основании записи в Дневнике Толстого от 7 октября: «написал письма Edwards’у» (т. 53, стр. 60), а также на основании подписи на посланной Эдвардсу фотографии: «October the 17/5 1895». Сохранилась также копия первой, более короткой, редакции этого письма.</p>
<p id="9fcdb2e1-07bd-42af-a197-9e231d98ad55" rend="petit left">Джозеф Эдвардс — основатель и редактор «Рабочего ежегодника»</p>
<p id="dd625032-46b3-498d-a6b1-f43537355300" rend="petit left">Ответ на письме Эдвардса от 27/15 сентября 1895 г., в котором, посылая Толстому выпуск своего «Рабочего ежегодника» на 1895 г., он просил его написать ему несколько слов для следующего тома «Ежегодника», а также прислать свою фотографию с подписью, для помещения ее в этом томе. Действительно, в выпуске «Рабочего ежегодника» на 1896 г. была помещена небольшая заметка о Толстом (стр. 225—230) и его портрет с подписью: Wishing you success in your work and in our common work I remain yours truly Leo Tolstoy. October the 17/5 1895» («Желаю вам успеха в вашем деле и в нашем общем деле, остаюсь преданный вам Лев Толстой. 17/5 октября 1895»).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
