<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №155. А. А. Фету.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано, с пропуском слов о Полонском и с датой: «1863 г.», в книге: А. Фет, «Мои воспоминания», I, М. 1890, стр. 418—419. Датируется на основании ответного письма А. А. Фета от 6 мая 1863 г.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1863-05-01" notAfter="1879-05-03">1863 г. Мая 1...3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письма Фета от 4 и 11 апреля, с критикой «Казаков» и отзывом о «Поликушке».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">15</number></xenoData>

              <text xml:id="A__A__Fetu_15">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 15. А. А. Фету.
1863 г. Мая 1...3. Я. П.</opener>
<p id="80b422d2-fed3-4306-a764-0dbae1574d5f" rend="left">Ваши оба письма одинаково были мне важны — значительны и приятны, дорогой Афанасий Афанасьевич. Я живу в мире столь далеком от литературы и ее критики, что, получая такое письмо, как ваше, первое чувство мое — удивление. Да кто <hi style="opdelimiter">же</hi><hi style="opnumber">16</hi> <hi style="npnumber">17</hi><hi style="npdelimiter">это</hi> такое написал Казаки и Поликушку? Да и что рассуждать об них. Бумага всё терпит, а редактор за всё платит и печатает. Но это только первое впечатление, а потом вникнешь в смысл речей, покопаешься в голове и найдешь там где-нибудь в углу между старым забытым хламом, найдешь что-то такое неопределенное, под заглавием: <hi>художественное</hi>. И сличая с тем, что вы говорите, согласишься, что вы правы, и даже удовольствие найдешь покопаться в этом старом хламе и в этом старом, когда-то любимом запахе. И даже писать захочется. Вы правы, разумеется. Да ведь таких читателей, как вы, мало. <choice original_editorial_correction="Полик[ушка]"><sic>Полик</sic><corr>Поликушка</corr></choice> — болтовня на первую попавшуюся тему человека, который «и владеет пером»; а Казаки — с <hi>сукровицей</hi>, хотя и плохо. А Полонской-то бедный как плохо рассуждает во «Времени».<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Яков Петрович Полонский (1819—1898) — поэт и писатель. Толстой имеет в виду его статью «По поводу последней повести гр. Л. Н. Толстого «Казаки». (Письмо редактору)» — «Время», 1863, 3, стр. 91—98.</note> Теперь я пишу историю пегого мерина,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> «История пегого мерина» впоследствии получила название «Холстомер. История лошади». См. т. 26.</note> к осени, я думаю, напечатаю.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> «Холстомер», не законченный Толстьм в 1863 г. и переработанный в 1885 г., был издан впервые только в 1886 г., в третьем томе «Сочинений гр. Л. Н. Толстого», изданных С. А. Толстой.</note> Впрочем, теперь как писать, теперь незримые усилья даже зримые<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Слова из стихотворения Фета: «Опять незримые усилья...» См. А. А. Фет, «Полное собрание стихотворений», М., изд. «Советский писатель», 1937 (Библиотека поэта. Под ред. М. Горького), стр. 35.</note> и притом я в юхванстве<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> H. Н. Толстой рассказывал Фету о Юхване следующее: «Понравилось Левочке, как работник Юфан растопыривает руки при пахоте. И вот Юфан для него эмблема сельской силы, вроде Микулы Селяниновича. Он сам, широко расставляя локти, берется за соху и юфанствует» (А. Фет, «Мои воспоминания», I, М. 1890, стр. 237).</note> опять по уши. И Соня со мной. Управляющего у нас нет, есть помощники у меня по полевому хозяйству и постройкам, а она одна ведет контору и кассу. У меня и пчелы, и овцы, и новый сад,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> В 1863 г. Толстой расширил яблоневый сад, отведя под него 38 гектаров земли и посадив 6500 деревьев.</note> и винокурня. И всё идет понемножку, хотя, разумеется, плохо сравнительно с идеалом. Что вы думаете о польских делах?<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду вооруженное восстание в Польше в 1863 г., жестоко подавленное царским правительством в начале 1864 г.</note> Ведь дело-то плохо, не придется ли нам с вами и с Борисовым<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Иван Петрович Борисов.</note> снимать опять меч с заржавевшего гвоздя? — Что ежели мы приедем в Никольское,<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Никольское-Вяземское, имение Толстых в 18 км. от Новоселок, имения И. П. Борисова.</note> увидим мы вас? Когда вы будете у Борисовых? Не пригоним ли мы так, чтобы вместе съехаться? Прощайте. Марье Петровне<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Мария Петровна Фет (1828—1894), рожд. Боткина, жена А. А. Фета.</note> мой душевный поклон. Соня и тетенька кланяются.</p>
<comments><p id="d50ceaa0-ad39-4bea-8bb9-7d83081f0aeb" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано, с пропуском слов о Полонском и с датой: «1863 г.», в книге: А. Фет, «Мои воспоминания», I, М. 1890, стр. 418—419. Датируется на основании ответного письма А. А. Фета от 6 мая 1863 г.</p>
<p id="b424423e-20ba-419f-9673-f113dc2e39f9" rend="petit left">Об А. А. Фете см. т. 47, стр. 303, и т. 83, стр. 42.</p>
<p id="149efdbe-f8e6-42c3-b94a-309bf12f65e6" rend="petit left">Ответ на письма Фета от 4 и 11 апреля, с критикой «Казаков» и отзывом о «Поликушке».</p>
<p id="ab7d9065-ba51-4902-b5f5-e79da5c4d2b8" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Яков Петрович Полонский (1819—1898) — поэт и писатель. Толстой имеет в виду его статью «По поводу последней повести гр. Л. Н. Толстого «Казаки». (Письмо редактору)» — «Время», 1863, 3, стр. 91—98.</p>
<p id="456bd7bc-4a0c-4834-a5ee-372d89ff47bf" rend="petit left"><hi>2</hi> «История пегого мерина» впоследствии получила название «Холстомер. История лошади». См. т. 26.</p>
<p id="98f2dc18-933e-401e-8e7b-3615818cc15c" rend="petit left">В ответном письме от 6 мая Фет писал Толстому: «Ваш мерин, я уверен, будет, будет <hi style="opdelimiter">беспримерен».</hi><hi style="opnumber">17</hi></p>
<p id="bdde62a3-4bbc-4de2-a0d7-f09f11014a54" rend="petit left"><hi>3</hi> «Холстомер», не законченный Толстьм в 1863 г. и переработанный в 1885 г., был издан впервые только в 1886 г., в третьем томе «Сочинений гр. Л. Н. Толстого», изданных С. А. Толстой.</p>
<p id="575dddd9-57e5-445e-94a8-54b8f0aab196" rend="petit left"><hi>4</hi>Слова из стихотворения Фета: «Опять незримые усилья...» См. А. А. Фет, «Полное собрание стихотворений», М., изд. «Советский писатель», 1937 (Библиотека поэта. Под ред. М. Горького), стр. 35.</p>
<p id="3004b80a-53ff-4428-9842-0c14426809e6" rend="petit left"><hi>5</hi> H. Н. Толстой рассказывал Фету о Юхване следующее: «Понравилось Левочке, как работник Юфан растопыривает руки при пахоте. И вот Юфан для него эмблема сельской силы, вроде Микулы Селяниновича. Он сам, широко расставляя локти, берется за соху и юфанствует» (А. Фет, «Мои воспоминания», I, М. 1890, стр. 237).</p>
<p id="1584e045-d716-487c-806b-49c80e740abb" rend="petit left"><hi>6</hi> В 1863 г. Толстой расширил яблоневый сад, отведя под него 38 гектаров земли и посадив 6500 деревьев.</p>
<p id="123e813b-3d05-439d-86c7-0b556bf4b58a" rend="petit left"><hi>7</hi> Толстой имеет в виду вооруженное восстание в Польше в 1863 г., жестоко подавленное царским правительством в начале 1864 г.</p>
<p id="c8f3f019-a626-4940-b657-e2917e18f52b" rend="petit left"><hi>8</hi> Иван Петрович Борисов.</p>
<p id="b44892dd-2cc6-4a9c-9eab-50ad8d9187cd" rend="petit left"><hi>9</hi> Никольское-Вяземское, имение Толстых в 18 км. от Новоселок, имения И. П. Борисова.</p>
<p id="94f85fc3-cdc1-4c40-8b71-d0230879cf11" rend="petit left"><hi>10</hi> Мария Петровна Фет (1828—1894), рожд. Боткина, жена А. А. Фета.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
