<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №61. М. Н. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1864-08-14">1864 г. Августа 14.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Мария Николаевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">61</number></xenoData>

              <text xml:id="M__N__Tolstoj_61">
	<body><div>
		<opener index="false">
61. М. Н. Толстой.
1864 г. Августа 14. Я. П.</opener>
<p id="fc857191-dfef-4464-98b5-700ca37cdd6a" rend="left">Здравствуй, Машинька, со всеми зефиротами! Ты на меня сердилась поделом за то, что я забыл твои письма. Меня<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>В автографе:</hi> Мне</note> это мучало, верно, столько же, сколько и тебя. Удивляюсь, что они не нашли их в столе.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> С. А. Толстая в письме от 10 августа, адресованном в Никольское-Вяземское, спрашивала Толстого: «Куда ты дел Машенькины письма из-за границы? Мы вчера искали их весь вечер, чтоб ей их послать с лошадьми» (С. А. Толстая, «Письма к Л. Н. Толстому. 1862—1910», изд «Academia», М. 1936, стр. 16).</note> Чтоб загладить свою вину, посылаю тебе два письма, только что полученные мною нынче. Оба должны быть для тебя очень интересны. Одно, верно, от Николиньки.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Николай Валерианович Толстой, сын М. Н. Толстой, оставленный ею в пансионе в Женеве.</note> Прочтя его, пришли мне. Мне очень интересно знать, как и что он пишет. Сережа был у нас всё тот же, и всё то же с Таней.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> 9 августа из Пирогова Толстой писал об отношениях между С. Н. Толстым и Т. А. Берс: «Вся эта история много портит мне жизнь. Постоянно неловко, и боишься за них обоих» (см. т. 83, № 14).</note> Я, приехав из Никольского, был увезен нынче в Тулу по делам Арсеньева,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Николай Владимирович Арсеньев (1846—1907) — брат В. В. Арсеньевой. Толстой был его опекуном. Об Арсеньевых см. т. 60, стр. 79.</note> <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> мне очень надоедают. Соня солит огурцы и рассматривает испражнения Сережи, я и хозяйничаю, и пишу, Таня — бе<hi>лл</hi>огубка.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Белогубка — лошадь Толстого, на которой обычно ездила верхом Т. А. Берс. Удвоенная буква «л» подчеркнута Толстым.</note> Тетинька, кажется, не совсем здорова, Наташа<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Н. П. Охотницкая.</note> гостит в Судакове,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> Имение Арсеньевых.</note> но все-таки нам очень хорошо. — Ежели бы Дорка была бы совсем здорова, я бы сам свез тебе завтра эти письма и посмотрел бы на вас. Я бы охотился дорогой. Таня говорила, что я тебе казался странным, как будто хотел что-то сказать и не сказал. Это произошло, должно быть, от тревоги, что Соня <hi>одна</hi> оставалась;<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> См. об этом письмо к С. А. Толстой (т. 83, № 14).</note> а с тобой, напротив, мне с твоего последнего приезда так легко, просто и приятно, как никогда не было. И я тебя купно с зефиротами так приятно люблю, как желал бы любить побольше людей, и чтобы меня так любили. — Теперь можно бы и к нам. Отвечай, когда. А ежели вы только скоро не приедете, смотрите — я сам приеду. —</p>
<p id="46f663eb-2df1-426a-9c77-5dba27484f76" rend="left">14 августа.</p>
<lb/>
<p id="9ede2ee3-79db-4d9c-bc46-4c005abda6d3" rend="left"><hi>На четвертой странице:</hi></p>
<p id="d6f6fd1e-2a4b-4c38-bf0f-d0679b3ad991" rend="left">Ее сиятельству графине Марье Николаевне <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">52</hi></p>
<comments><p id="f517f7cf-373a-43b6-bbc6-3b3f5fe7efda" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">53</hi><hi style="npdelimiter">Впервые</hi> опубликовано в юбилейном сборнике «Лев Николаевич Толстой», М. 1928, стр. 52. Год определяется упоминанием о С. Н. Толстом и Т. А. Берс (см. прим. 4).</p>
<p id="eadd15ca-bd4b-46c3-998a-f12c95a92519" rend="petit left">По возвращении из-за границы (см. прим. к письму № 7) М. Н. Толстая некоторое время жила с дочерьми в своем имении Пирогово. Выехав из дому вместе с Т. А. Берс 6 или 7 августа, Толстой провел у сестры три дня и уехал один в Никольское. 12 или 13 августа он вернулся в Ясную Поляну.</p>
<p id="b1c3581c-5aae-4f74-b8f9-6f61c4fc7f10" rend="petit left">«Зефиротами» Толстой называл дочерей своей сестры. См. рассказ С. А. Толстой о появлении этого слова в словаре Толстого (т. 83, стр. 39). Рассказ С. А. Толстой подтверждается тем, что в газете «Северная пчела», 1861, № 75 от 1 апреля, действительно был напечатан анонимный фельетон «Зефироты», в котором рассказывалось о странных существах — полулюдях, полуптицах, появившихся в Северной Америке. Автором этой первоапрельской шутки был кн. В. Одоевский (см. Г. Геннади, «Список русских анонимных книг с именами их авторов и переводчиков», Спб. 1874, стр. 10). В том же 1861 г. была издана брошюра «Зефироты или Зевороты».</p>
<p id="319d9c6c-4a8c-4ba5-84d6-509f68ff6abf" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>В автографе:</hi> Мне</p>
<p id="05934e03-cfd6-4524-af07-0ef5bd59b6e6" rend="petit left"><hi>2</hi> С. А. Толстая в письме от 10 августа, адресованном в Никольское-Вяземское, спрашивала Толстого: «Куда ты дел Машенькины письма из-за границы? Мы вчера искали их весь вечер, чтоб ей их послать с лошадьми» (С. А. Толстая, «Письма к Л. Н. Толстому. 1862—1910», изд «Academia», М. 1936, стр. 16).</p>
<p id="757e8904-b938-4dab-bf3c-bd48b15ccc2d" rend="petit left"><hi>3</hi> Николай Валерианович Толстой, сын М. Н. Толстой, оставленный ею в пансионе в Женеве.</p>
<p id="416617f6-42a6-4b18-93f1-b3f6d609e586" rend="petit left"><hi>4</hi> 9 августа из Пирогова Толстой писал об отношениях между С. Н. Толстым и Т. А. Берс: «Вся эта история много портит мне жизнь. Постоянно неловко, и боишься за них обоих» (см. т. 83, № 14).</p>
<p id="1a41f6c7-7150-44ea-ad81-47ad9b2a3753" rend="petit left"><hi>5</hi> Николай Владимирович Арсеньев (1846—1907) — брат В. В. Арсеньевой. Толстой был его опекуном. Об Арсеньевых см. т. 60, стр. 79.</p>
<p id="3f0df0dd-1c7e-498d-a39d-89831dcd7bb3" rend="petit left"><hi>6</hi> Белогубка — лошадь Толстого, на которой обычно ездила верхом Т. А. Берс. Удвоенная буква «л» подчеркнута Толстым.</p>
<p id="1247b1ff-9c0c-42bd-a51b-4840fa3c848b" rend="petit left"><hi>7</hi> Н. П. Охотницкая.</p>
<p id="51e31e2b-6153-4765-957a-3e11a044b649" rend="petit left"><hi>8</hi> Имение Арсеньевых.</p>
<p id="cef46146-d06f-466a-8eaa-2e8a6b65f680" rend="petit left"><hi>9</hi> См. об этом письмо к С. А. Толстой (т. 83, № 14).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
