<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №184. А. Л. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">77</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1907-07-10">1907 г. Июля 10.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Андрей Львович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">184</number></xenoData>

              <text xml:id="A.L.Tolstomu_184">
	<body><div>
		<opener index="false">
184. А. Л. Толстому.
1907 г. Июля 10. Я. П.</opener>
<p id="6bf54135-f7f0-462d-adfe-61a76a0657af" rend="left">Письмо твое, Андрюша, давнишнее я разорвал тотчас, как прочел его. Мне было неприятно, но больше жалко тебя, и я уничтожил его и никому не говорил про него.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Очевидно, Толстой имел в виду письмо, полученное в Ясной Поляне 7 июня. А. Л. Толстой писал о предполагавшейся женитьбе его на Е. В. Арцимович. См. запись в Дневнике 9 июня (т. 56, стр. 39).</note> И тогда чувство неприятности от письма было меньше чувства жалости и любви к тебе, теперь же уничтожилось, исчезло совершенно неприятное чувство и осталось одно желание помочь тебе, облегчить тебе твое тяжелое положение. Maмà напрасно пишет, что я испытываю недобрые чувства к <choice original_editorial_correction="Е[катерине]"><sic>Е</sic><corr>Екатерине</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[асильевне]"><sic>В</sic><corr>Васильевне</corr></choice>. Она мне точно так же, как и ты, и еще больше, чем ты, жалка мне. Не думай, чтобы в этом чувстве было осуждение или неуважение. Я слишком стар и слишком много думал, для того чтобы не понимать, что если со мной не <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> в моей молодости того же, было и могло бы быть худшее, и потому не могу осуждать. Главное же то, что как вспомню о тебе и о ней — а вспоминаю часто — так сожмется сердце, и думаю: как ему тяжело теперь оторванному от всех нас. (Если же ему не тяжела эта оторванность, то тем еще хуже для него.)</p>
<p id="a164dc55-12fe-42c2-bbb9-e1fcf5037966" rend="left">Советую тебе не чуждаться нас, а приехать всё рассказать и всё, что мама̀ будет говорить (ее раздражение понятно), терпеливо выслушать и принять из него то, что справедливо, а справедливо главное.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> С. А. Толстая очень болезненно относилась к создавшемуся положению и долгое время не могла примириться с новой женитьбой А. Л. Толстого.</note></p>
<p id="0a3eefbe-5654-48d7-9820-57bf50552d0f" rend="left">Больше же всего тебе советую победить свою гордость и самоуверенность — не считать себя правым всегда (это твой главный недостаток), а признать себя виноватым и стараться не</p>
<p id="ba51c9fe-f230-4707-8ae2-96310e9aeba7" rend="left">о том, чтобы представлять из себя во всем правого человека, а о том, чтобы исправить как возможно лучше то дурное, что сделал, и искренно раскаяться, Надеюсь, до свидания.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> А. Л. Толстой приезжал в Ясную Поляну 20 июля. Об этом в тот же день Толстой сделал в Дневнике заметку (см. т. 56, стр. 44).</note> Целую тебя.</p>
<p id="ab197aac-9e37-4364-842d-dce34bd0de11" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">Т.</hi><hi style="opnumber">159</hi></p>
<comments><p id="78178d53-3a4a-4027-9d21-70a325bf56a8" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">160</hi><hi style="npdelimiter">Впервые</hi> опубликовано в юбилейном сборнике «Лев Николаевич Толстой», стр. 79 и 80. Основание датировки: запись в Записной книжке 10 июля 1907 г.: «Написал письма Андрею и Лопухину» (т. 56, стр. 203); письмо В. А. Лопухину собственноручно датировано 10 июля.</p>
<p id="25fabe8b-5813-4c7e-8f90-1fc64f1d4720" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Очевидно, Толстой имел в виду письмо, полученное в Ясной Поляне 7 июня. А. Л. Толстой писал о предполагавшейся женитьбе его на Е. В. Арцимович. См. запись в Дневнике 9 июня (т. 56, стр. 39).</p>
<p id="ea291487-39ab-491b-92f5-c66662ac7790" rend="petit left"><hi>2</hi> С. А. Толстая очень болезненно относилась к создавшемуся положению и долгое время не могла примириться с новой женитьбой А. Л. Толстого.</p>
<p id="74a5dfd3-c03d-4550-a04d-246874991538" rend="petit left"><hi>3</hi> А. Л. Толстой приезжал в Ясную Поляну 20 июля. Об этом в тот же день Толстой сделал в Дневнике заметку (см. т. 56, стр. 44).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
