<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 7. В. Лапину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-01-04">1909 г. Января 4.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Лапин Василий</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">7</number></xenoData>

              <text xml:id="V.Lapinu_7">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 7. В. Лапину.
1909 г. Января 4. Я. П.</opener>
<p id="c312329d-2d96-4907-8e3f-6d2624206269" rend="left">Человеку свойственно не ненавидеть, а любить. Сила жизни в человеке есть сила любви. Сила эта может быть загромождена всякого, рода ошибками, соблазнами, суевериями. Когда она загромождена таким образом, то она проявляется <hi style="opdelimiter">ненавистью,</hi><hi style="opnumber">14</hi> <hi style="npnumber">15</hi><hi style="npdelimiter">как</hi> это происходит у вас. Вы полны суевериями; главное, суеверием о том, что вы знаете, что жизнь идет не так, как она должна идти, и потому знаете, как она должна идти. Тогда как вы сами признаете, что не имеете никакого основания для определения смысла жизни, и с удивительной наивностью в числе своих ненавистей упоминаете религию, очевидно смешивая грубый церковный обман с понятием религии, т. е. такого понимания смысла жизни (какое бы оно ни было), из которого вытекает руководство поступков.</p>
<p id="d4f45b6b-9633-4694-acec-04ae29d3d9bd" rend="left">У вас нет такого понимания; вы даже не знаете, что это такое, воображаете, что разрешение всех вопросов в ненависти (т. е. прямо обратное разумному пониманию жизни), и удивляетесь, что вам нехорошо на душе.</p>
<p id="650d8472-a054-46a4-97e5-b9dbaf380d30" rend="left">Болезнь ваша в наше время — эпидемическая. Сущность ее — в невежестве, т. е. принятии без всякой критики прочитанного в брошюрке, газете или журнале за несомненную истину и совершенном незнании того, что сделано величайшими и восточными и западными мудрецами мира, от Конфуция, Будды да Канта, Эмерсона и других; и вытекающая из этого безумная самоуверенность и из обоих этих свойств легкомыслие и злобность.</p>
<p id="a67d0ec4-95c0-4746-bde7-00ad9ec64575" rend="left">Пишу вам всё это, неприятное вам, потому что от души жалею вас. Совет мой один: перестать быть настолько довольным собой, чтобы признавать за собой право ненавидеть, а оглянуться на себя и, увидав и всё свое невежество и всю свою гадость, начать, изучать то, что думали о смысле жизни величайшие люди, и, главное, работая над собой, стараться в жизни учиться не ненависти, а любви ко всем людям, с которыми входишь в общение.</p>
<p id="4edd10e8-0a8a-4b5f-965b-f349f07124ff" rend="left">Только попробуйте это делать, и сейчас кончатся ваши воображаемые страдания и разрешатся все вопросы.</p>
<p id="b377a3e3-3912-4603-9ece-5b7a6e9724eb" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="0b9e57e3-be61-4fa2-8613-b87d31b8eae2" rend="left">Ясная Поляна,</p>
<p id="26df534c-8ec5-4d0c-80c2-9136855f4b66" rend="left">4 января 1909 года.</p>
<lb/>
<p id="22197dc2-e029-4641-ace6-e7deffb3d1fb" rend="left">Когда разумный человек завязнет в снегу, то он не обвиняет дорогу, а себя, стараясь выбраться на настоящую дорогу, с которой он сбился. То же и в жизни. Люди собьются с пути и, вместо того чтобы искать свою ошибку, обвиняют и людей, и, жизнь, и бога, только не одного виноватого во всем — себя. Посылаю вам несколько книг, которые отвечают на ваше недоумение о <hi style="opdelimiter">жизни.</hi><hi style="opnumber">15</hi></p>
<comments><p id="8e62b21a-ffc7-46bb-8bd4-4ac49d2a47a4" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">16</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по дубликату подлинника. Сверено с черновиком-автографом.</p>
<p id="e7f368e6-9b3e-4793-97c1-60d6ead4748d" rend="petit left">Василий Лапин, сын бедных крестьян, в то время воспитанник второго класса учительской семинарии в селе Григорове, Новгородской губ., обратился к Толстому с письмом от 1 января 1909 г., в котором сообщал, что ему скоро предстоит стать учителем, и в связи с этим высказывал свои сомнения в «значении народного учителя». «Я ненавижу всю сеть правительственных учреждений, — писал он, — я ненавижу религию, это ярмо над человеком, я ненавижу до боли всех «богатых», какого бы ни было звания, от профессора и до деревенского кулака включительно. Я сомневаюсь в правильности хода развития науки, в искусстве всяком вижу только средство для услады «богатых»; вообще я убежден, что «культура» в настоящий момент есть для человечества не благо, но зло. Отсюда мое сомнение и в учительском деле.... Каждый человек.... кто сознал это, должен выйти из человечества, необходимо стать проповедником, революционером и пр., т. е. выразить в какой бы то ни было форме свой протест всему, что есть». Спрашивал совета Толстого, как ему поступить.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
