<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 219. Рама Дева (Rama Dеvа).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии. Опубликовано в переводе на немецкий язык в книге «Tolstoi und der Orient», стр. 68—69.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-10-21">1909 г. Октября 21</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Рама Дева</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Rama Dеvа</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">219</number></xenoData>

       <text xml:id="RamaDevaRamaDeva_219">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 219. Рама Дева (Rama Dеvа).
1909 г. Октября 21/ноября 3. Я. П.
</opener><p id="2ef120dc-389a-4954-87bb-b313f27b073e" rend="right">21 Oct./3 Nov. 1909.</p>

<p id="a1f49e38-81ed-47a7-8c75-11e3a704f160" rend="Obrashenie left">Dear Sir,</p>
<p id="a05b646d-9556-44b2-8879-47d08fd9cdc9" rend="left">I thank you very much for the Vedic Magazine which you were so kind to send me. I am reading it always with great interest. In the last N<hi>0</hi> received by me — vol. III №4 — I appreciated very much the article «Plato and Shankaracharya» by Pandit Prabhu Dutt Shastri, М. А. В. T.</p>
<p id="fa572509-940c-4205-bbe2-ee98f82c1da7" rend="left">You would very kind if you consented to help me with a work that I have lately begun, and which, I hope can be of some interest to you. I have begun a serie of expositions of all the great religions of the world,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 5 к письму № 135.</note> the essence of which is always one and the same for all. Naturally the Vedic religion, as one of the most ancient and profound, must take in these series the first place. I wish to make a selection of the most striking and profound sentences of the Vedic religion. If you, or some your contributors, can and will help me in this matter by corresponding with me on the subject, I will be very thankful.</p>
<p id="ad871fb8-e9d3-4436-82a1-5886b309eef0" rend="right rightindent">With full esteem your friend,</p>
<p id="260121af-687d-45db-85d0-1c46379f9649" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<lb/>
<p id="cd13892f-c3a5-4181-9eb9-8ed567158230" rend="left">P. S. With the same mail I send you some of my books, which will, I hope, be of interest to you.</p>
<lb/>
<p id="ea77d794-ffba-4262-9972-7be7eb3908e0" rend="petit right">21 окт./3 ноябр. 1909.</p>
<p id="1cc50af6-007b-4296-a0d3-67532cec84a8" rend="Obrashenie petit">Милостивый государь,</p>
<p id="6e835327-d443-48bc-bee3-c4d54e00a443" rend="petit left">Очень благодарю вас за «Vedic Magazine», который вы были так добры мне прислать. Я всегда читаю его с большим интересом. В последнем полученном мною номере, том III, № 4, я очень оценил статью Пандит Прабу Дут Шастри М. А. Б. Т. «Платон и Шанкарачариа».</p>
<p id="3fe06dfd-433a-4d20-91c8-fb2bb03ca554" rend="petit left">Вы сделали бы мне большую любезность, если бы согласились помочь в одной недавно начатой мною работе, которая, надеюсь, может представить для вас некоторый интерес. Я начал составлять серию книг с изложением всех больших мировых религий,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 5 к письму № 135.</note> сущность которых во всех религиях всегда одна и та же. Вполне естественно, что религия Вед, как одна из самых древних и глубоких, должна занять в этой серии первое место. Я хочу сделать выбор наиболее ярких и глубоких изречений из религии Вед. Если вы или кто-нибудь из ваших сотрудников сможете мне в этом помочь, переписываясь со мною на эту тему, я буду очень благодарен.</p>
<p id="47baf137-1b23-45c4-bb35-047bd3b13699" rend="petit right">С полным уважением ваш друг</p>
<p id="ec3cfdce-d2be-4365-bbfc-48ce781a56c1" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="5a1bcd6b-5895-4e56-b736-5ea858d367ad" rend="left"><hi style="opnumber">155</hi> <hi style="npnumber">156</hi></p>
<p id="60586b0b-2942-4f77-bc53-9797c9347b8e" rend="petit left">P. S. С этой же почтой посылаю вам несколько моих книг, в надежде, что они вас заинтересуют.</p>
<comments><p id="0f987bff-c9cc-47c0-8974-935273bfeab9" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии. Опубликовано в переводе на немецкий язык в книге «Tolstoi und der Orient», стр. 68—69.</p>
<p id="28bee712-903b-4926-ad59-5300ac09e77e" rend="petit left">Рама Дева — профессор, редактор журнала «The Vedic Magazine», издававшегося в городе Кангра в Индии. Писал ли он лично Толстому, неизвестно. Письма его в архиве нет. См. Дневник, запись 14 октября 1909 г. (т. 57, стр. 152).</p>
<p id="099b963f-51fc-4052-a8d8-ea4485f06e18" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> См. прим. 5 к письму № 135.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
