<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*238. П. М. Третьякову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по подлиннику (написано рукой T. Л. Толстой; последняя фраза и подпись — рукой Толстого). Черновик письма впервые опубликован в «Литературном наследстве», 37-38, М. 1939, стр. 252. Датируется на основании письма П. М. Третьякова от 10 мая 1888 г., на которое отвечает Толстой (опубликовано там же, стр. 251—252).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1888-05-11" notAfter="1888-05-12">1888 г. Мая 11 — 12</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Третьяков Павел Михайлович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">238</number></xenoData>

              <text xml:id="P__M__Tretyakovu_238">
	<body><div>
		<opener index="false">
*238. П. М. Третьякову.
1888 г. Мая 11—12. Я. П.
</opener>
<p id="20b3a225-c714-452f-8293-f3e63e102c87" rend="Obrashenie left">Уважаемый Павел Михайлович,</p>
<p id="7c50b5d5-e879-4f88-b2e6-9e8448e2ac79" rend="left">Правда, что когда ко мне обратились молодые писатели, я действительно смешал их с тем сборником, о котором вы мне говорили, и я написал им, что если бы мне пришлось написать что-нибудь о Гаршине, то никуда не отдал бы этого, как в сборник о нем.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В 1888 г. готовились два сборника, посвященные памяти В. М. Гаршина. Один из них вышел из печати под названием «Памяти В. М. Гаршина» под ред. Я. В. Абрамова, П. О. Морозова и А. Н. Плещеева (СПб. 1888); другой (сборник «молодых писателей») под названием «Красный цветок» под ред. М. Н. Альбова, К. С. Баранцевича и В. С. Лихачева (1889). Статей Толстого о Гаршине в этих сборниках нет. Письмо Толстого к «молодым писателям» о сборнике также неизвестно. Толстой, очевидно, ошибся, имея в виду свое письмо об этом к П. И. Бирюкову от 14 апреля 1888 г. См. № 216.</note></p>
<p id="05679f53-3a5c-49b0-ab37-594f3ace0257" rend="left">Как вы видите, это очень далеко от обещания. Теперь же, судя по предстоящим мне занятиям и по состоянию моего здоровья, я даже совершенно уверен, что не буду в состоянии написать ничего ни в тот, ни в другой.</p>
<p id="7592e0a3-b478-49ee-95d3-398f24287e9b" rend="left">Очень жалею, что не мог исполнить вашей просьбы.</p>
<p id="715e6d25-fc0f-4879-8467-10b882a4f656" rend="left">Теперь о нашем согласии против пьянства. Вы пишете о брошюрах о вине, что они хороши и что применять их <hi style="opdelimiter">возможно.</hi><hi style="opnumber">168</hi></p>
<p id="47fbd7c3-8faf-4376-8adc-6ae33e5f4983" rend="left"><hi style="npnumber">169</hi><hi style="npdelimiter">Желал</hi> бы думать, что вы под этим разумеете то, что присоединяетесь к нашему согласию. На всякий случай посылаю вам листок, надеясь, что вы, подписав его, присоедините и других членов. В особенности же желательно было бы вербовать членов между рабочим народом — фабричными. Книжки эти можно иметь у Сытина по 1 р. 25 к. сотню и поэтому не убыточно и удобно раздавать рабочему народу. Как вы об этом думаете?</p>
<p id="e1f92fcc-6c1e-42ef-acbb-e12f353f9f5c" rend="left">Передайте мой душевный привет Вере Николаевне<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Вера Николаевна Третьякова (1844—1899), жена П. М. Третьякова.</note> и надежду на то, что и она с дочерьми сделается деятельным членом нашего согласия.</p>
<p id="035f54a4-0594-45e5-9423-6c49611acc01" rend="right">Искренно уважающий вас Л. Толстой.</p>
<comments><p id="94a75119-ce7c-4ba4-95bd-376779787e61" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по подлиннику (написано рукой T. Л. Толстой; последняя фраза и подпись — рукой Толстого). Черновик письма впервые опубликован в «Литературном наследстве», 37-38, М. 1939, стр. 252. Датируется на основании письма П. М. Третьякова от 10 мая 1888 г., на которое отвечает Толстой (опубликовано там же, стр. 251—252).</p>
<p id="281a9274-fd60-4b17-bff4-2c73c37bc2f2" rend="petit left">Павел Михайлович Третьяков (1832—1898) — основатель художественной галлереи в Москве, носящей его имя. Познакомился с Толстым в 1884 г. Переписка Толстого с Третьяковым почти полностью (за исключением двух писем Толстого) опубликована в «Литературном наследстве», 37-38, М. 1939, стр. 247—267.</p>
<p id="31d0f735-1553-4d19-a970-0fe6e6da85be" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В 1888 г. готовились два сборника, посвященные памяти В. М. Гаршина. Один из них вышел из печати под названием «Памяти В. М. Гаршина» под ред. Я. В. Абрамова, П. О. Морозова и А. Н. Плещеева (СПб. 1888); другой (сборник «молодых писателей») под названием «Красный цветок» под ред. М. Н. Альбова, К. С. Баранцевича и В. С. Лихачева (1889). Статей Толстого о Гаршине в этих сборниках нет. Письмо Толстого к «молодым писателям» о сборнике также неизвестно. Толстой, очевидно, ошибся, имея в виду свое письмо об этом к П. И. Бирюкову от 14 апреля 1888 г. См. № 216.</p>
<p id="6d892eca-708a-4ac7-8104-240ccbb65be7" rend="petit left"><hi>2</hi> Вера Николаевна Третьякова (1844—1899), жена П. М. Третьякова.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
