<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*28. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">85</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1884-10-03">1884 г. Октября 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">28</number></xenoData>

       <text xml:id="a3_28">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 28.
1884 г. Октября 3. Я. П.</opener>
<p id="cc02aa3d-2a83-4f7f-bafa-a887400610dc" rend="left"><choice><reg>Получил</reg><orig>Получилъ</orig></choice> <choice><reg>вместе</reg><orig>вмѣстѣ</orig></choice> ваши три <choice><reg>последния</reg><orig>послѣднiя</orig></choice> письма, милый <choice original_editorial_correction="В[ладимир]"><sic>В</sic><corr><choice><reg>Владимир</reg><orig>Владимiръ</orig></choice></corr></choice> <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]"><sic>Г</sic><corr><choice><reg>Григорьевич</reg><orig>Григорьевичъ</orig></choice></corr></choice>. И <choice><reg>все</reg><orig>всѣ</orig></choice> они произвели на меня одно <choice><reg>впечатление</reg><orig>впечатлѣнiе</orig></choice> — <choice><reg>желание</reg><orig>желанiе</orig></choice> не терять <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice>, быть поближе <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>. Не скрою, что <choice><reg>вместе</reg><orig>вмѣстѣ</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>тем</reg><orig>тѣмъ</orig></choice> <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> страшно за <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice>. Вы отрицаете <choice><reg>выражение</reg><orig>выраженiе</orig></choice> — искушать Бога, но я стою на <choice><reg>своем</reg><orig>своемъ</orig></choice>, что вы именно это <choice><reg>делаете</reg><orig>дѣлаете</orig></choice>. Одно то, что, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> кажется, все, что вы <choice><reg>делаете</reg><orig>дѣлаете</orig></choice>, вы <choice><reg>делаете</reg><orig>дѣлаете</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> такой искренностью и любовью <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>истине</reg><orig>истинѣ</orig></choice>, что вы найдете того, чего ищете. —</p>
<p id="fa9ef6c8-3e36-465d-be9c-a6e751e0b0fd" rend="left">Мысль вашего журнала <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> очень, очень сочувственна. Именно по тому, что она <choice><reg>слишком</reg><orig>слишкомъ</orig></choice> дорога <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice>, я боюсь возлагать на нее надежды. Что я буду желать только писать туда — это <choice><reg>верно</reg><orig>вѣрно</orig></choice>.</p>
<p id="d6ccdc0d-2c65-4f66-8354-2c05bccc889f" rend="left"><choice><reg>Вот</reg><orig>Вотъ</orig></choice> что: о <choice><reg>программе</reg><orig>программѣ</orig></choice> не думайте. <choice><reg>Сделайте</reg><orig>Сдѣлайте</orig></choice> только <hi style="opdelimiter">такую,</hi><hi style="opnumber">104</hi> <hi style="npnumber">105</hi><hi style="npdelimiter"><choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice></hi> бы была одобрена. Программа журнала будет видна <choice><reg>через</reg><orig>черезъ</orig></choice> 3 года его <choice><reg>издания</reg><orig>изданiя</orig></choice>. А что вы хотите <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>журнале</reg><orig>журналѣ</orig></choice>, это мы <choice><reg>знаем</reg><orig>знаемъ</orig></choice> очень твердо. Коротко сказать: <choice><reg>чтение</reg><orig>чтенiе</orig></choice> ни <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>чем</reg><orig>чемъ</orig></choice> не противное <choice original_editorial_correction="Хр[истову]"><sic>Хр</sic><corr>Христову</corr></choice> <choice><reg>учению</reg><orig>ученiю</orig></choice> и, если <choice><reg>Бог</reg><orig>Богъ</orig></choice> <choice><reg>даст</reg><orig>дастъ</orig></choice>, выражающее это <choice><reg>учение</reg><orig>ученiе</orig></choice>, <choice><reg>чтение</reg><orig>чтенiе</orig></choice> доступное <choice><reg>массе</reg><orig>массѣ</orig></choice>. —</p>
<p id="08e7952a-cb7f-4be4-ad8e-9c84994242ff" rend="left">Новое, если <choice><reg>будет</reg><orig>будетъ</orig></choice>, то прекрасно; но прежде <choice><reg>нового</reg><orig>новаго</orig></choice> надо дать все старое, что <choice><reg>удовлетворяет</reg><orig>удовлетворяетъ</orig></choice> <choice><reg>этим</reg><orig>этимъ</orig></choice> <choice><reg>требованиям</reg><orig>требованiямъ</orig></choice>. А эта сокровищница не исчерпана и не почата. Согласны? —</p>
<p id="e27ca975-91c9-44ee-a4c6-3f7a047c310b" rend="left">О <choice><reg>себе</reg><orig>себѣ</orig></choice> скажу, что я весь <choice><reg>ушел</reg><orig>ушелъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> работу, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> вы <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> задали — переправляю <choice><reg>обзор</reg><orig>обзоръ</orig></choice> <choice><reg>богословия</reg><orig>богословiя</orig></choice>.<hi>1 </hi>И очень <choice><reg>благодарен</reg><orig>благодаренъ</orig></choice> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>, что вы меня побудили <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> этому. Если бы <choice><reg>Бог</reg><orig>Богъ</orig></choice> <choice><reg>дал</reg><orig>далъ</orig></choice> также поправить и привести <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>порядок</reg><orig>порядокъ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="четвероеванг[елие]"><sic>четвероеванг</sic><corr><choice><reg>четвероевангелие</reg><orig>четвероевангелiе</orig></choice></corr></choice>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">«Соединение, перевод и исследование четырех Евангелий». См. прим. 3 к п. № 18 от 19 мая, а также письмо № 27 от 1 октября 1884 и прим. 1 к нему.</note></p>
<p id="ac0514ab-4d86-42dd-883c-74d659c3c745" rend="left"><choice><reg>Живем</reg><orig>Живемъ</orig></choice> мы <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>деревне</reg><orig>деревнѣ</orig></choice>, я, жена, <choice><reg>две</reg><orig>двѣ</orig></choice> дочери, 3 <choice><reg>маленьких</reg><orig>маленькихъ</orig></choice> мальчика и новорожденная <choice original_editorial_correction="дев[очка]"><sic>дев</sic><corr>девочка</corr></choice>.<hi>3 </hi>И я не ошибусь, говоря, что <choice><reg>нам</reg><orig>намъ</orig></choice> очень хорошо, — чисто, дружно и небезбожно. За это <choice><reg>лето</reg><orig>лѣто</orig></choice> у меня много было <choice><reg>тихих</reg><orig>тихихъ</orig></choice>, но <choice><reg>больших</reg><orig>большихъ</orig></choice> радостей. <choice><reg>В</reg><orig>Въ</orig></choice> <choice><reg>семье</reg><orig>семьѣ</orig></choice> моей большое <choice><reg>приближение</reg><orig>приближенiе</orig></choice> ко <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice>. А радость это чувствовать — не могу <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> передать. Только <choice><reg>таких</reg><orig>такихъ</orig></choice> радостей, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> увидать <choice><reg>смягчение</reg><orig>смягченiе</orig></choice> сердца, <choice><reg>отречение</reg><orig>отреченiе</orig></choice> <choice><reg>от</reg><orig>отъ</orig></choice> <choice><reg>прежнего</reg><orig>прежняго</orig></choice> и <choice><reg>признание</reg><orig>признанiе</orig></choice> истины и чувствовать, что ты <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>этом</reg><orig>этомъ</orig></choice> <choice><reg>был</reg><orig>былъ</orig></choice> <choice><reg>участником</reg><orig>участникомъ</orig></choice>, — <choice><reg>таких</reg><orig>такихъ</orig></choice> радостей я никогда не <choice><reg>испытывал</reg><orig>испытывалъ</orig></choice>.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Очевидно, отрадные впечатления последних недель заслонили для Толстого всё то чрезвычайно тяжелое, что он переживал в своей семье в течение всего лета и что постоянно отмечается им вплоть до 5 сентября в Дневнике, который с 13 сентября 1884 г. на очень долгое время прерывается.</note> <choice><reg>Старшие</reg><orig>Старшiе</orig></choice> мальчики <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Москве</reg><orig>Москвѣ</orig></choice> и потому по <choice><reg>инерции</reg><orig>инерцiи</orig></choice> мы, должно быть, <choice><reg>поедем</reg><orig>поѣдемъ</orig></choice>. Жена <choice><reg>говорит</reg><orig>говоритъ</orig></choice> — около 20-го. Но жизнь <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Москве</reg><orig>Москвѣ</orig></choice> <choice><reg>будет</reg><orig>будетъ</orig></choice> другая. О <choice><reg>свете</reg><orig>свѣтѣ</orig></choice> и <choice><reg>речи</reg><orig>рѣчи</orig></choice> <choice><reg>нет</reg><orig>нѣтъ</orig></choice>. Я все-таки не могу подумать, <choice><reg>как</reg><orig>какъ</orig></choice> я <choice><reg>поеду</reg><orig>поѣду</orig></choice>. Чувствую, что <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> никуда не надо и не должно <choice original_editorial_correction="ех[ать]"><sic>ех</sic><corr>ехать</corr></choice>. Обнимаю <choice><reg>вас</reg><orig>васъ</orig></choice>.</p>
<p id="f12a5795-14ee-4ab9-a7a0-d5d1387011da" rend="left">Пишу <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>станции</reg><orig>станцiи</orig></choice>, куда <choice><reg>привез</reg><orig>привезъ</orig></choice> письма.</p>
<comments><p id="b8ee842b-5d87-4c43-9aac-4522c5851489" rend="Textpetit_otstup left">Полностью печатается впервые. Отрывок был напечатан в ТЕ 1913 г., отдел «Письма Л. Н. Толстого», стр. 13. Письмо написано на сложенной пополам четвертушке писчей бумаги. Сверху пометка рукой Черткова: «3 окт.» — вероятно, почтовый штемпель отправления. Датируем, основываясь на том, что в ответном письме Черткова, от 6 октября, говорится об этом письме как о полученном накануне, т. е. 5 октября. Так как Толстой писал на станции, на пересылку письма в Лизиновку достаточно было двух дней. Кроме того, если бы оно было написано 2 октября, Толстой, вероятно, упомянул бы в нем о своем предыдущем письме, написанном накануне.</p>
<p id="9e7dcfd6-d299-431e-9f27-31e1fff9aea0" rend="petit left">Толстой отвечает здесь на три письма Черткова, очевидно, задержавшихся в дороге или залежавшихся на почте: от 25, 26 и 28 сентября 1884 г. В первом из них, написанном еще до получения уже отправленных ему двух последних писем Толстого, Чертков выражает беспокойство по <hi style="opdelimiter">поводу</hi><hi style="opnumber">105</hi> <hi style="npnumber">106</hi><hi style="npdelimiter">его</hi> длительного молчания, пробуя объяснить это молчание то обидою на критические замечания, относящиеся к книге «В чем моя вера», то несочувствием Толстого к проекту народного журнала: «Я уже представил себе, — пишет он, — что через некоторое время, когда досада ваша на меня (если она есть) пройдет, вы напишете мне письмо, в котором совсем обойдете молчанием вопрос мой относительно издания листка, или мягко вскользь выразите опасение, не схожу ли я с истинного пути, увлекаясь своими личными затеями». Затем Чертков сообщает Толстому свои впечатления от «Краткого изложения Евангелия», над переводом которого он продолжает работать. «Местами ваше изложение мне очень и очень нравится, освещая темные и трудно понимаемые места, оно является живым и непрерывным комментарием, который «suggest» [внушает] более подходящее, цельное и светлое понимание. Только я не могу не жалеть, что изложение это имеет форму последовательного рассказа о жизни и учении Христа. Пробелы против канонического перевода слишком чувствительны и резки, да и мысли вроде того, что Иисус не знал своего отца и потому считал своим отцом бога... неприятно поражают даже меня, а других, разумеется, совсем отталкивают, ни за что ни про что. Эти два недостатка и еще некоторые другие второстепенные — можно было бы избежать, если придать изложению форму не последовательного рассказа, а отрывков, передающих содержание отдельных мест Евангелия, напр. Искушения в пустыне, Нагорной проповеди, Беседы с Никодимом и т. д.» Наконец, Чертков вновь возвращается к захватившему его проекту народного журнала. «Проектом издания народного листка я очень занят, — говорит он. — Кое-кому об этом написал, между прочим Крамскому и Писареву. [О Крамском см. прим. 4 к п. № 37 от 2 декабря 1884 г., о Писареве — прим. 2 к п. № 4, от 17 февраля 1884 г.] Очень зову сюда Бирюкова [см. прим. 4 к п. № 50 от 25—26 марта 1885 г.] для совместного составления программы содержания для представления в цензуру и опубликования. Так как программа эта имеет большое значение, то хочу составить ее так: сначала набросать кое-как, потом разослать для изменений, пополнений и примечаний нескольким лицам, хорошо знающим потребности народа в этом отношении, первым делом, разумеется, к вам, когда узнаю, как вы отнеслись вообще к этому предприятию... Ах, еслиб я был свободен, как я махнул бы к вам на несколько дней, чтобы на этих первых порах переговорить обо всем этом с вами. Ведь мне даже не пришлось в Москве послушать то, что говорили у вас на собраниях по поводу издания новых книжек общедоступных. [См. прим. 3 к п. № 4 от 17 февраля 1884 г.] Я не зову вас сюда... Но если вы отнесетесь сочувственно к мысли издания, то имею надежду, что вы приедете ради подания помощи для самого дела. Странная вещь — я никак не могу себе представить, как вы отнесетесь к моему предприятию. То кажется одно, то другое». — На эту же тему написано и следующее письмо Черткова, от 26 сентября: «Мне иногда кажется, — пишет он, — что вы ожидаете, что внутренняя работа под известным влиянием внешних условий постепенно доведет меня до определенных, вам известных выводов, которых я еще не вижу и не допускаю. И потому мне отчасти сдается, что вы, пожалуй, могли бы отнестись несочувственно к моей издательской работе, опасаясь, чтобы она слишком меня не <hi style="opdelimiter">поглотила</hi><hi style="opnumber">106</hi> <hi style="npnumber">107</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> не затормозила мое внутреннее поступательное движение к этим выводам. Если это так, то относительно этих выводов я вам пока ничего сказать не могу... Но относительно издательской деятельности скажу вам, что мне тягостно до изнеможения это постоянное взвешивание всяких важнейших отвлеченных вопросов <hi>без</hi> постоянной обязательной работы над каким-нибудь практическим делом. То и другое вместе — хорошо; но одно без другого тягостно. И мне кажется, что по интересу, который я в себе сознаю к подобному изданию, именно издательская работа над ним как раз удовлетворила бы этой потребности в постоянной обязательной работе, в пользе которой я не сомневался бы. И при этом всякие хорошие выводы должны не удаляться, но приближаться». В приписке к этому письму Чертков обращается к Толстому с вопросом личного характера. «Зачем вы про себя ничего не пишете и не отвечаете на мои вопросы о вас? Разве я не имею одинакового права желать знать, что вы делаете? При вашем долгом молчании о себе во мне вырастает чувство, что я переписываюсь с отвлеченностью, а не с близким и живым человеком». На эту приписку Толстой и отвечает в конце своего письма.</p>
<p id="ccb912a3-d1a3-424d-8030-6c5db20b101d" rend="petit left">Письмо Черткова от 28 августа посвящено главным образом вопросу о браке, о котором Толстой, в письме от 22—23 сентября, говорит, как о «велении, написанном во всем существе нашем» и отказ от которого считает «искушением бога». Но и это письмо Черткова начинается с сообщений, касающихся задуманного им народного журнала: «Я обратился письменно к нескольким лицам, прося их высказать мне их представление о том, как следовало бы повести подобное издание, и прислать мне черновые предположительные программы самого содержания по отделам... И вообще, если с божьей помощью удастся завести это дело, я желал бы по поводу этого журнала постоянно поддерживать сношения с людьми, близко стоящими к народу и хорошо понимающими его вкус, для того чтобы узнавать, какие статьи и рисунки больше нравятся, какие — неудачны. Поддерживая таким образом постоянную связь с читателями, можно было бы постоянно улучшать самое издание и постепенно довести его до того, что оно действительно будет как раз удовлетворять потребности читателей». Переходя же к вопросу о браке, Чертков говорит: «Я вполне согласен почти со всем, что вы об этом говорите... Кроме того я не скажу, что не имею призвания к брачной жизни, потому что, напротив того, сознаю это призвание всем моим существом и считаю брачную жизнь высшим земным счастьем, которое только могу себе представить, такое счастье, что избегаю его себе воображать, становится жутко. Согласен я также с вами в том, что лучшими средствами для борьбы с похотью это — труд и пища простого рабочего, а также — удовлетворение похоти путем брака. Но я чувствую, что, по крайней мере, в моем личном случае есть еще одно средство, а именно — воля, под влиянием духа... Известные условия иногда создают вокруг человека пустыню в каком-нибудь одном отношении. Когда не находишь себе подходящей жены, то волею-неволею приходится жить холостой жизнью... Это всё равно, что пустыня, воздвигнутая обстоятельствами в отношении половых потребностей. А как надо поступать в пустыне. мы знаем. «Я жив не хлебом, а духом. И дух мой может пренебречь плотью»... И это в моем случае вовсе не значит броситься с крыши <hi style="opdelimiter">храма,</hi><hi style="opnumber">107</hi> <hi style="npnumber">108</hi><hi style="npdelimiter">ибо</hi> делаю я это не по своей воле, а в силу обстоятельств, которых теперь, сейчас изменить не могу... Мой дух еще может пренебречь плотью, и этим пересилить плоть, а я не пренебрегаю и не пересиливаю... Если я действительно искренен, когда при людях исповедую более полное, чем они, понимание и <hi>принимание</hi> учения Христа, если я искренен и вера моя живая, то это принимание Христа в сильнейшей сравнительно с другими степени должно дать мне больше <hi>воли</hi>, больше <hi>силы</hi>, чем у других... Здесь, очевидно, ошибка в моей вере. Я или исповедую бога только на словах, или же у меня в чем-нибудь ложное о нем представление. И только тогда, когда дух мой будет сильнее плоти, только тогда могу я признать, что Бог близок ко мне, что вера моя верна».</p>
<p id="cfc533c7-1d56-447a-b5b5-036a2940a23d" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>«Критика догматического богословия». См. прим. 1 к п. № 18 от 19 мая 1884 г., а также письмо № 27 от 1 октября 1884 г. и прим. 1 к нему.</p>
<p id="849be405-c45e-4190-b505-4555382cfc1d" rend="petit left"><hi>2 </hi>«Соединение, перевод и исследование четырех Евангелий». См. прим. 3 к п. № 18 от 19 мая, а также письмо № 27 от 1 октября 1884 и прим. 1 к нему.</p>
<p id="80e50dad-a571-44f0-baeb-c0e0a19e2129" rend="petit left"><hi>3</hi> Две дочери — Татьяна 20 лет и Мария 13 лет, три маленьких мальчика — сыновья Андрей 7 лет, Михаил 5 лет и Алексей 3 лет и четырехмесячная дочь Александра.</p>
<p id="04ead9cb-2d7b-4fbf-b389-e213510da293" rend="petit left"><hi>4 </hi>Очевидно, отрадные впечатления последних недель заслонили для Толстого всё то чрезвычайно тяжелое, что он переживал в своей семье в течение всего лета и что постоянно отмечается им вплоть до 5 сентября в Дневнике, который с 13 сентября 1884 г. на очень долгое время прерывается.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
