<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №296. П. И. Карпову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">80</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-11-20">1909 г. Ноября 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Карпов Пимен Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">296</number></xenoData>

       <text xml:id="P.I.Karpovu_296">
	<body><div>
		<opener index="false">
296. П. И. Карпову.
1909 г. Ноября 20. Я. П.</opener>
<p id="71d10fba-8ff0-48aa-84a9-bbf06cc07b76" rend="right">20 ноября 09 г. Ясная Поляна.</p>
<p id="63fdfef4-7a0c-477c-baa9-cc221b68ef56" rend="left">Получил вчера ваше письмо, а нынче вашу книгу, и прочел и то и другое с большим удовольствием.</p>
<p id="bd80ea93-7087-4ce2-8b56-2979c0853d54" rend="left">Книга ваша мне понравилась своей смелостью мысли и ее выражения. Для того чтобы высказывать горькие истины «образованным», нужно в наше время гораздо больше смелости, чем для того, чтобы высказывать их правительству. В особенности же понравилось мне в вашей книге то великое значение и та великая будущность, которые вы видите в настоящем деревенском крестьянстве.</p>
<p id="7601482d-e759-4733-834b-19abe25a3af3" rend="left">Помогай вам бог продолжать ту жизнь, которую вы ведете, отдавая большую долю сил на деревенский земельный труд, а досуг на писание, к которому вы очень способны.</p>
<p id="ec150201-7acf-45bd-8b89-94c09ba79f7c" rend="left">Сколько вам лет, женаты ли вы?</p>
<p id="ea6dfebb-068e-4890-95c2-070c59e09a18" rend="right">Любящий вас брат Лев Толстой.</p>
<comments><p id="52c336d4-defd-458b-83cb-7145d4589b3c" rend="Textpetit_otstup left">Перепечатывается из газеты «Биржевые ведомости» 1909, № 11472 от 17 декабря, где впервые опубликовано. Сверено с дубликатом подлинника и с черновиком-автографом. Подлинник утерян адресатом.</p>
<p id="d72fbff2-4d28-43ad-ba29-6c32d821f6e1" rend="petit left">Пимен Иванович Карпов (р. 1887) — писатель, крестьянин Курской губернии. Первая его книга: «Говор зорь». Страницы о народе и интеллигенции, СПб. [1909]. Первый сборник стихов вышел в 1911 году.</p>
<p id="62c75db4-b447-469c-812f-2c2cec3dae3d" rend="petit left">При письме от 16 ноября 1909 г. (почт. шт.) Карпов прислал свою книгу «Говор зорь». Он писал Толстому: «Не осудите меня, дорогой учитель жизни, и примите от простого крестьянина книжку о народе, которая, быть может, жалка и несовершенна, но которая написана не чернилами, а кровью, и которую я от чистого сердца приношу на Ваш <hi style="opdelimiter">суд».</hi><hi style="opnumber">205</hi></p>
<p id="391820ff-f37e-48bb-b7b9-02dd26d3851b" rend="petit left"><hi style="npnumber">206</hi><hi style="npdelimiter">На</hi> конверте Толстой написал первый вариант ответа: «Получил нынче вашу книгу и прочел ее. Совершенно согласен с выраженными в ней мыслями, в особенности относительно значения и будущности деревенского крестьянского народа».</p>
<p id="da6ca84c-0f16-4269-998d-98fb88049d6d" rend="petit left">О книге Карпова Толстой сказал 2 декабря: «У него блестящая манера писания, обвинения интеллигенции с точки зрения крестьянина» (дневник Д. П. Маковицкого). О нем же Толстой говорил с В. Г. Малахиевой-Мирович. «Наверное не читали, — сказал он с негодованием. — Сологубов у нас в Москве читают и Джемсов, а это кому же нужно? Какой-то Пимен Карпов! А вот у него именно и поучиться бы, как писать и что писать».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
