<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 3. И. М. Трегубову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1896-01-06">1896 г. Января 6.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Трегубов Иван Михайлович </persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">3</number></xenoData>

              <text xml:id="I.M.Tregubovu_3">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 3. И. М. Трегубову.
1896 г. Января 6. Москва.
</opener>
<p rend="Obrashenie left">Дорогой Иван Михайлович,</p>
<p rend="left">Получил вчера ваше письмо к Черткову,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Трегубова к В. Г. Черткову от 28 декабря 1895 г., переданное последним Толстому и касающееся обстоятельств личной жизни Трегубова.</note> и душою хочется написать вам, высказать вам свою любовь, утешить вас. Не унывайте, дорогой брат, не вы одни, все мы страдаем слабостью своей и грехами; только каждый по-своему. Пока живы, будем бороться, падать и подниматься, <choice original_editorial_correction='п[отому]'><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction='ч[то]'><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> некогда лежать, надо работать для бога: в этом жизнь. Стыд может помогать, но не надо злоупотреблять им. Думал о том, не знаю ли чего, чем бы мог помочь вам, и одно только могу посоветовать вам: смириться, сколько возможно понизить о себе мнение, признать, себя не перед людьми и не на словах, а перед богом, в своей <hi style="opdelimiter">душе,</hi><hi style="opnumber">12</hi> <hi style="npnumber">13</hi><hi style="npdelimiter">плохим,</hi> дурным, и не просто дурным, а дурным сравнительно с другими людьми, с знакомыми, осуждаемыми мною людьми. Я думаю, что это принижение себя поможет борьбе. Чем выше себя поднимаешь, тем легче падаешь. Не тем себя поддерживать, чтобы считать себя в других отношениях хорошим или стремящимся к хорошему,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Переделано из:</hi> святости.</note> а тем, чтобы признавать себя таким же дрянным, во всех отношениях, каким чувствуешь себя в этом. Признавать то, что если я падаю в этом, то и во всем другом я так же плох и так <hi>же</hi> пал бы, а только условия, в <choice original_editorial_correction='кот[орых]'><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> я нахожусь, таковы, что нет соблазна. И когда сознаешь свою низость, тогда есть одно утешение, и утешение твердое — это сознание того, что все-таки такой, какой я есмь, я нужен богу и хочу служить ему. Больше не знаю.</p>
<p rend="right">Л. Т.</p>
<lb/>
<p rend="left">Одно только еще — больше общения самого простого с людьми, меньше уединения.</p>
<lb/>
<p rend="left"><hi>На конверте</hi>: <choice original_editorial_correction='Воронежск[ой]'><sic>Воронежск</sic><corr>Воронежской</corr></choice> губ. Россоша. Ивану Михайловичу Трегубову.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Датируется на основании пометки на автографе рукой Трегубова: «6 янв. 1896 г.» и даты почтового штемпеля отправления на конверте: «Москва, 7/1 1896».</p>
<p rend="petit left">Иван Михайлович Трегубов (1858—1931) — один из последователей Толстого. См. т. 66, стр. 124.</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо Трегубова к В. Г. Черткову от 28 декабря 1895 г., переданное последним Толстому и касающееся обстоятельств личной жизни Трегубова.</p>
<p rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>Переделано из:</hi> святости.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>