<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №357. A. A. Толстой.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">61</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПТ, № 70. Год определяется упоминанием об «Азбуке», часть которой была сдана в печать в декабре 1871 г.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1872-01-12">1872 г. Января 12.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстая Александра Андреевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">357</number></xenoData>

              <text xml:id="A__A__Tolstoj_357">
	<body><div>
		<opener index="false">
357. A. A. Толстой.
1872 г. Января 12. Москва.</opener>
<p id="4fcb940a-69f3-440f-b557-5475fdba863a" rend="left">Любезный друг Alexandrine. Меня просили, чтоб я просил вас, и я не мог отказать, вы же делайте с моей просьбой, что хотите; я рад случаю писать вам. Просьба от моего приятеля, прекрасного человека и известного знатока и собирателя русской старины Бессонова.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> О П. А. Бессонове см. прим. к письму № 399.</note> <note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"><hi>В Москве составилось общество любителей русского народного пения</hi> Об этом обществе есть извещение в № 12 «Музыкального вестника» за 1871 г.</note> (я один из членов учредителей). <hi>Устав общества представлен к министру внутренних дел, у него прошел и переслан к министру двора, и там задержался; а очень желают разрешения ко времени политехнической выставки в Москве,</hi><note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Политехническая выставка была открыта в Москве 30 мая 1872 г. См. прим. 4 к письму № 367.</note><hi> чтобы успеть дать ряд исполнений народных в честь Петра I</hi>. —</p>
<p id="e1b5e9f5-ac8a-4317-93f0-fb23e3694104" rend="left">Я всё мечтал, что в тот или другой проезд ваш, вы мне свиснете, и готовил, в воображении, целый ряд разговоров с вами; но, видно, еще не нужно — не поспели эти ягоды. А писать нечего: внешняя жизнь моя всё та же, т. е. по изречению les peuples heureux n’ont pas d’histoire.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> [счастливые народы не имеют истории.]</note> У меня всё так же хорошо дома, детей пятеро, и работы столько, что всегда нет времени. Пишу я эти последние года азбуку<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 3 к письму № 353.</note> и теперь печатаю. Рассказать, что такое для меня этот труд многих лет — азбука, очень трудно. Нынешней зимой надеюсь прислать вам, и тогда вы, по дружбе ко мне, может быть, прочтете. Гордые мечты мои об этой азбуке вот какие: по этой азбуке только будут учиться два поколения русских <hi>всех</hi> детей от царских до мужицких и первые впечатления поэтические получат из нее, и что, написав эту Азбуку, мне можно будет спокойно умереть.</p>
<p id="767694f6-e6d4-402a-a6d3-25a7b584e723" rend="left">Прощайте, целую вашу руку, не забывайте меня и не упускайте случаев повидаться нам с вами. Сестра, за которую я радовался, что вы ее полюбили, в Ницце,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Мария Николаевна Толстая уехала за границу 2 сентября 1871 г.</note> а дочь ее Варя, моя любимица, выходит замуж за Нагорного,<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Николай Михайлович Нагорнов.</note> и я в первый раз испытал чувство <hi>жестокого отца,</hi> какие бывают в комедиях. Хотя в молодом человеке нет ничего дурного, я бы убил его, если б он мне подвернулся на охоте. И я своей мрачностью расстроил их ребяческое, так называемое, счастие; а не могу иначе. Избави бог дожить до невесты дочери. Это чувство жертвоприношения, заклания на алтаре какого-то страшного и цинического божества <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">269</hi> <hi style="npnumber">270</hi><hi style="npdelimiter">Я</hi> пишу это письмо от Перфильевых,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> В Конюшках в доме Ладыженского.</note> у которых я останавливаюсь в Москве, и они посылают вам свой душевный привет.</p>
<p id="fdf03b42-3bdf-4d0e-bfb4-f4d064718efd" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<p id="3a3870d7-30fb-4a84-9348-e9a7ba8701ad" rend="left">12 января.</p>
<comments><p id="33f17512-6d61-4d2a-9bdd-8f7a951d8f1e" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПТ, № 70. Год определяется упоминанием об «Азбуке», часть которой была сдана в печать в декабре 1871 г.</p>
<p id="c3bb00e2-3cf8-48ca-b47c-e1746dbad4cb" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> О П. А. Бессонове см. прим. к письму № 399.</p>
<p id="2540ff92-1516-48a3-b8bf-3c885385e1fb" rend="petit left"><hi>2</hi> Об этом обществе есть извещение в № 12 «Музыкального вестника» за 1871 г.</p>
<p id="478dd88e-4e08-436e-a6e3-7998827dec32" rend="petit left"><hi>3</hi> Политехническая выставка была открыта в Москве 30 мая 1872 г. См. прим. 4 к письму № 367.</p>
<p id="6da62a08-f479-4fbe-87ef-6ae63321989a" rend="petit left"><hi>4</hi> [счастливые народы не имеют истории.]</p>
<p id="7fc22f8b-4c52-4c48-9c4c-93c3cea306ba" rend="petit left"><hi>5</hi> См. прим. 3 к письму № 353.</p>
<p id="733fe555-b20f-479e-9cc3-f293cfbb1f0e" rend="petit left"><hi>6</hi> Мария Николаевна Толстая уехала за границу 2 сентября 1871 г.</p>
<p id="5e3c1a79-54dc-49da-96ee-ad82936991ea" rend="petit left"><hi>7</hi> Николай Михайлович Нагорнов.</p>
<p id="174577de-3ea9-4c96-a895-106631fdf753" rend="petit left"><hi>8</hi> В Конюшках в доме Ладыженского.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
