<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 159. В. Н. Давыдову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1899-08-17">1899 г. Августа 17?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Давыдов Владимир Николаевич (псевдоним Горелова Ивана Николаевича)</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER"/>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">159</number></xenoData>

              <text xml:id="V.N.Davydovu_159">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 159. В. Н. Давыдову.
1899 г. Августа 17? Я. П.</opener>
<p id="07f3f429-423a-42e0-b8e6-4515d7547687" rend="left">Да.</p>
<comments><p id="5d7caa11-e144-4c30-a33a-ab6faa400f83" rend="Textpetit_otstup left">Текст телеграммы воспроизводится по письму В. Н. Давыдова к Толстому от 18 августа 1899 г. Датируется по тому же письму; указано <hi style="opdelimiter">время</hi><hi style="opnumber">173</hi> <hi style="npnumber">174</hi><hi style="npdelimiter">получения:</hi> утро 18 августа. Местонахождение подлинника неизвестно. Публикуется впервые.</p>
<p id="3ba5863c-c0dc-4d04-95f2-09a0d7487641" rend="petit left">Условная телеграмма Владимиру Николаевичу Давыдову послана <hi>по </hi>его просьбе, в связи с предпринятым П. И. Бирюковым за границей изданием философского труда Давыдова (<ref target="file:///Volume_72_P.I.Biryukovu_133.xml">см. письмо № 133</ref>). Давыдов писал: Толстому 1 августа: «Так как с 1884 г. в книгах наших «судеб» я записан неблагонадежным, да, быть может, в таком же положении состоит и П. И. Бирюков, то я убедительнейше Вас прошу, если только это Вам возможно, потрудиться переслать мою рукопись чрез посредство Ваших знакомых в Вене или Германии. Если Вы на это согласны, то, пожалуйста, немедленно же протелеграфируйте Херсон, дом Саридаки Давыдову: <hi>Да;</hi> если же несогласны: <hi>Нет</hi>. В случае первом тотчас же пошлю Вам рукопись и от лица подставного чрез посредство Credit Lyonnais вышлю П. И. Бирюкову 1100 р.; в случае же втором вынужден буду рискнуть послать рукопись по почте от своего имени. Пожалуйста, простите, что в своей Человечной агонии Вас утруждаю». 18 августа Давыдов известил Толстого: «Сегодня утром получил из Тулы (не знаю, почему?) Вашу телеграмму: «Да», т. е. согласен. Тотчас же послал Вам рукопись, а вместе с тем чрез посредство мне близкого человека послал П. И. Бирюкову всю ему следуемую сумму сполна. Не знаю, как Вас и благодарить за оказанное мне Человечное содействие».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
