<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 222. К. Колесникову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">79</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по дубликату подлинника.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1909-05-08">1909 г. Мая 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Колесников Константин</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Константина Колесникова (сведений о нем не имеется) из Саратова от 23 апреля, который писал о невозможности в современных условиях жить по учению Христа, в особенности для тех, кто имеет семью. «Вы образцом ставите себя, — указывал он, — но Вы сумели обеспечить свою семью. Что Ваша семья творит зло — это вне всякого сомнения, потому что она охраняется теми же законами, которых не надо христианам».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">222</number></xenoData>

              <text xml:id="K.Kolesnikovu_222">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 222. К. Колесникову.
1909 г. Мая 8. Я. П.</opener>
<p id="76f72e36-efaa-44a0-87b9-66249541f841" rend="right">Ясная Поляна, 8 мая 1909.</p>
<p id="ba438742-90bc-4807-a7c3-b22eb2b01251" rend="left">Получил ваше письмо и постараюсь ответить на ваши вопросы.</p>
<p id="204984ac-0687-45fb-a0c2-f21ab9d0047d" rend="left">Учение Христа, т. е. истинное учение о жизни, как я понимаю его, не предписывает никаких внешних правил, ни того, чтобы оставить семью, ни того, чтобы не оставлять ее, а только указывает человеку путь к истинному благу Путь этот состоит во всё большем и большем увеличении в себе любви к богу, т. е. к совершенству, и к людям — братьям (можно прибавить — и ко всему живому). О том же, как проявится это увеличение любви в каждом отдельном, особенном от всех и по душевным свойствам и по положению, человеке, учение Христа ничего не говорит и не может говорить, так как в каждом отдельном человеке, поставившем целью своей жизни это увеличение любви, оно проявится различно, сообразно с его положением.</p>
<p id="3341080f-cd5c-46c5-9118-e21567ad1122" rend="left">И потому мне кажется, что вы ошибаетесь, ставя вопрос так, как будто у вас и у всякого человека, познавшего истинность учения Христа, есть только два выхода из того, всегда противного христианскому учению, положения, в котором находится всякий, в особенности семейный человек: или бросить семью, т. е. поступить с нею совершенно противно любви, или бросить христианское учение, как неисполнимое, и продолжать жить прежней жизнью, не изменяя ее соответственно этому учению.</p>
<p id="d782dd5a-9e3f-46a9-a4c7-9f1655f4d538" rend="left">Все люди нашего времени — да и всегда — жили и живут жизнью совершенно противной учению Христа. В нашем мире жизнь наша особенно несогласна с христианским учением, так как учение это извращено и скрыто, и под именем христианства распространяется и внушается с детских лет учение жизни, совершенно противное христианству. И потому в нашем мире понимание христианства в его истинном значении застает всякого человека в сложных, запутанных условиях, из которых он, во имя любви, никак не может выйти внешним изменением своей жизни. Одно может и должен делать всякий человек, желающий жить по закону Христа, это то, чтобы, не изменяя внешних условий своей жизни, изменять свое внутреннее состояние, стараться увеличивать в себе любовь, а для этой цели освобождать себя от всех тех соблазнов, слабостей <hi style="opdelimiter">пороков,</hi><hi style="opnumber">188</hi> <hi style="npnumber">189</hi><hi style="npdelimiter">в</hi> которых застает себя человек, живший мирской жизнью и желающий жить христианской. И каждый человек, если только будет искренен, найдет для такой работы над собою много и очень много матерьяла. А как только он займется этой работой, то, по мере успеха в ней, будет чувствовать всё большее и большее удовлетворение, спокойствие и радость. И мало того: эта же самая внутренняя работа неизбежно приведет человека и к внешнему изменению своей жизни, т. е. к условиям, более согласным с религиозно-нравственными требованиями.</p>
<p id="9f8ab159-4ebc-4546-bc36-33520b474e4f" rend="left">Вот всё, что имею сказать вам на ваш вопрос.</p>
<p id="2a8c22b4-d7d0-4051-a1b4-3895e7a0c4b8" rend="left">Вы ошибаетесь, говоря, что я ставлю себя образцом того, как надо жить по-христиански. Это неверно, я никогда не ставил себя образцом. Если бы я вздумал ставить свою жизнь образцом, то я поставил бы, как образец того, как не надо жить христианину.</p>
<p id="7aa4b510-cfb4-4135-81b6-b99d7c43b6ad" rend="left">Высшего совершенства жизни мы никогда не достигнем, но это не показывает того, что надо отвернуться от этого совершенства, а напротив, то, что надо всегда держать его перед собой и в каком бы мы ни были положении, стараться, сколько можем, приближаться к нему. А приближение это, если полагать его в увеличении любви, всегда возможно.</p>
<comments><p id="c7be323c-d566-4b5f-b6bf-77c294634ddf" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по дубликату подлинника.</p>
<p id="7c6a620b-836c-4cbe-bdbc-f855b1999e2b" rend="petit left">Ответ на письмо Константина Колесникова (сведений о нем не имеется) из Саратова от 23 апреля, который писал о невозможности в современных условиях жить по учению Христа, в особенности для тех, кто имеет семью. «Вы образцом ставите себя, — указывал он, — но Вы сумели обеспечить свою семью. Что Ваша семья творит зло — это вне всякого сомнения, потому что она охраняется теми же законами, которых не надо христианам».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
