<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 90. П. И. Бирюкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1890-06-02">1890 г. Июня 2.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бирюков Павел Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на недатированное письмо Бирюкова (с позднейшей карандашной пометой адресата: «Март 1890». <ref target="file:///Volume_65_P.I.Biryukovu_92.xml">См. письмо № 92</ref>.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">90</number></xenoData>

              <text xml:id="P.I.Biryukovu_90">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 90. П. И. Бирюкову.
1890 г. Июня 2. Я. П.</opener>
<p id="4a7bddc8-0b11-4305-b8d2-02eea6bfbbc5" rend="left">Всё это очень хорошо. Так и надо сделать. Вы поплатились за грехи наши всеобщие — взгляд на брак и приготовления к нему, забегающие вперед и вперед неправильно обставляющие сущность его. — Я понимаю теперешнее предложение ваше и Маши так: между вами и Машей не существует ничего внешнего, особенного. Вы не ручаетесь никому, ни себе в том, что вы соединитесь браком, и никому не обещаетесь, что не соединитесь браком. То, что вы любите друг друга, то вы в этом не только не раскаиваетесь, но очень рады этому и желаете только того, чтобы это усиливалось и продолжалось. Так ли я <hi style="opdelimiter">понимаю?</hi><hi style="opnumber">102</hi> <hi style="npnumber">103</hi><hi style="npdelimiter">Маша</hi> понимает так совершенно независимо от меня. Если нет, то пусть она оговорит в этом же письме.</p>
<p id="17939807-2f13-4030-9643-8cf7596c9759" rend="left">Теперь о том, что я сделал. Письма вашего я не показал жене. Да и вы виноваты в этом, там есть фраза: <hi>если другие не понимают</hi> и т. д. Эта фраза может раздражить, хотя я знаю, что она не относится к <choice original_editorial_correction="С[офье]"><sic>С</sic><corr>Софье</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреевне]"><sic>А</sic><corr>Андреевне</corr></choice>. Кроме того, не показывал я письма еще и <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> жена не совсем здорова и в нервном расположении духа. — Не знаю, покажу ли и скажу ли ей или нет; но вы во всяком случае сделайте вот что: она завтра, воскресенье, 3-го едет в Москву и пробудет там дня два. Если вы освободитесь из <choice original_editorial_correction="Петерб[урга]"><sic>Петерб</sic><corr>Петербурга</corr></choice>, то пригоните свой приезд в Москву к этому времени и объяснитесь с ней. В Москве на нейтральной почве это самое удобное. Если же вам не удастся это, то я напишу вам. Ну, пока прощайте. Спасибо <choice original_editorial_correction="Чертк[ову]"><sic>Чертк</sic><corr>Черткову</corr></choice> за письмо, получил. Целую вас и их.</p>
<p id="43bb1fc9-716a-44c7-b419-2608f1879149" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="b5e37c45-6461-41a3-be5d-c08c1abbb9a0" rend="Textpetit_otstup left">Дата определяется сопоставлением записи в Дневнике Толстого со словами настоящего письма: «она [Софья Андреевна] завтра, воскресенье, 3-го едет в Москву». В Дневнике Толстого 1 июня читаем: «Письма приятные от Черткова, Золотарева и Бирюкова. Маша предлагает вернуться к старому, и он пишет об этом. Хочет приехать. И я боюсь, как бы не испортить им» (т. 51, стр. 47). На подлиннике письма карандашом дата рукой П. И. Бирюкова: «18 мая 1890 г.». Помету эту, сделанную Бирюковым в позднейшие годы, приходится считать ошибочной.</p>
<p id="8a88789a-df87-479b-b9f2-808fae2ef324" rend="petit left">Ответ на недатированное письмо Бирюкова (с позднейшей карандашной пометой адресата: «Март 1890». <ref target="file:///Volume_65_P.I.Biryukovu_92.xml">См. письмо № 92</ref>.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
