<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*543. Эдуарду Казалету (Edward A. Cazalet).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ. Опубликовано в английском переводе во многих лондонских газетах в конце октября нов. ст. 1893 г. Дата копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1893-10-05">1893 г. Октября 5.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Эдуард Казалет</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Edward A. Cazalet</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">543</number></xenoData>

              <text xml:id="E.A.KazaletuKazalet_543">
	<body><div>
		<opener index="false">
*543. Эдуарду Казалету (Edward A. Cazalet).
1893 г. Октября 5. Я. П.</opener>
<p id="242fe265-af8e-4cd5-ab38-005a50bc7da3" rend="left">М. Г. Очень благодарю вас за выраженное вами желание избрать меня членом вашего общества. Я всей душой сочувствую всякому способу единения людей, независимо от политических партий, и в особенности сознательному единению духовному людей разных национальностей и государств, которое с такой быстротой и энергией совершается теперь во всем мире. Ваше общество имеет такую идею, и потому желаю ему наибольшего успеха. Очень рад буду получить более подробные сведения об его деятельности.</p>
<p id="620743f9-c1b2-4b1c-a5ba-9f3f8fb23e1a" rend="right rightindent">С совершенным уважением</p>
<p id="01bd4f85-6a45-4351-9bd1-564ffe1d3027" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="eef34804-a565-45bb-9ee0-f048cb11c28d" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ. Опубликовано в английском переводе во многих лондонских газетах в конце октября нов. ст. 1893 г. Дата копии.</p>
<p id="2845f4fa-ea00-4ade-8bee-75255423d833" rend="petit left">По сведениям, полученным редакцией через Всесоюзное общество культурной связи с заграницей, англичанин Эдуард Казалет (ум. 1921?) был монархистом, «членом семьи, составившей себе состояние в России». Желая «организовать группу для собственного удовольствия», он в январе 1893 г. учредил в Лондоне «Англо-русское литературное общество», которое «никогда не имело какого-либо значения и не совершило ничего полезного». Общество, председателем которого был Казалет, просуществовало до 1921 г., имело около 600 членов, но на ежемесячных собраниях «присутствовало обыкновенно не более 24 человек». Попечителями общества уже с первой половины 1893 г. согласились состоять: герцог и герцогиня Эдинбургские и русский наследник престола, ставший с 1894 г. императором Николаем II, имя которого ставилось впереди других. По мнению Моода, Казалет <hi style="opdelimiter">«не</hi><hi style="opnumber">402</hi> <hi style="npnumber">403</hi><hi style="npdelimiter">проявлял</hi> особого интереса к Толстому, которому он предложил стать членом только для того, чтобы заполучить имя знаменитости в список своих членов». Толстой ничего не знал об этом обществе до получения письма Казалета на русском языке из Лондона от 5 октября нов. ст. 1893 г., в котором Казалет просил разрешения избрать Толстого членом этого общества. «Мы любим Россию и русских, — писал он, — и желаем сблизить оба народа в областях литературы, торговли и пр., но политика нам не нужна».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
