<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 254. В. П. Золотареву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-03-14">1891 г. Марта 14.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Золотарев Василий Петрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">254</number></xenoData>

              <text xml:id="V.P.Zolotarevu_254">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 254. В. П. Золотареву.
1891 г. Марта 14. Я. П.</opener>
<p id="ebef40ca-769b-4f41-8611-b5f89ae7ac7f" rend="left">Спасибо, что написали мне, дорогой Василий Петрович. Я много вспоминал о вас и болел сердцем, что ничего не знаю. Только мало вы пишете. Ничего не знаю про ваше духовное состояние и про жизнь, отношения с людьми, а всё это очень мне близко сердцу.</p>
<p id="13f5d803-045a-499c-8563-fcf69dbcb629" rend="left">Немецкой статьи обо мне<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> R. Löwenfeld, «Gespräche über und mit Tolstoy», Berlin 1891 (P. Лёвенфельд, «Разговоры с Толстым и о Толстом»). Золотарев просил прислать эту статью для практики в немецких переводах.</note> у меня нет, но я приищу что-нибудь вам интересное и пришлю. Сейчас Маша уехала к брату, а книги и еще кое-что, что хочу прислать вам, я не найду без нее. Да, вы очень одиноки, дорогой <choice original_editorial_correction="В[асилий]"><sic>В</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="П[етрович]"><sic>П</sic><corr>Петрович</corr></choice>, и давайте переписываться чаще. Я думал, что вы переписываетесь с Поповым или Хохловыми.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Хохловы Петр Галактионович (<ref target="file:///Volume_65_P.G.Xoxlovu_313.xml">см. письмо № 313</ref>) и Николай Галактионович — бывший сельский учитель, участник земледельческих общин.</note> Попов у Черткова (Воронежск. губ., Россоша). Пишите ему. Хохлов<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Петр Галактионович, в то время студент Московского высшего технического училища.</note> в Москве, пишите к Дунаеву и через <choice original_editorial_correction="Д[унаева]"><sic>Д</sic><corr>Дунаева</corr></choice> к нему. От Рахманова недавно получил очень хорошее письмо, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> он осуждает внешность общин и, очевидно, идет в своих нравственных требованиях дальше. То же движение, я знаю, происходит и в Алехиных,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Братья Алехины: Аркадий, Алексей и Митрофан Васильевичи.</note> и в Хилкове, и в Новоселове, и Ге, с <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> я виделся недавно. То же я чувствую, хотя и слабо, в себе: именно потребность деятельности только для бога с исключением всего того, что во всякой деятельности есть личного и тщеславного.</p>
<p id="5f99cedf-bc54-49e7-a39f-81a412ddc3b5" rend="left">Вы спрашиваете о моей истории <choice original_editorial_correction="О[тца]"><sic>О</sic><corr>Отца</corr></choice> <choice original_editorial_correction="С[ергия]"><sic>С</sic><corr>Сергия</corr></choice>. Там я хотел бы выразить эти две различные основы деятельности. То он думал, что живет для бога, а под эту жизнь так подставилось тщеславие, что божьего ничего не осталось, и он пал; и только в падении, осрамившись навеки перед людьми, он нашел настоящую опору в боге. Надо опустить руки, чтобы стать на ноги.</p>
<p id="ade5529e-59be-44e9-830c-a4b6d2e82995" rend="left">Я не пишу этого теперь. Все силы, <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> мало, отдаю на писанье статьи о <choice original_editorial_correction="непротивл[ении]"><sic>непротивл</sic><corr>непротивлении</corr></choice> злу, о церкви и воинской повинности, и почти не подвигаюсь. А знаю, что есть, что сказать, и нужно это сказать.</p>
<p id="be3599d5-f2fd-477c-a92a-f32009c0e38f" rend="left">Что же вы хотели писать об иконах?<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> О своем намерении написать «небольшую статью об иконах» Золотарев сообщал Толстому в письме от 30 октября 1890 г.</note> Предмет очень важный; но сказать, что всё православие в иконах — слишком. Есть еще кое-что. Ну, пока прощайте. Напишите же поподробнее о себе и мне делайте вопросы, чтобы я знал, что вам интереснее всего знать.</p>
<p id="e8831e96-4b26-4a91-9af7-f7cfdb35e9f5" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">268</hi></p>
<comments><p id="47d688a9-4195-4576-a9f8-b86783d64ec0" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">269</hi><hi style="npdelimiter">Дата</hi> машинописной копии из АЧ.</p>
<p id="43388220-f15e-4b68-8b3a-b638ee786adc" rend="petit left">Письмо Золотарева, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
<p id="283fc89f-ceaa-4e5f-9f0e-71fbb07148b5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> R. Löwenfeld, «Gespräche über und mit Tolstoy», Berlin 1891 (P. Лёвенфельд, «Разговоры с Толстым и о Толстом»). Золотарев просил прислать эту статью для практики в немецких переводах.</p>
<p id="a8ec635a-7357-4060-a492-8414cd2b0152" rend="petit left"><hi>2</hi> Хохловы Петр Галактионович (<ref target="file:///Volume_65_P.G.Xoxlovu_313.xml">см. письмо № 313</ref>) и Николай Галактионович — бывший сельский учитель, участник земледельческих общин.</p>
<p id="8e46b1ca-f67a-443b-b92f-f7699d553555" rend="petit left"><hi>3</hi> Петр Галактионович, в то время студент Московского высшего технического училища.</p>
<p id="9117237f-1477-4e59-bfa4-6c5f459caa26" rend="petit left"><hi>4</hi> Братья Алехины: Аркадий, Алексей и Митрофан Васильевичи.</p>
<p id="4ad8269f-0043-4e40-88bb-119485046374" rend="petit left"><hi>5</hi> О своем намерении написать «небольшую статью об иконах» Золотарев сообщал Толстому в письме от 30 октября 1890 г.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
