<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №21. В. Г. Короленко.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">75</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 6, л. 46. Впервые опубликовано: «Былое» 1925, № 3, стр. 110.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1904-01-20">1904 г. Января 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Короленко Владимир Галактионович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">21</number></xenoData>

              <text xml:id="V.G.Korolenko_21">
	<body><div>
		<opener index="false">
21. В. Г. Короленко.
1904 г. Января 20. Я. П.</opener>
<p rend="left">Очень вам благодарен, дорогой Владимир Галактионович, за присылку интересной книги<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Хохлов Г. Т., «Путешествие уральских казаков в Беловодское царство», с предисловием В. Г. Короленко, «Записки И. Р. Г. О. по отделу этнографии», т. XXVIII, вып. 1, Спб. 1903. Имеется в яснополянской библиотеке Толстого. На титульном листе надпись: «Льву Николаевичу Толстому от глубоко и искренно уважающего Вл. Короленко. Январь 1904 г. Полтава».</note> с вашим интересным предисловием. Я был очень болен<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Толстой заболел в декабре 1903 г. Болезнь длилась два месяца.</note>, когда казаки<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> В конце февраля 1903 г. Толстого посетили уральские казаки Логашкины, отец и сын.</note> были у меня. Ваше предисловие объяснило мне их посещение. На очень, очень важные мысли наводит это удивительное и трогательное явление.</p>
<p rend="right rightindent">Дружески жму вам руку.</p>
<p rend="right">Лев Толстой.</p>
<p rend="left">1904 г. 20 янв.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 6, л. 46. Впервые опубликовано: «Былое» 1925, № 3, стр. 110.</p>
<p rend="petit left">С Толстым Короленко познакомился в феврале 1886 г., посетив его в хамовническом доме в Москве. Вторично Короленко встретился с ним 24—26 мая 1902 г. в Гаспре, где Толстой лечился. В последний раз Короленко виделся с Толстым 6—7 августа 1910 г. в Ясной Поляне. 8—9 ноября он был на похоронах Толстого. В газете «Речь» от 8 ноября, №307, напечатана заметка Короленко о Толстом под заглавием «Умер».</p>
<p rend="petit left">Письмо Толстого является ответом на письмо Короленко от 4 января 1904 г.: «На днях я прочитал в газетах, что у вас были уральские казаки, с которыми вы вели беседу о «Беловодии». Быть может, вам будет интересно прочитать путешествие в эту сказочную страну, изложенное одним из казаков, совершивших это путешествие. Если я правильно угадываю инициалы вашего посетителя, то это должен быть Логашкин; некоторые сведения о нем вы найдете на стр. 14—15 книги («Путешествие уральских казаков в Беловодское царство»), которую я посылаю одновременно с этим письмом. В главе IX (стр. 78 и др.) есть эпизод, показывающий, какое глубокое значение для этих, темных правда, людей имеет данный вопрос. Краткую его историю я изложил в предисловии. Их поездка к вам есть как бы продолжение того же путешествия в Беловодию с целью разобраться и найти истину по вопросу, имеющему для них и отвлеченное и самое насущное значение».</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Хохлов Г. Т., «Путешествие уральских казаков в Беловодское царство», с предисловием В. Г. Короленко, «Записки И. Р. Г. О. по отделу этнографии», т. XXVIII, вып. 1, Спб. 1903. Имеется в яснополянской библиотеке Толстого. На титульном листе надпись: «Льву Николаевичу Толстому от глубоко и искренно уважающего Вл. Короленко. Январь 1904 г. Полтава».</p>
<p rend="petit left"><hi>2</hi> Толстой заболел в декабре 1903 г. Болезнь длилась два месяца.</p>
<p rend="petit left"><hi>3</hi> В конце февраля 1903 г. Толстого посетили уральские казаки Логашкины, отец и сын.</p>
<p rend="left emptyline"><hi style="opnumber">21</hi> <hi style="npnumber">22</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>