<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 378. П. И. Бирюкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">64</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1889-06-01">1889 г. Июня 1.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бирюков Павел Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо П. И. Бирюкова без даты.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">378</number></xenoData>

              <text xml:id="P__I__Biryukovu_378">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 378. П. И. Бирюкову.
1889 г. Июня 1. Я. П.</opener>
<p id="04c7125f-dab9-48fb-9755-cda34d970fdf" rend="left">Уже дней 6, как получил ваше письмо, дорогой друг <choice original_editorial_correction="П[авел]"><sic>П</sic><corr>Павел</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[ванович]"><sic>И</sic><corr>Иванович</corr></choice>, и боюсь, что вы огорчились, не получив еще ответа. Не писал оттого, что <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> нездоров — желчное состояние, вызывающее если не мрачное, то подавленное состояние, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> не хотелось отвечать на последнее важное письмо ваше. — Не будем судить о чувствах — поводах, — вызвавших письмо <choice original_editorial_correction="С[офьи]"><sic>С</sic><corr>Софьи</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреевны]"><sic>А</sic><corr>Андреевны</corr></choice> к вам.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Оно неизвестно.</note> Чувства человеческие так многообразны, текучи, так перемешанно окрашены добром и злом, что разобраться в них с божьей помощью может только тот, кто испытывает их, нам же со стороны можно видеть только то, чего желает или не желает человек, и потому так должны относиться наши поступки к этим желающим. Видно, что она теперь страстно не желает, боится этого брака, считает своим долгом теперь противодействовать ему и готова будет теперь на проявления самые крайние в случае противления ей. Думаю, что если бы ее желание <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> презрено, она бы сделала такие поступки, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> отравили бы вам жизнь. — Другое бы было дело, если бы желание ее или нежелание относилось бы к прямому исполнению или неисполнению воли божьей: никакие посторонние соображения не могли и не должны бы были остановить вас. Но теперь — напротив — ваше не отречение от своего решения соединить свою жизнь, а терпение, воздержание не только не противны воле бога, но напротив — суть исполнения ее. И потому, как вы и пишете и как думает и чувствует Маша, надо терпеть и ждать — и не ждать только, а жить с твердым сознанием того, что вы, если принадлежите кому, как муж и жена, то только друг другу. Боюсь, что вы и милая, добрая <choice original_editorial_correction="Вар[вара]"><sic>Вар</sic><corr>Варвара</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Вас[ильевна]"><sic>Вас</sic><corr>Васильевна</corr></choice> спросит: когда же? Думаю, что не надо и ставить этот вопрос, а жить хорошо и твердо. И тогда будет то, что должно быть и когда должно быть. По письму вашему вижу, что вам живется хорошо. Помогай вам бог. На Машу не перестаю радуюсь.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В подлиннике после этого слова вымарано около семи слов.</note> С утра она с своими 6-ю школьниками до 12 учит разумно, любовно, терпеливо. Потом поработает около себя или ковры на крышу, потом письма свои и мои, переписка, доение коров и только ждет работ со мною; потом отношения со всеми домашними простые, ровные, дружелюбные, но не шуточно пустячные, как между другими. Все <hi style="opdelimiter">так</hi><hi style="opnumber">258</hi> <hi style="npnumber">259</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> привыкли, что она не такая, как все, но другой, чудной, нелегкомысленный, но добрый человек. И все любят ее. Не говоря уж о том, что все нужды до меня или до жены всегда почти идут через нее. Она после письма вашего точно такая же, как была. Она хотела говорить с своей матерью о том, чтобы после года <hi>испытанья</hi>, по крайней мере, <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> бы согласие ее; но до сих пор не нашла времени и случая. Вообще жена как-то против своей привычки молчит. Она, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>], не сказала мне ничего о письме, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> получила от вас. Всё это, по-моему, хороший знак. Целую вас. Черкните. Передайте мою любовь <choice original_editorial_correction="Вар[варе]"><sic>Вар</sic><corr>Варваре</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[асильевне]"><sic>В</sic><corr>Васильевне</corr></choice> и Ругину.</p>
<comments><p id="ddd162de-d381-490f-abdc-2d27268edab7" rend="Textpetit_otstup left">Отрывок впервые опубликован в Б, III, изд. 1-е, стр. 134—135. Датируется на основании пометы П. И. Бирюкова и записи в Дневнике Толстого 1 июня (см. т. 50).</p>
<p id="ce59a7b9-2e5d-4b44-8044-a0f426ab3a93" rend="petit left">Ответ на письмо П. И. Бирюкова без даты.</p>
<p id="2170aad9-0b8b-4b99-84ea-6b5a5142eb78" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Оно неизвестно.</p>
<p id="97c13cbf-d300-4439-b138-6304b069ad02" rend="petit left"><hi>2</hi> В подлиннике после этого слова вымарано около семи слов.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
