<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 294. H. Н. Ге (сыну).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">65</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии М. Л. Толстой. Три небольших отрывка впервые опубликованы в Б, III, стр. 183 и 201. Дата копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1891-04-17">1891 г. Апреля 17.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Ге Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">294</number></xenoData>

              <text xml:id="H.N.Gesynu_294">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 294. H. Н. Ге (сыну).
1891 г. Апреля 17. Я. П.</opener>
<p id="651ce0e0-036a-48fe-a6ce-752c65cfbaf8" rend="left">Очень обрадовался, милый друг Количка, вашему письму и его содержанию, что вам нужно и хочется меня чувствовать, как мне вас. Не говорите, милый друг, что вам не хорошо <hi style="opdelimiter">(вы,</hi><hi style="opnumber">288</hi> <hi style="npnumber">289</hi><hi style="npdelimiter">правда,</hi> не говорите этого, но говорите, что не хорошо живете), я об вас часто думаю и всегда с той особенной завистью, которой завидуешь* людям, которых любишь. Вы мне раз давно сказали, что бывает так, что к чему стремишься, чего желаешь, получается так, что и не заметишь, что получил. Оглянешься, вспомнишь: «ах да, да у меня то же самое, о чем я мечтал, как о великом счастье».</p>
<p id="1d4da7df-11b0-44ce-8aee-3a9941876e69" rend="left">Это очень правда, и я это много раз испытывал, и вы должны испытывать. Счастье, добро, благо незаметно, как чистый воздух.</p>
<p id="dfb56a29-1ba4-4fad-8a01-edbef8473002" rend="left">Старик ваш зажился,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Художник Н. Н. Ге «зажился» в Петербурге, куда он уехал из Ясной Поляны 20 февраля. <ref target="file:///Volume_65_P.I.Biryukovu_241.xml">См. письмо № 241</ref>.</note> и я боюсь попортился немножко; наша порода художников очень падка на тщеславие. Я всё ему это расскажу, когда увижу.</p>
<p id="77b79811-6c76-4d42-9a08-c02cbcc1e408" rend="left">Жена была в Петербурге и видела его. Он на отъезде и ждал только возвращения Ильина.</p>
<p id="e99d31a7-0fa9-402d-8209-4f300b90f0e6" rend="left">Я живу не скажу хорошо, но и не дурно. Пишу с большим усилием, но очень медленно подвигаюсь: не знаю, предмет ли важен, требования ли от себя велики, или ослабли силы, но очень медленно работаю. Зато терпенья, упорства много, по 20 раз переделываю.</p>
<p id="0b1e0c2e-16c3-4155-a78e-3ba9bc60c261" rend="left">Теперь все собрались дети. Илья всё хозяйничает и живет распущенно, и денежные столкновения с матерью, и решили все делить именье. Илья рад, остальные спокойно равнодушны. Маша озабочена тем, как бы отказаться так, чтобы ее часть не была ее. Я должен буду подписать бумагу, дарственную, которая меня избавит от собственности, но подписка которой будет отступлением от принципа. И все-таки подпишу, <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice> что, не поступив так, я бы вызвал зло.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> О том, как было разделено имущество между С. А. Толстой и детьми, см. ДСАТ, II, стр. 21—22. Дарственную бумагу Толстой подписал 17 апреля, но окончательный раздел произошел только в июле 1892 г. См. П. И. Бирюков, «Биография Льва Николаевича Толстого», 3, Гиз, М. 1922, стр. 142 и 191.</note></p>
<p id="87fa3b20-02e0-4775-ad43-7113192d5708" rend="left">Получаю хорошие письма, между прочим от Рахманова, от Файнермана. Все переступили ту первую ступень, на которой вступили сначала, и идут дальше, и это радостно.</p>
<p id="859836cd-f9bc-4269-bcfb-3b07c894e779" rend="left">Пишу нехорошим почерком, потому что приехал из Ясенков и руки озябли, а не хорошо по содержанию, потому что не совсем хорошо настроен. Но хочется поскорее написать.</p>
<p id="72645cac-113f-4b0f-9686-bbe5c457158b" rend="left">Прощайте пока, милый друг. Непременно напишу еще, когда придут хорошие, нужные нам мысли, а с отцом, бог даст, пришлю вам статьи, и книги, и письма. Вы, я чай, отсеялись и нет большого спеха в работе. Жене кланяйтесь, Рубану, Зое. Целую вас. Наши все кланяются и нежно любят.</p>
<p id="c066a840-4ddf-40c6-8119-b6c0aaa357b5" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">Толстой.</hi><hi style="opnumber">289</hi></p>
<p id="d1a26182-ccc2-4f35-a7f5-a08eea6252c2" rend="left"><hi style="npnumber">290</hi><hi style="npdelimiter">*</hi> Завидую я вашей суровой, рабочей, близкой к природе,</p>
<p id="42c8d4d3-4adc-4944-ad3c-00bf59e3f556" rend="left">законной жизни. Цените ее. Моя ненормальная, роскошная, гадкая жизнь, не подправляемая теперь работой в поле, к которой не решаюсь приступить, всегда тяготит и мучает. Одно спасенье, когда пишется и веришь, что это важно и нужно людям, а это бывает редко.</p>
<comments><p id="28db4701-9547-4419-9583-ec08224a29b5" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии М. Л. Толстой. Три небольших отрывка впервые опубликованы в Б, III, стр. 183 и 201. Дата копии.</p>
<p id="08e630d7-9b7e-41cd-9f53-541180d4cd19" rend="petit left">Письмо Ге, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
<p id="bf53cb07-4e42-4368-8423-f50ed80f4eda" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Художник Н. Н. Ге «зажился» в Петербурге, куда он уехал из Ясной Поляны 20 февраля. <ref target="file:///Volume_65_P.I.Biryukovu_241.xml">См. письмо № 241</ref>.</p>
<p id="79f056e1-f3a3-4f43-ab38-9c55428f7fe4" rend="petit left"><hi>2</hi> О том, как было разделено имущество между С. А. Толстой и детьми, см. ДСАТ, II, стр. 21—22. Дарственную бумагу Толстой подписал 17 апреля, но окончательный раздел произошел только в июле 1892 г. См. П. И. Бирюков, «Биография Льва Николаевича Толстого», 3, Гиз, М. 1922, стр. 142 и 191.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
