<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Письмо №* 8. Томасу Ферису и Берти [Бертраму?] Роу (Thomas Н. Ferris, Bertie [Bertram?] Rowe.)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DS">TolstoyLab</publisher>
            <date when="2015-09-21">21 September 2015</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <author>Толстой Л.Н. </author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Москва</pubPlace>
                     <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                     <date when="1954"/>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                  <biblScope unit="vol">74</biblScope>
               </series>
            </biblStruct><bibl/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl> </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sending">
               <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
               <placeName ref="PlacesList.xml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
               <date when="1903-01-09"> 1903 г. Января 9. </date>
            </correspAction>
            <correspAction type="receiving">
               <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Томас Ферис</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Берти Роу</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Thomas Н. Ferris</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Bertie Rowe</persName>

            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev"/>            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">8</number></xenoData>

       
<text xml:id="TomasuFerisuiBertiBertramuRouTomasN.FerrisBertieBertramRowe_8">
      <body><div><opener index="false">
* 8.Томасу Ферису и Берти [Бертраму?] Роу (Thomas Н. Ferris, Bertie [Bertram?] Rowe.).

1903г. Января 9. Я. П.
</opener>
<p id="2bff8ad3-d80e-4712-b166-870fe7df875f" rend="left">I still am very weak, but if I was quite strong and healthy, I could not wish to discuss the matter of your creed, because our intercourse can have no good results for you and for me. All what you write in your letter has been heard and read by me hundreds of times, and I was always astonished to see that good and religious people should prefer such strange, contrary to reason and complicate theories as yours<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Ферис и Роу были спиритами. См. письмо Толстого к В. Г. Черткову от 11 января 1903 г., т. 88.</note> to the simple belief in God and man’s relation to him as his servant — a belief that gave and gives me in all circumstances of my life a perfect guide in my conduct and tranquility and gladness of heart in life and coming death. All, what I can say to you, is that being much older than you, I think myself obliged to advise you to try to liberate yourself from the noxeous delusion under which you are labouring.</p>
<p id="287456d2-c2c5-4eb8-a6bc-b34664513ba7" rend="right">Yours truly</p>
<lb/>
<p id="5f0b267e-3f30-4a5e-ba44-36211f5450f6">Dear Mister Ferris &amp; Rowe,Уважаемые гг. Ферис и Роу,</p>  
<p id="1c835e48-2bb5-488e-86a4-e4674973cd4a" rend="petit left">Я всё еще очень слаб, но если и был бы вполне в силах и здоров, то все-таки не хотел бы обсуждать вопросы вашей веры, потому что наш разговор не мог бы принести добра ни вам, ни мне. Всё, что вы пишете в вашем письме, уже слышано и читано мною сотни раз, и я всегда удивлялся, что хорошие и верующие люди предпочитают столь странные и сложные теории, подобные вашей,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Ферис и Роу были спиритами. См. письмо Толстого к В. Г. Черткову от 11 января 1903 г., т. 88.</note> простой вере в бога и отношению к нему человека как его слуги, — вера, которая давала и дает мне во всех обстоятельствах жизни совершенное руководство в поведении и спокойствие и душевную радость в жизни и приближающейся смерти. Всё, что я могу сказать вам, это то, что, будучи гораздо старше вас, я считаю своим долгом посоветовать вам освободиться от пагубного обмана, во власти которого вы находитесь.</p>
<p id="8ec2c8d7-d075-422f-af81-787a50e96378" rend="petit right">Искренно ваш12</p>
<comments><p id="5130a577-cca1-4aed-86c3-2a7b06f05c90" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">13</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> и датируется по машинописной копии (в копии подпись не воспроизведена).</p>
<p id="16f94f3d-f5ea-4520-aeab-4eecce3a7d42" rend="petit left">Томас Ферис и Берти [Бертрам?] Роу — англичане, члены земледельческой колонии, поставившей своей задачей жить без употребления денег. <ref target="file:///Volume_72_CHlenamzemledelcheskojkoloniiblizg.Lidza_210.xml">См. т. 72, письмо № 210</ref>. Ферис и Роу приехали в Россию специально для свидания с Толстым. Посетили его 1 января 1903 г.</p>
<p id="82efaa9b-f574-44c4-a40b-04203639faa7" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Ферис и Роу были спиритами. См. письмо Толстого к В. Г. Черткову от 11 января 1903 г., т. 88.</p> 
</comments></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
