<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 513. Т. Ф. Гаврилову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ. Датируется на основании Списка М. Л. Толстой.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1893-08-16">1893 г. Августа 16.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Гаврилов Тимофей Федорович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">513</number></xenoData>

              <text xml:id="T.F.Gavrilovu_513">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 513. Т. Ф. Гаврилову.
1893 г. Августа 16. Я. П.</opener>
<p id="6a06089d-6a23-4af8-a029-aa6dd4edf630" rend="left">Получил ваше письмо, любезный <choice original_editorial_correction="Т[имофей]"><sic>Т</sic><corr>Тимофей</corr></choice> Федорович], и хочу поблагодарить вас за него и ответить на то, что вы пишете в <hi style="opdelimiter">нем.</hi><hi style="opnumber">382</hi></p>
<p id="839d13f0-4028-45eb-a129-966eea70da57" rend="left"><hi style="npnumber">383</hi><hi style="npdelimiter">То,</hi> что вы пишете о том, что в познании истины мы должны, быть руководимы не писанием, а тем разумом, который выражен в писании, — совершенно справедливо. Буква мертвит, а дух живит. Руководиться разумом не значит то, чтобы каждый человек руководился своим умом, а то, чтобы каждый держался того, что уже открылось разуму всех людей и в чем все согласны.</p>
<p id="0ab8ca5e-9f05-4b53-984b-f6e3c1b2751d" rend="left">Так, все люди нашего времени согласны в том, что открыто нам разумом и проявителем его Христом, — что все мы сыны одного отца, все братья; что природе нашей свойственно не ненавидеть и обижать, а любить и благотворить друг друга; что мы сотворены или посланы в мир для того, чтобы устанавливать в нем царство божие, т. е. единение и любовь вместо разъединения и борьбы.</p>
<p id="1ac3bee4-8906-46c9-9932-ef7bb088193c" rend="left">И вот это-то нам надо всё больше и больше уяснять себе, напоминать другим и исполнять во всю меру сил наших. И потому всё, что в писании приводит к этому, то хорошо читать, и вспоминать, а всё то, что в писаниях приводит к разделению, то надо стараться забывать.</p>
<p id="3a3924e1-15e2-433d-99e0-2166c2d3baf9" rend="left">Я написал к тому, чтобы вы не подумали, что я отрицаю писание, и не думали того, что я признаю за ним какое-либо особенное достоинство. Какие люди жили тогда, такие же живут и теперь. И когда дух божий говорит через тех людей, так он может говорить и через людей нашего времени.</p>
<p id="3aaeb70e-07af-443c-8c74-e3c763bf690a" rend="left">Что значит слово креститься?</p>
<p id="bb55a2bb-a209-43e8-98f4-dbb56ce3cdc6" rend="left">Слова этого совсем нет в еврейском писании в ветхом завете. Оно появилось только в новом завете по-гречески и произносится <hi>баптизо</hi> и значит купаю. То же, что по-русски оно имеет еще значение креста, то это особенность русского языка.</p>
<p id="7d380178-ef69-458e-be04-00195193999d" rend="left">Желаю вам всё большего и большего познания истины и жизни о том, что должен делать человек для исполнения воли пославшего, и всё большего и большего исполнения этой истины в жизни.</p>
<comments><p id="b83d4431-d5d2-46cf-b57a-1777fb6c68a8" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ. Датируется на основании Списка М. Л. Толстой.</p>
<p id="92bdc205-cbed-4290-acd0-0990c360f06e" rend="petit left">Тимофей Федорович Гаврилов, крестьянин села Чернавки, Митропольской волости Тамбовской губ., посетивший Толстого в Ясной Поляне летом 1893 г., в недатированном письме (с карандашной пометой неизвестной рукой «28 июля») благодарил Толстого за свидание и задавал ряд вопросов религиозного характера.</p>
<p id="0ff5a963-d8d1-419a-a955-c79578075194" rend="left secend"><hi style="opnumber">383</hi> <hi style="npnumber">384</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
