<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 198. М. Л. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date notBefore="1895-10-16" notAfter="1895-10-19">1895 г. Октября 16 — 19</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Михаил Львович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">198</number></xenoData>

              <text xml:id="M.L.Tolstomu_198">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 198. М. Л. Толстому.
1895 г. Октября 16—19. Я. П.
</opener><p id="e022a52d-284d-454a-898f-4a782b98ceb3" rend="left">Пишу тебе, Миша, а не на словах говорю, то, что хочу передать тебе, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> между нами, мною и тобой, в нашем личном общении установилась как бы какая-то непроницаемая преграда — стена, через <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> нам нет никакой возможности общения. И оттого, что эта стена существует, мы всё дальше и дальше расходимся между собой, так что мы стали так далеки, что нам уж трудно понимать друг друга. Вот, чтобы сломать эту стену и передать тебе то очень важное, что я имею передать тебе и без чего тебе будет становиться всё труднее и труднее жить, я и пишу тебе это письмо. Пожалуйста, внимательно прочти его и подумай об его содержании.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> и перечти его.</note> Стоит того это сделать уж только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я с трудом удерживаемыми слезами <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">219</hi> <hi style="npnumber">220</hi><hi style="npdelimiter">умилением</hi> в сердце пишу его, стараясь высказать все то, что я мучительно перечувствовал и передумал многими бессонными ночами это последнее время. То, что я пишу здесь, относится и к Андрюше и ко всем молодым людям, находящимся в твоем положении, хотя пиша имею перед собой одного тебя и с тою естественною любовью, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> я чувствую к тебе, обращаюсь к тебе одному. Не обращаюсь же я к Андрюше, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> он уж слишком далеко ушел по тому губительному пути, по <choice original_editorial_correction="кот[орому]"><sic>кот</sic><corr>которому</corr></choice> идешь и ты, и я менее надеюсь на то, чтобы он вполне понял меня и мои слова так же, как я их понимаю, и вник в их значение. Мы с вами похожи на двух людей, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> идут в разные стороны, встретились и разошлись, и чем дальше идут, тем больше расходятся, так что приходит время, когда они уже не могут или с трудом могут слышать друг друга. Ты еще, я надеюсь, на таком расстоянии от меня, что можешь еще услыхать мой голос, но Андрюша уже так далек, что меньше вероятия, чтобы он меня услышал. Но чем он дальше, тем ему нужнее услыхать, и потому кричу, сколько сил есть, кричу и ему, и не отчаиваюсь, чтобы он услыхал меня и вернулся или хоть бы остановился. Я сейчас написал и ему, но написал относящееся более к тому тяжелому положению, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> он находится. Тебе же пишу, надеясь предупредить это положение.</p>
<p id="bfb82e09-0766-4a80-b846-c6e4b6278feb" rend="left">Все молодые люди твоего возраста,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> особенно воспитанные в той безумной роскоши, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> ты воспитан, и особенно в наше время, и особенно в тех <choice original_editorial_correction="исключит[ельных]"><sic>исключит</sic><corr>исключительных</corr></choice> условиях, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> ты находишься.</note> живущие в тех условиях, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> ты живешь, все находятся в очень опасном положении. Опасность эта состоит в том, что в том возрасте, когда складываются привычки, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> останутся навсегда, как <choice original_editorial_correction="склад[ки]"><sic>склад</sic><corr>складки</corr></choice> на бумаге, вы живете<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> без всякого какого бы то ни было нравственного руководства, т. е., что <choice original_editorial_correction="им[и]"><sic>им</sic><corr>ими</corr></choice> ничего не считается ничего для себя священным и обязательным живут и предаваясь в этой жизни всем тем похотям, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> окружают ее.</note> без всякой, без всякой нравственной, религиозной узды, не видя ничего, кроме тех неприятностей учения, к которому вас принуждают и от <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> вы стараетесь так или иначе избавиться, и тех всех самых разнообразных удовлетворений похоти, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> вас привлекают со всех сторон и <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> вы имеете возможность удовлетворять. Такое положение вам кажется совершенно естественным и не может казаться иным, и вы никак не виноваты, что оно кажется вам таковым, потому что в нем выросли, и в таком же положении находятся ваши товарищи, — но положение это совершенно исключительно и ужасно опасно. Ужасно опасно оно <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> если поставить всю цель жизни, как она у вас, у молодых людей, когда похоти эти внове и <hi style="opdelimiter">особенно</hi><hi style="opnumber">220</hi> <hi style="npnumber">221</hi><hi style="npdelimiter">сильны,</hi> то непременно, по очень известному и несомненному закону, — выйдет то, что для того, чтобы получать то удовольствие, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> привык получать от удовлетворения похоти: сладкой еды, катанья, игры, нарядов, музыки, надо будет всё прибавлять и прибавлять предметы похоти, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> похоть, раз уже удовлетворенная, в другой и третий раз не доставляет уже того наслаждения, и надо удовлетворять новые — более сильные. (Существует даже закон, по <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> известно, что наслаждение увеличивается в <choice original_editorial_correction="арифметич[еской]"><sic>арифметич</sic><corr>арифметической</corr></choice> прогрессии, тогда как средства для произведения этого наслаждения должны быть увеличены в квадратах.)</p>
<p id="24c322d9-f0e4-4815-9ce5-1304c2ed76ac" rend="left">Так это всегда и идет: сначала ягоды, пряники, простые игрушки, потом конфеты, водицы, велосипеды, лошади, потом колбаса, сыр, вино, женщины. И так [как] из всех похотей самая сильная половая, выражающаяся в влюблении, ласках, онанизме и совокуплении, то всегда очень скоро доходит до этого, всегда одного и того же. И тут, когда эти наслаждения уже нельзя заменить чем-нибудь новым, более сильным, то начинается искусственное увеличение этого самого наслаждения посредством одурманения себя — вином, табаком, чувственной музыкой.</p>
<p id="a725af18-b706-4e7d-b941-ea4db301a171" rend="left">Это путь такой обычный, что по нем, за редкими исключениями, идут все молодые люди, и богатые и бедные, и если вовремя останавливаются, то отправляются к настоящей жизни более или менее искалеченные, или погибают совершенно, как погибли на моих глазах сотни молодых людей и как погибает на моих глазах Андрюша. Это — опасность, предстоявшая и предстоящая теперь всем молодым людям, и богатым и бедным, но ясно, что эта опасность больше для людей богатых, к <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> вы принадлежите, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> они скорее могут удовлетворять свои похоти и потому скорее наскучить первыми и дойти скорее до конца: женщин и одурманения вином и чувственной музыкой; но опасность эта особенно велика именно в наше время, когда старые правила жизни, старые идеалы жизни разрушены для большинства вашего брата, а новые правила и новые идеалы не только не признаются <choice original_editorial_correction="обществ[енным]"><sic>обществ</sic><corr>общественным</corr></choice> мнением, но, напротив, выставляются чем-то странным, смешным и даже вредным.</p>
<p id="f956a705-519e-4b4f-928c-652a9e5585ee" rend="left">Я, как очень увлекающийся человек, прошел в моей юности через этот постепенный ход удовлетворения похоти, но у <hi style="opdelimiter">меня,</hi><hi style="opnumber">221</hi> <hi style="npnumber">222</hi><hi style="npdelimiter">как</hi> и у всех молодых людей нашего времени, были очень определенные правила и идеалы. Правила были очень глупые, аристократические, но они сдерживали меня. Для меня, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>], мысль о том, чтобы делать то, что вы делаете, — пить с мужиками и кучерами водку или перед людьми выказать свое пристрастие к крестьянской девушке, было так же невозможно, как украсть или убить. Идеалы же жизни были такие, при <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> я должен был продолжать жизнь, <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> вели отец и дед, т. е. составить себе видное и уважаемое <choice original_editorial_correction="общ[ественное]"><sic>общ</sic><corr>общественное</corr></choice> положение, и для этого должен был быть утонченно образован, как они, и так же мнимо благороден. Идеалы эти теперь кажутся мне дикими, вероятно и тебе тоже, но идеалы были во мне так тверды, что удерживали меня от многого и отвлекали от всего того, что мешало достижению их. Есть еще семьи наши дворянские, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> еще живы такие идеалы и держат в узде молодых людей. Я думаю, и ты знаешь таких. Идеалы эти несвоевременные и должны разрушиться, и потому молодым людям, воспитанным под их влиянием, придется во многом разочароваться в жизни и пострадать, но воспитываться им лучше. Они не погибнут в цвету, как можете погибнуть вы, не имеющие никаких идеалов.</p>
<p id="6ee3a55e-29d3-48e8-aa4f-c3a45cc0c4e3" rend="left">Ваше положение — и таких, как вы, очень много — очень страшно именно <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> вы не признаете никаких ни правил, ни идеалов, и потому, как на рельсах, катитесь под крутую горку похотей и неизбежно вкатываетесь в вечно одно и то же болото, из <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> почти нет выхода, — женщины и вино.</p>
<p id="3cd298fd-9f21-491e-9c41-5b08e524cc51" rend="left">Спасение от вашего положения есть только одно: остановиться, опомниться, оглянуться и найти себе идеалы, т. е. то, чем хочешь быть, и жить так, чтобы достигнуть того, чем хочешь быть.</p>
<p id="1056d94b-88fd-4c96-8b73-510797d9d418" rend="left">Ваше положение тем ужасно, что если вы честные люди, не лжете зачем-нибудь перед самими собой, то вы знаете, что прежние верования, те, <choice original_editorial_correction="кот[орым]"><sic>кот</sic><corr>которым</corr></choice> вас учат в гимназиях под названием закона божия, — есть бессмыслица, в <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> никто не верит, знаете тоже, что те <choice original_editorial_correction="аристократ[ические]"><sic>аристократ</sic><corr>аристократические</corr></choice> идеалы, по <choice original_editorial_correction="кот[орым]"><sic>кот</sic><corr>которым</corr></choice> надо быть <choice original_editorial_correction="исключит[ельным]"><sic>исключит</sic><corr>исключительным</corr></choice> человеком, лучше, образованнее, утонченнее других для того, чтобы управлять толпою, знаете, что эти идеалы устарели и разбиты,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> что все люди равны именно</note> видите, что все вокруг вас живут без всяких правил и идеалов, <hi style="opdelimiter">кроме</hi><hi style="opnumber">222</hi> <hi style="npnumber">223</hi><hi style="npdelimiter">того,</hi> чтобы жить как можно веселее. Если вы и слышите или видите, что есть какие-то люди, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> что-то исповедуют странное, ходят скверно одетые, едят дурно, не пьют, не курят, то по всему, что вы видите, слышите и читаете даже про них, вы убеждаетесь, что это какие-то чудаки, от <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice>, вы вперед решаете, что ничего нужного вам не узнать. И потому не интересуетесь ими. Так это для всех <choice original_editorial_correction="молод[ых]"><sic>молод</sic><corr>молодых</corr></choice> людей нашего времени, для тебя же и Андрюши и всех наших уже несомненно решено, что вы везде можете искать решение вопросов, возникающих в вас, но только не среди темных.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> «Темными» в семье Толстых назывались лица не их круга, последователи Толстого, посещавшие Льва Николаевича.</note> Они чудаки, и всё. Во мне же вы видите писателя, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> прекрасно написал бал, и скачки, и охоту, но <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> что-то странное и неинтересное говорит и пишет теперь и никак уж не укажет того, что нужно нам, простым молодым людям, делать. Вы, близкие мне, особенно тупы и жестоки в этом отношении. Вы — как люди, стоящие слишком близко к предмету и потому не видящие его, тогда как им только стоит протянуть руки, чтобы взять его.</p>
<p id="8b8445f8-6e31-4028-a2e2-70a0d8d80d4d" rend="left">Вот это-то мне особенно больно, и вот это-то самое разъединение между нами — мною и всей молодежью — разъединение, искусственно устроенное врагами добра, и хотелось бы мне разрушить этим письмом. Толстовцы, темные, Поша, Чертков, чудаки, вегетарианство, оборвашки, религии, горшки носят: и готово и всё решено. Решено, что всё это фантазии, непрактичные, неприложимые вообще к жизни, годные для чудаков, но никак уже не для нас, для простых молодых людей, не хотящих ничем отличаться и хотящих жить, как все. Вот этот-то взгляд на то, что я исповедую, на то, на что я посвятил все свои силы и посвящу до конца своих дней, особенно мучительно мне.</p>
<p id="9852b3ad-1561-4226-b8ed-94e90f8f7783" rend="left">Ведь исповедую и проповедую я то, что проповедую, не <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> это мне нравится, а <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я знаю, что эта одно может спасти людей, и именно вас, начинающих жить <choice original_editorial_correction="молод[ых]"><sic>молод</sic><corr>молодых</corr></choice> людей, от тех несчастий, в <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> вы наверняка лезете, и дать вам то истинное благо, <choice original_editorial_correction="кот[оторого]"><sic>кот</sic><corr>кототорого</corr></choice> вы сами желаете; только от того, что то, что я исповедую и проповедую, одно только практично и просто и легко среди тех фантастических, сложных и трудных, невозможных целей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> вы ставите себе.</p>
<p id="6deb36ef-2220-42d6-ad24-61c272c01001" rend="left">Ведь то, что не я один исповедую и проповедую, а то, что исповедывали и проповедывали <choice original_editorial_correction="Хр[истос]"><sic>Хр</sic><corr>Христос</corr></choice> и все лучшие <hi style="opdelimiter">люди</hi><hi style="opnumber">223</hi> <hi style="npnumber">224</hi><hi style="npdelimiter">мира,</hi> состоит в том, чтобы указать вам бедствия вашей жизни, в <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> вы, не видя их, лезете, как бабочки на огонь, и ваше предназначенное вам благо, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> вы, не зная, где оно, безжалостно губите и топчете ногами. Вы живете, не имея определенного направления жизни, кроме того, в <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> влекут вас — нынче сюда, завтра туда — ваши похоти, а так нельзя жить. И вот то учение Христа, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> я исповедую, дает вам направление, указывает путь жизни, тот путь, по <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> людям легко и радостно итти, и всякое отклонение от которого наказывается страданиями. Дает же это учение это направление тем, что указывает смысл и цель жизни. А без этого жить нельзя, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> это одно сдерживает жизнь <choice original_editorial_correction="похо[ти]"><sic>похо</sic><corr>похоти</corr></choice>.</p>
<p id="9d72fd9f-e4cc-457f-9b85-5288d28e0404" rend="left">Ведь то, что мы называем идеалами, есть не что иное, как указание цели и смысла жизни. Пускай будет у человека идеал самый низкий — хоть приобретение богатства, и это будет сдерживать похотливую жизнь. Так же будет сдерживать похоть идеал честолюбия, славолюбия. Но все эти идеалы могут быть разрушены, и потому нужен такой идеал, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> бы не мог быть разрушен, и такой идеал дает нам смысл жизни, открываемый христианством.</p>
<p id="6b1d1944-3f68-4239-9d50-4ade6201b737" rend="left">Смысл этот в том, что жизнь наша не имеет цели в самой себе, цели, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> могла бы <choice original_editorial_correction="удовлетвор[ить]"><sic>удовлетвор</sic><corr>удовлетворить</corr></choice> нас; цель ее вне нас и недоступна нам, и потому смысл жизни нашей в том, чтобы исполнить то, для чего она предназначена.</p>
<p id="e423cd46-ea25-4e22-81f5-35e6b9a5b0d5" rend="left">Для того же, чтобы узнать, для чего она предназначена, нам дан разум, свойство, соединяющее нас всех, свойство, дающее возможность воспринимать всё то, что открыто разумом тысячи лет тому назад давно не существующим [людям], я передавать то, что разум откроет нам, людям, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> будут жить тысячи и миллионы лет после нас. Следование тому, что открыто разумом и составляет смысл жизни. И следование это составляет высшее благо, доступное человеку.</p>
<p id="7e5261d6-004c-4285-8bdf-e26e46551200" rend="left">И такое следование тому, что открыто разумом, не только не неопределенно и необязательно, как это может показаться для тех, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> никогда не думали о значении разума, а, напротив, очень определенно и тотчас налагает на нас очень ясные и простые обязанности. Требования разума не суть требования твоего личного разума, обдумывающего явления мира, а суть требования всего человеческого разума, выраженные для нас в словах, правилах, учении, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> нам <hi style="opdelimiter">передается.</hi><hi style="opnumber">224</hi></p>
<p id="2584e777-b4a4-451f-9ac9-07fdbe3551b8" rend="left"><hi style="npnumber">225</hi><hi style="npdelimiter">Это</hi> не значит то, что мы должны принимать всё то, что нам передается от древних, но то, что мы должны проверять своим разумом все, что передастся нам, и то, что совпадает с нашим разумом, принимать и, приняв эти требования разума, руководствоваться ими в жизни.</p>
<p id="d663a602-4261-42e9-9d18-98969da600f5" rend="left">Так, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>], мне передают, как нечто древнее и разумное, то, что бог состоит из троицы, и Христос — бог, и что надо причащаться и т. п. Разум мой не принимает этого, и я не ставлю эти требования в руководство своей жизни, но мне передают еще правила о том, что не надо делать другому того, что я не хочу, чтобы мне делали, или то, что все люди братья, что, <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> человек [не] может дать жизни, то он не должен отнимать ее, или что человек должен постоянно стремиться к совершенствованию и, если согрешил, то не отчаиваться, а опять <choice original_editorial_correction="снача[ла]"><sic>снача</sic><corr>сначала</corr></choice> исправляться и стараться не согрешить опять, или что для блага людей нужно, чтобы они любили друг друга и прощали бы друг другу, или что нужно жалеть страдающих и помогать им, или что для блага всех людей нужно, чтобы каждый мужчина любил, как жену, одну женщину, и женщина одного мужчину, или что для блага и всех людей вместе и каждого отдельно нужно, чтобы каждый работал, а не поглощал труды других людей, или что для того, чтобы всем было хорошо, надо, чтобы каждый человек поступал так, что если бы всякий поступал так же, как и он, то счастье всех людей не уменьшалось бы, а увеличивалось, и т. п.; и такие требования древнего разума, будь они произведение китайской, индейской, древней или новой, немецкой или французской мудрости, я принимаю и ставлю их в руководство своей жизни, так как эти требования согласны с моим разумом. Такая проверка своим разумом требований древнего разума и принятие тех, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> согласны с моим разумом, и составляет то, что значит следовать требованиям разума.</p>
<p id="95e31c9e-adc3-4f9a-aaf2-beba07a797cb" rend="left">С тех пор, как стоит мир, люди всё более и более накопляли эти указания разума, и теперь у нас есть эти очень определенные указания, <choice original_editorial_correction="следован[ие]"><sic>следован</sic><corr>следование</corr></choice> <choice original_editorial_correction="кот[орым]"><sic>кот</sic><corr>которым</corr></choice> избавляет нас от страданий и дает вам истинное благо. И вот эти-то указания разума христианского учения и есть то, что я исповедую и проповедую, и эти указания очень определенные и обязательны.</p>
<p id="520d3321-b9e1-482c-aa22-f3968621da3a" rend="left">Сущность <choice original_editorial_correction="христ[ианского]"><sic>христ</sic><corr>христианского</corr></choice> учения состоит в том, что оно открывает человеку его истинное благо, состоящее в <hi style="opdelimiter">исполнении</hi><hi style="opnumber">225</hi> <hi style="npnumber">226</hi><hi style="npdelimiter">его</hi> назначения, и указывает всё то, что под видом радостей и удовольствий может нарушить это благо. Эти мнимые радости и удовольствия <choice original_editorial_correction="христ[ианское]"><sic>христ</sic><corr>христианское</corr></choice> учение называет ловушками — соблазнами и подробно определяет их, предостерегает от них, дает средства спасения от них и взамен их обещает, кроме истинного блага, предназначенного человеку, такие еще большие радости и удовольствия [взамен тех], <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice>, уловляя его в соблазны, губят его.</p>
<p id="f3a41df0-5a88-4e7d-a741-4f4df4874cd8" rend="left">Главный и основной соблазн, против <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> предостерегает учение Христа, состоит в том, чтобы верить, что счастье состоит в удовлетворении похоти своей личности. Личность, животная личность, всегда будет искать удовлетворения своих похотей, но соблазн состоит в том, чтобы верить, что это удовлетворение доставит благо. И потому огромная разница в том, чтобы, чувствуя стремление к похоти, верить, что удовлетворение ее доставляет благо, и потому усиливать похоть; или, напротив, знать, что это удовлетворение удаляет от истинного блага, и потому ослаблять стремление.</p>
<p id="272b7cd4-14fd-4550-90b3-754245ffdb73" rend="left">Соблазн этот, если только человек даст ход своему разуму, ясно виден ему, <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>, кроме того, что удовлетворение всякой похоти совершается в ущерб другим людям и потому с борьбой, всякое удовлетворение похоти влечет за собой потребность новой похоти, труднее удовлетворяемой, и так до конца, и потому для того, чтобы разум не открывал тщеты этого соблазна, к этому соблазну присоединяется другой, самый ужасный, состоящий в том, чтобы ослаблять свой разум, одурманивать его: табак, вино, музыка.</p>
<p id="7a6e6789-fabb-4c2c-8e40-c7b854bd8123" rend="left">На этих двух главных соблазнах держатся все мелкие соблазны, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> улавливают людей и, лишая их истинного блага, мучают их.</p>
<p id="faf84c65-5163-4268-9bf5-c53c56b4035d" rend="left">Человеку дана радость пищи — вкуса, развивающегося от труда и воздержания. Корка черного хлеба съедается с большим наслаждением, если голоден, чем ананасы и трюфели, и человек устраивает себе жизнь так, что почти никогда не голоден, и пряной, жирной, <choice original_editorial_correction="искусствен[ной]"><sic>искусствен</sic><corr>искусственной</corr></choice> пищей портит себе вкус и часто совсем лишается всякого удовольствия от еды и только страдает от пищеварения в больном желудке.</p>
<p id="5b082d2e-407f-4ff7-866f-ee6d2ae5a27c" rend="left">Человеку дано удовольствие упражнения своих мускулов в работе и радости отдыха, и он заставляет делать всё за себя других, лишается этих радостей и теряет способность и уменье <hi style="opdelimiter">работать.</hi><hi style="opnumber">226</hi></p>
<p id="622c3002-401b-4b44-b681-6b431efc62b8" rend="left"><hi style="npnumber">227</hi><hi style="npdelimiter">Человеку</hi> дано счастье общения с людьми, дружбы, братства, и он вместо того, чтобы пользоваться им, выделяет себя из всех своей гордостью и ограничивает свое сближение с людьми маленьким кружком большей частью худших, таких же, как он, людей. Человеку дано огромное счастье семейной любви, и он растрачивает это счастье или онанизмом или распутством.</p>
<p id="d2454ce3-8aa7-4ad4-8439-84f3aa74d87f" rend="left">Человеку дана высшая радость сознания себя разумным существом и он, отступая от деятельности, приписываемой ему разумом, заглушает этот разум табаком, вином, суетой и опускается на степень неразумного животного.</p>
<p id="c38e5ce0-96fe-4f1e-be3b-d17b003ef944" rend="left">Таково то учение, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> я исповедую и проповедую и <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> тебе и многим кажется чем-то фантастическим, туманным, странным и неприменимым. Учение это всё состоит только в том, чтобы не делать глупостей и напрасно, без всякой пользы себе и другим, не губить в себе ту божественную силу, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> вложена в тебя, и не лишать себя того счастья, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> предназначено всем нам. Учение всё состоит в том, чтобы верить своему разуму, блюсти его во всей чистоте и развивать его и, поступая так, получить благо истинное, вечное истинной жизни и, сверх того, гораздо в большей степени те самые радости, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> теперь привлекают тебя.</p>
<p id="7ec2cf7c-7718-44c9-8df5-6d5e104c1091" rend="left">Ты хочешь радостей вкуса и придумываешь, что еще вкуснее и вкуснее поесть, и вкус твой всё притупляется и ты лишаешься очень скоро самых лучших из этих удовольствий.</p>
<p id="2d7311e3-3ed3-4466-aa47-ba5e32d2956d" rend="left">Ты хочешь удовольствия спокойствия, отдыха и перестаешь трудиться — и физически и умственно, и теряешь способность и уменье работать и от того и не знаешь истинной радости отдыха после труда.</p>
<p id="64105dad-d71d-449b-ab66-9da08ef9ce45" rend="left">Ты хочешь отличаться от других, возвыситься чем-нибудь, чтобы привлечь к себе внимание других, и ты, вместо внимания, вызываешь к себе зависть и лишаешься братской любви, в <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> ты мог бы вступить с ними.</p>
<p id="8630813f-40a4-4b26-95d4-5216352dbbec" rend="left">Ты хочешь радостей половой любви и губишь в себе возможность этой любви тогда, когда наступает ее время.</p>
<p id="a1920713-4e2d-4937-ab88-c3e8f562947b" rend="left">Ты хочешь скрыть от себя несогласие твоего разума с твоей жизнью для того, чтобы не нарушилось твое наслаждение благами жизни, но, заглушая разум, ты разрушаешь его и разрушаешь этим все свои человеческие радости.</p>
<p id="c0544e35-f455-4962-8d1c-8ad0e26643fc" rend="left">Человек есть соединение двух начал: животного, телесного и разумного, духовного. Движение жизни совершается в <hi style="opdelimiter">животном</hi><hi style="opnumber">227</hi> <hi style="npnumber">228</hi><hi style="npdelimiter">существе,</hi> оно движет жизнь и свою и продолжает эту жизнь в дальнейших поколениях; разумное, духовное существо направляет это движение. Если нет разума в существовании, то жизнь идет в нас по предназначенному ему направлению, как в животном, в растении; но как скоро в животном появился разум, разум этот должен руководить жизнью, проявляя, образовывая какую-то другую жизнь, высшую, духовную. Если же разум направляется не на направление животной жизни, как это делают люди, впадающие в соблазны, так нарушаются правильные движения животной жизни.</p>
<p id="16d8a84c-0818-4516-bbe4-2af73a870acc" rend="left">Само собой разумеется, что заблуждения <choice original_editorial_correction="некот[орых]"><sic>некот</sic><corr>некоторых</corr></choice> людей не могут нарушить течения жизни и что даже эти заблуждения нужны и приносят свои плоды в общей экономии жизни; но заблуждения эти погибельны для тех людей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> отдаются им. Такие люди, как непрорастающие семена, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> приносят деревья.</p>
<p id="d9b7574d-43ab-4f03-840e-a678f55d3c28" rend="left">Для разумного существа, связанного с животной жизнью, есть только два пути: путь следования разуму, подчинения ему своей животной природы, путь радостный, дающий сознание жизни вечной и радости этой жизни, и путь подчинения разума животной природе, употребление его на достижение животных целей, путь гибельный, лишающий человека сознания вечной жизни и даже тех радостей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> свойственны животному.</p>
<p id="b263f3c9-a879-46fb-bd39-6a3d893bf5c7" rend="left">Всё это я написал тебе затем, чтобы ты остановился и подумал, и перестал бы думать, что если ты не видишь никакого смысла в жизни, кроме <choice original_editorial_correction="удовлетвор[ения]"><sic>удовлетвор</sic><corr>удовлетворения</corr></choice> похоти, то это не от того, что это так, а от того, что ты в заблуждении, и что подле тебя, рядом с тобой, есть указание на то заблуждение, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> ты живешь и в <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> уходишь, и что тебе стоит только опомниться, чтобы увидать это.</p>
<p id="eda46989-4ae3-4cf3-b30f-e37a2ed7d85e" rend="left">Писал <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice>, главное, что мне ужасно, ужасно больно видеть, как ты и многие с тобой вместе гибнут, так страшно гибнут задаром, тогда как спасение так близко и так легко.</p>
<p id="3fb19940-b27c-448f-987d-c66fc8881f0e" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="548e69a1-e0ec-40c1-963e-a0e1376aba4d" rend="left">1895. 19 окт. Я. П.</p>
<comments><p id="57579724-dfc3-45ff-b454-07fa7bd0317f" rend="Textpetit_otstup left">Опубликовано впервые (три небольших отрывка) в Б, III, стр. 437—438, и в книге В. А. Жданова «Любовь в жизни Льва Толстого», 2, М. 1928, стр. 176—177.</p>
<p id="71ff7bbe-e85a-4d6f-8717-c630ee261f95" rend="petit left">Письмо начато 16 октября (см. письмо к С. А. Толстой от этого числа, т. 84, стр. 241) и окончено 19 <hi style="opdelimiter">октября.</hi><hi style="opnumber">228</hi></p>
<p id="d26f4d9b-0604-4ff8-97b7-827487c9ed41" rend="petit left"><hi style="npnumber">229</hi><hi style="npdelimiter">Михаил</hi> Львович Толстой (1879—1944) — младший сын Л. И. Толстого. Учился сначала в частной гимназии Поливанова в Москве, откуда, по окончании шести классов, перешел в Катковский лицей. В 1901 г. женился на Александре Владимировне Глебовой (р. 1880).</p>
<p id="4b8987c4-a0e1-413e-bf26-680b4aae1288" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> и перечти его.</p>
<p id="f04fce12-33bf-4890-a16e-0c612470b2e2" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> особенно воспитанные в той безумной роскоши, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> ты воспитан, и особенно в наше время, и особенно в тех <choice original_editorial_correction="исключит[ельных]"><sic>исключит</sic><corr>исключительных</corr></choice> условиях, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> ты находишься.</p>
<p id="610c2580-f125-4186-8bcb-039bce33b921" rend="petit left"><hi>3</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> без всякого какого бы то ни было нравственного руководства, т. е., что <choice original_editorial_correction="им[и]"><sic>им</sic><corr>ими</corr></choice> ничего не считается ничего для себя священным и обязательным живут и предаваясь в этой жизни всем тем похотям, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> окружают ее.</p>
<p id="7109fe94-9dbe-4729-bcbd-df54370430ee" rend="petit left"><hi>4</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> что все люди равны именно</p>
<p id="d6306bf3-3094-4c62-b1dc-cd420ba3fbba" rend="petit left"><hi>5</hi> «Темными» в семье Толстых назывались лица не их круга, последователи Толстого, посещавшие Льва Николаевича.</p>
<p id="7d1502a2-96ca-40e3-9554-ee01b8702f0d" rend="petit left">Письмо это Толстой не послал сыну, записав в Дневнике от 24 октября 1895 г.: «Написал Мише письмо — длинное и слишком рассуждающее» (т. 53, стр. 62). Вместо него Толстой написал и отослал другое письмо от 27—30 октября (<ref target="file:///Volume_68_M.L.Tolstomu_211.xml">см. письмо № 211</ref>).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
