<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*767. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1906-10-26">1906 г. Октября 26.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">767</number></xenoData>

       <text xml:id="a26_767">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 767.
1906 г. Октября 26. Я. П.</opener>
<p id="ba61eb99-97b8-4854-85e8-620971e2118a" rend="left">Получил, милый друг, ваше длинное письмо в ответ на мое<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Черткова от 28 октября н. с. в ответ на письмо Толстого от 3 октября, № <hi style="opdelimiter">765.</hi><hi style="opnumber">47</hi></note> и очень был рад ему. Вы так одинаково со мною понимаете то, о чем я писал, что прямо дополняете, развиваете мои, так неясно, неточно выраженные мысли. Да, понятие бога, столь необходимое, что без него и не может быть никакого руководства в жизни, не <choice original_editorial_correction="мож[ет]"><sic>мож</sic><corr>может</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice> истинной жизни, так извращено, что надо старательно очищать, выделять его из того, с чем оно переплелось, слилось. Со мной бывает всегда то, что, когда я слышу это слово из уст безграмотной старушки — даже не бог, а матушка царица <choice original_editorial_correction="небес[ная]"><sic>небес</sic><corr>небесная</corr></choice>, Казанская и т. п., я <hi style="opdelimiter">чувствую,</hi><hi style="opnumber">46</hi> <hi style="npnumber">47</hi><hi style="npdelimiter">что</hi> мы с этой старушкой понимаем одно и то же; но, как только начинают определять, описывать, так я чувствую, что мы врозь. Вот это-то <choice original_editorial_correction="описан[ие]"><sic>описан</sic><corr>описание</corr></choice>, определение и страшно. Я скорее могу сказать, что не бог: и творец не бог, и троица не бог, и <choice original_editorial_correction="Хр[истос]"><sic>Хр</sic><corr>Христос</corr></choice> не бог, и всемирный дух не бог, чем сказать, что бог. Впрочем, об этом в письме, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> я пишу вечером с желанием только ответить, не надо. Захочет бог и найдет себе выражение.</p>
<p id="08495b2b-7173-47a0-888f-dce31d0f99a5" rend="left">Был Моод.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> [право литературной собственности;]</note> Я говорил о вас, о том, что он напрасно настаивает на Copyright;<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Послесловие к статье «О значении русской революции» в печати появилось как отдельная статья под заглавием «Что же делать?» в изд. «Посредник» и «Обновление» в 1907 г. См. т. 36, стр. 363, 723—731.</note> он рассказал мне, как всё это началось, что ему поручили достать денег для духоборов через издание Воскресения и он запродал американской фирме и теперь в этом одном случае считает невозможным нарушить условие с этой фирмой. Боюсь, что тут недоразумение и что, если он чем виноват перед вами, то вы будете иметь радость забыть это. А он, как видно, очень желает восстановить с вами добрые отношения.</p>
<p id="cc2eb617-1a61-4fe0-b352-3ed03082e3f3" rend="left">К статье я написал еще Послесловие.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> И. И. Горбунов-Посадов в письмах к Толстому от 2 и 30 ноября высказался, что, так как, по его мнению, «Послесловие» «не подходит как заключение» к статье «О значении русской революции», он решил не помещать его в конце статьи. <ref target="file:///Volume_76_I.I.Gorbunovu-Posadovu_291.xml">См. т. 76, письмо № 291</ref>.</note> Я начал было отдельную статью, а потом решил из нее сделать Послесловие. Посылаю ее вам. Я <choice original_editorial_correction="И[вану]"><sic>И</sic><corr>Ивану</corr></choice> <choice original_editorial_correction="И[вановичу]"><sic>И</sic><corr>Ивановичу</corr></choice> предоставил выбор печатать ее или нет.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_89_noyabrya13_768.xml">См. письмо № 768</ref> и прим. 5 к нему.</note> Мне она разонравилась. Вы, пожалуйста, раскритикуйте ее.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Говорится о письмах П. В. Великанова и солдата В. Лупнова. См. т. 55, стр. 260, 266, 569—571 и 573.</note> Это мне полезно. Вы не можете представить себе, какой вред мне делают похвалы при моем тщеславии. Это пьянство. Вчера получил два ругательных письма<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> Фельетон харьковской газеты «Южная жизнь» (1906, №№ 1—4 от 12, 13, 14 и 17 октября): Петр Гайда, «В Ясной Поляне (Впечатления туриста)». См. т. 55, стр. 264 и 567—568.</note> и фельетон,<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> [полезно возбуждающее]</note> и вы не можете себе представить, какое это bracing<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Повидимому, речь идет о рассказе Толстого «Отец Василий». См. прим. 7 к письму № 765.</note> впечатление. Очень полезно, бодрительно.</p>
<p id="72896914-92f0-47e5-8985-5f6e6590a35a" rend="left">Очень хочется писать <choice original_editorial_correction="художеств[енное]"><sic>художеств</sic><corr>художественное</corr></choice> и начал нечто и хочу позволить себе побаловаться.<note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false"> Фотографии, снятые Чертковым во время его пребывания в Ясной Поляне в Пирогове в конце июля — начале августа 1906 г.</note> Фотографии ваши всех восхитили, и мне очень нравятся.<note xml:id="note11" resp="volume_editor" index="false"> Выноска — «Заметка от издателей» к статье Толстого «Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу». См. телеграмму № 766.</note></p>
<p id="03c6df5f-caef-466f-b6a7-9664b3ef54ff" rend="left">Целую Галю, Олю, детей, Димочку в числе их.</p>
<p id="8e57d5f7-c423-47bc-b04c-b318f74182e8" rend="right">Лев Толстой.</p>
<lb/>
<p id="dea54fbd-4e16-4cbc-b71a-df2341bfb3b0" rend="left">Выноска очень хороша.<hi>12</hi></p>
<comments><p id="fbeb2134-5903-40c6-9aba-5e4f9616ff11" rend="Textpetit_otstup left">Дата 26 октября определяется на основании следующих данных: на письме Толстого А. П. Сергеенко пометил почтовый штемпель отправления: «Козловка-Засека от 26 окт. 1906 г.». В письме Толстой говорит о посылке послесловия, которое было закончено 25 октября и послано 26 октября. См. т. 55, стр. 264 и 267.</p>
<p id="09b873c1-90c5-476f-9c30-ef17f99166b7" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо Черткова от 28 октября н. с. в ответ на письмо Толстого от 3 октября, № <hi style="opdelimiter">765.</hi><hi style="opnumber">47</hi></p>
<p id="df3cf1f4-0596-4f74-a59d-71dec72bfccf" rend="petit left"><hi style="npnumber">48</hi><hi><hi style="npdelimiter">2</hi></hi> Эйльмер Моод (1858—1938), переводчик на английский язык произведений Толстого, автор его биографии. См. т. 87, стр. 348—349.</p>
<p id="204957e4-f5aa-49a2-804d-367255f3348f" rend="petit left">Моод был в Ясной Поляне 17 октября 1906 г. Толстой беседовал с Моодом о его недоразумениях с Чертковым из-за перевода на английский язык романа Толстого «Воскресение» и пришел к выводу, что оба они с своей точки зрения правы.</p>
<p id="4f1abd67-63c4-4365-922b-c0b516ddbbcd" rend="petit left"><hi>3</hi> [право литературной собственности;]</p>
<p id="cc55496e-4059-4778-9560-1622b92e07a2" rend="petit left"><hi>4</hi> Послесловие к статье «О значении русской революции» в печати появилось как отдельная статья под заглавием «Что же делать?» в изд. «Посредник» и «Обновление» в 1907 г. См. т. 36, стр. 363, 723—731.</p>
<p id="b38e5cd3-7b88-4cd9-bc1d-9b154954fc3a" rend="petit left"><hi>5</hi> И. И. Горбунов-Посадов в письмах к Толстому от 2 и 30 ноября высказался, что, так как, по его мнению, «Послесловие» «не подходит как заключение» к статье «О значении русской революции», он решил не помещать его в конце статьи. <ref target="file:///Volume_76_I.I.Gorbunovu-Posadovu_291.xml">См. т. 76, письмо № 291</ref>.</p>
<p id="4696de3b-30fb-44d8-a2d0-34fb178a1ece" rend="petit left"><hi>6</hi> <ref target="file:///Volume_89_noyabrya13_768.xml">См. письмо № 768</ref> и прим. 5 к нему.</p>
<p id="01179c74-c994-450e-bdd3-9d5bfdf61c07" rend="petit left"><hi>7</hi> Говорится о письмах П. В. Великанова и солдата В. Лупнова. См. т. 55, стр. 260, 266, 569—571 и 573.</p>
<p id="bee9bad2-8e67-4c76-83af-7ff6153fd1f0" rend="petit left"><hi>8</hi> Фельетон харьковской газеты «Южная жизнь» (1906, №№ 1—4 от 12, 13, 14 и 17 октября): Петр Гайда, «В Ясной Поляне (Впечатления туриста)». См. т. 55, стр. 264 и 567—568.</p>
<p id="7becad54-33d8-40ca-ae37-e283f5da01ff" rend="petit left"><hi>9</hi> [полезно возбуждающее]</p>
<p id="2e4ca8ce-51e4-49c8-b0fa-764851b68938" rend="petit left"><hi>10</hi> Повидимому, речь идет о рассказе Толстого «Отец Василий». См. прим. 7 к письму № 765.</p>
<p id="7b1f493c-88a9-4a90-9945-6a68525f0e65" rend="petit left"><hi>11</hi> Фотографии, снятые Чертковым во время его пребывания в Ясной Поляне в Пирогове в конце июля — начале августа 1906 г.</p>
<p id="ab51ba10-d512-47e8-9679-29b889eec8e2" rend="petit left"><hi>12</hi> Выноска — «Заметка от издателей» к статье Толстого «Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу». См. телеграмму № 766.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
