<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №116. Н. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1934"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">63</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1882-06-08">1882 г.Июня 8?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">116</number></xenoData>

              <text xml:id="H__H__Straxovu_116">
	<body><div>
		<opener index="false">
116. Н. Н. Страхову.
1882 г. Июня 8? Я. П.
</opener>
<p id="88bcf494-3969-4ee0-9acb-f408c2e5029b" rend="Obrashenie left">Николай <choice><reg>Николаич</reg><orig>Николаичъ</orig></choice>.</p>
<p id="bbab689c-0b65-4c79-9c32-00b2af863d5a" rend="left">Ваше <choice><reg>последнее</reg><orig>послѣднее</orig></choice> письмо жена <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> читала. Я <choice><reg>лежал</reg><orig>лежалъ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>сильнейшем</reg><orig>сильнѣйшемъ</orig></choice> жару и <choice><reg>проболел</reg><orig>проболѣлъ</orig></choice> тяжело 3 <choice><reg>суток</reg><orig>сутокъ</orig></choice>, нынче <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> лучше и <choice><reg>вот</reg><orig>вотъ</orig></choice> пишу <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice>, чтобы просить <choice><reg>непременно</reg><orig>непремѣнно</orig></choice> <choice><reg>заехать</reg><orig>заѣхать</orig></choice> <choice><reg>к</reg><orig>къ</orig></choice> <choice><reg>нам</reg><orig>намъ</orig></choice>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Н. Н. Страхов ехал тогда в отпуск, намереваясь посетить Москву, а потом погостить в Ясной поляне, у А. А. Фета в Воробьевке и, <hi style="opdelimiter">наконец,</hi><hi style="opnumber">99</hi> <hi style="npnumber">100</hi><hi style="npdelimiter">у</hi> Н. Я. Данилевского в Мшатке — в Крыму (см. «Русский вестник» 1901, 2, стр. 457—459).</note> Я не <choice><reg>отвечал</reg><orig>отвѣчалъ</orig></choice> на <choice><reg>последнее</reg><orig>послѣднее</orig></choice> письмо ваше, потому что <choice><reg>совсем</reg><orig>совсѣмъ</orig></choice> <choice><reg>несогласен</reg><orig>несогласенъ</orig></choice> и <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> казалось, что я <choice><reg>слишком</reg><orig>слишкомъ</orig></choice> <choice><reg>резко</reg><orig>рѣзко</orig></choice> выскажу причину <choice><reg>этого</reg><orig>этаго</orig></choice> <choice><reg>несогласия</reg><orig>несогласiя</orig></choice>. При <choice><reg>том</reg><orig>томъ</orig></choice> предметы эти <choice><reg>такие</reg><orig>такiе</orig></choice> сами по <choice><reg>себе</reg><orig>себѣ</orig></choice> неинтересные, что не <choice><reg>стоит</reg><orig>стоитъ</orig></choice> <choice><reg>из</reg><orig>изъ</orig></choice> за <choice><reg>отступления</reg><orig>отступленiя</orig></choice> мысли нарушать естественную любовную связь между людьми. При свиданьи <choice><reg>поговорим</reg><orig>поговоримъ</orig></choice>, если хотите.</p>
<p id="3f4cc62d-3171-4468-b6eb-c8ebf2a36cb7" rend="left">И <choice><reg>так</reg><orig>такъ</orig></choice> до свиданья.</p>
<p id="a38c1582-b18f-4ca5-8cbc-bdcbfef1158f" rend="right"><choice><reg>Ваш</reg><orig>Вашъ</orig></choice> Л. Толстой.</p>
<p id="13f65c19-b6b6-44f6-b218-2e9d8d741239" rend="left">Очень <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> <choice><reg>благодарен</reg><orig>благодаренъ</orig></choice> за книгу. — Мысль <choice><reg>беседы</reg><orig>бесѣды</orig></choice> <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice original_editorial_correction="Никод[имом]"><sic>Никод</sic><corr><choice><reg>Никодимом</reg><orig>Никодимомъ</orig></choice></corr></choice> <choice><reg>там</reg><orig>тамъ</orig></choice> у <choice><reg>Конфуция</reg><orig>Конфуцiя</orig></choice><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Конфуций — Кун-фу-цзы (551—479 до н. э.) — китайский философ, основатель религии, известной под именем конфуцианства. Толстой очень интересовался его учением и многие мысли его взял для «Круга чтения» и «Пути жизни». Кроме того под редакцией Толстого была составлена брошюра П. А. Буланже «Жизнь и учение Конфуция» и издана в «Посреднике» со статьею Толстого: «Изложение китайского учения».</note> ясно <hi style="opdelimiter">выражена.</hi><hi style="opnumber">98</hi></p>
<comments><p id="7237ccaa-7152-4df3-9dae-cfca69b6cb3f" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">99</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано Б. Л. Модзалевским в СМ 1913, 10, стр. 297. Датируется на основании пометки Н. Н. Страхова: «10 июня 1882. Ясн.» (дата получения письма).</p>
<p id="50ee82f3-bd30-4fa4-8c9c-448edd503fd0" rend="petit left">Письмо Н. Н. Страхова, на которое отвечает Толстой, датировано 21 апреля 1882. В нем, возражая Толстому на его письмо от 1? апреля 1882 г., Страхов писал: «Я не отрицаю Вашего отрицания, а отрицаю другое отрицание, совершенно противоположное Вашему. Что говорит христианин? «Я не хочу имущества, не хочу власти над другими, не хочу судить, не хочу убивать, брать подати». Это святые желания и их запрещать невозможно. А что говорят те отрицатели, которых я отрицаю? «Я не хочу, чтобы у кого-нибудь было имущество больше моего, не хочу, чтобы кто-нибудь имел власть надо мною, не хочу быть судимым, не хочу быть убитым, не хочу платить подати». Разница большая, и как возможно смешать тех и других? Источник одних желаний есть отречение от себя, источник других — чистый эгоизм. Сходство заключается только в том, что, повидимому, отрицаются одни и те же предметы; но в сущности отрицание имеет не одинаковый смысл, и это тотчас видно по последствиям.... Характер эгоизма в высшей степени ясен у всех отрицателей; т. е. не то, что они сами великие эгоисты, а то, что признают эгоизм священным принципом. Они пылают негодованием против неправды, а неправдою называют нарушение чьего-нибудь эгоизма; тогда как грех вовсе не в этом нарушении, а в нечистом желании, в неправде душевной.... Во всем направлении современных умов, во всех толках и стремлениях Вы не найдете и намека на самоотречение, как на коренной принцип; всякое душевное благородство рассматривается только как средство для эгоистического земного благополучия. Эта черта нынешних умов и душ отвратительна; и самые эти души гораздо лучше своего исповедания. Государство и церковь действуют иначе. Они выставляют своею целью общее благо и прямо требуют для этого блага ограничения эгоизма, пожертвования некоторою его долею. Это понятно, это логично, и достижимо, и выполняется в огромных размерах. Злоупотребления не вытекают из самого принципа государства и церкви, точно также как и добрые чувства отрицателей не вытекают из принципа эгоизма.... Итак мир и мирское для меня имеют такое же низкое значение, как и для Вас; но Вы, отвергая мир, находите что-то подобное своему отвержению в том, в чем я вижу только крайнее выражение мирского начала; Вы думаете, что мир добивается жизни, а я думаю, что он идет к смерти, что он доводит развитие своих начал до того, что сам себя убьет и только этим убедится в ложности этих начал. Мечты человеколюбия, обновления, благополучия не имеют правильного источника, правильной цели и потому приведут к <choice><reg>убийству</reg><orig>убiйству</orig></choice>, к хаосу и страданию. Весь вопрос, как Вы справедливо говорите, заключается в том, какое безобразие больше, то ли, которое Вы отрицаете, или то, которое я; но я твердо убежден, что то, что я отрицаю, есть несомненное безобразие» (см. ПС, № 173).</p>
<p id="26ae9818-5816-44b3-99c9-deae7a976cee" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Н. Н. Страхов ехал тогда в отпуск, намереваясь посетить Москву, а потом погостить в Ясной поляне, у А. А. Фета в Воробьевке и, <hi style="opdelimiter">наконец,</hi><hi style="opnumber">99</hi> <hi style="npnumber">100</hi><hi style="npdelimiter">у</hi> Н. Я. Данилевского в Мшатке — в Крыму (см. «Русский вестник» 1901, 2, стр. 457—459).</p>
<p id="7dec7c83-1bb7-409b-81c6-37cad8b5779d" rend="petit left"><hi>2</hi> Конфуций — Кун-фу-цзы (551—479 до н. э.) — китайский философ, основатель религии, известной под именем конфуцианства. Толстой очень интересовался его учением и многие мысли его взял для «Круга чтения» и «Пути жизни». Кроме того под редакцией Толстого была составлена брошюра П. А. Буланже «Жизнь и учение Конфуция» и издана в «Посреднике» со статьею Толстого: «Изложение китайского учения».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
