<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №202. П. А. Буланже.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">70</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 2, стр. 208—209. Год в дате определяется по содержанию.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1897-10-20">1897 г. Октября 20.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Буланже Павел Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Буланже от 11/23 октября, в котором Буланже сообщал о полученных им известиях о тяжелой болезни Толстого и спрашивал, справедливы ли они?</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">202</number></xenoData>

              <text xml:id="P.A.Bulanzhe_202">
	<body><div>
		<opener index="false">
202. П. А. Буланже.
1897 г. Октября 20. Я. П.</opener>
<p id="d06fa4c9-be1d-4a6f-be68-eb064503280e" rend="right">20 октября.</p>
<p id="85e7e7eb-0a84-4598-ac7c-519c8593ca58" rend="left">Сегодня получил ваше письмо, дорогой <choice original_editorial_correction="П[авел]"><sic>П</sic><corr>Павел</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[лександрович]"><sic>А</sic><corr>Александрович</corr></choice>, и спешу отвечать. На телеграмму вашу, вызванную слухом, не имеющим никакого основания, не мог отвечать <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> в телеграфе не приняли ни Essex Purleigh, ни просто Purleigh. И теперь пишу через Моода, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> боюсь, что один Purleigh — мало й не дойдет. Операции мне не делали, но той последней операции, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> скоро должна быть сделана, — я ожидаю постоянно и думаю, что и вам, как и всем любящим меня людям, надо ожидать постоянно и не смотреть на это, как на что-то нехорошее. Простите меня, милый друг, но всё, что вы пишете, есть признак большой слабости. Важно, как живут любимые нами люди, но продолжение или прекращение их жизни должно быть безразлично, так же как и своей жизни. Ну, да что об этом говорить. Боюсь, скажу что-нибудь лишнее.</p>
<p id="97480728-a03f-4aa4-82f3-952f2556a774" rend="left">Сказать же мне вам особенно хочется вот что: то, что я очень стыжусь своей слабости — помните то, о чем я говорил с вами.<hi>1 </hi>— Поступить так, как я давал себе возможность поступить, было бы прямо нарушением веры в то, что жизнь наша не в <hi style="opdelimiter">нашем</hi><hi style="opnumber">173</hi> <hi style="npnumber">174</hi><hi style="npdelimiter">счастье,</hi> а в исполнении воли бога, было бы отречением oт самой основы жизни. И я стыжусь. Живя в одиночестве, я опомнился и понял, как я был плох и преступен. Пишите, пожалуйста, почаще, чтоб я знал, как вам живется. Если бы Марья <choice original_editorial_correction="Викт[оровна]"><sic>Викт</sic><corr>Викторовна</corr></choice> написала мне хоть несколько слов, чтоб я почувствовал ее душевное состояние, я бы был очень благодарен ей.</p>
<p id="088bcb58-a60e-4491-ae79-1202477ad398" rend="left">Как бы желал я передать ей то твердое чувство уверенности в том, что ничего дурного внешнего нет и не может случиться ни со мной, ни с любимыми людьми, а что одно дурное, что может случиться, но над чем я властен, — это мое отступление от свойственного мне и данного для блага моего и всех окружающих чувства любви. Бывает, что ослабевает эта уверенность, бывает, что забываешь даже, что в этом жизнь, но если знаешь это и в хорошие минуты возвращаешься к этому, то это большое счастье. Прощайте, нежно люблю вас всех. Как писал вам в том письме, очень радуюсь тому, что совсем новое чувство имею к <choice original_editorial_correction="М[арье]"><sic>М</sic><corr>Марье</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[икторовне]"><sic>В</sic><corr>Викторовне</corr></choice> и к вашим детям и матушке теперь, когда вы так далеки и когда вам дурно.</p>
<p id="7f42b64d-1ad8-4c4c-8e59-e0857e98e24e" rend="right">Ваш Л. Т.</p>
<comments><p id="5d537d2e-2fc4-4325-9372-4b4ae33674e3" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 2, стр. 208—209. Год в дате определяется по содержанию.</p>
<p id="c9daadf6-8e1b-46cb-9260-c2ec1dd11d3d" rend="petit left">Ответ на письмо Буланже от 11/23 октября, в котором Буланже сообщал о полученных им известиях о тяжелой болезни Толстого и спрашивал, справедливы ли они?</p>
<p id="e9fe6a07-4719-44ad-8d66-0fbd1314f163" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>В своих неизданных воспоминаниях Буланже сообщает, что Толстой говорил о том, что он «так измучен дурными отношениями с Софьей Андреевной, что его взял большой соблазн оставить дом и скрыться». 8 июля 1897 г. Толстой написал о своем намерении уйти из дома С. А. Толстой. Однако письмо это ей передано не было, и она прочла его лишь после смерти Толстого. См. т. 84, стр. 288—289.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
