<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*488. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1898-03-08">1898 г. Марта 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо от 13 марта н. с., в котором А. К. Черткова писала о том, что у Шкарвана, больного туберкулезом, было сильное легочное кровотечение.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">488</number></xenoData>

       <text xml:id="marta8_488">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 488.
1898 г. Марта 8. Москва.</opener>
<p id="29269f13-b20e-45d9-a94c-fe79fb0f33b6" rend="left">Вчера получил ваше письмо о Шкарване и о том же письмо от Буланже. Мне всегда совестно признаваться в том, что известия о болезнях, приближающих людей к смерти, не огорчают или мало огорчают меня, особенно когда, как у милого Шкарвана, это приближение не вызывает ни страха, ни противления, а только кротость и серьезность. Огорчает и заставляет страдать всё больше и больше равнодушие, жестокость, озлобление людей. Мне хочется написать отдельно <choice original_editorial_correction="Шк[арвану]"><sic>Шк</sic><corr>Шкарвану</corr></choice>,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо Толстого к Шкарвану от 15 марта н. с. 1898 г. (т. 71, № 70).</note> но если не напишу, то надеюсь, что он примет это письмо как письмо к нему вместе с вами.</p>
<p id="6784fde3-a3e3-4c3c-9513-a17a5e3b3db2" rend="left">Одно мучительно и ужасно видеть — это раздор, нелюбовь существ, на минутку сошедшихся в этой жизни, а болезнь, близость смерти (спасибо ей за это) уничтожает эти нелепые раздоры, непонимание друг друга и сближает людей. Вот и меня приблизила к Шкарвану. Я так живо вспомнил всего его, всё, что знаю о нем, и так живо полюбил его.</p>
<p id="40cea84c-fc15-4bc0-beb3-5ee58a8b999f" rend="left">Я думаю, Поша увидится с его матерью<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> П. И. Бирюков по пути из России в Англию заехал в Австрию, где в г. Жилине проживал врач Д. П. Маковицкий, друг Шкарвана. Толстой полагал, что Бирюков увидит мать Шкарвана.</note> и сделает всё, что нужно, для них обоих.</p>
<p id="0775ddb6-1c1d-4375-b488-47a8433ca537" rend="left">У нас нынешнюю [зиму] со всех сторон такие, напоминающие об истинной, забываемой нами, жизни, явления. Ужасное самоубийство <choice original_editorial_correction="Вар[и]"><sic>Вар</sic><corr>Вари</corr></choice>, смерть Лизы Олсуфьевой. Это прелестное было существо — веселое, скромное, простое, доброе. Заболела скарлатиной и в 4 дня умерла. Умирала в памяти, зная, что умирает, распоряжалась делами, заплатила долг за народ в банк и <choice original_editorial_correction="т[ому]"><sic>т</sic><corr>тому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="п[одобное]"><sic>п</sic><corr>подобное</corr></choice>, потом прощалась со всеми, прощалась заочно, вспоминала нас и особенно меня. Мне радостно было это. Мы с ней часто спорили о православии, от <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> она не хотела отказаться. Умирая, однако, она не позвала священника. И перед смертью так же, как многие, остановила глаза на чем-то и с удивлением проговорила: а так это вот что!</p>
<p id="4e31511e-5217-42a4-a4e9-4ad0e326f24e" rend="left">Теперь же Таня уехала к Вере,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Вера Сергеевна Толстая (1865—1923), племянница Толстого.</note> про которую пишут, что у нее определенная чахотка, и очень быстро подвигающаяся. Жду от Тани известий. Ах, только бы мы не цеплялись друг за друга своим эгоизмом, а любили, только бы любили.</p>
<p id="d9d66969-661f-413a-9d10-546efafa852c" rend="left">Прощайте, милые друзья.</p>
<p id="74d6bd5e-04b6-4df7-a7b6-bbe22b5ca2ba" rend="right">Л. <hi style="opdelimiter">Т.</hi><hi style="opnumber">82</hi></p>
<comments><p id="282da15e-730c-41e7-a856-8cabe79d161f" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">83</hi><hi style="npdelimiter">Отрывок</hi> напечатан в «Листках Свободного слова» 1898, № 1, стр. 31. Датируется на основании сопоставления с письмом Толстого П. И. Бирюкову от 8 марта н. с. (см. т. 71, № 62). Ответ на письмо от 13 марта н. с., в котором А. К. Черткова писала о том, что у Шкарвана, больного туберкулезом, было сильное легочное кровотечение.</p>
<p id="68f8e51d-85bb-48c8-bc3a-1d4b9e89a8a2" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Письмо Толстого к Шкарвану от 15 марта н. с. 1898 г. (т. 71, № 70).</p>
<p id="4402ecc2-6da6-49d7-b35d-38d74f3b0811" rend="petit left"><hi>2</hi> П. И. Бирюков по пути из России в Англию заехал в Австрию, где в г. Жилине проживал врач Д. П. Маковицкий, друг Шкарвана. Толстой полагал, что Бирюков увидит мать Шкарвана.</p>
<p id="e50db66e-62b0-4b36-85ee-191f04eb79d0" rend="petit left"><hi>3</hi> Вера Сергеевна Толстая (1865—1923), племянница Толстого.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
