<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №146. А. И. Архангельскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1895-08-29">1895 г. Августа 29.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Архангельский Александр Иванович (псевдоним — Бука)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">146</number></xenoData>

              <text xml:id="A.I.Arxangelskomu_146">
	<body><div>
		<opener index="false">
146. А. И. Архангельскому.
1895 г. Августа 29. Я. П.
</opener>
<p id="7405e6a6-0014-4719-b368-12b483290c57" rend="Obrashenie left">Дорогой Александр Иванович,</p>
<p id="46a03724-0a25-4878-8be7-23b80dcd8c12" rend="left">Я прочел ваше письмо <choice original_editorial_correction="Ив[ану]"><sic>Ив</sic><corr>Ивану</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ив[ановичу]"><sic>Ив</sic><corr>Ивановичу</corr></choice> по случаю Скотолечебника и душевно радовался, читая его, и еще более — последнее присланное вами добавление.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> При втором издании «Посредником» книги Архангельского «Сельский скотолечебник» цензура потребовала от издателя обязательного включения в нее правил об исполнении крестьянами всех принудительных полицейско-ветеринарных мероприятий. В ответ на сообщение об этом Горбунова-Посадова Архангельский написал ему большое письмо — страстный протест против требования властей с вопросом: «Кому служить?» Письмо Архангельского, дополненное им вторым письмом, обратило на себя внимание Толстого, было включено в «Архив Л. Н. Толстого», № 5, и послужило основой будущей книги Архангельского «Кому служить?».</note> Очень радостно чувствовать свое единение и знать, что единение это не есть заимствование, не основывается на доверии, а вытекает из того, что сходишься в том, что истина. Это я говорю преимущественно о последнем добавлении. Вся же исповедь ваша поразила меня, во-1-х, своей искренностью; видно, что она писана не для читателей, как литературные произведения, а для того, чтобы самому себе уяснить свои мысли и свое отношение к предмету, а во-2-х, тем, что из нее видно, что нет того мирского положения, высокого или скромного, которое бы при настоящем серьезном усвоении христианского мировоззрения, не оказалось бы ложным и несовместимым с христианской совестью.</p>
<p id="52bf2142-5e0a-425d-b9b0-8033c77b9fa1" rend="left">Письмо это ваше непременно надо поместить в архив. — Судя по тому, что вы ничего не пишете о себе, предполагаю, что ваша жизнь идет попрежнему, и очень радуюсь этому, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> мне очень нравилось ваше устройство жизни. Если будем живы, увидимся зимою, чему буду очень рад.</p>
<p id="98a55d9f-57f2-49b1-b270-e3e5b18b11ff" rend="right">Любящий вас</p>
<p id="f0de18e1-b024-4736-a7f4-979f504f2f99" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="12a96d2b-adb2-4dbc-b409-5c8e864c515d" rend="left">29 <choice original_editorial_correction="авг[уста]"><sic>авг</sic><corr>августа</corr></choice> <hi style="opdelimiter">1895.</hi><hi style="opnumber">150</hi></p>
<comments><p id="e6553081-919e-4ea1-892d-7e3e19b412e6" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">151</hi><hi style="npdelimiter">Впервые</hi> опубликовано в книге: А. Архангельский, «Кому служить?», Бургас (Болгария), изд. «Возрождение», 1911, стр. 3.</p>
<p id="c92fb0d7-ee54-417b-bc79-5917353e26bb" rend="petit left">Александр Иванович Архангельский (1857—1906) — бывший ветеринарный фельдшер, сочувствовавший взглядам Толстого, в 1895 г. жил в г. Бронницы Московской губ., занимаясь часовым ремеслом.</p>
<p id="549ad445-4fc4-45fb-b304-14c9e471afa5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> При втором издании «Посредником» книги Архангельского «Сельский скотолечебник» цензура потребовала от издателя обязательного включения в нее правил об исполнении крестьянами всех принудительных полицейско-ветеринарных мероприятий. В ответ на сообщение об этом Горбунова-Посадова Архангельский написал ему большое письмо — страстный протест против требования властей с вопросом: «Кому служить?» Письмо Архангельского, дополненное им вторым письмом, обратило на себя внимание Толстого, было включено в «Архив Л. Н. Толстого», № 5, и послужило основой будущей книги Архангельского «Кому служить?».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
