<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*560. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">88</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1899-05-28">1899 г. Мая 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">560</number></xenoData>

       <text xml:id="maya28_560">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 560.
1899 г. Мая 28. Я. П.</opener>
<p id="923eaeba-2a8d-4ceb-9d84-033ac6f00bd2" rend="left">Милый мой друг <choice original_editorial_correction="В[ладимир]"><sic>В</sic><corr>Владимир</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]"><sic>Г</sic><corr>Григорьевич</corr></choice>. Сейчас я нездоров (немного), не работаю и потому много думаю и живо чувствую. И подумал о вас обоих, вас и Гале, и мне ужасно стало жалко вас. Я перенесся совсем в вас, в вашу жизнь: живут где-то, в каком-то гадком Эссексе — одни: Галя — слабая, больная. Вы тоже, то апатичный, то нервно-возбужденный, и завалены делами, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> трудны и не ладятся, и нет с вами близких, сердечных друзей, каким я себя чувствую и хотел бы быть. А последнее время все эти пустяковые дела заслонили, затуманили нашу связь. И мне стало грустно и жалко и захотелось сбросить всё, что мешает, и почувствовать опять ту дорогую, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> не личную, а через бога, связь мою с вами, очень сильную и дорогую мне. Ни с кем, как с вами (впрочем, всякая связь особенная), нет такой определенной божеской связи — такого ясного отношения нашего через бога. Я ни с кем так, как с вами, не чувствую ясного <hi style="opdelimiter">различия</hi><hi style="opnumber">169</hi> <hi style="npnumber">170</hi><hi style="npdelimiter">между</hi> всеми нашими плотскими, мирскими гадостями, <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> в нас много, в обоих, и тем, что в нас настоящее божие. В других это больше смешано, слитно, а в нас с вами это очень отлепляется, отдельно. И за это я вас особенно люблю. Так вот это хотел сказать вам.</p>
<p id="e0b43bb7-5c18-43aa-bd29-d963e390c2e6" rend="left">Я очень поглощен своей работой. И постоянно, когда только увижу корректуры или Маркса, мне тошно и больно. Форма работы мне мучительно противна самим писанием, <choice original_editorial_correction="кот[орым]"><sic>кот</sic><corr>которым</corr></choice> постоянно недоволен, постоянно так занят, что влагаю невольно в него все силы. Еще другие идут во мне душевные движения, но, слава богу, вижу свет, и всё больше и больше. Всё чаще и чаще чувствую себя не хозяином своей жизни, а работником, и не думаю о том, что выйдет из того, что делаю, а только о том, что делаю и как. Часто и большей частью на душе хорошо. И чувствую себя одним, но не одиноким. Так вот мне больно за вас, что вам обоим нехорошо. Как бы вам отдохнуть от работы, сойти с бесконечного ремня, на <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> вы встали, и так же, как теперь я, почувствовать свое место,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"><hi>После слова:</hi> место <hi>в подлиннике, повидимому, пропущено какое-то слово.</hi></note> себя к богу. Дай бог вам этого. Это большое, единственное благо. Да, верно, оно и есть у вас.</p>
<p id="c8637103-b564-4abb-b024-551b3c86b2fc" rend="left">До свиданья, милый друг. Не пишите мне в ответ на это письмо, а примите его только как крик любящего сердца. Л. Толстой.</p>
<p id="066f18e2-7de8-4779-98b7-694f66d91af0" rend="left">28 мая.</p>
<lb/>
<p id="51bb6946-5a42-4c29-9159-0d357781ecb5" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Англия. Angleterre. Purleigli. Maldon. Essex. V. Tchertkoff.</p>
<comments><p id="0315d781-5f08-4cd5-99b1-74e0750b09a6" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi><hi>После слова:</hi> место <hi>в подлиннике, повидимому, пропущено какое-то слово.</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
