<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 303. Л. И. Заблоцкому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-12-02">1908 г. Декабря 2.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Заблоцкий Иосиф (Лев) Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Л. И. Заблоцкого, в архиве не найденное. По поводу своей переписки с Толстым Заблоцкий сообщил редакции настоящего издания, что его конфликт с матерью и ближайшим окружением был вызван его мечтами о согласовании своей жизни с религиозным мировоззрением Толстого, его намерением принять предложение В. Г. Черткова, сводившееся к тому, чтобы оставить гимназию и поселиться у Черткова для секретарской работы (письмо В. А. Жданову 18 июля 1931 г.).</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">303</number></xenoData>

              <text xml:id="L.I.Zablockomu_303">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 303. Л. И. Заблоцкому.
1908 г. Декабря 2. Я. П.</opener>
<p id="0192358e-abf1-43f4-ab85-946fd7fe46a8" rend="left">Очень радостно мне было получить ваше милое письмо. Я вас помню и люблю.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> В то время Толстой лично Л. И. Заблоцкого не знал и в переписке с ним раньше не был. Вероятно, он знал его по рассказам В. Г. Черткова, с которым Заблоцкий был знаком и переписывался.</note> </p>
<p id="f5080c1d-48f9-44f1-bab2-c1c4a12b0dfd" rend="left">На вопрос ваш о том, исполнить ли вам желание вашей матери,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Маргарита Ивановна Заблоцкая (р. 1863).</note> я не могу вам лучше ответить, как тем, что вы сами пишете в своем письме о том, что смысл жизни в том, чтобы сейчас, в настоящем исполнять волю пославшего. Воля же этого пославшего есть любовное отношение ко всем людям, с которыми входишь в общение. А для вас ближайший из таких людей — ваша мать. О том же, в какой степени вы можете или не можете исполнять ее требования, можете решить только вы сами и решите правильно, если главная цель ваша при этом решении будет не ваше личное благо, а исполнение той самой воли пославшего, о которой вы говорите.</p>
<p id="aba19fae-435c-43c0-9441-35a2de173ce0" rend="left">То же, что вы говорите об обличении, совершенно справедливо, когда вы признаете то, что надо быть самому совершенным для того, чтобы обличать других; а если мы серьезно стремимся к совершенству, то никогда не признаем себя вполне совершенными и потому никогда не будем считать себя вправе обличать других. То же, что вы говорите о пользе просвещения для служения людям, я думаю, совершенно несправедливо. Служить людям можно только любовью, а просвещение ни в каком случае не может делать людей более способными испытывать и проявлять любовь.</p>
<p id="0958c237-b743-4d56-8ca6-ba66a14ecf54" rend="left">Ясная Поляна.</p>
<p id="961e9046-b7e4-447f-8780-984c0b52faa1" rend="left">2 декабря 1908 <hi style="opdelimiter">г.</hi><hi style="opnumber">271</hi></p>
<comments><p id="2215f0de-6eec-4d4e-ad9c-50304f1f36fd" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">272</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по копировальной книге № 8, л. 367, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке.</p>
<p id="45226575-e34a-4a11-9508-ef00e566f6f6" rend="petit left">Лев Иванович Заблоцкий (р. 1892) — в 1908 г. учился в 6-м классе Владикавказской гимназии. В 1916 г. окончил медицинский факультет Московского университета, впоследствии врач. С Толстым лично виделся в августе 1909 г.</p>
<p id="cba24cb1-512f-4ce4-b2d3-12925cdeff54" rend="petit left">Ответ на письмо Л. И. Заблоцкого, в архиве не найденное. По поводу своей переписки с Толстым Заблоцкий сообщил редакции настоящего издания, что его конфликт с матерью и ближайшим окружением был вызван его мечтами о согласовании своей жизни с религиозным мировоззрением Толстого, его намерением принять предложение В. Г. Черткова, сводившееся к тому, чтобы оставить гимназию и поселиться у Черткова для секретарской работы (письмо В. А. Жданову 18 июля 1931 г.).</p>
<p id="576277e6-6c13-42eb-8443-c21a0e9b9dcd" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> В то время Толстой лично Л. И. Заблоцкого не знал и в переписке с ним раньше не был. Вероятно, он знал его по рассказам В. Г. Черткова, с которым Заблоцкий был знаком и переписывался.</p>
<p id="30c5c30d-e8ea-4f61-abc7-32d2bd8f52e2" rend="petit left"><hi>2</hi> Маргарита Ивановна Заблоцкая (р. 1863).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
