<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 57. Перси Редферну (Percy Redfern).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 4, лл. 236—237. Датируется по •отметке на письме адресата.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-02-23">1903 г. Февраля 23.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Перси Редферн</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Percy Redfern</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Перси Редферна от 4 февраля н. ст. 1903 г. о преимуществах добрых дел и самосовершенствования сравнительно с проповедью.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">57</number></xenoData>

              <text xml:id="PersiRedfernuPercyRedfern_57">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 57. Перси Редферну (Percy Redfern).
1903 г. Февраля 23. Я. П.
</opener>
<p id="95506c98-f66f-4620-a218-9a3ba2ba6259" rend="Obrashenie left">Dear Percy Redfern,</p>
<p id="746eb901-6493-45b0-8b41-724352317b37" rend="left">I think your friend who is against books and reading is quite right.</p>
<p id="ae2c20c0-8543-48f5-b8cc-a34ce8e38523" rend="left">Lao Tze says: true words are not pleasant, pleasant words are not true. The wise are not learned, the learned are not wise.</p>
<p id="abcd73d2-df1c-4d22-94d6-2e73703ff54c" rend="left">The Brahmanes say that in their books there are many predictions of times in which it will rain. But press those books as strongly as you can, you can not get out of them a drop of water. So you can not get out of all the books that contain the best preceptes the smalest good deed.</p>
<p id="06422421-533c-48bb-ae3d-badd31903fa1" rend="left">Ruskin says, that the best men, those which have done the greatest good to humanity are those that we do not know of.</p>
<p id="1f77749f-dad0-4e30-9987-73e3ef8f5f4c" rend="left">The chief difference between words and deeds is, that words are always intended for men for their aprobation, but deeds can be done only for God.</p>
<p id="0cc4a4fb-2c68-4b4d-aed8-fff0c7ccfcea" rend="left">Though it is possible to utter words only with the intention to fulfill the will of God it is very difficult not to think about the impression <choice original_editorial_correction="w[h]ich"><sic>wich</sic><corr>which</corr></choice> they will produce on men and not to <hi style="opdelimiter">form</hi><hi style="opnumber">54</hi> <hi style="npnumber">55</hi><hi style="npdelimiter">them</hi> accordingly. But deeds you can do quite unknown to men only for God. And such deeds are the greatest joy that a man can experience.</p>
<p id="4bc77c1d-84ec-4400-84b2-9e61743fac8e" rend="left">As to his plan to live amongst prostitutes and tramps... I can not say that I approuve of it. Rather not. I think that to change own’s habitual life for such a one a man must [be] quite sure to be proof against the new temptations that will assail him in this new life.</p>
<p id="4e516e6c-f17d-40c6-be12-6dacc2eaf4f7" rend="left">This refers also to your doubts about your life.</p>
<p id="5fffb930-e1d4-45a2-a230-fff8daf1b7fc" rend="left">I think that the changes in our life must come from the impossibility to live otherwise than accordingly to the demands of our conscience but not from our mental resolution to try a new form of life.</p>
<p id="9231b784-0871-4afc-9d4b-8210c1e9038a" rend="left">I was glad to hear all what you write about your society 1 and yourself and thank you for your letter.</p>
<p id="e308f1e6-ed47-4ee1-9e6e-c52f9d7004a9" rend="right">Your friend Leo Tolstoy.</p>
<lb/>
<p id="8904d460-7d79-48a3-a2d8-8c5cf5ae0020" rend="Obrashenie petit left">Дорогой Перси Редферн,</p>
<p id="06bb3bcf-94bf-4790-b46c-781a8a6adea8" rend="petit left">Я думаю, что ваш друг, который против книг и чтения, вполне прав.</p>
<p id="d0692639-3d5b-444c-b0b7-62de09817328" rend="petit left">Лао-Тзе говорит: истинные слова не бывают приятны, приятные слова не бывают истинны. Мудрые не бывают учены, ученые не бывают мудры!</p>
<p id="7931da21-4fdb-4419-9872-bed5bd588431" rend="petit left">Брамины говорят, что в их книгах много предсказаний о временах, когда пойдут дожди. Но жмите эти книги так сильно, как только можете, и всё же вы не выдавите оттуда ни одной капли воды. И точно так же вы не можете добыть даже малейшего доброго дела из всех книг, которые содержат наилучшие поучения.</p>
<p id="1b16ea3c-4c5c-4388-8cee-5d87da2d5d5f" rend="petit left">Рёскин говорит, что наилучшие люди, сделавшие более всего добра для человечества, это те, о которых мы ничего не знаем.</p>
<p id="9d849ac6-5cb5-41f3-8f71-a15f8ffad4ee" rend="petit left">Разница между делами и словами та, что слова всегда предназначаются для людей, ради их одобрения, тогда как добрые дела делаются только для бога.</p>
<p id="c14fc27f-9805-4f45-a613-5e64ae99738d" rend="petit left">Хотя и возможно произносить слова с единственным намерением исполнить волю божию, но очень трудно не думать о впечатлении, которое произведут на людей эти слова, и не выражаться в соответствии этому. Дела же можно творить совершенно скрытно от людей, только для бога. И такие дела есть величайшее наслаждение, которое человек может испытывать.</p>
<p id="6ca7bdf7-5f78-413a-bd7a-f67b289af383" rend="petit left">Что же касается до его намерения жить среди проституток и бродяг, то я не могу сказать, чтобы я его одобрял. Скорее нет. Я думаю, что для того, чтобы променять на такую жизнь свою обычную жизнь, человек должен быть совершенно уверен, что сможет устоять против новых искушений, которым подвергнется в новой жизни.</p>
<p id="12f6a1d4-1121-4a39-b1d9-1ecfb1997f2d" rend="petit left">Это относится также и к вашим сомнениям относительно вашей жизни.</p>
<p id="dfb8bbd9-cc35-406b-b53f-b6cfe5628da2" rend="petit left">Думаю, что перемены в нашей жизни должны происходить от <hi style="opdelimiter">невозможности</hi><hi style="opnumber">55</hi> <hi style="npnumber">56</hi><hi style="npdelimiter">жить</hi> иначе, чем согласно требованиям нашей совести, а вовсе не от рассудочного решения испытать новый род жизни.</p>
<p id="d0141055-182d-4b9b-bbab-f1c6b72d3615" rend="petit left">Я был рад узнать всё то, что вы пишете про ваше общество<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Манчестерское Толстовское общество. <ref target="file:///Volume_73_PersiRedfernuPercyRedfern_131.xml">См. т. 73, письмо № 131</ref>.</note> и про себя, и благодарю вас за ваше письмо.</p>
<p id="c2003e2e-26d9-4a03-b911-c83006f5459c" rend="petit right">Ваш друг Лев Толстой.</p>
<comments><p id="dacfc000-f280-4860-b3ba-f49d8c98cc54" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 4, лл. 236—237. Датируется по •отметке на письме адресата.</p>
<p id="7b51c6a2-410b-4108-b7e0-2a8c3f1f732b" rend="petit left">Ответ на письмо Перси Редферна от 4 февраля н. ст. 1903 г. о преимуществах добрых дел и самосовершенствования сравнительно с проповедью.</p>
<p id="35fcebd4-b58f-46da-afe0-41944f960711" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Манчестерское Толстовское общество. <ref target="file:///Volume_73_PersiRedfernuPercyRedfern_131.xml">См. т. 73, письмо № 131</ref>.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
