<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 190. Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">73</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по фотокопии с автографа. Опубликовано в переводе на английский язык в книге Моода «The Life of Tolstoy. Later Years», стр. 593—594.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Гаспра</placeName>
                   <date when="1901-12-23">1901 г. Декабря 23.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Эйльмер Моод</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Aylmer Maude</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">190</number></xenoData>

              <text xml:id="EjlmeruMooduAylmerMaude_190">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 190. Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude).
1901 г. Декабря 23. Гаспра.
</opener>
<p id="f2add7d9-bb4f-40ec-a6db-8299765ecf6b" rend="Obrashenie left">Любезный друг Моод,</p>
<p id="5107f36f-0bba-4163-920b-1cfef78b0d8c" rend="left">Я получил ваше письмо и статью.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> После напечатания квакерами отчета о духоборческом фонде Моод счел необходимым опубликовать на английском языке «Сообщение и отчет о трудных препятствиях, встретившихся в деле издания „Воскресения“», Челмсфорд, 1901. В этом отчете Моод со своей точки зрения изложил историю написания и опубликования «Воскресения». Он обвинял В. Г. Черткова, ведавшего заграничными изданиями романа, в неправильных действиях, мешавших, по мнению Моода, всему делу и работе переводчиков.</note> Мне очень жаль, что вы написали ее.</p>
<p id="811f6b6e-e7ed-467d-a8e6-cd3763d8cb25" rend="left">Вы огорчили этим и не только не усилили чувства любви — а это главное дело жизни — в душе близкого вам человека, Черткова, а, напротив, вызвали в нем недобрые чувства — ничем не выражаемые, но невольно испытываемые <hi style="opdelimiter">им.</hi><hi style="opnumber">172</hi></p>
<p id="12ba854e-1764-4e96-855a-869f6afadc8a" rend="left"><hi style="npnumber">173</hi><hi style="npdelimiter">Всякие</hi> соображения, отчеты, пожертвования не весят ничего в сравнении с нарушением любви. Я понимаю, что многое вам было неприятно, и вы не воздержались, как это случается со всеми нами, и потому не осуждаю вас, но, любя вас, указываю вам на то, что кажется мне вашей погрешностью.</p>
<p id="9ac0701b-b42a-4b58-8345-88293b962243" rend="left">Пожалуйста, простите меня, если я этим сделал вам неприятное.</p>
<p id="3aa607a0-bb83-42cb-be14-be5c92bc5037" rend="left">Я, кажется, уж писал вам о том, как мне необыкновенно понравилось ваше издание первого тома.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Leo Tolstoy, «Sevastopol and other Military Tales». Translated by Louise and Aylmer Maude. Grant Richards, London [Лев Толстой, «Севастополь и другие военные рассказы. Перевод Луизы и Эйльмера Моод». Грент Ричардс, Лондон], 1901. Книга сохранилась в яснополянской библиотеке. Отзыв Толстого был сообщен Мооду О. К. Толстой в письме от 20 ноября 1901 г. (см. стр. 363).</note> Всё превосходно, и издание, и примечания и, главное, перевод, и еще главнее, добросовестность, с <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> это всё сделано. Я открыл случайно на двух гусарах и дочел до конца, точно новое что-то и написанное по-английски.</p>
<p id="03a4e2ba-c808-437c-be52-e02e061e89a9" rend="left">Здоровье мое колеблется, но не мешает мне работать, и я очень благодарен за это. Впрочем, и без этого не могу не быть благодарен тому, кто дал мне ту возможность прекрасной жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> я пользуюсь.</p>
<p id="902e4fb8-6ed7-44e2-86e2-8e97740d65a4" rend="left">Передайте мою любовь вашей жене и <choice original_editorial_correction="М[арье]"><sic>М</sic><corr>Марье</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Я[ковлевне]"><sic>Я</sic><corr>Яковлевне</corr></choice> и Генкен, если они с вами и близко вас. Что ваши дети? Не успеем оглянуться, как они — старшие, заявят уж свои особенные свойства и требования. Дай бог, чтобы это были хорошие.</p>
<p id="45b50455-e39a-433f-a654-9a114542bd8d" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<p id="1078733c-dbd9-41d6-ad66-ea44542cb118" rend="left"><figure><graphic url="./img/b00002475.png"/></figure></p>
<comments><p id="51d929f0-492d-459b-8efa-eab6c5370c43" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по фотокопии с автографа. Опубликовано в переводе на английский язык в книге Моода «The Life of Tolstoy. Later Years», стр. 593—594.</p>
<p id="7640619a-8b5c-4a86-a7a1-0fabdd134c53" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> После напечатания квакерами отчета о духоборческом фонде Моод счел необходимым опубликовать на английском языке «Сообщение и отчет о трудных препятствиях, встретившихся в деле издания „Воскресения“», Челмсфорд, 1901. В этом отчете Моод со своей точки зрения изложил историю написания и опубликования «Воскресения». Он обвинял В. Г. Черткова, ведавшего заграничными изданиями романа, в неправильных действиях, мешавших, по мнению Моода, всему делу и работе переводчиков.</p>
<p id="b9ab7ec9-9631-4ff7-bfd2-de60d7ec3ee6" rend="petit left">Вместе с письмом от 11 декабря н. ст., в котором Моод излагал причины, побудившие его опубликовать свою статью, он послал Толстому оттиск статьи.</p>
<p id="f45ec6ff-5902-44bd-a81c-1052b3fa02d0" rend="petit left"><hi>2</hi> Leo Tolstoy, «Sevastopol and other Military Tales». Translated by Louise and Aylmer Maude. Grant Richards, London [Лев Толстой, «Севастополь и другие военные рассказы. Перевод Луизы и Эйльмера Моод». Грент Ричардс, Лондон], 1901. Книга сохранилась в яснополянской библиотеке. Отзыв Толстого был сообщен Мооду О. К. Толстой в письме от 20 ноября 1901 г. (см. стр. 363).</p>
<p id="9f0c8659-10da-4985-a5f6-221b9e9c9f4c" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">173</hi> <hi style="npnumber">174</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
