<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 377. В. К. Истомину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1878-01-03">1878 г. Января 3?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Истомин Владимир Константинович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">377</number></xenoData>

              <text xml:id="V.K.Istominu_377">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 377. В. К. Истомину.
1878 г. Января 3? Я. П.
</opener>
<p id="2130af01-2d76-4afc-9de4-62164918bb46" rend="Obrashenie left">Дорогой кум!</p>
<p id="06d36c0f-aec6-4a04-8f53-80b891c9f04f" rend="left">Пользуюсь вашим разрешением просить вас о деле с гувернером. Вот в чем моя просьба. Увидать г-на Жерара<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Во время посещения Москвы в конце декабря 1877 г. Толстой сговорился с неким Жераром, которого он предполагал пригласить гувернером к старшим сыновьям вместо швейцарца Рея. Однако Рей уехал только 17 января. Жерар не согласился так долго дожидаться. Кончилось тем, что в гувернеры был приглашен Ньеф (см. о нем письмо № 392, прим. 3).</note> (на Тверском бульваре, дом Лазарика, меблированные комнаты) и сказать ему, что я, согласно обещания — дать ему ответ 5-го числа,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">З<hi>ачеркнуто:</hi> хотя я этого не заявил гувернеру, я решился</note> имею сообщить ему следующее: я, рассчитывая на г-на Жерара, отказал нашему гувернеру нынче, но неожиданно встретил в этом гувернере желание остаться в доме как можно дольше, до тех пор, пока он найдет себе место; и что поэтому я вынужден дожидаться законом положенные две недели;<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"><hi>Зач:</hi> но что после этого срока, т. е. 17-го, я откажу ему, и если г-н Жерар согласен отложить до 17-го, то пришлю за ним.</note> поэтому прошу г-на Жерара ответить мне, согласен ли он подождать до 17-го, или нет? Если он не согласен, то прошу его немедленно о том уведомить. Притом считаю нужным сказать, что я полагаю, что г-н Ре соберется уехать раньше и что я этому буду содействовать, отыскивая ему место, и как скоро он уедет, так извещу о том Жерара. Если бы г-н Жерар знал какое-нибудь место гувернера, хотя бы и на жалованье менее 1000 р., то не будет ли он так добр сообщить мне о том. Я рекомендовать г-на Ре могу с самой хорошей стороны. Ну, не сердитесь на меня, пожалуйста, за это скучное поручение и не потяготитесь сделать его, а главное дайте мне случай лично благодарить вас, приехав в Ясную. Мой племянник <hi style="opdelimiter">Толстой</hi><hi style="opnumber">367</hi> <hi style="npnumber">368</hi><hi style="npdelimiter">хотел</hi> приехать 5-го и привезти с собой собиравшихся к нам — сестру и Нагорновых.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Николай Валерианович Толстой приезжал в Ясную Поляну 14 января вместе с H. М. и В. В. Нагорновыми.</note> Хорошо бы было, если бы вы присоединились к ним. Мой душевный привет милой куме.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false">Жене В. К. Истомина. Толстой крестил сына Истоминых, родившегося 24 декабря 1874 г., и потому называет их иногда в письмах «кум» и «кума».</note> Как ее здоровье и маленького?</p>
<p id="43045832-c269-42cc-934e-87398e1980d2" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<lb/>
<p id="0a619539-bdbb-422f-a0f6-3541306e6357" rend="left">Да нет ли в Лицее или у кого-нибудь знакомых нужды в учителе и гувернере.</p>
<comments><p id="daedf2cf-a44d-40ef-b487-d73270d93fbd" rend="Textpetit_otstup left">На автографе пометка В. К. Истомина: «1878 г.», подтверждаемая упоминанием о Жераре, с которым Толстой вел переговоры в январе этого года; более точная дата определяется на основании слов письма: «согласно обещания — дать ему ответ 5-го числа».</p>
<p id="0bdd1a11-728f-4ae0-9ef1-ff4704ad59f9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Во время посещения Москвы в конце декабря 1877 г. Толстой сговорился с неким Жераром, которого он предполагал пригласить гувернером к старшим сыновьям вместо швейцарца Рея. Однако Рей уехал только 17 января. Жерар не согласился так долго дожидаться. Кончилось тем, что в гувернеры был приглашен Ньеф (см. о нем письмо № 392, прим. 3).</p>
<p id="fead1c4b-9dff-436c-8003-d5717cbc9d93" rend="petit left"><hi>2 </hi>З<hi>ачеркнуто:</hi> хотя я этого не заявил гувернеру, я решился</p>
<p id="e420f920-e8d9-4903-90d9-b84169ffecba" rend="petit left"><hi>3 </hi><hi>Зач:</hi> но что после этого срока, т. е. 17-го, я откажу ему, и если г-н Жерар согласен отложить до 17-го, то пришлю за ним.</p>
<p id="faae4d2e-b730-424b-97be-fc25df937ecd" rend="petit left"><hi>4 </hi>Николай Валерианович Толстой приезжал в Ясную Поляну 14 января вместе с H. М. и В. В. Нагорновыми.</p>
<p id="75edb9b3-725e-449e-bc62-a4f61bb5758b" rend="petit left"><hi>5 </hi>Жене В. К. Истомина. Толстой крестил сына Истоминых, родившегося 24 декабря 1874 г., и потому называет их иногда в письмах «кум» и «кума».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
