<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №93. И. В. Файнерману.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано с датой «декабрь 1891» в газете «Елисаветградские новости» 1904, № 137 от 11 апреля. Датируется на основании почтовых штемпелей на письмах Файнермана, на которые отвечает Толстой, и ответного письма и записи в Дневнике Толстого 24 ноября о том, что он писал накануне письма (см. т. 52, стр. <hi style="opdelimiter">59).</hi><hi style="opnumber">95</hi></bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Бегичевка</placeName>
                   <date when="1891-11-23">1891 г. Ноября 23?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Файнерман Исаак Борисович (псевдоним — Тенеромо)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Файнермана от 12 ноября (почт. шт.), в котором Файнерман сообщал о своей жизни, писал о сборе хлеба и денег в пользу голодающих; спрашивал, куда переслать собранное.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">93</number></xenoData>

              <text xml:id="I.B.Fajnermanu_93">
	<body><div>
		<opener index="false">
93. И. В. Файнерману.
1891 г. Ноября 23? Бегичевка.</opener>
<p id="85340038-1f4c-4aea-b65d-6626b64570e9" rend="left">Спасибо вам, дорогой Исаак Борисович, что известили о себе. Я очень, очень был рад узнать о всех вас и о том, как вы живете. Я живу скверно. Сам не знаю, как меня затянуло в работу по кормлению голодающих, в скверное дело, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> не мне, кормящемуся ими, кормить их. Но затянуло так, что я оказался распределителем той блевотины, которою рвет богачей. Чувствую, что это скверно и противно, но не могу устраниться, не то, что не считаю этого нужным — считаю, что должно мне устраниться — но недостает сил. —</p>
<p id="8aa42250-f01c-4922-8629-7fef49295250" rend="left">Я начал с того, что написал статью по случаю голода, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> высказывал главную мысль ту, что всё произошло от нашего греха, отделения себя от братьев и порабощения <hi style="opdelimiter">их,</hi><hi style="opnumber">94</hi> <hi style="npnumber">95</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> что спасенье и поправка делу одна: покаяние, т. е. изменение жизни, разрушение стены между нами и народом, возвращение ему похищенного и сближение, слияние с ним невольное вследствие отречения от преимуществ насилия. С статьей этой, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> я отдал в «Вопросы Психологии», Грот возился месяц и теперь возится. Ее и смягчали, и пропускали, и не пропускали, кончилось тем, что ее до сих пор нет. Мысли же, вызванные статьей, заставили меня поселиться среди голодающих, а тут жена написала письмо, вызвавшее пожертвования, и я сам не заметил, как я очутился в положении распределителя чужой блевотины и вместе с тем стал в известные обязательные отношения к здешнему народу. —</p>
<p id="4f82fa9a-38ac-4cb7-8bf3-3be02554f96b" rend="left">Бедствие здесь большое и всё растет, а помощь увеличивается в меньшей прогрессии, чем бедствие, и потому, раз попавши в это положение, невозможно, не могу отстраниться. Делаем мы вот что: покупаем хлеб и другую пищу и по деревням, у самых бедных хозяев, устраиваем — не устраиваем, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> всё делают сами хозяева — а только даем средства, т. е. продовольствие на столовые, и кормятся слабые, старые, малые, иногда и средние голодные. Много тут и дурного, много и хорошего, т. е. не в смысле нашего дела, а в смысле проявления добрых чувств. На-днях калужский разбогатевший крестьянин предложил из голодной местности сослать на зиму в Масальский уезд 80 лошадей. Их там прокормят зиму и пришлют весною. <choice original_editorial_correction="Калужск[ие]"><sic>Калужск</sic><corr>Калужские</corr></choice> крестьяне предложили, а здешние в один день набрали все 80 лошадей и готовы отправить, доверяя чужим, невиданным братьям.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Об этом см. в письме Толстого к С. А. Толстой от 19 ноября, т. 84, стр. 100.</note></p>
<p id="93f53fed-88bf-4d3b-9b8e-8af3d1e8a791" rend="left">Ну, пока прощайте, передайте мой братский привет всем вашим, знакомым мне и незнакомым, сожителям. Пишите подробнее о себе.</p>
<p id="b021bbbc-817c-4677-8bbd-ea64a162aa8f" rend="right">Л. Т.</p>
<p id="a9b63562-abd9-4e70-9306-016612563e2a" rend="left">Собранный вами хлеб направьте в более близкие к вам места, равно и деньги. У нас избыток их соответственно не нужде, а силам распределения.</p>
<comments><p id="2591f39d-7ba6-4420-b9e9-a7a26d125b89" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано с датой «декабрь 1891» в газете «Елисаветградские новости» 1904, № 137 от 11 апреля. Датируется на основании почтовых штемпелей на письмах Файнермана, на которые отвечает Толстой, и ответного письма и записи в Дневнике Толстого 24 ноября о том, что он писал накануне письма (см. т. 52, стр. <hi style="opdelimiter">59).</hi><hi style="opnumber">95</hi></p>
<p id="01845443-a1c8-4faf-bffe-b94659b0a15c" rend="petit left"><hi style="npnumber">96</hi><hi style="npdelimiter">Исаак</hi> Борисович Файнерман (1863—1925) — по профессии учитель, впоследствии журналист (псевдоним: Тенеромо). См. т. 63, стр. 412—413. В 1891—1893 гг. Файнерман жил с семьей в Полтаве; в 1892 г. помогал А. А. Волкенштейну по закупке продуктов для устраиваемых Толстым столовых.</p>
<p id="61720433-c693-43e4-a182-c78cff4e9e1d" rend="petit left">Ответ на письмо Файнермана от 12 ноября (почт. шт.), в котором Файнерман сообщал о своей жизни, писал о сборе хлеба и денег в пользу голодающих; спрашивал, куда переслать собранное.</p>
<p id="354a0910-44e7-47da-8933-a76ce0b760c3" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Об этом см. в письме Толстого к С. А. Толстой от 19 ноября, т. 84, стр. 100.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
