<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 250. Л. А. Шанявской.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 1, лл. 244—245.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1898-09-17">1898 г. Сентября 17.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Шанявская Лидия Алексеевна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">250</number></xenoData>

              <text xml:id="L.A.SHanyavskoj_250">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 250. Л. А. Шанявской.
1898 г. Сентября 17. Я. П.
</opener><p id="99660304-7c08-4c04-a0b5-be1d57334da4" rend="right">17 сент. 1898.</p>

<p id="dc46380f-400b-4e48-9727-977c40171fb9" rend="Obrashenie left">Милостивая государыня,</p>
<p id="835292fa-4531-49e1-bbab-7227ff596e29" rend="left">Обращаюсь к вам с просьбою помочь целому населению страдающих людей только за то, что люди эти осуществили в своей жизни те идеалы высшей нравственности и добра, к которым, хотя и самыми различными путями, но не переставая стремится всё человечество. Я говорю о Кавказских духоборах. Преступление этих людей состояло в том, что они отказались от исполнения воинской повинности, считая военную службу несогласной с требованиями христианской жизни. Правительство не могло допустить этого и воздвигло против них гонение, <hi style="opdelimiter">которое,</hi><hi style="opnumber">442</hi> <hi style="npnumber">443</hi><hi style="npdelimiter">вследствие</hi> грубости кавказской администрации и сделанных его ошибок, приняло очень жестокий характер. Целые деревни были разорены, жители выселены из своих жилищ и поселены в татарских деревнях; отказывающиеся были запираемы в тюрьмы, истязуемы, ссылаемы в самые дурные для жизни места, и все остававшиеся в своих деревнях, беспрестанно наказываемы и во всем стесняемы. Духоборы подали прошение о выселении из России; им разрешили, но во время гонений они обеднели и теперь не имеют достаточно средств, чтобы переехать в Канаду, где им дают землю. Часть их переехала уже по указанию и с помощью комитета квакеров в Англии на <choice original_editorial_correction="о[стров]"><sic>о</sic><corr>остров</corr></choice> Кипр, но остальные, около 6000 <choice original_editorial_correction="чел[овек]"><sic>чел</sic><corr>человек</corr></choice>, находятся в отчаянном положении, они продали свое имущество, сдвинулись с мест и каждый день проживают, не имея заработков, собранные для переезда средства; а переехать не могут, <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice> что средств этих мало. Мы надеемся собрать эти средства, отчасти за две повести, которые я для этой цели печатаю, но в настоящее время недостает 50 <choice original_editorial_correction="т[ысяч]"><sic>т</sic><corr>тысяч</corr></choice>, по крайней мере, для первого рейса. Вот в этом-то, в том, чтобы пожертвовать для этого, какую вам бог на сердце положит сумму денег, и состоит моя просьба к вам. Для того, чтобы вам понятно было положение духоборов, прилагаю выписку из письма ко мне моего друга Черткова, заведующего вместе с квакерами, <choice original_editorial_correction="дело[м]"><sic>дело</sic><corr>делом</corr></choice> переселения. <note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. к письму Толстого к В. Г. Черткову от 3? сентября 1898 г., т. 88.</note> Я писал о том же нескольким лицам, но, к удивлению моему, не получил ни одного ответа. Предполагая, что письма ко мне могут быть перехватываемы, я бы просил вас, если вы захотите, ответить мне, писать заказным письмом с обратной распиской в Тулу.</p>
<p id="5150452b-79cd-40c3-95ca-a5b1702bc8d4" rend="left">С совершенным уважением остаюсь готовый к услугам</p>
<p id="b1e58742-b830-44f7-aa28-4190edf355ba" rend="right">Лев Толстой.</p>
<comments><p id="c5e620e9-6a9b-41a8-b864-a6df7add5ac4" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 1, лл. 244—245.</p>
<p id="4d447c80-e092-4975-a36c-9d27ad12aa03" rend="petit left">Лидия Алексеевна Шанявская, рожд. Родственная (ум. 1921) — дочь горного инженера, заведовавшего Нерчинскими рудниками, в ведении которого работали сосланные декабристы; жена А. Л. Шанявского (1837—1905), основателя университета в Москве, носившего его имя; владелица золотых приисков в Сибири.</p>
<p id="50b22c34-bba2-4a85-bb93-658161359005" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> См. прим. к письму Толстого к В. Г. Черткову от 3? сентября 1898 г., т. 88.</p>
<p id="e829172b-d292-4225-8100-75abf9ce9ee0" rend="petit left">11 октября Шанявская переслала Толстому 200 рублей.</p>
<p id="2b16956a-7420-4085-82ed-0c11ebcd7719" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">443</hi> <hi style="npnumber">444</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
