<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №29. Л. А. Сулержицкому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">69</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии. Впервые опубликовано в книге T.Л. Сухотиной-Толстой «Друзья и гости Ясной Поляны», М. 1923, стр. 104—105. На основании того, что речь идет о принятии Сулержицким присяги (о чем T. Л. Толстая сообщала В. Г. Черткову в письме от 14 января 1896 г.), а также письма Черткова от 20 февраля из Петербурга, в котором он сообщал Толстому о получении им копии данного письма, датируем его между 14 января и 18 февраля 1896 г.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1896-01-15">1896 г. Января 15</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Сулержицкий Леопольд Антонович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">29</number></xenoData>

              <text xml:id="L.A.Sulerzhickomu_29">
	<body><div>
		<opener index="false">
29. Л. А. Сулержицкому.
1896 г. Января 15 — февраля 18. Москва.
</opener>
<p id="06979508-e9d9-44d3-af1a-3ee63eedbdbf" rend="Obrashenie left">Дорогой <choice original_editorial_correction="Л[еопольд]"><sic>Л</sic><corr>Леопольд</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[нтонович]"><sic>А</sic><corr>Антонович</corr></choice>,</p>
<p id="4274e293-3002-48dd-8fa0-5815017d9c74" rend="left">Всей душой страдал с вами, читая ваше последнее письмо.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Это письмо неизвестно.</note> Не мучайтесь, дорогой друг. Дело не в том, что вы сделали, а в том, что у вас в душе; важна та работа, которая совершается в душе, приближая нас к богу; а я уверен, что всё то, что вы пережили, не удалило вас, а приблизило к нему. Поступок и то положение, в которое становится человек вследствие совершенного поступка, не имеет само по себе никакого значения. Всякий поступок и положение, в которое становится вследствие его человек, имеет значение только по той борьбе, которая происходила в душе, по силе искушения, с которой шла борьба, а у вас борьба была страшно трудная, и в борьбе этой вы избрали то, что должно было избрать. Не нарочно, а искренно говорю, что на вашем месте я наверное поступил бы так же, <hi style="opdelimiter">как</hi><hi style="opnumber">41</hi> <hi style="npnumber">42</hi><hi style="npdelimiter">вы,</hi> потому что мне кажется, что так и должно было поступить. Ведь всё, что вы делали, отказываясь от военной службы, вы делали для того, чтобы не нарушать закона любви, а какое нарушение любви больше, — стать в ряды солдат или остаться холодным к страданиям старика?</p>
<p id="301051d3-2051-421b-ab9b-38d19715b41e" rend="left">Бывают такие страшные дилеммы, и только совесть наша и бог знают, что для себя, своей личности мы сделали и делаем то, что делаем, — или для бога. Такие положения, если они избраны наверное для бога, бывают даже выгодны: мы падаем во мнении людей (не близких людей, христиан, а толпы) и от этого тверже опираемся на бога.</p>
<p id="1383898a-eef1-4a3b-828d-f4795867041c" rend="left">Не печальтесь, милый друг, а радуйтесь тому испытанию, которое вам послал бог. Он посылает испытание по силам. И потому старайтесь оправдать его надежду на вас. Не отчаивайтесь, не сворачивайте с того пути, по которому идете, потому что это единственно узкий путь; всё больше и больше проникайтесь желанием познать его волю и исполняйте ее, не обращая внимания на свое положение и, главное, на то, что думают люди. Будьте только смиренны, правдивы и любовны, и как бы ни казалось запутанным то положение, в котором вы находитесь, оно само распутается. Самое трудное то состояние, когда весы колеблются и не знаешь, которая чаша перетягивает, — уже пережито вами. Продолжайте так же любовно жить, как вы жили с окружающими — смиренно, правдиво — и всё будет хорошо.</p>
<p id="33004493-3fb4-4392-9531-20dc31992a85" rend="right">Лев Толстой.</p>
<lb/>
<p id="35b220ff-1989-433e-86f0-20b1bae27f13" rend="left">Несравненно больше люблю вас теперь, после перенесенного вами страдания, чем прежде.</p>
<comments><p id="4a9c2cb2-2d58-48cb-aa91-543d12c19630" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии. Впервые опубликовано в книге T.Л. Сухотиной-Толстой «Друзья и гости Ясной Поляны», М. 1923, стр. 104—105. На основании того, что речь идет о принятии Сулержицким присяги (о чем T. Л. Толстая сообщала В. Г. Черткову в письме от 14 января 1896 г.), а также письма Черткова от 20 февраля из Петербурга, в котором он сообщал Толстому о получении им копии данного письма, датируем его между 14 января и 18 февраля 1896 г.</p>
<p id="406cef80-734a-456d-bd00-5eb82813d6dd" rend="petit left">Леопольд Антонович Сулержицкий (1872—1916) — см. письмо Толстого к Е. И. Попову в т. 68, № 232, и т. 53, стр. 443.</p>
<p id="2badf55b-b8ce-4118-8c6b-b6716ec97dbc" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Это письмо неизвестно.</p>
<p id="a3a24d7d-1dae-4398-8f24-34863f184c80" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">42</hi> <hi style="npnumber">43</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
