<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №23. В. Ф. Краснову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">81</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописному подлиннику, перепечатанному с черновика-автографа, написанного на конверте письма Краснова. На конверте кроме того собственноручная помета Толстого: Краснов. Прочесть Ходынку. Впервые опубликовано в статье С. М. Брейтбурга «К вопросу об источниках «Ходынки» — «Лев Николаевич Толстой. Труды Толстовского музея. Юбилейный сборник», Гиз, М. — Л. 1928—1929, стр. 394. Дата подлинника.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1910-01-08">1910 г. Января 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Краснов Василий Филиппович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Краснова из Харькова от 4 января 1910 г., в котором он писал: «Должен сказать Вам, дорогой Лев Николаевич, что мне никак нельзя было миновать эту «Ходынку», если уж браться за описание пережитого, как советовали Вы мне сделать это... С нее началась моя просветленная, сознательная жизнь, пробудившая сомнения в православии и самодержавии и жажду-поиски другого понимания, что привело меня к Вам, в Ясную Поляну, осенью же года коронации».</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">23</number></xenoData>

       <text xml:id="V.F.Krasnovu_23">
	<body><div>
		<opener index="false">
23. В. Ф. Краснову.
1910 г. Января 8. Я. П.
</opener>
<p id="456fd689-6f75-4cad-94d6-180c082f7375" rend="Obrashenie left">Василий Филиппович,</p>
<p id="ee863ab8-3d9f-43c5-903a-42c51d8fb845" rend="left">Получив вашу статью об Ходынке, я очень обрадовался, будучи вполне уверен, что такой интересный предмет и описанный вами, очевидцем, так хорошо владеющим языком, будет изложен так, что всякий журнал с удовольствием примет его и за него заплатит. Я уже готовился посылать его в «Русскую мысль», но решил прежде внимательно прочесть его. Но, к сожалению и удивлению моему, нашел, что рассказ написан так странно, с такими ненужными, преувеличенными <hi style="opdelimiter">сравнениями,</hi><hi style="opnumber">26</hi> <hi style="npnumber">27</hi><hi style="npdelimiter">так</hi> застилающими самую интересную сущность дела, которая слишком мало рассказана, что рассказ не может быть принят, и я раздумал посылать его. Возвращаю вам его и советую переделать, откинув всё лишнее, только затемняющее сущность такого интересного события, и вновь прислать его ко мне. Тогда непременно постараюсь поместить его.</p>
<p id="0f65f9a8-0fd8-497c-b0f7-628a2b4f44b1" rend="left">Пожалуйста, не сетуйте на меня.</p>
<p id="02782762-35b0-4a4b-9661-4fdb148f1d23" rend="right">Любящий вас Лев Толстой.</p>
<p id="2582f2a5-5a9d-4dea-8e11-c77dbd21357e" rend="left">8 января 1910 г.</p>
<p id="19af297d-79a3-438b-84d9-56e443177cbd" rend="left">Ясная Поляна</p>
<comments><p id="4294df35-6042-4b42-92cd-25b48d070258" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописному подлиннику, перепечатанному с черновика-автографа, написанного на конверте письма Краснова. На конверте кроме того собственноручная помета Толстого: Краснов. Прочесть Ходынку. Впервые опубликовано в статье С. М. Брейтбурга «К вопросу об источниках «Ходынки» — «Лев Николаевич Толстой. Труды Толстовского музея. Юбилейный сборник», Гиз, М. — Л. 1928—1929, стр. 394. Дата подлинника.</p>
<p id="4fce72de-a7f6-4454-8cde-533ab10a52e7" rend="petit left">Василий Филиппович Краснов (р. 1878) — крестьянин Волоколамского уезда Московской губ., служил в Москве в фотографии. В 1906 г. из-за своей политической неблагонадежности был сослан на 3 года на каторгу, откуда в 1907 г. бежал и, скрываясь, жил в Харькове до апреля 1910 г., когда был снова арестован и сослан. Статья В. Ф. Краснова под заглавием «Ходынка. Рассказ не до смерти растоптанного» была напечатана в журнале «Русское богатство» 1910, 8, стр. 152—170. Кроме того, она была издана отдельной брошюрой издательством «Союз», Харьков, 1919. В ЯЗ от 12 октября 1910 г. по поводу статьи Краснова приводятся следующие слова Толстого: «В Русском богатстве — статья Краснова «Ходынка», которую я рекомендовал редакции, очень плохая. Жалею, что рекомендовал ее».</p>
<p id="bf92e486-c07b-4d1a-868b-d6e6f1e22505" rend="petit left">Ответ на письмо Краснова из Харькова от 4 января 1910 г., в котором он писал: «Должен сказать Вам, дорогой Лев Николаевич, что мне никак нельзя было миновать эту «Ходынку», если уж браться за описание пережитого, как советовали Вы мне сделать это... С нее началась моя просветленная, сознательная жизнь, пробудившая сомнения в православии и самодержавии и жажду-поиски другого понимания, что привело меня к Вам, в Ясную Поляну, осенью же года коронации».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
