<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №329. Бернару Бувье (Bernard Bouvier).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">75</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 6, лл. 321—322. Текст письма и дата написаны рукою М. Л. Оболенской, подпись — рукою Толстого. Впервые отрывок письма в переводе на русский язык напечатан в «Толстовском ежегоднике 1912 г.», стр. 166. Почти полностью по-французски и в русском переводе опубликовано: H. Н. Гусев, «Жизнь Л. Н. Толстого», М. 1927, стр. <hi style="opdelimiter">136.</hi><hi style="opnumber">234</hi></bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1905-03-07">1905 г. Марта 7</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бернар Бувье</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Bernard Bouvier</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Бувье от 6 марта н. с. 1905 г., в котором он спрашивал Толстого, желает ли он вступить в недавно основанное Общество Жан Жака Руссо.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">329</number></xenoData>

              <text xml:id="BernaruBuveBernardBouvier_329">
	<body><div>
		<opener index="false">
329. Бернару Бувье (Bernard Bouvier).

1905г. Марта 7/20. Я. П.
</opener><p rend="right">Jasnaya Poliana, Toula.</p>

<p rend="Obrashenie left">Monsieur,</p>
<p rend="left">C’est avec le plus grand plaisir, que je me souscris membre de votre société. <note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Общество Жан Жака Руссо (Société Jean Jacques Rousseau) основано Бувье в Женеве весною 1904 г. Устав принят общим собранием членов 6 июня н. с. 1904 г. Общество ставило себе целью изучение жизни и творчества Руссо и издание всех его сочинений.</note></p>
<p rend="left">Je fais les voeux les plus sincères pour le succès de votre oeuvre.</p>
<p rend="left">Rousseau a été mon maître depuis l’âge de 15 ans.</p>
<p rend="left">Rousseau et l’évangile ont été les deux grandes et bienfaisantes influences de ma vie.</p>
<p rend="left">Rousseau ne vieillit pas. Tout dernièrement il m’est arrivé de relire quelques unes de ses oeuvres et j’ai éprouvé le même sentiment d’élévation d’âme et d’admiration, que j’ai éprouvé en le lisant dans ma première jeunesse.</p>
<p rend="left">Je vous remercie donc, Monsieur, pour l’honneur que vous me faites de m’inscrire membre de votre société et vous prie d’accepter l’assurance de mes sentiments distingués.</p>
<p rend="right">Léon Tolstoy.</p><lb/>
<p rend="petit right">20 марта 1905.</p>
<p rend="petit right">Ясная Поляна, Тула.</p>
<p rend="Obrashenie petit left">Милостивый государь,</p>
<p rend="petit left">С большим удовольствием записываюсь в члены вашего общества.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Общество Жан Жака Руссо (Société Jean Jacques Rousseau) основано Бувье в Женеве весною 1904 г. Устав принят общим собранием членов 6 июня н. с. 1904 г. Общество ставило себе целью изучение жизни и творчества Руссо и издание всех его сочинений.</note></p>
<p rend="petit left">Искренно желаю успеха вашему делу.</p>
<p rend="petit left">Руссо был моим учителем с 15-летнего возраста.</p>
<p rend="petit left">Руссо и евангелие — два самые сильные и благотворные влияния на мою жизнь.</p>
<p rend="petit left">Руссо не стареет. Совсем недавно мне пришлось перечитать некоторые из его произведений, и я испытал то же чувство подъема духа и восхищения, которое я испытывал, читая его в ранней молодости.</p>
<p rend="petit left">Итак, очень благодарю вас, милостивый государь, за честь, которую вы мне делаете, записывая меня в члены вашего общества, и прошу принять уверение в полном уважении.</p>
<p rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 6, лл. 321—322. Текст письма и дата написаны рукою М. Л. Оболенской, подпись — рукою Толстого. Впервые отрывок письма в переводе на русский язык напечатан в «Толстовском ежегоднике 1912 г.», стр. 166. Почти полностью по-французски и в русском переводе опубликовано: H. Н. Гусев, «Жизнь Л. Н. Толстого», М. 1927, стр. <hi style="opdelimiter">136.</hi><hi style="opnumber">234</hi></p>
<p rend="petit left"><hi style="npnumber">235</hi><hi style="npdelimiter">Бернар</hi> Бувье (Bernard Bouvier) — профессор Женевского университета, основатель и в 1904—1912 гг. председатель Société Jean Jacques Rousseau. Исследователь творчества Руссо.</p>
<p rend="petit left">Ответ на письмо Бувье от 6 марта н. с. 1905 г., в котором он спрашивал Толстого, желает ли он вступить в недавно основанное Общество Жан Жака Руссо.</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Общество Жан Жака Руссо (Société Jean Jacques Rousseau) основано Бувье в Женеве весною 1904 г. Устав принят общим собранием членов 6 июня н. с. 1904 г. Общество ставило себе целью изучение жизни и творчества Руссо и издание всех его сочинений.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>